<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
     По поводу приезда сына Генри Джорджа.
    </title>
        <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
        <respStmt>
          <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
          <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
          <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>
    </idno>
        <publisher>
          <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
            <title level="a">
       По поводу приезда сына Генри Джорджа.
      </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 38
      </title>
            <imprint>
              <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
              <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
              <date when="fill date later"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
            <biblScope unit="vol">
       38
      </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notAfter="fill date_not_after later" notBefore="fill date_not_before later">
     fill date later
    </date>
        <rs/>
      </creation>
      <textClass>
   </textClass>
      <preparedness>
   </preparedness>
      <settingDesc>
        <time>
     XIX
    </time>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
      <versionNumber/>
      <isFinished/>
      <isEdited/>
      <fullBibliographicDescription/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section" xml:id="h000012007">
      <head rend="center">[ПО ПОВОДУ ПРИЕЗДА СЫНА ГЕНРИ ДЖОРДЖА.]</head>
      <p rend="right" id="93756e66-f937-4f4e-b557-1733c522e860">2 июня 1909 года.</p>
      <p rend="left" id="57f67b5f-1ee2-4eeb-998a-1095f03de824">Получил нынче телеграмму от сына Генри Джорджа, выражающего желание посетить меня. Мысль о свидании с сыном одного из самых замечательных людей 19 века живо напомнила мне все то, что он сделал, и всю ту косность не только нашего русского, но и всех правительств так называемого образованного мира по отношению того коренного разрешения всех экономических вопросов, которое уже много лет тому назад с такой неотразимой ясностью и убедительностью дано этим великим человеком.</p>
      <p rend="left" id="d657a5d2-6379-4c75-8671-27855e1d93a4">Земельный вопрос, который в сущности есть вопрос об освобождении людей от рабства, производимого земельной собственностью, представляется мне в наше время находящимся как раз в том самом положении, в котором находился вопрос крепостного права в России и рабства в Америке в моей молодости. Разница только в том, что несправедливость земельной собственности, столь же вопиющая, как и несправедливость личного рабства, гораздо шире и глубже захватывает все человеческие отношения, распространена везде среди христианских народов (тогда было рабство только в России и Америке) и гораздо мучительнее для рабов, чем рабство личное. Так странны, хотелось бы сказать, смешны, если бы они не были так жестоки и не вызывали бы таких страданий большинства рабочего населения, те попытки общественного переустройства, предпринимаемые и предполагаемые обоими враждебными лагерями — как правительственным, так и революционным, посредством всяких самых различных мер, за исключением той одной, которая одна только может уничтожить ту вопиющую несправедливость, <pb n="71"/> от которой страдает огромное большинство населения, и сразу потушить то революционное настроение народа, которое, загнанное внутрь, еще опаснее, чем когда оно обнаруживается. Все эти попытки разрешения политических вопросов посредством новых узаконений, не уничтожая земельной собственности, напоминают прекрасное сравнение Генри Джорджа всех такого рода узаконений с поступком дурака, который, наложив всю клажу в одну из двух корзин, повешенных на спину осла, наложил в другую корзину равную тяжесть камней.</p>
      <p rend="left" id="15f14a0c-9285-4841-831f-93f7a522cb82">Но хотят ли или не хотят этого те классы, которые пользуются преимуществами этой несправедливости, и как ни стараются ученые люди из этих классов скрывать эту несправедливость и притворяться, что они не понимают ее, жестокая несправедливость эта не может не быть и даже очень скоро должна быть уничтожена. Должна быть уничтожена, потому что уже совершенно ясно познается всем настоящим русским рабочим народом, который в своем большинстве никогда не признавал и не признает права, скорее нарушения права, заключающегося в земельной собственности.</p>
      <p rend="left" id="7c83d062-778a-4d20-8e9a-9b8447eb501d">И потому с радостью думаю о том, что как ни далеки теперь как правительственные, так и революционные деятели от разумного разрешения земельного вопроса, он всетаки будет и очень скоро разрешен и именно в России и никак не какими-то странными, безоснованными, произвольными, неисполнимыми и, главное, несправедливыми теориями экспроприации и еще более нелепыми правительственными мерами уничтожения общины и установления мелкой земельной собственности, т.-е. усиления и утверждения того, с чем предстоит борьба, а будет и может быть разрешен только одним: признанием равного права каждого человека жить и кормиться на той земле, на которой он родился, того самого, что так неотразимо доказано всем учением Генри Джорджа.</p>
      <p rend="left" id="a99b9706-d4fc-4c2a-a101-95bb090270e4">Думаю так потому, что мысль о равном всех людей праве на землю, несмотря на все усилия «образованных» и «ученых» людей вытравить эту мысль посредством проэктов экспроприации или уничтожения общины и других мер из сознания русского народа, всетаки живет в настоящем русском народе и рано или поздно, думаю, что скоро, должна получить осуществление.</p>
    </div>
  </text>
</TEI>