<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
     Благодарная почва
    </title>
        <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
        <respStmt>
          <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
          <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
          <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>
    </idno>
        <publisher>
          <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
            <title level="a">
       Благодарная почва
      </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 38
      </title>
            <imprint>
              <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
              <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
              <date when="fill date later"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
            <biblScope unit="vol">
       38
      </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notAfter="fill date_not_after later" notBefore="fill date_not_before later">
     fill date later
    </date>
        <rs/>
      </creation>
      <textClass>
   </textClass>
      <preparedness>
   </preparedness>
      <settingDesc>
        <time>
     XIX
    </time>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
      <versionNumber/>
      <isFinished/>
      <isEdited/>
      <fullBibliographicDescription/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section" xml:id="h000011002">
      <head rend="center">БЛАГОДАРНАЯ ПОЧВА.</head>
      <p rend="center" id="56dcdbbd-f82d-4c71-b4c3-a3c7d457f263">(Из дневника.)</p>
      <p rend="left" id="f0c431b9-9b85-4622-9a8b-79d07568983e">Опять живу у моего друга Черткова <choice>
          <reg>в</reg>
          <orig>въ</orig>
        </choice> Московской губернии. Гощу по той же причине, по которой мы съезжались с ним на границе Орловской, и я год тому назад приезжал в Московскую. Причина та, что черта оседлости для Черткова — весь земной шар, кроме Тульской губернии. Вот я и выезжаю на разные концы этой губернии, чтобы видеться с ним.</p>
      <p rend="left" id="e4422919-4bb4-44dc-a1de-95762d7f482a">Выхожу в 8-м часу на обычную прогулку. Жаркий день. Сначала иду по жесткой глинистой дороге мимо акации, готовящейся уже трещать и выбрасывать свои семена; потом мимо начинающей желтеть ржи, с своими чудными, все еще свежими васильками; выхожу в черное, почти все уж запаханное, паровое поле, направо пашет старик в бахилках сохой и на плохой худой лошади, и слышу сердитое старинное: «Вылèзь!» с особенным ударением на втором слоге. И изредка: «У! Дьявол!» и опять: «Вылезь.... Дьявол.» Хотел поговорить с ним, но когда я проходил мимо его борозды, он был на противоположном конце полосы. Иду дальше. Впереди другой пахарь. С этим, должно-быть, сойдусь, когда он будет подходить к дороге. Коли сойдусь, то и поговорю с ним, если придется, думаю я. И как раз встречаемся с ним у дороги. Этот пашет плугом на крупной рыжей лошади, молодой, красиво сложенный малый, одет хорошо, в сапогах, ласково отвечает на мой <choice>
          <reg>привет</reg>
          <orig>приветъ</orig>
        </choice>: «Бог на помощь».</p>
      <p rend="left" id="335a3b8b-94f7-478e-92d7-b3928fa7767b">Плуг плохо берет накатанную дорогу, он переезжает ее и останавливается.</p>
      <p rend="left" id="9e45dac5-1ab6-43b2-80b0-95b2563de481">— Что же, лучше сохи?</p>
      <p rend="left" id="ea4e7cc0-654e-4bd5-8006-210fad890ac2">— Как же, много легче.</p>
      <p rend="left" id="d9517460-53fc-4628-bc83-59124d92399b">
        <pb n="32"/> — А давно завел?</p>
      <p rend="left" id="bf412f75-78f5-4cca-91cb-8bee03252769">— Недавно, да вот украли было.</p>
      <p rend="left" id="2b5e8eaf-df56-4548-8d1e-6c699be72fe9">— Как же нашли?</p>
      <p rend="left" id="c128c9bf-afc7-48f3-91f1-1ff23cdec571">— Нашли, своей же деревни.</p>
      <p rend="left" id="669d681c-f3ee-42a3-8956-37b5366d9284">— Что же, и в суд подали?</p>
      <p rend="left" id="65c4b351-cd2b-41b4-9a9e-346a21df7175">— А то как же?</p>
      <p rend="left" id="3ea54f57-cf00-487e-b05e-799a894832be">— Зачем же подавать, коли плуг нашелся?</p>
      <p rend="left" id="c4fc76b5-4c80-4057-9928-9ffdfea4228c">— Да ведь вор.</p>
      <p rend="left" id="f7ee5a2c-93aa-49bf-8f7c-a83614652243">— Что ж что вор, посидит в остроге, хуже воровать научится.</p>
      <p rend="left" id="85e22fcd-a9ca-487c-b335-e78d510b88b8">Серьезно и внимательно смотрит на меня, очевидно не отвечая ни согласием, ни отрицанием на новую для него мысль.</p>
      <p rend="left" id="4268428b-ca0a-4d90-9a2e-7e4a374318ad">Свежее, здоровое, умное лицо с чуть пробивающимися светлыми волосами на бороде и верхней губе, с умными серыми глазами. Он заворотил лошадь, чтобы итти назад, но оставил плуг, очевидно желая отдохнуть и не прочь поговорить. Я взялся за ручки плуга и тронул потную, сытую, рослую кобылу. Кобыла влегла в хомут, и я сделал несколько шагов. Но я не удержал плуг, он выскочил, и я остановил лошадь.</p>
      <p rend="left" id="a48baa51-9eda-4eaf-937c-65cd8a597459">— Нет, вы не можете.</p>
      <p rend="left" id="bdde6d92-320c-46df-a140-01220c6fe3f1">— Только тебе борозду испортил.</p>
      <p rend="left" id="6ff32d45-e7da-492a-a69e-b3c996554519">— Это ничего, справлю.</p>
      <p rend="left" id="2232f297-1abc-4754-b74a-32a0d73202ca">Он осадил лошадь, чтобы взять пропущенное мною, но не стал пахать.</p>
      <p rend="left" id="52351d2a-8ad2-406b-8dce-32c127a1e8c5">— На солнце жарко, пойдем в кустах посидим, — пригласил он, указывая на лесок вплоть у конца полосы.</p>
      <p rend="left" id="9a1565ed-93e1-42f2-8f2e-9b04882751f9">Мы перешли в тень молодых березок. Он сел на землю, я остановился против него.</p>
      <p rend="left" id="9eb2d634-700e-4019-b2d7-1a26718ab4d0">— Из какой деревни?</p>
      <p rend="left" id="f13d4162-a07c-4466-92a2-d42e80360efa">— Из Ботвиньина.</p>
      <p rend="left" id="5416c138-1969-4c5a-927f-911601977316">— Далече?</p>
      <p rend="left" id="3b0f3e64-0fa1-4948-bffd-5b1f5f41e0cd">— Вон маячит на горке. — И он показал мне.</p>
      <p rend="left" id="fbbb8687-4df0-4f84-a01e-3407865cb0be">— Что же так далеко от дома пашешь?</p>
      <p rend="left" id="fbdca837-5e99-4ac3-923f-ea29c2044478">— Да это не моя, здешнего мужичка, я нанялся.</p>
      <p rend="left" id="ce11fdf5-6a03-45c0-a1ad-ac75cb02a1f4">— Как нанялся, на лето?</p>
      <p rend="left" id="91319fe7-de75-4ed9-89b5-8107e4bee677">— Не, посеять нанялся, вспахать, передвоить, все как должно.</p>
      <p rend="left" id="aff482cc-d46b-4140-87c6-3f175b4cb3ca">— Что же у него земли много?</p>
      <p rend="left" id="f9c208d4-94b3-45c3-a41d-a7fe6acafa71">— Да мер 20 высевает.</p>
      <p rend="left" id="25f3d85f-9400-4447-af9f-2161e27b7455">— Вот как, а лошадь это твоя? Хорошая лошадь.</p>
      <p rend="left" id="d1868e2c-2851-48f4-bb69-f5100358f8a9">— Да кобыла ничего, — говорит он с спокойной гордостью.</p>
      <p rend="left" id="ebc1f44e-e06d-4ab2-9aea-416a2e71ead6">
        <pb n="33"/> Кобыла, действительно, такая по ладам, росту и сытости, каких редко видишь у крестьян.</p>
      <p rend="left" id="c0f4b6f0-e94b-49dc-88d5-671c12a69534">— Верно живешь в людях, извозом занимаешься?</p>
      <p rend="left" id="0b4d2773-517f-4bae-a68c-578a780a8c48">— Не, дома, один и хозяин.</p>
      <p rend="left" id="6e5fe53e-47a7-493d-877d-49f3218e8432">— Такой молодой?</p>
      <p rend="left" id="7b46565a-b48c-485f-a95e-32d2d0fac946">— Да я с семи лет без отца остался, брат в Москве живет, на фабрике. Сначала сестра помогала, тоже на фабрике жила, а с 14-ти лет как есть один, во все дела, и работал, и наживал, — сказал он с спокойным сознанием своего достоинства.</p>
      <p rend="left" id="e9718e15-4a61-45e3-8d92-b1563237ee93">— Женат?</p>
      <p rend="left" id="2a85b2be-bdfd-47e7-bf4e-1a25e273f14a">— Нет.</p>
      <p rend="left" id="b7f62c58-aebb-487e-94f8-bdc977aa71eb">— Так кто же у тебя по домашности?</p>
      <p rend="left" id="bc37987f-4642-4752-96dc-3ad191851613">— А матушка?</p>
      <p rend="left" id="1c5dca02-ff7a-4c98-b003-b8306cbe4f20">— И корова есть?</p>
      <p rend="left" id="c7a4202f-8643-4ff9-820e-03ae7b2dd58b">— Коров две.</p>
      <p rend="left" id="2d841b7a-a87d-4424-ae2f-3167edaf8aec">— Вот как ! Сколько же тебе лет? — спросил я.</p>
      <p rend="left" id="ea24b689-1d7b-432f-afba-a950d7e934fa">— Восемнадцать, — отвечал он, чуть улыбаясь и понимая, что меня занимало то, что он, такой молодой, так мог устроиться. И это, очевидно, было ему приятно.</p>
      <p rend="left" id="b13f791d-23cc-4f77-a84d-8c3845f359ac">— Какой еще молодой, — сказал я. — Что же и в солдаты придется?</p>
      <p rend="left" id="fd66ae4d-8e96-41b6-bd7f-4c6ece3be42c">— Как же, лобовой, — сказал он с тем спокойным выражением, с которым говорят про старость, про смерть, вообще про то, о чем рассуждать нечего, потому что оно неотвратимо.</p>
      <p rend="left" id="f0dc5c7b-c743-498b-9cf6-1d1e364d5dd7">Разговор наш, как и всегда в наше время разговоры с крестьянами, коснулся земли, и он, описывая свою жизнь, сказал, что земли мало, что если бы не работал где пеший, где на лошади, то и кормиться бы нечем. Но рассказывает он все это с веселым, радостным и гордым самодовольством. Повторил еще раз, что остался один хозяином c 14 лет и все один заработал.</p>
      <p rend="left" id="5cc89963-265e-413b-8f42-a6c2895ab0c5">— Ну, а вино пьешь?</p>
      <p rend="left" id="f558cffe-3d42-4403-b2fc-2487b7ba815d">Очевидно, ему неприятно было сказать, что пьет, но он не хочет сказать неправду.</p>
      <p rend="left" id="59503bf0-4f04-4455-aff8-5eb5adada390">— Пью, — сказал он тихо, пожимая плечами.</p>
      <p rend="left" id="3eb604b7-60ef-45ee-94d8-e725358970e9">— А грамоте знаешь?</p>
      <p rend="left" id="44a6802b-b845-4c59-86f5-a6f61e1e3a21">— Хорошо знаю.</p>
      <p rend="left" id="aebe825b-7a12-498b-bb9f-deb21e1fdf88">— Что же, не читал книг о вине?</p>
      <p rend="left" id="7ab055ac-981a-419b-8ce5-6f9f055462be">— Нет, не читал.</p>
      <p rend="left" id="c5127d02-e42f-4125-ad26-6732fe29dca0">— Что же, а лучше бы не пить совсем.</p>
      <p rend="left" id="fd12fd54-5c24-4bd1-8817-d4a049ef5ed2">— Известно, добра от него мало.</p>
      <p rend="left" id="9726cf66-e89c-49c1-a346-6d38166673e2">
        <pb n="34"/> — Так и бросить бы.</p>
      <p rend="left" id="0f3ea3a4-a086-4873-ad5f-2824d2281fdd">Он молчит, и видно, что понимает и думает.</p>
      <p rend="left" id="49c1dc2e-3323-41c2-a17a-f6bad6e2de02">— Ведь можно, — говорю я, — а как хорошо бы. Вот я третёва дни ездил в Ивино, только подъезжаю к одному двору, а хозяин здоровывается со мною и называет меня по имени-отчеству. Выходит, что 12 лет тому назад мы виделись с ним. Это Кузин — знаешь?</p>
      <p rend="left" id="19b9d310-baee-4001-b716-6aaa0a54c5ce">— Как же. Сергей Тимофеич.</p>
      <p rend="left" id="72ad7623-80d1-4a25-b888-f9dc52ce0eaf">И я рассказываю ему, как с этим Кузиным 12 лет тому назад мы устроили общество трезвости, и с тех пор он, Кузин, хотя и пил прежде, перестал пить совсем.</p>
      <p rend="left" id="83deafd2-1a6f-4693-8b62-9b980797adc6">— И вот теперь говорил Кузин мне, что только радуется тому, что отстал от этой пакости, — сказал я. — И живет, видно, очень исправно. И дом и все заведенье. А не брось он пить, может и совсем не то бы было.</p>
      <p rend="left" id="b07394c2-c029-45d4-95c5-0a6daa6ae627">— Да, это точно.</p>
      <p rend="left" id="546fb997-cc4d-4d6f-ae2f-20fab7a405b9">— Так вот и тебе бы так. Такой ты малый хороший, к чему тебе вино пить, коли сам говорить, что от него никакой пользы нет. Брось и ты, и как хорошо будет.</p>
      <p rend="left" id="7486d2b0-4f4f-450e-831c-85ff4156ecf7">Он молчит и во все глаза смотрит на меня. Я собираюсь уходить и подаю ему руку.</p>
      <p rend="left" id="f458ce50-afb0-4154-bf8a-f92a61eb3680">— Право, брось, вот с этого раза. Вот бы хорошо было.</p>
      <p rend="left" id="d53a2a0c-a1ae-4f18-8076-74c86e173bd0">Он сильной рукой сжимает мою руку, и, очевидно, в этом рукопожатии видит вызов на обещание.</p>
      <p rend="left" id="6368d77d-115d-46ee-818b-c656cee63547">— Ну что же, можно, — совершенно неожиданно, как-то весело и решительно говорит он.</p>
      <p rend="left" id="4eaf97de-1ff4-436c-8386-ce8b4ba17808">— Неужели обещаешь? — говорю я с удивлением.</p>
      <p rend="left" id="df3bfe92-1adf-4bdf-941e-4feaac6dba71">— А то что ж? Обещаю, — говорит он, кивая головой и чуть улыбаясь.</p>
      <p rend="left" id="a5c32b27-3553-4c69-8178-3e041aeb1259">И по его спокойному звуку голоса, серьезному, внимательному лицу видно, что это не шутка и что он точно обещает и точно хочет исполнить то, что обещает.</p>
      <p rend="left" id="42647a4a-6b50-400f-a5eb-488aa2edd15b">От старости ли, от болезни или от того и другого вместе, я стал слаб на слезы; на слезы умиления — радости. Простые слова этого милого, твердого, сильного человека, такого одинокого и такого, очевидно, готового на все доброе, так тронули меня, что я отошел от него от волнения не в силах выговорить слова.</p>
      <p rend="left" id="9730909a-2946-4278-960e-caad71f4e5c5">Когда я оправился, отойдя несколько шагов, я повернулся к нему и сказал (я перед этим спросил, как его зовут):</p>
      <p rend="left" id="91c33c4d-45a5-40d9-bc3c-7a24cdd343a6">
        <pb n="35"/> — Так смотри же, Александр, не давши слова, крепись, а давши слово, держись.</p>
      <p rend="left" id="a3c3f425-b237-4037-9b6e-7ee3d24c2984">— Да это уж как есть, верно будет.</p>
      <p rend="left" id="1e9ff04f-7e0d-4fee-a790-10a54283e8dd">Редко приходится испытывать более радостное чувство, которое я испытывал, отходя от него.</p>
      <p rend="center" id="eab827ec-efb8-456e-a5e7-57d5f2c33f2e">————</p>
      <p rend="left" id="2a991267-d216-49e9-bc8a-caadda2042d0">Я забыл сказать, что, разговаривая с ним, я предложил дать ему листков против пьянства и книжечек. Тех листков против пьянства, из которых один был приклеен в соседней деревне хозяином к наружной стене и был сорван и уничтожен урядником. Он поблагодарил и сказал, что зайдет в обед. В обед он не зашел, и, грешный человек, — мне пришло в голову, что весь разговор наш не был для него так важен, как мне показалось, и что ему и не нужно книг, и что вообще я приписал ему то, чего в нем не было. Но вечером он пришел, весь потный от работы и перехода. Проработав до вечера, он доехал домой, отпрег плуг, убрал лошадь и за четыре версты, бодрый, веселый, пришел ко мне за книгами. Я с гостями сидел на великолепной террасе перед разбитыми клумбами с урнами среди цветовых горок. Вообще среди той роскошной обстановки, за которую всегда стыдно перед людьми рабочего народа, когда вступаешь с ними в человеческие отношения.</p>
      <p rend="left" id="5b1db4d5-ca96-40f0-9b33-232e76846b77">Я вышел к нему и первым делом повторил вопрос: не раздумал ли? верно ли будет держать обещание? Опять с той же доброй улыбкой он сказал:</p>
      <p rend="left" id="69abedc6-7e8d-4072-96ea-c5e9065d96ec">— А то как же, я и матушке сказал. Она рада, благодарит вас. —</p>
      <p rend="left" id="2d04ceaa-b096-421a-92d8-def2b5989df4">За ухом у него я увидал бумажку.</p>
      <p rend="left" id="ce83edb6-ee32-4472-96a1-418319037e83">— А куришь?</p>
      <p rend="left" id="ae0380b4-d8d6-44c7-9297-ecf240df4337">— Курю, — сказал он, очевидно ожидая, что я буду уговаривать его и это бросить. Но я не стал. Он помолчал и по какой-то странной связи мыслей, связь эта, я думаю, была в том, что, видя во мне сочувствие к своей жизни, он хотел сообщить мне то важное событие, которое ожидало его осенью, он сказал:</p>
      <p rend="left" id="d0ca0390-3ab6-489c-9c54-2bf53faea452">— А я вам не сказывал: меня уже сосватали. — И он улыбнулся, вопросительно глядя мне в глаза. — Осенью.</p>
      <p rend="left" id="beaf581f-241a-4e04-ba5d-dd9e2c109077">— Вот как! хорошее дело. Где берете?</p>
      <p rend="left" id="4620159b-4371-44d2-a366-7b7b6c175ef3">Он сказал.</p>
      <p rend="left" id="7d9c0b01-c1a4-48e9-bcd3-37eebacccc46">— С приданым?</p>
      <p rend="left" id="3cd42cf3-c3cb-499a-a219-04634a67ef56">— Нет, какое приданое. Девушка хорошая.</p>
      <p rend="left" id="9ed10ef8-ecd0-46a0-ac87-26a22d203c26">
        <pb n="36"/> И мне пришло в голову сделать ему тот вопрос, который всегда занимает меня, когда имеешь дело с хорошими молодыми людьми нашего времени.</p>
      <p rend="left" id="a3122202-c0b6-4d10-9547-0608b88c7e43">— А что, — спросил я. — Уж ты прости меня, что я тебя спрашиваю, но, пожалуйста, скажи правду: или не отвечай, или всю правду скажи.</p>
      <p rend="left" id="d2ad8868-1f69-436f-808a-c3f1e15c80d1">Он уставил на меня спокойный, внимательный взгляд.</p>
      <p rend="left" id="5648b68b-890b-4405-9482-de95ddfebb7e">— Отчего ж не сказать.</p>
      <p rend="left" id="944caf43-1a0e-474f-b739-3a86d732f9a6">— Имел ты грех с женщиной?</p>
      <p rend="left" id="0697f69d-8d4b-46f6-9b54-90cae9d9dd57">Ни минуты не колеблясь, он просто отвечал:</p>
      <p rend="left" id="553bdb58-788e-49ff-ab32-c06cf81e48c4">— Помилуй Бог, не былò этого.</p>
      <p rend="left" id="f438fef4-4662-47b9-8427-a241cfb119b4">— Вот и хорошо, очень хорошо, — сказал я. — Радуюсь за тебя.</p>
      <p rend="left" id="a0b6826e-ede4-4106-8001-4fdba0dc5470">Говорить больше было сейчас нечего.</p>
      <p rend="left" id="28568489-76ee-4964-9240-9cf8e9cf351b">— Ну так вот я сейчас вынесу тебе книжки и помогай тебе Бог, — И мы простились.</p>
      <p rend="left" id="9646be00-bb15-4501-a4d6-859c0dc3a106">Да, какая чудная для посева земля, какая восприимчивая. И какой ужасный грех бросать в нее семена лжи, насилия, пьянства, разврата. Да, какая чудная земля не переставая парует, дожидаясь семени, и зарастает сорными травами. Мы же, имеющие возможность отдать этому народу хоть что-нибудь из того, чтò мы не переставая берем от него, — чтò мы даем ему? Аэропланы, дреднауты, 30-тиэтажные дома, граммофоны, кинематографы и все те ненужные глупости, которые мы называем наукой и искусством. И главное, — пример пустой, безнравственной, преступной жизни. Да еще хорошо, если бы мы за то, чтò берем от него, давали бы ему только одни ненужные, глупые и дурные примеры. А то вместо уплаты хоть части своего неоплатного долга перед ним мы засеиваем эту алчущую истинного знания землю одними «терниями и волчцами», запутываем этих милых, открытых на все доброе, чистых, как дети, людей коварными умышленными обманами.</p>
      <p rend="left" id="749c9284-d515-4663-a074-e6cf85c13420">Да, «горе миру от соблазнов, ибо надобно придти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит».</p>
      <lb/>
      <p rend="petit left" id="e0f1b008-4fc9-4fcf-96b0-6aff0723d8aa">Мещерское, 21-го июня 1910 года, —</p>
      <p rend="petit left" id="2915bd98-5d56-4d1b-bd6b-dfc83ae541a8">Ясная Поляна, 9-го июля 1910 года.</p>
    </div>
  </text>
</TEI>