<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     [О суде]
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno/>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       [О суде]
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1891"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1891" notBefore="1891">
     1891
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#повести и рассказы" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#рассказ" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Неопубликованное, неотделанное, неоконченное" type="main_var"/>
    <catRef target="#рассказ" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="#М.Л. Толстая" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section">
    <head rend="title_level2 center" xml:id="h22">
     [О СУДЕ]
    </head>
    <p rend="left" uuid="f8d1c1f4-2964-42ff-bb90-7d4d476d8ffb">
     — Да что же, есть у вас, наконец, комната или нет?              Есть или нет? — говорил с некоторым раздражением Михаил              Михайлович, входя в сени постоялого двора уездного города, в              котором на завтра назначено было заседание окружного суда, в              котором он был присяжным.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8ab5145-9734-4850-adfc-17b5e462510f">
     — Пожалуйте, пожалуйте, — говорил хозяйский              племянник, — сейчас, сию, сию минутую.
    </p>
    <p rend="left" uuid="90addbbd-5526-42b7-a3c1-a8e9fcd69e37">
     И хозяйский племянник, несмотря на раздражительный              тон Михаила Михайловича, не отвечая ему, убежал в комнатку с              киотом и большими иконами, одну оставленную себе хозяевами, и              что-то там стал шептаться с толстой старухой, сидевшей там за              самоваром. Михаил Михайлович видел это и злился. Он устал и              перемерз с дороги. Но взял на себя и молчал, осторожно оттаивая и              отлепляя ледышки с усов и бороды, примерзшей к воротнику, и              сбрасывая их на грязный, затоптанный пол.
    </p>
    <p rend="left" uuid="de564945-2cc3-4a19-a5f6-8a9764834e79">
     Вошел увязанный платком по воротнику Ефим, его              кучер.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f862ca12-0d26-4bed-9d33-e17a4b289790">
     — Прикажете вносить вещи?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca2090bb-f02f-46f2-b10b-c7cb9af337af">
     — Да не добьюсь толку. Будет или не будет комната?
    </p>
    <p rend="left" uuid="327c5399-a525-458e-8f99-c25eedb530bc">
     Худой, вертлявый племянник выскочил из хозяйской              комнаты, юркнул в соседний номер, где тотчас послышался ропот и              настояния племянника. Он, очевидно, выгонял недостойного жильца.              Старушка, перекачиваясь своим тяжелым телом и вся дрожа, как желе,              под широкой ситцевой кофтой, вышла к Михаилу Михайловичу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f55a26b3-432f-4935-9a25-a59ac25f3a81">
     — Сейчас, сейчас, батюшка, пожалуйте. Есть, есть              комнатка. Как не быть. Пожалуйте. Вася, что же он?
    </p>
    <p rend="left" uuid="b33e8a3a-8336-4f11-aab8-458614232e6d">
     — Идет, идет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="aff7fba2-b34b-4a83-8d44-b19029e5b6da">
     Из комнаты вывели какого-то лохматого человека и              увели куда-то. А Михаила Михайловича ввели в номер накуренный,              наплеванный и надышанный.
    </p>
    <p rend="left" uuid="94bd852c-f38e-40a1-a0e7-652eb78a347d">
     <hi rend="spacing">
      ..................................................................................................................
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="a11b3aa5-e580-44ab-a629-32947a1e9d79">
     Через полчаса, однако, всё устроилось, и Михаил              Михайлович сидел за самоваром, разложив на свою чистую салфетку              домашний белый хлеб, сыр, масло и альберт-бисквитс. Он уже напился,
     <pb n="279"/>
     согрелся,              и уже дурное расположение духа заменилось самым хорошим.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4bd32b72-32bb-4446-8a61-95c6cf542ff9">
     — Позови кучера.
    </p>
    <p rend="left" uuid="97e75a85-0cb2-4400-b100-6277ca2fb4ba">
     — Ефим, пей чай.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1958d015-75fb-4566-b592-69f4b5ad266d">
     — Благодарю покорно, сейчас только сена задам.
    </p>
    <p rend="left" uuid="47d22331-696b-490e-85a0-9129bceb6e3b">
     Когда Ефим вернулся, Михаил Михайлович вложил              аккуратно свернутую и вставленную в черешневый пахучий мундштучок              папироску и, со вкусом закурив душистый, свежий табак, пуская              большой струей синеватый дым, поднялся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="25c2fe15-29c3-4b4a-8987-8087f6378c1e">
     — Садись, пей, — сказал он Ефиму и вышел в коридор              узнать, кто приехал, кого нет, что слышно, нет ли знакомых, —              разогнать скуку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="657d253a-9a3e-4660-897b-6b700f6d8d43">
     Разумеется, были знакомые. Знакомый был и толстый              Савельев, бывший предводитель, и новый помещик Эванов, недавно              купивший именье, и доктор. Михаил Михайлович был холостой помещик              средней руки (800 десятин чернозему), бывший мировой судья,              назначенный присяжным на эту сессию. Знакомый был и купец              Берескитов, торговец хлебом, недавно разбогатевший и водивший              компанию с дворянами. Всё это были присяжные. Тут же стоял и              товарищ прокурора Матвеев, тоже знакомый.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d7b721bc-3bac-4bdf-bb61-71aa381b0209">
     С Михайлом Михайловичем все обращались осторожно,              как бы боясь оскорбить его. Он был такой застенчивый, тихий,              робкий и сам осторожный и до крайности учтивый в обращении. Даже              громогласный толстяк Савельев и то был осторожен с ним. Такое он              производил впечатление, заражая своим «не тронь меня».
    </p>
    <p rend="left" uuid="f6eeb507-10b2-46be-99d0-5f0996f3bdb4">
     — Ну вот хоть на суд вас вытащило, — сказал он, отдуваясь своими толстыми щеками, — а то сидите — он хотел [сказать]: как медведь, но остановился и сказал: дома.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c88b9bd-162e-437f-a3db-f4e739a1557e">
     — А холодно нынче.
    </p>
    <p rend="left" uuid="59a01183-daa7-4925-ba13-9c1426b1fe2c">
     — Да, 26 было утром. Милости прошу ко мне, — сказал              Эванов. — Да не хотите ли закусить?
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8684f77-3c9c-4b26-a383-79629f7383ea">
     — Нет, благодарю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d94a437-0927-4c80-a127-5782c5904ac1">
     Не прошло еще получаса, как Михаил Михайлович уже              сидел за карточным столом и соображал, назначать черви или трефы,              и можно ли доверить показанию доктора, сказавшего бескозырного, но              неверно назначающего.
    </p>
    <p rend="left" uuid="87dcf704-c899-4e30-9b08-02805733a897">
     После 3-х роберов закусили, потом еще сели, еще              сыграли, потом поужинали, поговорили о ценах на хлеб, о завтрашних              делах. Одно дело интересно, об убийстве. Поговорили еще о соседях,              выборах и разошлись. Веселого, разумеется, ничего небыло, но было              то самое, что требовалось: убить время. Эта цель была достигнута,              и Михаил Михайлович не видал, как прошли эти 6 часов, от 5 до 11.              —
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f71c75b-cdb9-4c40-965f-9005b5c63881">
     Войдя в свой номер, Михаил Михайлович разделся и              слышал, как без него начался громкий хохот и говор в номере              Эванова. Очевидно, он стеснял их. И ему стало грустно. Он совсем не
     <pb n="280"/>
     хотел              стеснять и никого не осуждал, напротив, хотел бы с ними и поврать,              но как-то это не шло, и где он был, всем было неловко и скучно и              ему тоже. Он разделся, убрался, похвалил Ефима за то, что он так              всё разложил хорошо, и, оставив на перевернутом дне стакана              откушенный сахар и достав начатую книгу, лег в постель, приготовил              папироску, мармеладину и приготовился наслаждаться: лежа читать —              это был роман Мопассана начатый, — он очень любил Мопассана, лежа              есть мармелад круглый, рябинный и потом закурить славную              папироску, аккуратно закрученную и заклеенную слюной.
    </p>
    <p rend="left" uuid="08f4e937-e511-44af-9f50-861fa5133fb1">
     — Славно! — сказал он себе, сам не зная, что              славно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0ea7814-1db9-4361-9400-5142c792c53b">
     Он почитал, доел, выкурил и потушил свечу, но долго              не заснул: ему мешал женский голос, что-то шептавший за дверью. И              по случаю этого женского голоса он вспомнил, как Савельев              спрашивал его, давно ли он видел Виденеевых. Это были соседки —              две дочери были. И если Савельев подозревал, что Михаил Михайлович              был влюблен в них, то это была правда: он был влюблен в меньшую, и              очень даже. Но то робость, что она откажет, то робость, что она              только этого и ждет и примет, оттолкнули его, и он перестал              ездить. «Поздно уже, поздно. 35 лет, поздно жениться, — думал              Михаил Михайлович. — Проживу и так, только бы не увлекаться —              глупо».
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa5d2a1c-6082-4765-862b-56173530cc4c">
     Михаил Михайлович давал себе такой совет потому,              что он, очень целомудренный по натуре человек, ведший очень              воздержную жизнь, постоянно влюблялся и в влюбленном состоянии              мучался, хотя и не делал внешних глупостей. Женщины были для него              какими-то богинями, и это главное мешало ему жениться. Он считал              себя недостойным их.
    </p>
    <lb/>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>