<tei xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiheader>
  <filedesc>
   <titlestmt>
    <title>
     Бедные люди
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respstmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respstmt>
    <respstmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respstmt>
   </titlestmt>
   <publicationstmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Март | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgname>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgname>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationstmt>
   <sourcedesc>
    <biblstruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Бедные люди
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubplace>
        Москва
       </pubplace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937">
       </date>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblscope unit="vol">
       41
      </biblscope>
     </series>
    </biblstruct>
   </sourcedesc>
  </filedesc>
  <encodingdesc>
   <classdecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml">
    </xi:include>
   </classdecl>
  </encodingdesc>
  <profiledesc>
   <creation>
    <date>
    </date>
    <rs>
    </rs>
   </creation>
   <textclass>
    <catref target="#fiction" type="sphere">
    </catref>
    <catref target="#сборник для чтения" type="type">
    </catref>
    <catref target="#works" type="works_letters_diaries">
    </catref>
    <catref target="#сборник" type="ninetyDef">
    </catref>
    <catref target="#основной" type="main_var">
    </catref>
   </textclass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingdesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingdesc>
  </profiledesc>
  <xenodata>
   <cyclusname>
   </cyclusname>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgname>
     Высшей школы экономики
    </orgname>
    в сотрудничестве с
    <orgname>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgname>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionnumber>
   </versionnumber>
   <isfinished>
   </isfinished>
   <isedited>
   </isedited>
   <fullbibliographicdescription>
   </fullbibliographicdescription>
  </xenodata>
 </teiheader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref13">
   <head rend="center">
    БЕДНЫЕ ЛЮДИ
   </head>
   <p rend="left">
    В рыбачьей хижине сидит у огня Жанна, жена рыбака, и чинит старый парус. На дворе свистит и воет ветер и, плескаясь и разбиваясь о берег, гудят волны... На дворе темно и холодно, на море буря, но в рыбачьей хижине тепло и уютно. Земляной пол чисто выметен; в печи не потух еще огонь; на полке блестит посуда. На кровати с опущенным белым пологом спят пятеро детей под завывание бурного моря. Муж-рыбак с утра вышел на своей лодке в море и не возвращался еще. Слышит рыбачка гул волн и рев ветра. Жутко Жанне.
   </p>
   <p rend="left">
    Старые деревянные часы с хриплым боем пробили десять, одиннадцать... Мужа всё нет. Жанна задумывается. Муж не жалеет себя, в холод и бурю ловит рыбу. Она сидит с утра до вечера за работой. И что же? Еле-еле кормятся. А у ребяток всё нет обуви: и летом и зимой бегают босиком; и хлеб едят не пшеничный, — хорошо и то, что хватает ржаного.
    <hi rend="opdelimiter">
     Только
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">145</hi>-->
    <pb n="146" xml:id="page_Tolstoy90_v1_146">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     и
    </hi>
    приправы к еде, что рыба. «Ну, да слава богу, дети здоровы. Нечего жаловаться, — думает Жанна и опять прислушивается к буре. — Где-то он теперь? Сохрани его, господи, спаси и помилуй!» — говорит она и крестится.
   </p>
   <p rend="left">
    Спать еще рано. Жанна встает, накидывает на голову толстый платок, зажигает фонарь и выходит на улицу посмотреть, не тише ли стало море, не светает ли, и горит ли лампа на маяке, и не видать ли лодки мужа. Но на море ничего не видно. Ветер рвет с нее платок и чем-то оторванным стучит в дверь соседней избушки, и Жанна вспоминает о том, что она еще с вечера хотела зайти проведать больную соседку. «Некому и приглядеть за ней», — подумала Жанна и постучала в дверь. Прислушалась... Никто не отвечает.
   </p>
   <p rend="left">
    «Плохое вдовье дело, — думает Жанна, стоя у порога. — Хоть и немного детей — двое, а всё одной обдумать надо. А тут еще болезнь! Эх, плохое вдовье дело. Зайду, проведаю».
   </p>
   <p rend="left">
    Жанна постучалась еще и еще. Никто не отвечал.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эй, соседка! — крикнула Жанна. «Уж не случилось ли что», — подумала она и толкнула дверь.
   </p>
   <p rend="left">
    В избушке было сыро и холодно. Жанна подняла фонарь, чтобы оглядеть, где больная. И первое, что ей бросилось в глаза, это — постель прямо против двери, и на постели она, соседка, лежит на спине так тихо и неподвижно, как лежат только мертвые. Жанна поднесла фонарь еще ближе. Да, это она. Голова закинута назад; на холодном, посиневшем лице спокойствие смерти. Бледная, мертвая рука, будто потянувшаяся за чем-то, упала и свесилась с соломы. И тут же, недалеко от мертвой матери, двое маленьких детей, кудрявых и толстощеких, прикрытых старым платьем, спят, скорчившись и прижавшись друг к другу белокурыми головками. Видно, мать, умирая, еще успела закутать им ножки старым платком и накрыть их своим платьем. Дыхание их ровно и спокойно. Они спят сладко и крепко.
   </p>
   <p rend="left">
    Жанна снимает колыбельку с детьми и, закутав их платком, несет домой. Сердце ее сильно бьется; она сама не знает, как и зачем она сделала это, но она знает, что не могла не сделать то, что сделала.
   </p>
   <p rend="left">
    Дома она кладет непроснувшихся детей на кровать с своими детьми и торопливо задергивает полог. Она бледна и взволнована. Точно мучит ее совесть. «Что-то скажет он?.. —
    <hi rend="opdelimiter">
     сама
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">146</hi>-->
    <pb n="147" xml:id="page_Tolstoy90_v1_147">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     с
    </hi>
    собой говорит она. — Шутка ли, пятеро своих ребятишек — мало еще ему было с ними заботы... Это он?.. Нет, нет еще!.. И зачем было брать!.. Прибьет он меня! Да и поделом, я и стою того. Вот он! Нет!.. Ну, тем лучше!..»
   </p>
   <p rend="left">
    Дверь скрипнула, будто кто вошел. Жанна вздрогнула и приподнялась со стула.
   </p>
   <p rend="left">
    «Нет. Опять никого! Господи, и зачем я это сделала?.. Как ему теперь в глаза взгляну?..» И Жанна задумывается и долго сидит молча у кровати.
   </p>
   <p rend="left">
    Дождь перестал; рассвело, но ветер гудит и море ревет попрежнему.
   </p>
   <p rend="left">
    Вдруг дверь распахнулась, в комнату ворвалась струя свежего морского воздуха, и высокий, смуглый рыбак, волоча за собой мокрые, разорванные сети, входит в горницу со словами:
   </p>
   <p rend="left">
    — Вот и я, Жанна!
   </p>
   <p rend="left">
    — Ах, это ты! — говорит Жанна и останавливается, не смея поднять на него глаз.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, уж ночка! Страх!
   </p>
   <p rend="left">
    — Да, да, погода была ужасная! Ну, а как ловля?
   </p>
   <p rend="left">
    — Дрянь, совсем дрянь! Ничего не поймал. Только сети разорвал. Плохо, плохо!.. Да, я тебе скажу, и погодка ж была! Кажется, такой ночи и не запомню. Какая там ловля! Слава богу, что жив домой добрался... Ну, а ты что тут без меня делала?
   </p>
   <p rend="left">
    Рыбак втащил сети в комнату и сел у печки.
   </p>
   <p rend="left">
    — Я? — сказала Жанна, бледнея. — Да что ж я... Сидела шила... Ветер так завывал, что страшно становилось. Боялась за тебя.
   </p>
   <p rend="left">
    — Да, да, — пробормотал муж, — погода чертовски скверная! Да что поделаешь!
   </p>
   <p rend="left">
    Оба помолчали.
   </p>
   <p rend="left">
    — А знаешь, — сказала Жанна, — соседка-то Симон умерла.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну?
   </p>
   <p rend="left">
    — И не знаю, когда; верно, еще вчера. Да, тяжело ей было умирать. Да и за детей-то, должно быть, как сердце болело!
    <hi>
    </hi>
    Ведь двое детей — крошки... Один еще не говорит, а другой чуть начинает ползать...
   </p>
   <p rend="left">
    Жанна замолчала. Рыбак нахмурился; лицо его сделалось серьезно,
    <hi rend="opdelimiter">
     озабоченно.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">147</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="148" xml:id="page_Tolstoy90_v1_148">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Ну, дела! — проговорил он, почесывая в затылке. — Ну, да что станешь делать! Придется взять, а то проснутся, каково им с покойницей? Ну, да что уж, как-нибудь перебьемся! Ступай же скорей!
   </p>
   <p rend="left">
    Но Жанна не двигалась с места.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что ж ты? Не хочешь? Что с тобой, Жанна?
   </p>
   <p rend="left">
    — Вот они, — сказала Жанна и отдернула полог.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Виктор Гюго. Изложил Л. Н. Толстой.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    4-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Обжорство — самый обыкновенный порок. Мы мало замечаем его только потому, что почти все ему подвержены.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Есть грехи против людей и есть грехи против себя. Грехи против людей бывают оттого, что мы не уважаем дух божий в другом человеке. Грехи против самого себя — оттого, что не уважаем дух божий в самих себе. Один из самых обыкновенных грехов против самого себя — это объедение.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Если бы не жадность, ни одна птица не попала бы в сети. На эту же приманку ловят и людей. Брюхо — это цепь на руки и кандалы на ноги. Раб брюха — всегда раб. Хочешь быть свободен — прежде всего освобождай себя от брюха. Ешь для того, чтобы утолить голод, а не для того, чтобы получить удовольствие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Саади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Объедающийся человек не в состоянии бороться с ленью, а объедающемуся и праздному человеку еще труднее бороться с половой похотью. И потому по всем учениям стремление к воздержанию начинается с борьбы с похотью обжорства, начинается постом.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">148</hi>-->
    <pb n="149" xml:id="page_Tolstoy90_v1_149">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Всякий человек подобен укротителю диких зверей, а эти звери — его страсти. Вырвать их клыки и когти, зануздать их, приручить, сделать из них домашних животных, слуг, хотя бы и рычащих, но все-таки покорных, — в этом задача самовоспитания.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Бог послал людям пищу
    </hi>
    ,
    <hi>
     а дьявол
    </hi>
    —
    <hi>
     поваров.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрец Сократ сам воздерживался от всего лишнего, такого, что едят не для утоления голода, а для вкуса, и уговаривал своих учеников делать так же. Он говорил, что и для тела и для души большой вред от лишней еды и питья и советовал никогда не наедаться, а выходить из-за стола, пока еще есть хочется. Он напоминал своим ученикам сказку о мудром Улиссе: как волшебница Цирцея не могла заколдовать его только оттого, что он не стал объедаться, а товарищей его, как только они набросились на ее сладкие кушанья, всех обратила в свиней.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Не беда, если тело пострадает от душевной работы, но стыдно, когда самое дорогое в человеке — душа — пострадает от тела.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Талмуду.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Наблюдай за твоим ртом: через него входят болезни. Поступай так, чтобы тебе хотелось еще есть, когда ты встаешь от обеда.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Невоздержание в пище не считается грехом только потому, что оно не производит заметного вреда другим. Но есть грехи против сознания человеком своего достоинства. Невоздержание в пище — один из них.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    5-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Как человек не может сам поднять себя, так не может человек и восхвалить себя. Напротив, всякая попытка человека хвалить себя роняет его в глазах людей.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">149</hi>-->
    <pb n="150" xml:id="page_Tolstoy90_v1_150">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Не хвали и не брани себя пред людьми. Если будешь хвалить, люди не поверят; если будешь хулить, они подумают о тебе еще хуже, чем ты сказал. И потому самое лучшее — ничего не говорить о себе.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Тот не смиренен, кто говорит про себя, что он смиренен. Тот, кто говорит, я ничего не знаю, — тот умен; кто говорит: я учен, — тот болтун. Тот, кто молчит, — тот умнее и лучше всех.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Вамана Пурана.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Персиянин Саади рассказывает, как он раз, сидя при отце своем, во всю ночь не закрывая глаз, читал священную книгу Коран в то время, как все домашние крепко спали. В середине ночи, рассказывает Саади, я, оторвавшись от книги, сказал отцу: «Никто не помолится и не послушает священной книги, а все спят, как мертвые». — «И тебе бы лучше спать, — сказал отец, — чем осуждать людей».
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Тот, кто хвалится, ничего не видит, кроме себя. Лучше бы ему быть слепым, чем видеть только себя.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Саади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Хотите, чтобы о вас хорошо говорили, не говорите о себе хорошего.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Паскаль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Мысль и ее выражение — слово — дело серьезное. Нехорошо играть мыслями и словами для оправдания своих поступков.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Тот, кто слушает то, что люди говорят про него, никогда не будет спокоен.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">150</hi>-->
    <pb n="151" xml:id="page_Tolstoy90_v1_151">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Льстец льстит только потому, что он невысокого мнения и о себе и о других.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лабрюйер.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Если хотите доброй славы или хотя не худой славы, не только не хвалите сами себя, но и не позволяйте другим хвалить себя.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    6-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Любовь к богу есть любовь сама к себе — любовь к любви. Любовь эта есть высшее благо. Такая любовь не допускает возможности нелюбви к какому бы то ни было существу. Как только не любишь хоть одного человека, теряешь уже любовь к богу и благо этой любви.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    И один из них, законник, искушая его, спросил, говоря: Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал ему: возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим: сия есть первая и наибольшая заповедь; вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя; на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Матф. гл. 22, стр. 35—40.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Откуда все бедствия и душевные муки? Только от привязанности души к таким вещам, постоянное обладание которыми невозможно, так как они подлежат бесконечным изменениям. Люди ведь боятся и страдают только за любимые ими предметы, и все оскорбления, подозрения, вражды — все только от этой любви к предметам, которыми человек никогда не может обладать вполне.
   </p>
   <p rend="left">
    Только любовь к предмету вечному и бесконечному дает нашей душе чистую радость; и вот к этому-то благу мы и должны стремиться всеми
    <hi rend="opdelimiter">
     силами.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">151</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="152" xml:id="page_Tolstoy90_v1_152">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     И
    </hi>
    потому высшее благо человека не только зависит от познания бога, но и вполне в нем заключается. Что это так, ясно из того, что совершенство человека возрастает по степени совершенства того предмета, который он любит больше всех других, и обратно. И потому ясно, что человек тем более будет совершенен и причастен к высшему блаженству, чем более он будет любить совершеннейшее существо, т. е. бога, и чем более будет отдаваться этой любви. Потому и наше высшее благо и основа нашего блаженства — только в познании бога и в любви к нему.
   </p>
   <p rend="left">
    Раз это признано, то очевидно, что средство достижения этой конечной цели человеческих стремлений могут и должны быть признаны заповедями божиими, так как пользование этими средствами предписывается нам самим богом, поскольку он существует в нашей душе. А потому и правила поведения, ведущие к этой цели, могут быть названы божескими заповедями или божественным законом. Божественный же закон весь вполне заключается в одной высшей заповеди: любить бога как высшее благо, т. е. не из страха наказания и не из любви к другому предмету, а так, чтобы любовь к нему была конечной целью, к которой были бы направлены все наши поступки.
   </p>
   <p rend="left">
    Плотской человек не понимает этого, правило это представляется ему пустым, потому что он о боге имеет только несовершенное понятие и не видит в том высшем благе, которое ему предлагается, ничего осязательного, ничего приятного для чувств, ничего удовлетворяющего тело, источник его наслаждений, так как предлагаемое ему благо заключается только в отвлеченном мышлении, в разуме. Но те люди, которые способны понять, что в человеке нет ничего выше разума и совершеннее чистой души, без сомнения, не могут так думать.
   </p>
   <p rend="left">
    Если же мы рассмотрим внимательно сущность этого божественного закона, то мы увидим, во-первых, то, что закон этот всемирен, т. е. общ всем людям, так как он выведен из природы всех людей; во-вторых, что закон этот не нуждается в поддержке посредством каких бы то ни было исторических рассказов; так как выводя закон этот исключительно из природы человека, мы найдем его в душе всякого человека, живущего ли в уединении или среди себе подобных. В-третьих, мы увидим и то, что этот природный божественный закон любви к богу не требует от нас никаких богослужебных обрядов, т. е. такого рода действий, которые, будучи сами по себе
    <hi rend="opdelimiter">
     безразличны,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">152</hi>-->
    <pb n="153" xml:id="page_Tolstoy90_v1_153">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     считаются
    </hi>
    хорошими только в силу признаваемого всеми предания; так как тот природный свет разума, который живет в нас, не требует от нас ничего такого, чего бы мы не были в состоянии понять и ясно представить себе, как хорошее в самом себе и как средство достигнуть блаженства. В-четвертых, мы увидим, наконец, и то, что наградой за исполнение божественного закона будет самый закон, т. е. знание бога и чистая, свободная и непреходящая любовь к нему. Наказанием же для нарушителей закона будет только лишение этих благ, рабство тела и души, всегда переменчивой и всегда смятенной.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Спиноза.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Любовь к ближнему без любви к богу
    </hi>
    —
    <hi>
     всё равно что растение без корней. Любовь к человеку без любви к богу
    </hi>
    —
    <hi>
     это любовь к тем
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто нас любит
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто нам приятен
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто красивый и веселый. Такая любовь часто из любви делается враждою. Когда же любишь ближнего оттого
    </hi>
    ,
    <hi>
     что любишь бога
    </hi>
    ,
    <hi>
     то любишь и тех
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто не любит нас
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто неприятен нам
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто уродливый
    </hi>
    ,
    <hi>
     гадкий телом. Эта любовь настоящая и твердая
    </hi>
    ,
    <hi>
     и такая любовь не ослабевает
    </hi>
    ,
    <hi>
     а что дальше
    </hi>
    ,
    <hi>
     то больше укрепляется и всё больше и больше дает блага тому
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто испытывает ее.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Люди говорят: я не понимаю, что такое значит любить бога. Но кто же понимает, что такое значит любить что бы и кого бы то ни было? Понимает это только тот, кто любит.
   </p>
   <p rend="left">
    Если человек не знает, что такое значит любить искусство, науку, как объяснить ему это, если он не знает, что такое искусство, наука?
   </p>
   <p rend="left">
    Как же объяснить человеку, что значит любить бога, когда он не только не знает того, что такое бог, но гордится тем, что не знает этого.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Говорят, надо бояться бога. Это неправда. Бога надо любить. А как же любить того, кого боишься. Да кроме того, нельзя бояться бога еще и оттого, что бог есть любовь. Как же бояться любви? Не бояться бога надо, а любить его. А если будешь любить бога и не будешь бояться его, то не будешь бояться ничего на свете.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">153</hi>-->
    <pb n="154" xml:id="page_Tolstoy90_v1_154">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    7-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Труд, упражнение своих сил есть необходимое условие жизни. Человек может заставить других делать то, что ему нужно, но не может освободить себя от телесной потребности работы. Если он не будет работать нужное и разумное, он будет работать ненужное и глупое.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, как и всякое животное, так сотворен, что ему необходимо работать для того, чтобы не умереть от голода и холода. И работа эта, чтобы прокормить себя и защитить от непогоды, как для всякого животного, так и для человека — не мученье, а радость. Но люди так устроили свою жизнь, что одни сами ничего не работают, а заставляют других за себя работать и скучают оттого, что не знают, что делать, и выдумывают всякие глупости и гадости, чтобы занять себя, а другие работают через силу и скучают работой, скучают оттого, что им приходится работать не на себя, а на других.
   </p>
   <p rend="left">
    Нехорошо и тем и другим. Первым, неработающим, худо оттого, что они от праздности губят свои души, вторым же худо то, что они через силу тратят тело.
   </p>
   <p rend="left">
    Но работающим все-таки лучше, чем не работающим. Душа дороже тела.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Если работа для вас главное, а плата вещь второстепенная, то вашим господином будет труд и его творец — бог. Но если работа для вас вещь второстепенная, а главное плата, то вы рабы платы и творца ее — дьявола и притом самого низкого и последнего из дьяволов.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Рёскин
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Дьявол, ловя людей на свою уду, насаживает разные приманки. Но для праздного человека не нужно никаких, он идет на голый крючок.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Европеец восхваляет перед китайцем преимущество машинного производства: «Оно освобождает человека от труда».
    <hi rend="opdelimiter">
     —
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">154</hi>-->
    <pb n="155" xml:id="page_Tolstoy90_v1_155">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Но
    </hi>
    труд есть благо. Освобождение от труда было бы великим бедствием, — отвечает китаец.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Всякий ручной труд облагораживает человека. Не обучать сына ручному труду
    </hi>
    —
    <hi>
     всё равно что приготовлять его к грабежу.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Талмуд.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Без упражнения своих мускулов не может жить животное, не может жить и человек.
   </p>
   <p rend="left">
    Для того же, чтобы упражнение это удовлетворяло, радовало, надо упражнять его на полезное и лучше всего на служение другим. Это лучшее его употребление.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    8-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Молитва — это напоминание себе своего отношения к бесконечному, к богу.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Жизнь путает, раздражает нас, рассеивает наши мысли. От этого-то и бывает так полезна для души молитва. Молитва — это крепительное лекарство, оно возвращает нам мир и мужество. Она напоминает нам наши грехи, нашу обязанность прощения всех, она говорит нам: «Ты любим — люби; ты получил — давай; ты должен умереть — делай свое дело; побеждай гнев великодушием, зло добром. Чтó нужды до ложного суждения людей о тебе. Ты не обязан ни угождать им, ни иметь успех. Делай, что должно; пусть будет, что будет. Твой свидетель — твоя совесть, а твоя совесть — это бог, который говорит в тебе. Вспоминай и освежай в себе всё это — в этом молитва».
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Знай, что мы молимся богу и выражаем пред ним свои желания не потому, чтобы его воля подлежала изменению, но потому, что, обращаясь к нему, мы тем самым признаем его, а признавая его власть, душа наша очищается и возвышается.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Талмуд.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">155</hi>-->
    <pb n="156" xml:id="page_Tolstoy90_v1_156">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Молитва обращается к личному богу не потому, что бог личен (я даже знаю наверно, что он не личен, потому что личность есть ограниченность, а бог беспределен), а потому, что я — личное существо.
   </p>
   <p rend="left">
    У меня зеленое стеклышко на глазу, и я всё вижу зеленым; не могу не видеть мира зеленым, хотя и знаю, что он не таков.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Молитва — это выяснение своего отношения к началу всего; это выяснение своей связи с людьми, своих обязанностей к ним, как к детям одного с нами отца, сведение счетов с самим собою по всем своим действиям и обсуждение своего темного прошлого для того, чтобы уберечься в будущем от ошибок прошедшего.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Талмуд.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Хорошо молиться в определенное время. Но если не можешь собраться с мыслями, лучше не молись, не повторяй слова одним языком.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Хороша и нужна молитва в уединении
    </hi>
    ,
    <hi>
     но нужнее всего молитва среди шума людского
    </hi>
    ,
    <hi>
     когда ты взволнован
    </hi>
    ,
    <hi>
     увлечен
    </hi>
    ,
    <hi>
     раздражен. Вспомнить в такие минуты о своей душе и о боге
    </hi>
    —
    <hi>
     в этом самая нужная и лучшая молитва.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Не думай, что можно угодить богу молитвой, а не повиновением ему. Молитва — это только напоминание себе о том, что ты такое и в чем твое дело жизни.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    9-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Война и христианство несовместимы.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Стоит человеку сказать себе про дурное дело, что хотя я и знаю, что это дело дурно, нельзя не делать его, — стоит
    <hi rend="opdelimiter">
     человеку
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">156</hi>-->
    <pb n="157" xml:id="page_Tolstoy90_v1_157">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     сказать
    </hi>
    себе это, и он будет делать самые ужасные дела и не только думать, что дела эти можно делать, но будет еще и гордиться ими. Одно из таких ужасных дел — война.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Вооруженный мир и война
    </hi>
    ,
    <hi>
     если и будут когда-либо уничтожены
    </hi>
    ,
    <hi>
     то никак не царями
    </hi>
    ,
    <hi>
     не сильными мира. Война слишком выгодна для них. Война прекратится только тогда
    </hi>
    ,
    <hi>
     когда те, кто больше всего страдают от войны
    </hi>
    ,
    <hi>
     поймут
    </hi>
    ,
    <hi>
     что их судьба в их же руках
    </hi>
    ,
    <hi>
     и
    </hi>
    <hi>
     для своего освобождения от бедствий войны употребят самое простое и естественное средство: перестанут повиноваться тем
    </hi>
    ,
    <hi>
     кто вовлекает их в войну
    </hi>
    ,
    <hi>
     делает их солдатами.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Хардюэну.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Тем, которые, не понимая нашей веры, хотят, чтобы мы взяли в руки оружие и убивали людей ради общего дела, мы можем ответить: «Ваши жрецы, приставленные к вашим идолам и вашим храмам, блюдут свои руки чистыми для того, чтобы жертвы, которые они приносят вашим богам, совершались бы руками чистыми, не оскверненными кровью и убийством. Какая бы ни началась война, вы никогда не зачисляете их в войско. Если этот обычай разумен, то не гораздо ли еще разумнее то, чтобы мы, христиане, соблюдали свои руки чистыми от всякого осквернения».
   </p>
   <p rend="left">
    Когда мы нашими увещаниями поощряем народы к ненарушению союзов и условий мира, мы гораздо полезнее властителям, чем их воины. Мы истинно участвуем в трудах, имеющих целью общественное благо, когда к нашим увещаниям мы присоединяем еще размышления и упражнения, поучающие людей освобождению от похотей. Да, мы более всех других воюем за благо императора. Правда, мы не служим под его знаменами и не будем служить, если бы он и заставил нас, но мы сражаемся за него добрыми делами.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Ориген (писатель первой половины 3 века).
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Иисус положил основание новому обществу. До него народы принадлежали одному или многим господам, как стада принадлежат своим хозяевам. Князья и сильные мира давили
    <hi rend="opdelimiter">
     народ
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">157</hi>-->
    <pb n="158" xml:id="page_Tolstoy90_v1_158">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     всей
    </hi>
    тяжестью своей гордости и корыстолюбия. Иисус кладет конец этому неустройству, поднимает согбенные головы, освобождает рабов. Он научает их тому, что, будучи равными перед богом, люди свободны, что никто не может иметь сам по себе власти над своими братьями, что равенство и свобода, божественные законы человеческого рода, ненарушимы; что власть не может быть правом; что в общественном устройстве она есть должность, служение, некоторого рода рабство, свободно принятое на себя в виду общего блага. Таково общество, которое устанавливает Иисус. Это ли мы видим в мире? Это ли учение царствует на земле? Слуги или господа — князья народов в нашем мире? В продолжение 19 веков поколение за поколением передают друг другу учение Христа и говорят, что верят в него, а что же изменилось в мире? Народы, задавленные и страдающие, все ждут обещанного освобождения, и не оттого, чтобы слово Христа было неверно или недействительно, но оттого, что народы или не поняли, что осуществление учения должно совершиться их собственными усилиями, их твердой волей, или, заснувши в своем унижении, не сделали того одного, что дает победу, не готовы умереть за истину. Но они проснутся. Уже что-то шевелится среди них; они слышат голос, который говорит: спасение близко.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Ламенэ.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Человек вообще, и в особенности христианин, обязан не участвовать в войне и в приготовлениях к ней ни лично, ни деньгами, ни рассуждениями о ней.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    10-е
    <hi rend="Razradka">
     марта
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    То, что дает жизнь, едино во всем.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Всё живое боится мучения, всё живое боится смерти; пойми самого себя во всяком живом существе, не мучай и не убивай, не причиняй страданий и смерти.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё живое хочет того же, чего и ты, всё живое дорожит своей жизнью; пойми же самого себя во всяком живом существе.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">158</hi>-->
    <pb n="159" xml:id="page_Tolstoy90_v1_159">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Всё, что ты видишь, всё, в чем есть божественное и человеческое — всё это едино: мы — члены одного великого тела. Природа создала нас родными, произведя нас на свет из одного и того же материала и для одной и той же цели. Она заложила в нас взаимную любовь и сделала нас общительными, дружелюбными; утвердила в нас стремление к справедливости и чувство долга; по ее установлению, губить хуже, чем гибнуть; по ее велению, рука должна быть всегда готова на помощь. Мы рождены для единения. Наш союз подобен каменному своду, который рухнул бы, если бы камни не опирались друг на друга.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Сенека.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Счастие свое человек находит только в служении ближним, и, благодаря этому служению, он становится един с основой жизни мира.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Единство свое с человеком я живо сознаю и чувствую. Такое же единство я чувствую (хотя и слабее) между собою и животным. Еще слабее я чувствую его с насекомыми, с растениями, и сознание этого единства совершенно исчезает у меня по отношению к микроскопическим и телескопическим существам. Но то, что у меня нет чувственного органа для познания этого единства, не доказывает того, чтобы оно не существовало.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Путь жизни — один, и все мы рано или поздно сойдемся на этом пути. Знание этого пути слишком ясно заложено в наше сердце, слишком широка и заметна эта дорога для того, чтобы не попасть на нее. В конце дороги этой — бог, и он зовет нас к себе, и как больно смотреть на людей, когда они идут мимо этой дороги, дорогою смерти.
   </p>
   <p rend="left">
    Путь жизни широк, но многие не знают его и идут дорогою смерти.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Гоголю.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Отгоняй от себя все то, что мешает тебе чувствовать твою связь со всем живым
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">159</hi>-->
    <pb n="160" xml:id="page_Tolstoy90_v1_160">
    </pb>
   </p>
  </div>
 </text>
</tei>
