<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Беглец
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Сентябрь | Недельные чтения | Беглец. А. П. Чехова
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Беглец
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006002003001">
    <head rend="center">
     БЕГЛЕЦ
    </head>
    <p rend="left" uuid="ab287886-7b6c-4f79-bdee-835859fa45ee">
     Это была длинная процедура. Сначала Пашка шел с матерью под дождем то по скошенному полю, то по лесным тропинкам, где к его сапогам липли желтые листья, шел до тех пор, пока не рассвело. Потом он часа два стоял в темных сенях и ждал, когда отопрут дверь. В сенях было не так холодно и сыро, как на дворе, но при ветре и сюда залетали дождевые брызги. Когда сени мало-помалу битком набились народом, стиснутый Пашка припал лицом к чьему-то тулупу, от которого сильно пахло соленой рыбой, и вздремнул. Но вот щелкнула задвижка, дверь распахнулась, и Пашка с матерью вошел в приемную. Тут опять пришлось долго ждать. Все больные сидели на скамьях, не шевелились и молчали. Пашка оглядывал их и тоже молчал, хотя видел много странного и смешного. Раз только, когда в приемную, подпрыгивая на одной ноге, вошел какой-то парень, Пашке самому захотелось также попрыгать; он толкнул мать под локоть, прыснул в рукав и сказал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="0637cee4-8651-457c-9738-b475dd6f7369">
     — Мама, гляди: воробей!
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b265602-f983-405d-b948-d9cde39d1c60">
     — Молчи, детка, молчи! — сказала мать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da6f802c-09ae-4149-b1fc-77986918e1f8">
     В маленьком окошечке показался заспанный фельдшер.
    </p>
    <p rend="left" uuid="43b36ce9-ae73-47e5-ba35-16403e2d67e7">
     — Подходи записываться! — пробасил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="713c4027-bc23-408a-811d-0665ed089a05">
     Все, в том числе и смешной подпрыгивающий парень, потянулись к окошечку. У каждого фельдшер спрашивал имя и отчество, лета, местожительство, давно ли болен и проч. Из ответов своей матери Пашка узнал, что зовут его не Пашкой, а Павлом Галактионовым, что ему семь лет, что он неграмотен и болен с самой пасхи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cd74b80f-b5bb-4ee6-ad90-1ab1fd4aaf3d">
     Вскоре после записывания нужно было ненадолго встать; через приемную прошел доктор в белом фартуке и подпоясанный полотенцем. Проходя мимо подпрыгивающего парня, он пожал плечами и сказал певучим тенором:
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1294140-2d93-4808-8996-f1d042280870">
     — Ну и дурак! Что ж, разве не дурак? Я велел тебе прийти в понедельник, а ты приходишь в пятницу. По мне, хоть вовсе не ходи, но ведь, дурак этакой, нога пропадет!
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ad1e331-dbd1-4755-8baf-24e964e62918">
     Парень сделал такое жалостное лицо, как будто собрался просить милостыню, заморгал и сказал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea277614-7425-4e14-bf45-f940b0d24afc">
     — Сделайте такую милость, Иван
     <hi rend="opdelimiter">
      Миколаич!
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">25</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2c46d77-5568-4aee-a4a0-31d562d918b8">
     <pb n="26" xml:id="page_Tolstoy90_v1_26">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Тут нечего — Иван Миколаич! — передразнил доктор. — Сказано в понедельник, и надо слушаться. Дурак, вот и всё...
    </p>
    <p rend="left" uuid="e7c7db54-876e-46ca-8ad8-199750ff1216">
     Началась приемка. Доктор сидел у себя в комнатке и выкликал больных по очереди. То и дело из комнатки слышались пронзительные вопли, детский плач или сердитые возгласы доктора:
    </p>
    <p rend="left" uuid="1a8ae454-3692-4590-98c5-509ccea905f0">
     — Ну, что орешь? Режу я тебя, что ли? Сиди смирно!
    </p>
    <p rend="left" uuid="602b7cc0-36c8-4026-9f2c-fc657339d18b">
     Настала очередь Пашки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="42c176d2-700a-42b1-9acb-4ffa3159ec1b">
     — Павел Галактионов! — крикнул доктор.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8c1c2a2-7ee8-4d5e-806a-530a9d53d723">
     Мать обомлела, точно не ждала этого вызова, и, взяв Пашку за руку, повела его в комнатку. Доктор сидел у стола и машинально стучал по толстой книге молоточком.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d233e69-8144-404a-b9d3-378b0634cd8e">
     — Что болит? — спросил он, не глядя на вошедших.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b325dbf-ee1c-4f5d-9812-1d8d0ba30e70">
     — У парнишки болячка на локте, батюшка, — ответила мать, и лицо ее приняло такое выражение, как будто она в самом деле ужасно опечалена Пашкиной болячкой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8011a4ad-cd0b-4b8b-8815-f3288d38becf">
     — Раздень его!
    </p>
    <p rend="left" uuid="d6db6cd9-0c45-453a-94e3-3850344604b6">
     Пашка, пыхтя, распутал на шее платок, потом вытер рукавом нос и стал не спеша стаскивать тулупчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="834a0359-bb8c-4879-880f-9cb701c5b9e2">
     — Баба, не в гости пришла! — сказал сердито доктор. — Что возишься? Ведь ты у меня не одна тут.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cac453f6-00ce-4c65-af56-1ea98084ed76">
     Пашка торопливо сбросил тулупчик на землю и с помощью матери снял рубаху... Доктор лениво поглядел на него и похлопал его по голому животу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4989fd95-40a3-48f8-948a-55cd3643e36b">
     — Важное, брат Пашка, ты себе пузо отрастил, — сказал он и вздохнул. — Ну, показывай свой локоть.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b082a096-9d35-4a6a-ac49-2a672fed7e79">
     Пашка покосился на таз с кровяными помоями, поглядел на докторский фартук и заплакал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bb2c7763-0a1f-4ed2-83f3-fcfa2a0a053a">
     — Ме-е! — передразнил доктор. — Женить пора баловника, а он ревет! Бессовестный!
    </p>
    <p rend="left" uuid="379f46bd-dee3-46d4-8d31-6ba4595b01e9">
     Стараясь не плакать, Пашка поглядел на мать, и в этом его взгляде была написана просьба: «Ты же не рассказывай дома, что я в больнице плакал!»
    </p>
    <p rend="left" uuid="f9227c98-2c9e-4508-9bff-e6699847ad5c">
     Доктор осмотрел его локоть, подавил, вздохнул, чмокнул губами, потом опять подавил.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2eb50c0-830b-4222-9ab2-5e2ca891600c">
     — Бить тебя, баба, да некому, — сказал он. — Отчего ты раньше его не приводила? Рука-то ведь пропащая! Гляди-кась, дура, ведь это сустав болит!
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea09ecc7-504a-4055-bdb1-aa144972c7cd">
     — Вам лучше знать, батюшка... — вздохнула
     <hi rend="opdelimiter">
      баба.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">26</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9c71a61-b99d-430f-b5fd-985361327049">
     <pb n="27" xml:id="page_Tolstoy90_v1_27">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Батюшка... Сгноила парню руку, да теперь и батюшка! Какой он работник без руки? Вот век целый и будешь с ним нянчиться. Небось, как у самой прыщ на носу вскочит, так сейчас же в больницу бежишь, а мальчишку полгода гноила. Все вы такие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1f48e1ea-0244-4a72-bdf6-53ac3844f22b">
     Доктор закурил папироску. Пока папироска дымила, он распекал бабу и покачивал головой в такт песни, которую напевал мысленно, и всё думал о чем-то. Голый Пашка стоял перед ним, слушал и глядел на дым. Когда же папироса потухла, доктор встрепенулся и заговорил тоном ниже:
    </p>
    <p rend="left" uuid="d752c7c8-60e9-44dc-818d-bb608b9770e2">
     — Ну, слушай, баба. Мазями да каплями тут не поможешь. Надо его в больнице оставить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b5a13f5-7472-4a04-93ce-c4a35acd4a6f">
     — Ежели нужно, батюшка, то почему не оставить?
    </p>
    <p rend="left" uuid="45957b0e-71d9-4979-bf8c-a3e043880ed3">
     — Мы ему операцию сделаем. А ты, Пашка, оставайся, — сказал доктор, хлопая Пашку по плечу. — Пусть мать едет, а мы с тобой, брат, тут останемся. У меня, брат, хорошо, разлюли малина! Мы с тобой, Пашка, вот как управимся, чижей пойдем ловить, я тебе лисицу покажу! В гости вместе поедем! А? Хочешь? А мать за тобой завтра приедет! А?
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc6bbe1a-94bb-4260-b0b3-02f34bc018c7">
     Пашка вопросительно поглядел на мать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e91bb088-7f2d-43b9-aa6f-7af577150fe5">
     — Оставайся, детка! — сказала та.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c0734f7f-20db-4577-8349-0fd77304fa01">
     — Остается, остается! — весело закричал доктор. — И толковать нечего! Я ему живую лисицу покажу! Поедем вместе на ярмарку леденцы покупать! Марья Денисовна, сведите его наверх!
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8b3e95a-68ef-4e45-a132-fcad6c3e4a09">
     Доктор, повидимому веселый и покладистый малый, рад был компании; Пашка захотел уважить его, тем более, что отродясь не бывал на ярмарке и охотно бы поглядел на живую лисицу, но как обойтись без матери? Подумав немного, он решил попросить доктора оставить в больнице и мать, но не успел он раскрыть рта, как фельдшерица уже вела его вверх по лестнице. Шел он и, разинув рот, глядел по сторонам. Лестница, полы и косяки — всё громадное, прямое и яркое — были выкрашены в великолепную желтую краску и издавали вкусный запах постного масла. Всюду висели лампы, тянулись половики, торчали в стенах медные краны. Но больше всего Пашке понравилась кровать, на которую его посадили, и серое шершавое одеяло. Он потрогал руками подушки и одеяло, оглядел палату и решил, что доктору живется очень недурно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="406e3f25-d329-41d7-b712-681404105ca7">
     Палата была невелика и состояла только из трех кроватей. Одна кровать стояла пустой, другая была занята
     <hi rend="opdelimiter">
      Пашкой,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">27</hi>-->
     <pb n="28" xml:id="page_Tolstoy90_v1_28">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      а
     </hi>
     на третьей сидел какой-то старик с кислыми глазами, который всё время кашлял и плевал в кружку. С Пашкиной кровати видна была в дверь часть другой палаты с двумя кроватями: на одной спал какой-то очень бледный, тощий человек с каучуковым пузырем на голове; на другой, расставив руки, сидел мужик с повязанной головой, очень похожий на бабу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a923753b-c351-40c0-b9fe-1f70c6fbace0">
     Фельдшерица, усадив Пашку, вышла и немного погодя вернулась, держа в охапке кучу одежи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="179e8501-fab4-43c7-a6e6-6be3611ecdfe">
     — Это тебе, — сказала она. — Одевайся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="85e57147-e174-4c22-8852-f5a54bd8f977">
     Пашка разделся и не без удовольствия стал облачаться в новое платье. Надевши рубаху, штаны и серый халатик, он самодовольно оглядел себя и подумал, что в таком костюме недурно бы пройтись по деревне. Его воображение нарисовало, как мать посылает его на огород к реке нарвать для поросенка капустных листьев; он идет, а мальчишки и девчонки окружили его и с завистью глядят на его халатик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="467cfdff-88c5-444d-8961-cef4034c3f8a">
     В палату вошла сиделка, держа в руках две оловянных миски, ложки и два куска хлеба. Одну миску она поставила перед стариком, другую — перед Пашкой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc82fbe8-c1a4-4869-ae7e-4185c7e7a98a">
     — Ешь! — сказала она.
    </p>
    <p rend="left" uuid="772c5a59-8128-4067-9ea0-64a3bd9d6d61">
     Взглянув в миску, Пашка увидел жирные щи, а в щах кусок мяса, и опять подумал, что доктору живется очень недурно и что доктор вовсе не так сердит, каким показался сначала. Долго он ел щи, облизывая после каждого хлебка ложку, потом, когда, кроме мяса, в миске ничего не осталось, покосился на старика и позавидовал, что тот всё еще хлебает. Со вздохом он принялся за мясо, стараясь есть его возможно дольше, но старания его ни к чему не привели: скоро исчезло и мясо. Остался только кусок хлеба. Невкусно есть один хлеб без приправы, но делать было нечего. Пашка подумал и съел хлеб. В это время вошла сиделка с новыми мисками. На этот раз в мисках было жаркое с картофелем.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1f98bcf4-521b-49de-a5e6-de5febac2928">
     — А где же хлеб-то? — спросила сиделка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="29ccdc6c-5848-42a4-9a72-ef4fc0753619">
     Вместо ответа Пашка надул щеки и выдыхнул воздух.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fdaf29d-47eb-4dd4-a75d-c31aa1ce2762">
     — Ну, зачем сожрал? — сказала укоризненно сиделка. — А с чем же ты жаркое есть будешь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="84e8f3c7-d100-449b-bfcc-c26ede769a0c">
     Она вышла и принесла новый кусок хлеба. Пашка отродясь не ел жареного мяса и, испробовав его теперь, нашел, что оно очень вкусно. Исчезло оно быстро и после него остался кусок хлеба больше, чем после щей. Старик, пообедав, спрятал
     <hi rend="opdelimiter">
      свой
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">28</hi>-->
     <pb n="29" xml:id="page_Tolstoy90_v1_29">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      оставшийся
     </hi>
     хлеб в столик; Пашка хотел сделать то же самое но подумал и съел свой кусок.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d482a21-9793-42c2-a9f7-2f43375c0163">
     Наевшись, он пошел прогуляться. В соседней палате, кроме тех, которых он видел в дверь, находилось еще четыре человека. Из них только один обратил на себя его внимание. Это был высокий, крайне исхудалый мужик с угрюмым волосатым лицом; он сидел на кровати и всё время, как маятником, кивал головой и махал правой рукой. Пашка долго не отрывал от него глаз. Сначала маятникообразные, мерные кивания мужика казались ему курьезными, производимыми для всеобщей потехи, но когда он вгляделся в лицо мужика, ему стало жутко, и он понял, что этот мужик нестерпимо болен. Пройдя в третью палату, он увидел двух мужиков с темнокрасными лицами, точно вымазанными глиной. Они неподвижно сидели на кроватях и со своими странными лицами, на которых трудно было различить черты, походили на языческих божков.
    </p>
    <p rend="left" uuid="20b45969-eaba-4c45-9f59-a5cfe0cd43d7">
     — Тетка, зачем они такие? — спросил Пашка у сиделки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5da74536-63e0-46d1-bd02-bf8916e7e4b1">
     — У них, парнишка, воспа.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2377c7de-cae7-4296-a243-734849444f26">
     Вернувшись к себе в палату, Пашка сел на кровать и стал дожидаться доктора, чтобы идти с ним ловить чижей или ехать на ярмарку. Но доктор не шел. В дверях соседней палаты мелькнул ненадолго фельдшер. Он нагнулся к тому больному, у которого на голове лежал мешок со льдом, и крикнул:
    </p>
    <p rend="left" uuid="607fb7a8-6eea-4805-8bc2-8752715908e7">
     — Михайло!
    </p>
    <p rend="left" uuid="0b6933fe-6d0b-4fb1-8d37-2b7c18544cba">
     Спавший Михайло не шевельнулся. Фельдшер махнул рукой и ушел. В ожидании доктора Пашка осматривал своего соседа старика. Старик не переставая кашлял и плевал в кружку; кашель у него был протяжный, скрипучий. Пашке понравилась одна особенность старика: когда он, кашляя, вдыхал в себя воздух, то в груди его что-то свистело и пело на разные голоса.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a2441812-5804-4b49-bf80-85d702c9d53d">
     — Дед, что это у тебя свистит? — спросил Пашка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e693cc87-1a22-4499-bbf8-3ad0e9b1ffb8">
     Старик ничего не ответил. Пашка подождал немного и спросил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d5a119b-7b1e-4eb2-a13e-4bdf5e038bb8">
     — Дед, а где лисица?
    </p>
    <p rend="left" uuid="c86ab568-8363-418b-bbad-b5c0b921f2d2">
     — Какая лисица?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0bbd8459-275c-49ab-97ba-1e8b02f1c475">
     — Живая.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbcd0807-3a91-4bf7-a3c0-726d0f3a53ef">
     — Где ж ей быть? В лесу!
    </p>
    <p rend="left" uuid="19d2254f-43fd-4d4f-90dc-81976db0dc3f">
     Прошло много времени, но доктор всё еще не являлся. Сиделка принесла чай и побранила Пашку за то, что он не оставил себе хлеба к чаю; приходил еще раз фельдшер и принимался
     <hi rend="opdelimiter">
      будить
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">29</hi>-->
     <pb n="30" xml:id="page_Tolstoy90_v1_30">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Михайлу;
     </hi>
     за окнами посинело, в палатах зажглись огни, а доктор не показывался. Было уже поздно ехать на ярмарку и ловить чижей; Пашка растянулся на постели и стал думать. Вспомнил он леденцы, обещанные доктором, лицо и голос матери, потемки в своей избе, печку, ворчливую бабку Егоровну... и ему стало вдруг скучно и грустно. Вспомнил он, что завтра мать придет за ним, улыбнулся и закрыл глаза.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0400d64a-99d4-4efe-8291-0ba88118dab1">
     Его разбудил шорох. В соседней палате кто-то шагал и говорил полушепотом. При тусклом свете ночников и лампад, возле кровати Михайлы двигались три фигуры.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c59a01de-cba2-4d6a-aebc-c67ebf8d3b0c">
     — Понесем с кроватью, аль так? — спросила одна из них.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c11d1e3d-5846-46da-bcaf-5583a1959824">
     — Так. Не пройдешь с кроватью. Эка, помер не во-время, царство небесное!
    </p>
    <p rend="left" uuid="f884d6aa-ed0f-400a-bb50-ba4a0af0dae9">
     Один взял Михайлу за плечи, другой — за ноги и приподняли: руки Михайлы и полы его халата слабо повисли в воздухе. Третий — это был мужик, похожий на бабу — закрестился, и все трое, беспорядочно стуча ногами и ступая на полы Михайлы, пошли из палаты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="675c5a58-c1c8-4e40-8d95-dacdce301ed7">
     В груди спавшего старика раздавались свист и разноголосое пение. Пашка прислушался, взглянул на темные окна и в ужасе вскочил с кровати.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bedcef34-8b13-4829-8489-920db46d3135">
     — Ма-а-ма! — простонал он басом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a6099a35-5380-4519-b102-e26c16eb8c5f">
     И, не дожидаясь ответа, он бросился в соседнюю палату. Тут свет лампадки и ночника еле-еле прояснял потемки; больные, потревоженные смертью Михайлы, сидели на своих кроватях; мешаясь с тенями, всклоченные, они представлялись шире, выше ростом и, казалось, становились всё больше и больше; на крайней кровати в углу, где было темнее, сидел мужик и кивал головой и рукой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8773f1c9-21c4-409e-b78e-10f581a089d9">
     Пашка, не разбирая дверей, бросился в палату оспенных, оттуда в коридор, из коридора влетел в большую комнату, где лежали и сидели на кроватях чудовища с длинными волосами и со старушечьими лицами. Пробежав через женское отделение, он опять очутился в коридоре, увидел перила знакомой лестницы и побежал вниз. Тут он узнал приемную, в которой сидел утром, и стал искать выходной двери.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b6af6d0-2c9b-4ce1-b722-1515283a4a14">
     Задвижка щелкнула, пахнул холодный ветер, и Пашка, спотыкаясь, выбежал на двор. У него была одна мысль — бежать и бежать! Дороги он не знал, но был уверен, что если побежит, то непременно очутится дома у матери. Ночь была
     <hi rend="opdelimiter">
      пасмурная,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">30</hi>-->
     <pb n="31" xml:id="page_Tolstoy90_v1_31">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      но
     </hi>
     за облаками светила луна. Пашка побежал от крыльца прямо вперед, обогнул сарай и наткнулся на пустые кусты: постояв немного и подумав, он бросился назад к больнице, обежал ее и опять остановился в нерешимости: за больничным корпусом белели могильные кресты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="36dc8ebd-0fa0-40c2-a404-f6a32274fa18">
     — Ма-амка! — закричал он и бросился назад.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc1b979f-529c-40d5-a0a5-f210ce9ac5e5">
     Пробегая мимо темных, суровых строений, он увидел одно освещенное окно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b1bc60b5-3a92-4300-a498-0710f531f696">
     Яркое красное пятно в потемках казалось страшным, но Пашка, обезумевший от страха, не знавший, куда бежать, повернул к нему. Рядом с окном было крыльцо со ступенями и парадная дверь с белой дощечкой; Пашка взбежал на ступени, взглянул в окно, и острая, захватывающая радость вдруг овладела им. В окно он увидел веселого, покладистого доктора, который сидел за столом и читал книгу. Смеясь от счастья, Пашка протянул к знакомому лицу руки, хотел крикнуть, но неведомая сила сжала его дыхание, ударила по ногам; он покачнулся и без чувств повалился на ступени.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a5444500-2dfd-4b28-98ff-5a3675d1096f">
     Когда он пришел в себя, было уже светло, и очень знакомый голос, обещавший вчера ярмарку, чижей и лисицу, говорил возле него:
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb4891a2-119d-4c6a-8c5e-72aab20fe62c">
     — Ну и дурак, Пашка! Разве не дурак? Бить бы тебя, да некому.
    </p>
    <p rend="right" uuid="775cae8b-9158-46bd-b8ab-c242f3045108">
     <hi>
      Антон Чехов.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>