<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Божеское и человеческое
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Ноябрь | Недельные чтения | Божеское и человеческое. Л. Н. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Божеское и человеческое
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006004002001">
    <head rend="center">
     БОЖЕСКОЕ И ЧЕЛОВЕЧЕСКОЕ
    </head>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001001">
     <head rend="center">
      I
     </head>
     <p rend="left" uuid="cbf6a7df-b790-4f6a-87b3-9f38153a31ef">
      Это было в 70-х годах в России, в самый разгар борьбы революционеров с правительством.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6635b9c4-6405-43f8-9c1c-92850ba36421">
      Генерал-губернатор южного края, здоровый немец, с опущенными книзу усами, холодным взглядом и
      <hi rend="opdelimiter">
       безвыразительным
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">194</hi>-->
      <pb n="195" xml:id="page_Tolstoy90_v1_195">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       лицом,
      </hi>
      в военном сюртуке, с белым крестом на шее, сидел вечером в кабинете за столом, с четырьмя свечами в зеленых абажурах, и пересматривал и подписывал бумаги, оставленные ему правителем дел. «Генерал-адъютант такой-то», выводил он с длинным росчерком и откладывал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="83eb3204-7b0e-43e3-8055-76f0fd12faca">
      В числе бумаг был и приговор к смертной казни через повешение кандидата Новороссийского университета Анатолия Светлогуба за участие в заговоре, имеющем целью низвержение существующего правительства. Генерал, особенно нахмурившись, подписал и эту. Белыми, сморщенными от старости и мыла, выхоленными пальцами он аккуратно сравнял края листов и отложил в сторону. Следующая бумага касалась назначения сумм на перевозку провианта. Он внимательно читал эту бумагу, думая о том, верно или неверно высчитаны суммы, как вдруг ему вспомнился его разговор с своим помощником о деле Светлогуба. Генерал полагал, что найденный у Светлогуба динамит еще не доказывает его преступного намерения. Помощник же его настаивал на том, что, кроме динамита, было много улик, доказывающих то, что Светлогуб был главой шайки. И, вспомнив это, генерал задумался, и под его сюртуком с ватой на груди и крепкими, как картон, лацканами, неровно забилось сердце, и он стал так тяжело дышать, что большой белый крест, предмет его радости и гордости, зашевелился на его груди. Можно еще воротить правителя дел и если не отменить, то отложить приговор.
     </p>
     <p rend="left" uuid="832aa8f3-4c52-4ec4-9527-11b4c10e3e3d">
      «Воротить? Не воротить?»
     </p>
     <p rend="left" uuid="ec270180-eb56-4cff-a546-a2e267d1c918">
      Сердце еще неровнее забилось. Он позвонил. Скорым, неслышным шагом вошел курьер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bfe28430-66c6-4e51-b07e-074c5443af6d">
      — Иван Матвеевич уехал?
     </p>
     <p rend="left" uuid="28ff5e38-552f-4d83-8ac9-a42ed63a4463">
      — Никак нет-с, ваше высокопревосходительство, в канцелярию изволили пройти.
     </p>
     <p rend="left" uuid="831dd6ab-5186-4b91-b778-07e6bebd9f0e">
      Сердце генерала то останавливалось, то давало быстрые толчки. Он вспомнил предупреждение слушавшего на днях его сердце врача.
     </p>
     <p rend="left" uuid="72da9acb-92e0-4882-9177-de6d96938241">
      «Главное, — сказал врач, — как только почувствуете, что есть сердце, кончайте занятия, развлекайтесь. Хуже всего волнения. Ни в каком случае не допускайте себя до этого».
     </p>
     <p rend="left" uuid="382d05e2-9a8b-4006-b2c1-f916eda30f10">
      — Прикажете позвать?
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c7c9c26-49a4-4796-b12b-7f70a5033650">
      — Нет, не надо, — сказал генерал. «Да, — сказал он сам себе, — нерешительность хуже всего волнует.
      <hi rend="opdelimiter">
       Подписано
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">195</hi>-->
      <pb n="196" xml:id="page_Tolstoy90_v1_196">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      кончено. «Ein jeder macht sich sein Bett und muss drauf schlafen»,
      <ref target="#n5">
       [5]
      </ref>
      — сказал он сам себе любимую пословицу. — Да и это меня не касается. Я исполнитель высшей воли и должен стоять выше таких соображений», — прибавил он, сдвигая брови, чтобы вызвать в себе жестокость, которой не было в его сердце.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1e6d489a-3209-49b8-acd4-55bf12532b1c">
      И тут же ему вспомнилось его последнее свидание с государем, как государь, сделав строгое лицо и устремив на него свой стеклянный взгляд, сказал: «Надеюсь на тебя: как ты не жалел себя на войне, ты так же решительно будешь поступать в борьбе с красными, — не дашь ни обмануть, ни испугать себя. Прощай!» И государь, обняв его, подставил ему свое плечо для поцелуя. Генерал вспомнил это и то, как он ответил государю: «Одно мое желание — отдать жизнь на служение своему государю и отечеству».
     </p>
     <p rend="left" uuid="eeba0578-1b43-4a27-bea2-1b2741abdbbb">
      И, вспомнив чувство подобострастного умиления, которое он испытал перед сознанием своей самоотверженной преданности своему государю, он отогнал от себя смутившую его на мгновение мысль, подписал остальные бумаги и еще раз позвонил.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ee2705b7-f27b-4b07-92f2-e9ef8726f6c1">
      — Чай подан? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="36f78e86-d167-4538-be4c-4a408fe2ba2a">
      — Сейчас подают, ваше высокопревосходительство.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1a695eec-683d-4436-b3d9-cd0bbf8821df">
      — Хорошо, ступай.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6545f111-1dea-4d6e-9f38-b32899c7e572">
      Генерал глубоко вздохнул и, потирая рукой место, где было сердце, тяжелой походкой вышел в большую пустую залу и по свеже натертому паркету залы в гостиную, из которой слышались голоса.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c17a5f1c-3f74-4eba-abe6-7b2b5c886bbf">
      У жены генерала были гости: губернатор с женой, старая княжна, большая патриотка, и гвардейский офицер, жених последней, незамужней дочери генерала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="306c5b6b-c97f-42f2-bc89-41f246191c03">
      Жена генерала, сухая, с холодным лицом и тонкими губами, сидя за низким столиком, на котором стоял чайный прибор с серебряным чайником на канфорке, фальшиво грустным тоном рассказывала толстой, молодящейся даме, жене губернатора, о своем беспокойстве за здоровье мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c76fa606-9d0a-4ea2-907d-e0e73f563ed1">
      — Всякий день новые и новые донесения открывают заговоры и всякие ужасные вещи... И это всё ложится на Базиля, — он должен всё
      <hi rend="opdelimiter">
       решать.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">196</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="eefe3c1e-b600-4987-84e1-efb16d12d89b">
      <pb n="197" xml:id="page_Tolstoy90_v1_197">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Ах, не говорите! — сказала княжна. — Je deviens féroce quand je pense à cette maudite engeance.
      <ref target="#n6">
       [6]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="03b8b73a-5f6a-4f0e-aff8-4ffcf17fbaa6">
      — Да, да, ужасно! Верите ли, он работает двенадцать часов в сутки, и с его слабым сердцем. Я прямо боюсь...
     </p>
     <p rend="left" uuid="7136de7c-0089-4f0d-9934-13c820987e5f">
      Она не договорила, увидав входящего мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="47701b6d-b3bd-4661-96c4-013be708b94a">
      — Да, вы непременно послушайте его. Барбини — удивительный тенор, — сказала она, приятно улыбаясь губернаторше о вновь приехавшем певце так натурально, как будто они только об этом и говорили.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8c2a3ce1-6daf-4007-b97b-6ff1a5e389c6">
      Дочь генерала, миловидная, полная девушка, сидела с женихом в дальнем углу гостиной, за китайскими ширмочками. Она встала и вместе с женихом подошла к отцу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1365caaf-c80b-4e89-be94-725115c7dfaa">
      — Каково, мы и не видались нынче! — сказал генерал, целуя дочь и пожимая руку ее жениху.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3ba44a59-64e8-424f-bc80-039aa008d732">
      Поздоровавшись с гостями, генерал подсел к столику и разговорился с губернатором о последних новостях.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cad70bbb-6d05-4344-ab2e-cd01b3d3a449">
      — Нет, нет, о делах не разговаривать, — запрещено! — перебила речь губернатора жена генерала. — А вот, кстати, и Копьев; он нам что-нибудь веселое расскажет. Здравствуйте, Копьев.
     </p>
     <p rend="left" uuid="975bbfca-298f-496c-a527-f06131a8a49e">
      И Копьев, известный весельчак и остряк, действительно рассказал последний анекдот, который рассмешил всех.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001002">
     <head rend="center">
      II
     </head>
     <p rend="left" uuid="63918c67-b0ee-496e-9c5c-4a0a5bcae325">
      — Да нет, этого не может быть, не может, не может! Пустите меня! — кричала, взвизгивая, мать Светлогуба, вырываясь из рук учителя гимназии, товарища сына, и доктора, которые старались удержать ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0d8499ba-0ab1-45cc-b97f-252195a82c1c">
      Мать Светлогуба была не старая, миловидная женщина, с седеющими локонами и звездой морщинками от глаз. Учитель, товарищ Светлогуба, узнав о том, что смертный приговор подписан, хотел осторожно подготовить ее к страшному известию, но только что он начал говорить про ее сына, она, по тону его голоса, по робости взгляда, угадала, что случилось то, чего она боялась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="103d82ff-9940-4426-a374-8a8cb9b62d52">
      Это происходило в небольшом номере лучшей гостиницы
      <hi rend="opdelimiter">
       города.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">197</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="bfdb708e-e01a-4a02-8ba8-58534fbd9955">
      <pb n="198" xml:id="page_Tolstoy90_v1_198">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Да что вы меня держите, пустите меня! — кричала она, вырываясь от доктора, старого друга их семьи, который одной рукой держал ее за худой локоть, другой ставил на овальный стол перед диваном стклянку капель. Она рада была, что ее держат, потому что чувствовала, что ей надо что-то предпринять, а что — она не знала и боялась себя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ca22a3d6-1944-4b44-8d47-61a2eb166c26">
      — Успокойтесь. Вот выпейте валерьяновых капель, — говорил доктор, подавая в рюмке мутную жидкость.
     </p>
     <p rend="left" uuid="eace515d-6ab5-41e4-8064-725480459cc5">
      Она вдруг затихла и почти сложилась вдвое, склонив голову на впалую грудь, и, закрыв глаза, опустилась на диван.
     </p>
     <p rend="left" uuid="abb3ba01-6f43-4014-806d-2cfcacf06bde">
      И ей вспомнилось, как сын ее три месяца тому назад прощался с ней с таинственным и грустным лицом. Потом вспомнила она восьмилетнего мальчика в бархатной курточке с голыми ножками и длинными вьющимися колечками белокурых волос.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8df2966d-e664-495d-adbe-79269ef33719">
      «И его, его, этого самого мальчика... сделают с ним это!»
     </p>
     <p rend="left" uuid="97f71ff6-8c9c-4d51-869d-8320c5dbf280">
      Она вскочила, оттолкнула стол и вырвалась из рук доктора. Дойдя до двери, она опять упала на кресло.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fc5d75a3-1539-4d35-8b25-37c21b45c0a9">
      — А они говорят — бог есть! Какой он бог, если он позволяет это! Чорт его возьми, этого бога! — кричала она, то рыдая, то закатываясь истерическим хохотом. — Повесят, повесят того, кто бросил всё, всю карьеру, всё состояние отдал другим, народу, всё отдал, — говорила она, всегда прежде упрекавшая сына за это, теперь же выставлявшая перед собой заслугу его самоотречения. — И его, его, с ним сделают это! А вы говорите, что есть бог! — вскрикнула она.
     </p>
     <p rend="left" uuid="52b2d0e9-6f34-4ccb-bdfc-93c2adf9df93">
      — Да я ничего не говорю, я только прошу вас выпить капли.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e3d08820-7c44-4b4d-acf4-5e9764633504">
      — Ничего не хочу. Ха-ха-ха! — хохотала и рыдала она, упиваясь своим отчаянием.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f234c27d-7c36-4405-9ef5-30b4e04987f7">
      К ночи она так измучалась, что не могла уже ни говорить, ни плакать, а только смотрела перед собой остановившимся, сумасшедшим взглядом. Доктор вспрыснул ей морфий, и она заснула.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7f471230-487b-4047-adcc-56b1fc4c3db9">
      Сон был без сновидений, но пробуждение было еще ужаснее. Ужаснее всего было то, что люди могли быть так жестоки, не только эти ужасные генералы с бритыми щеками и жандармы, но все, все: коридорная девушка, с спокойным лицом приходившая убирать комнату, и соседи в номере, которые весело встречались и о чем-то смеялись, как будто ничего не было.
     </p>
     <p rend="left" uuid="820999e0-92bc-45b0-bd16-aa4d6b7e2b02">
      <!--<hi rend="opnumber">198</hi>-->
      <pb n="199" xml:id="page_Tolstoy90_v1_199">
      </pb>
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001003">
     <head rend="center">
      III
     </head>
     <p rend="left" uuid="02bc65db-acb0-4a43-92e3-f8c3282c11a0">
      Светлогуб второй месяц сидел в одиночном заключении и за это время пережил многое.
     </p>
     <p rend="left" uuid="52f0ed42-46e3-405c-a3eb-496006cf9745">
      С детства Светлогуб бессознательно чувствовал неправду своего исключительного положения богатого человека, и хотя старался заглушить в себе это сознание, ему часто, когда он встречался с нуждой народа, а иногда просто когда самому было особенно хорошо и радостно, становилось совестно за тех людей — крестьян, стариков, женщин, детей, которые рождались, росли и умирали, не только не зная всех тех радостей, которыми он пользовался, не ценя их, но и не выходили из напряженного труда и нужды. Когда он кончил университет, чтобы освободиться от этого сознания своей неправоты, завел школу у себя в деревне, образцовую школу, лавку потребительного товарищества и приют для бездольных стариков и старух. Но, странное дело, ему, занимаясь этими делами, еще гораздо более было совестно перед народом, чем когда он ужинал с товарищами или заводил дорогую верховую лошадь. Он чувствовал, что всё это было не то, и хуже чем не то: тут было что-то дурное, нравственно-нечистое.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f4e32b36-5ee4-456d-8736-19b5977c3350">
      В одном из таких состояний разочарования в своей деревенской деятельности он приехал в Киев и встретился с одним из наиболее близких товарищей по университету. Товарищ этот три года после этой встречи был расстрелян во рву киевской крепости.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2d945c37-cb43-4eff-96bd-88e3ba563fce">
      Товарищ этот, горячий, увлекающийся и с огромными дарованиями человек, привлек его к участию в обществе, цель которого состояла в просвещении народа, вызове в нем сознания его прав и образования в нем объединенных кружков, стремящихся к освобождению себя от власти землевладельцев и правительства. Беседы с этим человеком и его друзьями как бы привели в ясное сознание всё то, что до тех пор смутно чувствовалось Светлогубом. Он понял теперь, что ему надо было делать. Не прерывая сношений с новыми товарищами, он уехал в деревню и начал там совсем новую деятельность. Он сам стал школьным учителем, устроил классы для взрослых, читал им книги и брошюры, объяснял крестьянам их положение; кроме того, он издавал нелегальные народные книги и брошюры и отдавал всё, что мог, не отнимая у матери, на устройство таких же центров по другим
      <hi rend="opdelimiter">
       деревням.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">199</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="13d4960a-89c2-49b8-9b31-f49a94fd14f5">
      <pb n="200" xml:id="page_Tolstoy90_v1_200">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       С
      </hi>
      первых же шагов этой новой деятельности Светлогуб встретил два неожиданных препятствия: одно в том, что большинство людей народа не только было равнодушно к его проповедям, но почти презрительно смотрело на него. (Понимали его и сочувствовали ему только исключительные личности и часто люди сомнительной нравственности.) Другое препятствие было со стороны правительства. Школа была запрещена ему, и у него и у близких ему людей были сделаны обыски и отобраны книги и бумаги.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cb44d69a-13fc-45f1-b9c0-de9a13a4bd93">
      Светлогуб мало обратил внимания на первое препятствие — равнодушие народа, так как был слишком возмущен вторым препятствием: притеснениями правительства, бессмысленными и оскорбительными. То же испытывали и его товарищи в своей деятельности и в других местах, и чувство раздражения против правительства, взаимно разжигаемое, дошло до того, что большая часть этого кружка решила силою бороться с правительством.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8fc0d619-9c15-4549-892e-2416df28e59e">
      Главою этого кружка был некто Меженецкий, человек, как его считали все, непоколебимой силы воли, непобедимой логичности и весь преданный делу революции.
     </p>
     <p rend="left" uuid="446b5951-ab60-4285-a555-a69da238b3d6">
      Светлогуб подчинился влиянию этого человека и с той же энергией, с которой он прежде работал в народе, отдался террористической деятельности.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7bdfe0e4-19cd-4f9c-8953-bbc70d1366c9">
      Деятельность эта была опасна, но эта-то опасность более всего и привлекала Светлогуба.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c9f34ab-d3f5-475b-8bb7-ee215b32e341">
      Он говорил себе: «Победа или мученичество, а если и мученичество, то мученичество это та же победа, но только в будущем». И огонь, загоревшийся в нем, не только не потухал в продолжение семи лет его революционной деятельности, а всё более и более разгорался, поддерживаемый любовью и уважением тех людей, среди которых он вращался.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f33c59a-020b-4a83-a07c-d3aefa252662">
      Тому, что он отдал почти всё свое состояние — состояние, перешедшее ему от отца — на это дело, он не приписывал никакой важности, не приписывал и тем трудам и той нужде, которые он переносил часто в этой деятельности. Одно только огорчало его: это то горе, которое он доставлял этой деятельностью своей матери и той девушке, ее воспитаннице, которая жила с его матерью и любила его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e3c862f9-93ba-4f68-86d3-e76c99664a26">
      В последнее время мало любимый им и неприятный товарищ террорист, преследуемый полицией, просил его спрятать у себя динамит. Светлогуб без колебания согласился именно потому, что не любил этого товарища, и на следующий день в квартире
      <hi rend="opdelimiter">
       Светлогуба
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">200</hi>-->
      <pb n="201" xml:id="page_Tolstoy90_v1_201">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       сделан
      </hi>
      был обыск и найден динамит. На все вопросы о том, как, откуда он приобрел динамит, Светлогуб отказался отвечать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c25662e7-a394-4679-be50-e2686de54487">
      И вот то мученичество, которое он ожидал, началось для него. В последнее время, когда столько друзей его было казнено, заключено, сослано, когда пострадало столько женщин, Светлогуб, почти желал мученичества. И в первые минуты ареста и допросов он чувствовал особенное возбуждение, почти радость.
     </p>
     <p rend="left" uuid="18a4ce49-0a9d-49bb-b8d9-8dfe8bee3c2c">
      Он испытывал это чувство, когда его раздевали, обыскивали и когда ввели в тюрьму и заперли за ним железную дверь. Но когда прошел день, другой, третий, прошла неделя, другая, третья в грязной, сырой, наполненной насекомыми камере и в одиночестве и невольной праздности, прерываемой только перестукиваниями с товарищами заключенными, передававшими всё недобрые и нерадостные вести, да изредка допросами холодных, враждебных людей, старавшихся выпытывать от него обвинения товарищей, нравственные силы его вместе с физическими постоянно ослабевали, и он только тосковал и желал, как он говорил себе, какого-нибудь конца этого мучительного положения. Тоска его увеличивалась еще тем, что он усомнился в своих силах. На второй месяц своего заточения он стал заставать себя на мысли сказать всю правду, только бы быть освобожденным. Он ужасался на свою слабость, но не находил уже в себе прежних сил и ненавидел, презирал себя и тосковал еще больше.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cab0e8b2-7804-49ac-8dfb-da3b7aff6dca">
      Самое же ужасное было то, что ему в заточении так жалко стало тех молодых сил и радостей, которыми он так легко жертвовал, пока был на воле, и которые ему теперь казались так обаятельны, что он раскаивался в том, что считал хорошим, раскаивался иногда во всей своей деятельности. Ему приходили мысли о том, как счастливо, хорошо он мог бы жить на свободе — в деревне, на воле, за границей, среди любимых и любящих друзей. Жениться на ней, а может быть и на другой и жить с ней простой, радостной, светлой жизнью.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001004">
     <head rend="center">
      IV
     </head>
     <p rend="left" uuid="0797faa7-7945-4ce4-b44a-5497bbc46ffc">
      В один из мучительно однообразных дней заключения второго месяца смотритель при обычном обходе передал Светлогубу маленькую книжку с золоченым крестом на коричневом переплете, сказав, что тюрьму посетила губернаторша и оставила Евангелия, которые разрешено передать
      <hi rend="opdelimiter">
       заключенным.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">201</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="2cc75711-283a-4291-9f02-03b0dfeb7eb1">
      <pb n="202" xml:id="page_Tolstoy90_v1_202">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Светлогуб
      </hi>
      поблагодарил и слегка улыбнулся, кладя книжку на привинченный к стене столик.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4e02d676-123e-4f78-8cdf-76599af94354">
      Когда смотритель ушел, Светлогуб переговорился стуками с соседями о том, что был смотритель и ничего не сказал нового, а только принес Евангелие, и сосед ответил, что и ему тоже.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9a630c81-fd79-4d9a-b375-fa468383ffc6">
      После обеда Светлогуб раскрыл склеившуюся от сырости листами книжонку и стал читать. Светлогуб никогда еще, как книгу, не читал Евангелия. Всё, что он знал о ней, было то, что в гимназии проходил законоучитель и что нараспев читали в церкви попы и дьяконы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="91f36731-7fbb-4cd9-9067-59b539c63761">
      «Глава первая. Родословие Иисуса Христа, сына Давидова, сына Авраамова, Исаак родил Иакова, Иаков родил Иуду»... читал он. «Зоровавель родил Авиуда», продолжал он читать. Всё это было то самое, чего он ожидал: какая-то запутанная, ни на что ненужная бессмыслица. Если бы это было не в тюрьме, он не мог бы дочесть одной страницы, а тут он продолжал читать для процесса чтения: «как гоголевский Петрушка», подумал он про себя. Он прочел первую главу о рождении девой и о пророчестве, состоящем в том, что нарекут рожденному имя Эммануил, означающее: «с нами бог». «И в чем же тут пророчество?» подумал он и продолжал читать. Он прочел и вторую главу о ходячей звезде и третью об Иоанне, питающемся стрекозами, и четвертую о каком-то дьяволе, предлагавшем Христу гимнастическое упражнение с крыши. Так всё это казалось ему неинтересно, что, несмотря на скуку тюрьмы, он уже хотел закрыть книгу и начать обычное свое вечернее занятие — ловлю блох в снятой рубашке, — как вдруг вспомнил, что на экзамене пятого класса гимназии он забыл одну из заповедей блаженства, и розоволицый, кудрявый батюшка вдруг рассердился и поставил ему двойку. Он не мог вспомнить, какая была эта заповедь, и прочел блаженства. «Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть царство небесное», прочел он. «Это, пожалуй, и к нам относится», подумал он. «Блаженны вы, когда будут поносить и гнать вас. Радуйтесь и веселитесь: так гнали и пророков, бывших прежде вас». «Вы — соль земли. Если соль потеряет силу, то чем сделаешь ее соленою? Она уже ни к чему не годна, как разве выбросить ее вон на попрание людям».
     </p>
     <p rend="left" uuid="6ce113be-2d96-4b97-91bf-dff010732b57">
      «Это совсем уж к нам относится», подумал он и продолжал читать дальше. Прочтя всю пятую главу, он задумался. «Не сердитесь, не прелюбодействуйте, терпите зло, любите
      <hi rend="opdelimiter">
       врагов».
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">202</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="549112b2-36da-4ddb-b3ec-9e8727f6d183">
      <pb n="203" xml:id="page_Tolstoy90_v1_203">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       «Да,
      </hi>
      если бы все так жили, — думал он, — и не нужно бы и революции». Читая дальше, он всё больше и больше вникал в смысл тех мест книги, которые были вполне понятны. И чем дальше он читал, тем всё больше и больше приходил к мысли, что в этой книге сказано что-то особенно важное. И важное, и простое, и трогательное, такое, чего он никогда не слыхал прежде, но что как будто было давно знакомо ему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="492761d9-e488-4ae4-8e3b-d0e0577a8b21">
      «Ко всем же сказал: если кто хочет идти за мной, отвергнись себя и возьми крест свой и следуй за мной. Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее, а кто потеряет свою душу ради меня, тот сбережет ее. Ибо что пользы человеку приобресть весь мир, а себя самого погубить или повредить себе».
     </p>
     <p rend="left" uuid="22101584-63b9-4cac-83df-3ab6da2d5c33">
      — Да, да, это самое! — вдруг вскрикнул он со слезами на глазах. — Это самое я и хотел делать. Да, хотел этого самого: именно, отдать душу свою; не сберечь, а отдать. В этом радость, в этом жизнь. «Многое я делал для людей, для славы людской, — думал он, — не славы толпы, а славы доброго мнения тех, кого я уважал и любил: Наташи, Дмитрия Шеломова, и тогда были сомнения, было тревожно. Хорошо мне было только тогда, когда я делал только потому, что этого требовала душа, когда хотел отдать себя, всего отдать»...
     </p>
     <p rend="left" uuid="216ade9f-3d6c-4c65-8b96-c15d16977c03">
      С этого дня Светлогуб большую часть времени стал проводить за чтением и обдумыванием того, что было сказано в этой книге. Чтение это вызвало в нем не только умиленное состояние, которое выносило его из тех условий, в которых он находился, но и такую работу мысли, которой он прежде никогда не сознавал в себе. Он думал о том, почему люди, все люди не живут так, как сказано в этой книге. «Ведь жить так хорошо не одному, а всем. Только живи так — и не будет горя, нужды, будет одно блаженство. Только бы кончилось это, только бы быть мне опять на свободе, — думал он иногда, — выпустят же они меня когда-нибудь или сошлют в каторгу. Всё равно, везде можно жить так. И буду жить так. Это можно и надо жить так; не жить так — безумие».
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001005">
     <head rend="center">
      V
     </head>
     <p rend="left" uuid="293da325-6490-458d-8e4a-6a12fff28157">
      В один из тех дней, когда он находился в таком радостном, возбужденном состоянии, в камеру к нему вошел в необычное время смотритель и спросил, хорошо ли ему и не желает ли он чего. Светлогуб удивился, не понимая, что означает эта
      <hi rend="opdelimiter">
       перемена,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">203</hi>-->
      <pb n="204" xml:id="page_Tolstoy90_v1_204">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      попросил папирос, ожидая отказа. Но смотритель сказал, что он сейчас пришлет, и, действительно, сторож принес ему пачку папирос и спички.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7f5fa9c2-df20-4bf6-bac4-9a466e475dfa">
      «Должно быть, кто-нибудь походатайствовал за меня», подумал Светлогуб и, закурив папиросу, стал ходить взад и вперед по камере, обдумывая значение этой перемены.
     </p>
     <p rend="left" uuid="544db6de-2565-4304-b7e0-9bbd2111f6ae">
      На другой день его повели в суд. В помещении суда, где он уже бывал несколько раз, его не стали допрашивать. Но один из судей, не глядя на него, встал с своего кресла, встали и другие и, держа в руках бумагу, стал читать громким, ненатурально невыразительным голосом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7ca38b15-e556-4548-8b3c-b47d2c6eb78b">
      Светлогуб слушал и смотрел на лица судей. Все они не смотрели на него и с значительными, унылыми лицами слушали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="07b72559-0910-4fc4-a8a3-c08775ecb86f">
      В бумаге было сказано, что Анатолий Светлогуб за доказанное участие в революционной деятельности, имеющей целью ниспровержение, в более близком или далеком будущем, существующего правительства, приговаривается к лишению всех прав и к смертной казни через повешение.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1cb5986a-56f4-49e0-a2c5-0a11452f2b06">
      Светлогуб слышал и понимал значение слов, произносимых офицером. Он заметил нелепость слов: в более близком или далеком будущем, и лишения прав человека, приговоренного к смерти, но совершенно не понимал того значения, которое имело для него то, что было прочитано.
     </p>
     <p rend="left" uuid="019766a7-5c12-48b7-b7bf-a01e68439303">
      Только долго после того, как ему сказали, что он может идти, и он вышел с жандармом на улицу, он начал понимать то, что ему было объявлено.
     </p>
     <p rend="left" uuid="428a19a6-b620-4dba-96f6-4c6f8c95bdab">
      «Тут что-то не то, не то... Тут какая-то бессмыслица. Этого не может быть», говорил он себе, сидя в карете, которая везла его назад в тюрьму.
     </p>
     <p rend="left" uuid="37fb767c-0e38-417f-95f7-f20569288ba0">
      Он чувствовал в себе такую силу жизни, что не мог представить себе смерти: не мог соединить сознания своего «я» с смертью, с отсутствием «я».
     </p>
     <p rend="left" uuid="aef350e2-3b25-4d6e-997d-38cb7b651c85">
      Вернувшись назад в свою тюрьму, Светлогуб сел на койку и, закрыв глаза, старался живо представить себе то, что его ожидает, и никак не мог этого сделать. Он никак не мог представить себе того, чтобы его не было, не мог представить себе и того, чтобы люди могли желать убить его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dee962b9-1ae0-4887-a144-79073bc4b6d5">
      «Меня, молодого, доброго, счастливого, любимого столькими людьми, — думал он, — он вспомнил о любви к себе матери, Наташи, друзей, — меня убьют, повесят! Кто, зачем
      <hi rend="opdelimiter">
       сделает
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">204</hi>-->
      <pb n="205" xml:id="page_Tolstoy90_v1_205">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       это?
      </hi>
      И потом, что же будет, когда меня не будет? Не может быть», говорил он себе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d3386a0b-ace3-4c6e-a353-4c0e7c0aad29">
      Пришел смотритель. Светлогуб не слыхал его входа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6eea6cb3-e344-4b2f-976e-dcd10b9b2536">
      — Кто это? Что вы? — проговорил Светлогуб, не узнавая смотрителя. — Ах, да, это вы! Когда же это будет? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9386c37d-0f7b-47a5-b647-255b95edde33">
      — Не могу знать, — сказал смотритель и, постояв молча несколько секунд, вдруг вкрадчивым, нежным голосом проговорил: — Тут наш батюшка желал бы... напут... желал бы видеть вас...
     </p>
     <p rend="left" uuid="5e925caf-28fc-402b-a34c-1e75d65db972">
      — Мне не надо, не надо, ничего не надо! Уйдите! — вскрикнул Светлогуб.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d778e202-897f-4232-be66-de8167a29a64">
      — Не нужно ли вам написать кому-нибудь? Это можно, — сказал смотритель.
     </p>
     <p rend="left" uuid="159cf75d-8a52-4cb8-9ea4-92d6af74d4b5">
      — Да, да, пришлите. Я напишу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4c76544d-d593-47ca-a352-452a60d33e3d">
      Смотритель ушел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9205474a-eb37-453f-ba95-ae71bfb84267">
      «Стало быть, утром, — думал Светлогуб. — Они всегда так делают. Завтра утром меня не будет... Нет, этого не может быть, это сон».
     </p>
     <p rend="left" uuid="fdbf579b-4d17-4214-84dc-c16bf4c89edc">
      Но пришел сторож, настоящий, знакомый сторож, и принес два пера, чернильницу, пачку почтовой бумаги и синеватых конвертов и поставил табуретку к столу. Всё это было настоящее и не сон.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b0e7e5d6-89e9-43dd-a0b1-5ba1315fa05b">
      «Надо не думать, не думать. Да, да, писать. Напишу маме», подумал Светлогуб, сел на табуретку и тотчас же начал писать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6de7e85f-61e0-43ec-b6b0-f129d0afb000">
      «Милая, родная! — написал он и заплакал. — Прости меня, прости за всё горе, которое я причинил тебе. Заблуждался я или нет, но я не мог иначе. Об одном прошу: прости меня». — «Да это я уж написал, — подумал он. — Ну, да всё равно, теперь некогда переписывать». — «Не тужи обо мне, — писал он дальше. — Немного раньше, немного позже... разве не всё равно? Я не боюсь и не раскаиваюсь в том, что делал. Я не мог иначе. Только ты прости меня. И не сердись на них, ни на тех, с которыми я работал, ни на тех, которые казнят меня. Ни те, ни другие не могли иначе: прости им, они не знают, что творят. Я не смею о себе повторять эти слова, но они у меня в душе и поднимают и успокоивают меня. Прости, целую твои милые, сморщенные, старые руки! — Две слезы одна за другой капнули на бумагу и расплылись на ней. — Я плачу, но не от горя или страха, а от умиления перед самой торжественной минутой моей жизни и оттого, что люблю тебя. Друзей моих не упрекай, а люби. Особенно Прохорова, именно за то, что
      <hi rend="opdelimiter">
       он
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">205</hi>-->
      <pb n="206" xml:id="page_Tolstoy90_v1_206">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       был
      </hi>
      причиной моей смерти. Это так радостно любить того, кто не то что виноват, но которого можно упрекать, ненавидеть. Полюбить такого человека — врага — такое счастье. Наташе скажи, что ее любовь была моим утешением и радостью. Я не понимал этого ясно, но в глубине души сознавал. Мне было легче жить, зная, что она есть и любит меня. Ну, сказал всё. Прощай!»
     </p>
     <p rend="left" uuid="749827a3-cc1a-4101-9a94-c8eebfacb108">
      Он перечел письмо и, в конце его прочтя имя Прохорова, вдруг вспомнил, что письмо могут прочесть, наверное прочтут, и это погубит Прохорова.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3d0f9167-24c7-492d-9d5b-51b6176d433c">
      — Боже мой, что я наделал! — вдруг вскрикнул он и, разорвав письмо на длинные полосы, стал старательно сжигать их на лампе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="76c03994-0383-4b92-9b8a-8c65cdc4d180">
      Он сел писать с отчаянием, а теперь чувствовал себя спокойным, почти радостным.
     </p>
     <p rend="left" uuid="47dbcdcd-afb5-448b-9eab-69a82d6c84b0">
      Он взял другой лист и тотчас же стал писать. Мысли одна за другой толпились в его голове.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1b7112de-473a-44ca-9599-15bfb792456a">
      «Милая, голубушка мама! — писал он, и опять глаза его затуманились слезами, и ему надо было вытирать их рукавом халата, чтобы видеть то, что он пишет. — Как я не знал себя, не знал всю силу той любви к тебе и благодарности, которая всегда жила в моем сердце! Теперь я знаю и чувствую, и когда вспоминаю наши размолвки, мои недобрые слова, сказанные тебе, мне больно и стыдно и почти непонятно. Прости же меня и вспоминай только то хорошее, если что было такого во мне.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9e946a40-8330-4a99-8c9a-20ebaaaad6cb">
      Смерти я не боюсь. По правде сказать, не понимаю ее, не верю в нее. Ведь если есть смерть, уничтожение, то разве не всё равно умереть тридцатью годами или минутами раньше или позже? Если же нет смерти, то уж совсем всё равно, раньше или позже».
     </p>
     <p rend="left" uuid="21e7cdda-ee96-4f84-8fe3-ed5b1b7a61e1">
      «Но что я философствую, — подумал он, — надо сказать то, что было в том письме, — что-то хорошее в конце. Да». — «Друзей моих не упрекай, а люби и особенно того, кто был причиной невольной моей смерти. Наташу поцелуй за меня и скажи ей, что я любил ее всегда».
     </p>
     <p rend="left" uuid="1ddf9dd5-346d-477b-89b3-f4842f1e0ed0">
      Он сложил письмо, запечатал и сел на кровать, положив руки на колена и глотая слезы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cdba4f92-3dde-4887-a859-9ad3d9e0cc8e">
      Он всё не верил, что должен умереть. Несколько раз он, опять задавая себе вопрос, не спит ли он, тщетно старался проснуться. И эта мысль навела его на другую: о том, что и вся жизнь в этом мире не есть ли сон, пробуждение от которого будет смерть. А если это так, то сознание жизни в этом мире не есть ли только пробуждение от сна предшествующей
      <hi rend="opdelimiter">
       жизни,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">206</hi>-->
      <pb n="207" xml:id="page_Tolstoy90_v1_207">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       подробности
      </hi>
      которой и я не помню? Так что жизнь здесь не начало, а только новая форма жизни. Умру и перейду в новую форму. Мысль эта понравилась ему; но когда он хотел опереться на нее, он почувствовал, что эта мысль, да и всякая мысль, какая бы ни была, не может дать бесстрашие перед смертью. Наконец он устал думать. Мозг больше не работал. Он закрыл глаза и долго сидел так, не думая.
     </p>
     <p rend="left" uuid="34fba6b5-f7e9-4704-a5f7-0b0f5c7aa4e0">
      «Как же? Что же будет? — опять вспомнил он. — Ничего? Нет, не ничего. А что же?»
     </p>
     <p rend="left" uuid="0c66ae8c-e71e-43b4-a61b-9a9d3603cfa9">
      И ему вдруг совершенно ясно стало, что на эти вопросы для живого человека нет и не может быть ответа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8a5b6b23-dde1-447e-94e8-630184c15911">
      «Так зачем же я спрашиваю себя об этом? Зачем? Да, зачем? Не надо спрашивать, надо жить так, как я жил сейчас, когда писал это письмо. Ведь мы все приговорены давно, всегда, и живем. Живем хорошо, радостно, когда... любим. Да, когда любим. Вот я писал письмо, любил, и мне было хорошо. Так и надо жить. И можно жить везде и всегда, и на воле, и в тюрьме, и нынче, и завтра, и до самого конца».
     </p>
     <p rend="left" uuid="d46157a3-ab56-44e0-baaa-54d771274f1a">
      Ему хотелось сейчас же ласково, любовно поговорить с кем-нибудь. Он постучал в дверь, и когда часовой заглянул к нему, он спросил его, который час и скоро ли он будет сменяться, но часовой ничего не ответил ему. Тогда он попросил позвать смотрителя. Смотритель пришел, спрашивая, что ему нужно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4f0e8f78-c882-4109-bad2-23096cb641aa">
      — Вот я написал письмо матери, отдайте, пожалуйста, — сказал он, и слезы выступили ему на глаза при воспоминании о матери.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a15fa5fe-ef01-4141-8f54-50e5353dad8c">
      Смотритель взял письмо и, обещая передать его, хотел уходить, но Светлогуб остановил его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ec2a987b-70ac-440d-a7b9-b00984587333">
      — Послушайте, вы добрый. Зачем вы служите в этой тяжелой должности? — сказал он, ласково трогая его за рукав.
     </p>
     <p rend="left" uuid="753911fd-0e2a-4a79-a59c-c2c1f9c9d688">
      Смотритель неестественно жалостно улыбнулся и, опустив глаза, сказал:
     </p>
     <p rend="left" uuid="62e3f4ac-45bb-4161-b194-821951b5cc88">
      — Надо же жить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="77981d35-ddcc-478d-bf4b-46c56ce7dc7b">
      — А вы оставьте эту должность. Ведь всегда можно устроиться. Вы такой добрый. Может быть, я бы мог...
     </p>
     <p rend="left" uuid="ca1a20a1-3f23-42ce-9dba-cd024b672a72">
      Смотритель вдруг всхлипнул, быстро повернулся и вышел, хлопнув дверью.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bdfdfd7d-8129-4dd3-9574-f1d714b793ea">
      Волнение смотрителя еще больше умилило Светлогуба, и, удерживая радостные слезы, он стал ходить от стены до
      <hi rend="opdelimiter">
       стены,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">207</hi>-->
      <pb n="208" xml:id="page_Tolstoy90_v1_208">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       не
      </hi>
      испытывая теперь уже никакого страха, а только умиленное состояние, поднимавшее его выше мира.
     </p>
     <p rend="left" uuid="98b51490-0d07-4c7e-be5b-5b7a283f15c4">
      Тот самый вопрос, что будет с ним после смерти, на который он так старался и не мог ответить, казался разрешенным для него и не каким-либо положительным, рассудочным ответом, а сознанием той истинной жизни, которая была в нем.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d5560745-b5d6-48a1-a849-26507e59453a">
      И он вспомнил слова Евангелия: «Истинно, истинно говорю вам, если пшеничное зерно, падши на землю, не умрет, то останется одно, а если умрет, то принесет много плода». «Вот и я упадаю в землю. Да, истинно, истинно», думал он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b739df73-11ea-402c-9992-e58fbbba41e9">
      «Заснуть бы, — вдруг подумал он, — чтобы не ослабеть потом». Он лег на койку, закрыл глаза и тотчас же заснул.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4313bb7-3032-4de5-a59d-b845b9e2fd00">
      Он проснулся в шесть часов утра, весь под впечатлением светлого, веселого сновидения. Он видел во сне, что он с какой-то маленькой белокурой девочкой лазяет по развесистым деревьям, осыпанным спелыми черными черешнями, и собирает в большой медный таз. Черешни не попадают в таз и сыплются на землю, и какие-то странные животные, вроде кошек, ловят черешни и подбрасывают кверху и опять ловят. И, глядя на это, девочка заливается, хохочет так заразительно, что и Светлогуб тоже весело смеется во сне, сам не зная чему. Вдруг медный таз выскальзывает из рук девочки, Светлогуб хочет поймать его, но не успевает, и таз с медным грохотом, толкаясь о сучья, падает на землю. И он просыпается, улыбаясь и слушая продолжающийся грохот таза. Грохот этот есть звук отворяемых железных запоров в коридоре. Слышны шаги по коридору и бряканье ружей. Он вдруг вспоминает всё. «Ах, если бы заснуть опять!» думает Светлогуб, но заснуть уже нельзя. Шаги подошли к его двери. Он слышит, как ключ ищет замка и как, отворяясь, скрипит дверь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="20bd0cc0-8b94-4a72-a2d6-48a179b22cf3">
      Вошли жандармский офицер, смотритель и конвой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b1c2b08a-88e9-4b7a-816b-ddcf98ee31d0">
      «Смерть? Ну, так что же? Уйду. Да, это хорошо. Всё хорошо», думает Светлогуб, чувствуя, как возвращается к нему то умиленно торжественное состояние, в котором он был вчера.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001006">
     <head rend="center">
      VI
     </head>
     <p rend="left" uuid="a8a29fee-bf13-4498-b7fd-ac3ecd225ccf">
      В той же тюрьме, где содержался Светлогуб, содержался и старик раскольник, беспоповец, усомнившийся в своих руководителях и искавший истинную веру. Он отрицал не только никонианскую церковь, но и правительство со времени
      <hi rend="opdelimiter">
       Петра,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">208</hi>-->
      <pb n="209" xml:id="page_Tolstoy90_v1_209">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       которого
      </hi>
      считал антихристом, — царскую власть называл «табачной державой» и смело высказывал то, что думал, обличая попов и чиновников, за что и был судим и содержим в остроге и пересылаем из одной тюрьмы в другую. То, что он не на воле, а в тюрьме, что над ним ругались смотрители, что на него надевали кандалы, что над ним издевались сотоварищи узники, что все они, так же как и начальство, отреклись от бога и ругались друг над другом и оскверняли всячески в себе образ божий, всё это не занимало его, всё это он видел везде в миру, когда был на воле. Всё это, он знал, происходило оттого, что люди потеряли истинную веру и все разбрелись, как слепые щенята от матери. А между тем он знал, что истинная вера есть. Знал он это потому, что чувствовал эту веру в своем сердце. И он искал эту веру везде. Больше всего он надеялся найти ее в откровении Иоанна.
     </p>
     <p rend="left" uuid="afc90ff3-e921-48be-93e7-0a163674fcc0">
      «Неправедный пусть еще делает неправду; нечистый пусть еще сквернится; праведный да творит правду еще и святой да освящается еще. Се гряду скоро, и возмездие мое со мною, чтобы воздать каждому по делам его». И он постоянно читал эту таинственную книгу и всякую минуту ждал «грядущего», который не только воздаст каждому по делам его, но и откроет всю божескую истину людям.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1d168b20-1617-45e7-8a23-88ae0fc5e1f2">
      В утро казни Светлогуба он услыхал барабаны и, влезши на окно, увидал через решетку, как подвезли колесницу и как вышел из тюрьмы юноша с светлыми очами и вьющимися кудрями, и, улыбаясь, взошел на колесницу. В небольшой белой руке юноши была книга. Юноша прижимал к сердцу книгу, — раскольник узнал, что это было Евангелие, — и, кивая в окна заключенным, улыбаясь, переглянулся с ним. Лошади тронулись, и колесница с сидевшим в ней светлым, как ангел, юношей, окруженная стражниками, громыхая по камням, выехала за ворота.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fb5043a3-9231-4e71-b08a-3dc78d77c85b">
      Раскольник слез с окна, сел на свою койку и задумался. «Этот познал истину, — думал он. — Антихристовы слуги затем и задавят его веревкой, чтоб не открыл никому».
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001007">
     <head rend="center">
      VII
     </head>
     <p rend="left" uuid="8fcd9c68-25a8-4a5b-a6be-b6838943b7e3">
      Было пасмурное осеннее утро. Солнца не видно было. С моря дул влажный, теплый ветер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="201109d3-2d71-4d59-a2bc-c798db564a6e">
      Свежий воздух, вид домов, города, лошадей, людей, смотревших на него, — всё это развлекало Светлогуба. Сидя
      <hi rend="opdelimiter">
       на
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">209</hi>-->
      <pb n="210" xml:id="page_Tolstoy90_v1_210">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       скамейке
      </hi>
      колесницы, спиною к кучеру, он невольно вглядывался в лица конвоирующих его солдат и встречавшихся жителей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="03f5a7ad-dd89-486c-a7b7-d44955acc94d">
      Был ранний час утра, улицы, по которым его везли, были почти пусты и встречались только рабочие. Обрызганные известкой каменщики в фартуках, поспешно шедшие ему навстречу, остановились и вернулись назад, равняясь с колесницей. Один из них что-то сказал, махнул рукой, и все они повернулись и пошли назад к своему делу; извозчики — ломовики, везущие гремящие полосы железа, своротив своих крупных лошадей, чтобы дать дорогу колеснице, остановились и с недоумевающим любопытством смотрели на него. Один из них снял шапку и перекрестился. Кухарка в белом фартуке в чепчике, с корзинкой в руке, вышла из ворот, но, увидав колесницу, быстро вернулась во двор и выбежала оттуда с другой женщиной, и обе, не переводя дыхания, широко раскрытыми глазами проводили колесницу до тех пор, пока могли видеть ее. Какой-то растерзанно одетый, небритый седоватый человек что-то очевидно неодобрительное с энергическими жестами внушал дворнику, указывая на Светлогуба. Два мальчика рысью догнали колесницу и с повернутыми головами, не глядя перед собой, шагали рядом с ней по тротуару. Один постарше шел быстрыми шагами; другой, маленький, без шапки, держась за старшего и испуганно глядя на колесницу, короткими ножонками с трудом, спотыкаясь, поспевал за старшим. Встретившись с ним глазами, Светлогуб кивнул ему головой. Этот жест страшного человека, везомого на колеснице, так смутил мальчика, что он, выпучивши глаза и раскрыв рот, собрался плакать. Тогда Светлогуб, поцеловав свою руку, ласково улыбнулся ему. И мальчик вдруг неожиданно ответил милой, доброй улыбкой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="eef1af41-8bb8-4fdb-ae42-c23eed1d6e59">
      Во всё время переезда сознание того, что ожидает его, не нарушало спокойно-торжественного настроения Светлогуба.
     </p>
     <p rend="left" uuid="94005ad9-8f2c-4cfc-be28-973d4d6d09a2">
      Только когда колесница подъехала к виселице и его свели с нее, и он увидал столбы с перекладиной и слегка качавшейся на ней от ветра веревкой, он почувствовал как будто физический удар в сердце. Ему вдруг стало тошно. Но это продолжалось недолго. Вокруг помоста он увидал черные ряды солдат с ружьями. Впереди солдат ходили офицеры. И как только его стали сводить с колесницы, раздался неожиданный, заставивший его вздрогнуть, треск барабанной дроби. Позади рядов солдат Светлогуб увидал коляски господ и дам, очевидно приехавших
      <hi rend="opdelimiter">
       смотреть
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">210</hi>-->
      <pb n="211" xml:id="page_Tolstoy90_v1_211">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      зрелище. Вид всего этого в первую минуту удивил Светлогуба, но тотчас же он вспомнил себя, какой он был до тюрьмы, и ему стало жалко того, что люди эти не знают, что он знал теперь. «Но они узнают. Я умру, но истина не умрет. Они будут знать. И как все — уж не я, а все они могли бы быть и будут счастливыми».
     </p>
     <p rend="left" uuid="8d3746d1-064b-46ea-8129-22f85f67d13d">
      Его ввели на помост, и вслед за ним вошел офицер. Барабаны замолкли, и офицер прочел ненатуральным голосом, особенно слабо звучавшим среди широкого поля и после треска барабанов, тот глупый смертный приговор, который ему читали на суде о лишении прав того, кого убивают, и о близком и далеком будущем. «Зачем, зачем они делают всё это? — думал Светлогуб. — Как жалко, что они еще не знают и что я уже не могу передать им всего, но они узнают. Все узнают».
     </p>
     <p rend="left" uuid="b8e00668-824b-4822-a671-f52488945795">
      К Светлогубу подошел худощавый, с длинными редкими волосами священник в лиловой рясе, с одним небольшим золоченым крестом на груди и с другим большим серебряным крестом, который он держал в слабой, белой, жилистой, худой руке, выступавшей из черно-бархатного обшлага.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e015cc64-599b-4542-80e9-738d21887c72">
      — Милосердный господь, — начал он, перекладывая крест из левой руки в правую и поднося его Светлогубу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aea67a1d-66ec-4d9a-b6ec-8e83720cfa9c">
      Светлогуб вздрогнул и отстранился. Он чуть было не сказал недоброго слова священнику, участвующему в совершаемом над ним деле и говорящему о милосердии, но, вспомнив слова Евангелия: «не знают, что творят», сделал усилие и робко проговорил:
     </p>
     <p rend="left" uuid="36341873-8a2e-45c2-a3b1-c206632328af">
      — Извините, мне не надо этого. Пожалуйста, простите меня, но мне, право, не надо! Благодарю вас.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e5054806-d826-4c9c-a1a8-c1d8e7e5bce2">
      Он протянул священнику руку. Священник переложил опять крест в левую руку и, пожав руку Светлогуба, стараясь не смотреть ему в лицо, спустился с помоста. Барабаны опять затрещали, заглушая все другие звуки. Вслед за священником, колебля доски помоста, быстрыми шагами подошел к Светлогубу среднего возраста человек с покатыми плечами и мускулистыми руками в пиджаке сверх русской рубахи. Человек этот, быстро оглянув Светлогуба, совсем близко подошел к нему и, обдав его неприятным запахом вина и пота, схватил его цепкими пальцами за руки выше кисти и, сжав их так, что стало больно, загнул их ему за спину и туго завязал. Завязав руки, палач на минуту остановился, как бы соображая и взглядывая
      <hi rend="opdelimiter">
       то
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">211</hi>-->
      <pb n="212" xml:id="page_Tolstoy90_v1_212">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      Светлогуба, то на какие-то вещи, которые он принес с собой и положил на помосте, то на висевшую на перекладине веревку. Сообразив то, что ему нужно было, он подошел к веревке, что-то сделал с ней, подвинул Светлогуба вперед ближе к веревке и обрыву помоста.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c98a30e1-7396-4e47-b0eb-99db4bc88a4d">
      Как при объявлении смертного приговора Светлогуб не мог понять всего значения того, что объявлялось ему, так и теперь он не мог обнять всего значения предстоящей минуты и с удивлением смотрел на палача, поспешно, ловко и озабоченно исполняющего свое ужасное дело. Лицо палача было самое обыкновенное лицо русского рабочего человека, не злое, но сосредоточенное, какое бывает у людей, старающихся как можно точнее исполнить нужное и сложное дело.
     </p>
     <p rend="left" uuid="43963be0-90fb-4306-a886-288edd6c5803">
      — Еще сюда вот подвинься... или подвиньтесь... — проговорил хриплым голосом палач, толкая его к виселице. Светлогуб подвинулся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1f2e6a9d-b82b-4c2c-b61f-2f5187ac799e">
      «Господи, помоги, помилуй меня!» — проговорил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3779f101-a3f0-465c-b775-ced4eba5589d">
      Светлогуб не верил в бога и даже часто смеялся над людьми, верящими в бога. Он и теперь не верил в бога, не верил потому, что не мог не только словами выразить, но мыслью обнять его. Но то, что он разумел теперь под тем, к кому обращался, — он знал это, — было нечто самое реальное из всего того, что он знал. Знал и то, что обращение это было нужно и важно. Знал это потому, что обращение это тотчас успокоило, укрепило его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c4cf6dd-8ad7-4fb1-974f-0d811ef09ce4">
      Он подвинулся к виселице и, невольно окинув взглядом ряды солдат и пестрых зрителей, еще раз подумал: «Зачем, зачем они делают это?» И ему стало жалко и их и себя, и слезы выступили ему на глаза.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0efdc5a7-bb43-4051-8347-ad2e7b0bfee1">
      — И не жалко тебе меня? — сказал он, уловив взгляд бойких серых глаз палача.
     </p>
     <p rend="left" uuid="45c85a3e-f0c1-458e-ba8d-eab76eefbc7a">
      Палач на минуту остановился. Лицо его вдруг сделалось злое.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ae037cdc-5645-44fc-b424-1c7c6e339825">
      — Ну вас! Разговаривать, — пробормотал он и быстро нагнулся к полу, где лежала его поддевка и какое-то полотно, и, ловким движением обеих рук сзади обняв Светлогуба, накинул ему на голову холстинный мешок и поспешно обдернул его до половины спины и груди.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c39cf8cf-2923-49f2-82c5-ca21a83a0df6">
      «В руки твои предаю дух мой», вспомнил Светлогуб слова Евангелия.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3726ccdb-7dd0-4332-a77e-b72b24128058">
      Дух его не противился смерти, но сильное, молодое тело не принимало ее, не покорялось и хотело
      <hi rend="opdelimiter">
       бороться.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">212</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="d913e119-1ac7-4760-9c5b-e2f925e2d79a">
      <pb n="213" xml:id="page_Tolstoy90_v1_213">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Он
      </hi>
      хотел крикнуть, рвануться, но в то же мгновение почувствовал толчок, потерю точки опоры, животный ужас задыханья, шум в голове и исчезновение всего.
     </p>
     <p rend="left" uuid="54a73aa0-c8ee-49a3-8435-48e355a85bb1">
      Тело Светлогуба, качаясь, повисло на веревке. Два раза поднялись и опустились плечи.
     </p>
     <p rend="left" uuid="02e1630a-723e-42f1-be2e-0c3034e5f944">
      Подождав минуты две, палач, мрачно хмурясь, положил руки на плечи трупу и сильным движением потянул его. Все движения трупа прекратились, кроме медленного покачивания висевшей в мешке куклы с неестественно выпяченной вперед головой и вытянутыми в арестантских чулках ногами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a1866b8d-a257-445d-9a89-d5861e8604e3">
      Сходя с помоста, палач объявил начальнику, что труп можно снять с петли и похоронить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f1a2429f-23e1-4b6c-9291-aaad3f86f33b">
      Через час труп был снят с виселицы и отвезен на неосвященное кладбище.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c8a49e27-c911-4884-b734-4b53a5aea886">
      Палач исполнил то, что хотел и что взялся исполнить. Но исполнение это было нелегко. Слова Светлогуба: «и не жалко тебе меня» — не выходили у него из головы. Он был убийца, каторжник, и звание палача давало ему относительную свободу и роскошь жизни, но с этого дня он отказался впредь исполнять взятую на себя обязанность и в ту же неделю пропил не только все деньги, полученные за казнь, но и всю свою относительно богатую одежду и дошел до того, что был посажен в карцер, а из карцера переведен в больницу.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001008">
     <head rend="center">
      VIII
     </head>
     <p rend="left" uuid="2783bda6-ecef-45ea-a029-7df7ceb7b9c4">
      Один из главарей революционеров террористической партии Игнатий Меженецкий, тот самый, который увлек Светлогуба в террористическую деятельность, пересылался из губернии, где его взяли, в Петербург. В той же тюрьме сидел и старик раскольник, видевший казнь Светлогуба. Его пересылали в Сибирь. Он всё так же думал о том, как и где бы ему узнать, в чем истинная вера, и иногда вспоминал про того светлого юношу, который, идя на смерть, радостно улыбался.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9bfe9b93-1051-431b-a891-bab31bdf1d3c">
      Узнав, что в одной с ним тюрьме сидит товарищ этого юноши, человек одной с ним веры, раскольник обрадовался и упросил вахтера, чтобы он свел его к другу Светлогуба.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e99197cb-0df6-4151-b0dc-8bad07992324">
      Меженецкий, несмотря на все строгости тюремной дисциплины, не переставал сноситься с людьми своей партии и ждал каждый день известия о том подкопе, который им же
      <hi rend="opdelimiter">
       был
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">213</hi>-->
      <pb n="214" xml:id="page_Tolstoy90_v1_214">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       выдуман
      </hi>
      и придуман для взрыва на воздух царского поезда. Теперь, вспоминая некоторые упущенные им подробности, он придумывал средства передать их своим единомышленникам. Когда вахтер пришел в его камеру и осторожно, тихо сказал ему, что один арестант хочет видеться с ним, он обрадовался, надеясь, что это свидание даст ему возможность сообщения с своей партией.
     </p>
     <p rend="left" uuid="46d263ff-3b51-40f2-8ce0-82b768d740b4">
      — Кто он? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="09e7d3e3-0866-4ccb-814b-0adf1288b179">
      — Из крестьян.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5ae6f0e6-78b8-46bd-8407-8dfb26da754a">
      — Что ж ему нужно?
     </p>
     <p rend="left" uuid="57fe2676-5368-4c3d-b631-dbaf352a8bf7">
      — Об вере говорить хочет.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7ed5a917-e96c-48f8-bed5-e1023e3735ca">
      Меженецкий улыбнулся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6e6641ae-e4d1-4f1d-b7e2-9f8c081a4676">
      — Ну, что же, пошлите его, — сказал он. — «Они, раскольники, тоже ненавидят правительство. Может быть, и пригодится», подумал он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a926f05a-fe51-4fb9-9c23-abb6dc984594">
      Вахтер ушел и через несколько минут, отворив дверь, впустил в камеру сухого невысокого старика с густыми волосами и редкой, седеющей, козлиной бородкой, с добрыми, усталыми голубыми глазами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4bc80937-a4be-4b54-bf70-31fa110b08a3">
      — Что вам надо? — спросил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d11bb186-8466-4b2e-a1a1-c20163525e6c">
      Старик вскинул на него глазами и, поспешно опустив их, подал небольшую, энергическую, сухую руку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="09a071f6-7800-42f8-9863-bc9ea5b46590">
      — Что вам надо? — повторил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="17d1dfa5-c8e5-49a1-b19f-8795477d9e98">
      — Слово до тебя есть.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3ca8ace2-9d78-4260-9045-4da13be19354">
      — Какое слово?
     </p>
     <p rend="left" uuid="8713ff13-7d1d-414b-8110-ad388931c838">
      — Об вере.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4d665042-f493-4fbc-97d0-0e6e1dd4af60">
      — О какой вере?
     </p>
     <p rend="left" uuid="7a81e264-346d-4cd4-91ce-9b89becce380">
      — Сказывают, ты одной веры с тем въюношем, что в Одесте антихристовы слуги задавили веревкой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b61874e4-0e3c-4b44-ad48-f92785b813f2">
      — Каким юношей?
     </p>
     <p rend="left" uuid="b6924c37-03ff-4873-afe6-66fa7e8b8094">
      — А в Одесте по осени задавили.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8224238f-53b0-43e4-b15c-1c13720e7bac">
      — Верно, Светлогуб?
     </p>
     <p rend="left" uuid="10ddd6c9-e94e-4594-b914-5b5b45b5077b">
      — Он самый. Друг он тебе? — старик при каждом вопросе пытливо взглядывал своими добрыми глазами в лицо Меженецкого и тотчас опять опускал их.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8e16295c-54c6-442d-9fbd-bab221b80908">
      — Да, близкий был мне человек.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b9c463e1-6c68-4b75-96e3-480e0d3ec338">
      — И веры одной?
     </p>
     <p rend="left" uuid="d52b4f7b-7211-4ea9-8f88-16ba87852e3a">
      — Должно быть, одной — улыбаясь, сказал Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a4e74fdc-c1ad-415d-8107-f1821a5c0718">
      — Об этом самом и слово мое к тебе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fb4348e2-5674-4983-a7e7-dcef69ef91c9">
      — Что же собственно вам нужно?
     </p>
     <p rend="left" uuid="0e07689d-9670-4942-a98b-02867921e166">
      — Веру вашу
      <hi rend="opdelimiter">
       познать.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">214</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="d32da1d5-7a78-419c-8415-967643971a3d">
      <pb n="215" xml:id="page_Tolstoy90_v1_215">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Веру нашу... Ну, садитесь, — сказал Меженецкий, пожимая плечами. — Вера наша вот в чем. Верим мы в то, что есть люди, которые забрали силу и мучают и обманывают народ и что надо не жалеть себя, бороться с этими людьми, чтобы избавить от них народ, который они эксплуатируют, — по привычке сказал Меженецкий, — мучают, — поправился он. — И вот их-то надо уничтожить. Они убивают, и их надо убивать до тех пор, пока они не опомнятся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="71d3c475-c8d6-4ea5-963c-bce85f06e7e4">
      Старик раскольник вздыхал, не поднимая глаз.
     </p>
     <p rend="left" uuid="334abe8a-49e8-472a-8f43-a99ebe826ff3">
      — Вера наша в том, чтобы не жалеть себя, свергнуть деспотическое правительство и установить свободное, выборное, народное.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0ba432a3-a77f-46e9-b122-6c5ee6880ca1">
      Старик тяжело вздохнул, встал, расправил полы халата, опустился на колени и лег к ногам Меженецкого, стукнувшись лбом о грязные доски пола.
     </p>
     <p rend="left" uuid="56dc4d48-5f9a-49f8-91d5-9e1b18b1e395">
      — Зачем вы кланяетесь?
     </p>
     <p rend="left" uuid="bb1363bb-86dc-40d7-92f5-b2bcd12bb3aa">
      — Не оманывай ты меня, открой, в чем вера ваша, — сказал старик, не вставая и не поднимая головы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0c1ec691-8a73-4e98-a333-514ef301a8c1">
      — Я сказал, в чем наша вера. Да вы встаньте, а то я и говорить не буду.
     </p>
     <p rend="left" uuid="64696bbf-d1e7-4592-8fed-2ac907e207d2">
      Старик поднялся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bba1dbf5-ca87-49cf-9e06-ce31eac40c69">
      — В том и вера того юноши была? — сказал он, стоя перед Меженецким и изредка взглядывая ему в лицо своими добрыми глазами и тотчас же опять опуская их.
     </p>
     <p rend="left" uuid="05fe852e-b3a5-4d9b-99aa-2d48f3c20bf0">
      — В том самом и была, за то его и повесили. А меня вот за ту же веру теперь в Петропавловку везут.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5bb09a6c-c6d7-40e2-bd2b-2c439e0c6c84">
      Старик поклонился в пояс и молча вышел из камеры.
     </p>
     <p rend="left" uuid="95206466-2c77-4c13-b4ce-3b5043d3a794">
      «Нет, не в том вера того юноши, — думал он. — Тот юнош знал истинную веру, а этот либо хвастался, что он одной с ним веры, либо не хочет открыть... Что же, буду добиваться. И здесь и в Сибири. Везде бог, везде люди. На дороге стал, о дороге спрашивай», думал старик и опять взял Новый Завет, который сам собой раскрывался на Откровении и, надев очки, сел у окна и стал читать его.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001009">
     <head rend="center">
      IX
     </head>
     <p rend="left" uuid="3e21107c-5df8-4b65-a3bc-5fb860e9b397">
      Прошло еще семь лет. Меженецкий отбыл одиночное заключение в Петропавловской крепости и пересылался на каторгу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74cf1f82-9a4b-49ac-b9cd-69c149b37204">
      Он много перенес за эти семь лет, но направление его мыслей не изменилось, и энергия не ослабела. При допросах,
      <hi rend="opdelimiter">
       перед
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">215</hi>-->
      <pb n="216" xml:id="page_Tolstoy90_v1_216">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       заключением
      </hi>
      в крепость, он удивлял следователей и судей своей твердостью и презрительным отношением к тем людям, во власти которых он находился. В глубине души он страдал оттого, что был пойман и не мог докончить начатого дела, но не показывал этого: как только он приходил в соприкосновение с людьми, в нем поднималась энергия злобы. На вопросы, которые ему делали, он молчал и только тогда говорил, когда был случай уязвить допрашивающих — жандармского офицера или прокурора.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fa38b50b-6aee-4367-b35c-bce7b3ece26c">
      Когда ему сказали обычную фразу: «Вы можете облегчить свое положение искренним признанием», он презрительно улыбнулся и, помолчав, сказал:
     </p>
     <p rend="left" uuid="af0d11e3-b145-4fbc-ad52-e69fe563cc2b">
      — Если вы думаете выгодой или страхом заставить меня выдать товарищей, то судите по себе. Неужели вы думаете, что, делая то дело, за которое вы меня судите, я не готовился к самому худшему. Так вы ничем ни удивить, ни испугать меня не можете. Делать со мной можете, что хотите, а говорить я не буду.
     </p>
     <p rend="left" uuid="edf81092-2249-4cb7-8989-a0e3b7af7e2e">
      И ему приятно было видеть, как они смущенно переглянулись между собой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c991fefe-e173-4869-b558-b4b30618b03d">
      Когда его в Петропавловской крепости поместили в маленькую с темным стеклом в высоком окне, сырую камеру, он понял, что это не на месяцы, а на годы, — и на него нашел ужас. Ужасна была эта благоустроенная, мертвая тишина и сознание того, что он не один, а что тут за этими непроницаемыми стенами сидят такие же узники, приговоренные на десять, двадцать лет, убивающиеся и вешаемые и сходящие с ума и медленно умирающие чахоткой. Тут и женщины, и мужчины, и друзья, может быть... «Пройдут годы, и ты так же сойдешь с ума, повесишься или умрешь, и не узнают про тебя», думал он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1a65629a-859b-4c2f-95ab-4e2e886f7698">
      И в душе его поднималась злоба на всех людей и в особенности на тех, которые были причиной его заключения. Злоба эта требовала присутствия предметов злобы, требовала движения, шума. А тут мертвая тишина, мягкие шаги молчаливых, не отвечающих на вопросы людей, звуки отпираемых, запираемых дверей, в обычные часы пища, посещение молчаливых людей и сквозь тусклые стекла свет от поднимающегося солнца, темнота и та же тишина, те же мягкие шаги и одни и те же звуки. Так нынче, завтра... И злоба, не находя себе выхода, разъедала его
      <hi rend="opdelimiter">
       сердце.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">216</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="11f846ea-9f09-44f1-bf42-b5d38aff703c">
      <pb n="217" xml:id="page_Tolstoy90_v1_217">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Пробовал
      </hi>
      он стучать, но ему не отвечали, и стук его вызывал только опять те же мягкие шаги и ровный голос человека, угрожавшего карцером.
     </p>
     <p rend="left" uuid="27e204a0-efa5-4083-a071-eed88c3f2687">
      Единственное время отдыха и облегчения было время сна. Но зато ужасно было пробуждение. Во сне он всегда видел себя на свободе и большей частью увлекающимся такими делами, которые он считал несогласными с революционной деятельностью. То он играл на какой-то странной скрипке, то ухаживал за девицами, то катался в лодке, то ходил на охоту, то за какое-то странное научное открытие был провозглашен доктором иностранного университета и говорил благодарственную речь за обедом. Сны эти были так ярки, а действительность так скучна и однообразна, что воспоминания мало отличались от действительности.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c17c7a14-0099-4507-a503-41315dfd4c11">
      Тяжело было в сновидениях только то, что большей частью он просыпался в тот момент, когда вот-вот должно было совершиться то, к чему он стремился, чего желал. Вдруг толчок сердца — и вся радостная обстановка исчезала; оставалось мучительное, неудовлетворенное желание, опять эта с разводами сырости серая стена, освещенная лампочкой, и под телом жесткая койка с примятым на один бок сенником.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7513bb70-8bb0-4423-8e00-a8b2837119c6">
      Сон был лучшим временем. Но чем дольше продолжалось заключение, тем меньше он спал. Как величайшего счастья, он ждал сна, желал его, и чем больше желал, тем больше разгуливался. И стоило ему задать себе вопрос: «засыпаю ли я?» и проходила вся сонливость.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1b8cc539-efb4-4fd6-9faf-e9491e70e5f5">
      Беганье, прыганье по своей клетке не помогало. От усиленного движения только делалась слабость и еще большее возбуждение нервов, делалась головная боль в темени, и стоило только закрыть глаза, чтобы на темном с блестками фоне стали выступать рожи лохматые, плешивые, большеротые, криворотые, одна страшнее другой. Рожи гримасничали самыми ужасными гримасами. Потом рожи стали являться уже при открытых глазах, и не только рожи, но целые фигуры, стали говорить и плясать. Становилось страшно, он вскакивал, бился головой о стену и кричал. Форточка в двери отворялась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9499d170-8973-42e0-add1-e4e2a5ae030b">
      — Кричать не полагается, — говорил спокойный, ровный голос.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cf748020-ef58-4d2b-be67-5a2571f5e613">
      — Позовите смотрителя! — кричал Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="da19b06e-f251-4454-a8c4-78d992ad370f">
      Ему ничего не отвечали, и форточка
      <hi rend="opdelimiter">
       закрывалась.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">217</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="ceecd91f-216d-494b-b264-d98dafac5708">
      <pb n="218" xml:id="page_Tolstoy90_v1_218">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       И
      </hi>
      такое отчаяние охватывало Меженецкого, что он одного желал — смерти.
     </p>
     <p rend="left" uuid="57f38cdf-19d7-4cc3-b4ec-e1b9bc2e5bb8">
      Один раз в таком состоянии он решил лишить себя жизни. В камере был душник, на котором можно было утвердить веревку с петлею и, став на койку, повеситься. Но не было веревки. Он стал разрывать простыню на узкие полосы, но полос этих оказалось мало. Тогда он решил заморить себя голодом и не ел два дня, но на третий день ослабел, и припадок галлюцинаций повторился с ним с особенной силой. Когда принесли ему пищу, он лежал на полу без чувств с открытыми глазами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3e022574-215c-4079-95aa-98bb28181c03">
      Пришел доктор, положил его на койку, дал ему брому и морфину, и он заснул.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1b2dedd3-d887-465b-88da-a4e5e8a68680">
      Когда на другой день он проснулся, доктор стоял над ним и покачивал головой. И вдруг Меженецкого охватило знакомое ему прежде бодрящее чувство злобы, которого он давно уже не испытывал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3ac25c85-f716-475b-9156-ae93c49e022e">
      — Как вам не стыдно, — сказал он доктору в то время, как тот, наклонив голову, считал его пульс, — служить здесь! Зачем вы меня лечите, чтобы опять мучать! Ведь это всё равно, как присутствовать при сечении и разрешать повторить операцию.
     </p>
     <p rend="left" uuid="56d6d2ed-88ca-41ea-b7e2-3be4c0737c93">
      — Потрудитесь на спинку лечь, — сказал невозмутимо доктор, не глядя на него и доставая инструмент для оскультации из бокового кармана.
     </p>
     <p rend="left" uuid="11a17fc4-e858-4890-8984-e90299d19e83">
      — Те залечивали раны, чтобы догнать остальные пять тысяч палок. К чорту, к дьяволу! — вдруг закричал он, скидывая ноги с койки. — Убирайтесь, издохну без вас!
     </p>
     <p rend="left" uuid="5b80d166-58f9-408e-a6fe-801fbd8bc3da">
      — Нехорошо, молодой человек, на грубости есть у нас свои ответы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a4129aa8-5c82-4160-89d4-08f7a8e92f3e">
      — К чорту, к чорту!
     </p>
     <p rend="left" uuid="848fecc1-a00f-4659-9793-64295178a173">
      И Меженецкий был так страшен, что доктор поспешил уйти.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001010">
     <head rend="center">
      X
     </head>
     <p rend="left" uuid="c08fdad8-27cc-43a8-bf33-65c98be573cf">
      Произошло ли это от приемов лекарств, или он пережил кризис, или поднявшаяся злоба на доктора вылечила его, но с этой поры он взял себя в руки и начал совсем другую жизнь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="33df3700-d79c-411d-ae43-08581da4b2ba">
      «Вечно держать меня здесь они не могут и не станут, — думал он. — Освободят же когда-нибудь. Может быть, — что всего вероятнее, — изменится режим (наши продолжают
      <hi rend="opdelimiter">
       работать),
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">218</hi>-->
      <pb n="219" xml:id="page_Tolstoy90_v1_219">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      потому надо беречь жизнь, чтобы выйти сильным, здоровым и быть в состоянии продолжать работу».
     </p>
     <p rend="left" uuid="12257998-b811-43fe-b6e5-6ac9cfd06765">
      Он долго обдумывал наилучший для этой цели образ жизни и придумал так: ложился он в девять часов и заставлял себя лежать, — спать или не спать, всё равно, — до пяти часов утра. В пять часов он вставал, убирался, умывался, делал гимнастику и потом, как он себе говорил, шел по делам. И, в воображении, он шел по Петербургу, с Невского на Надеждинскую, стараясь представлять себе всё то, что могло встретиться ему на этом переходе: вывески, дома, городовые, встречающиеся экипажи и пешеходы. В Надеждинской он входил в дом своего знакомого и сотрудника, и там они, вместе с пришедшими товарищами, обсуживали предстоящее предприятие. Шли прения, споры. Меженецкий говорил и за себя и за других. Иногда он говорил вслух, так что часовой в окошечко делал ему замечания, но Меженецкий не обращал на него никакого внимания и продолжал свой воображаемый петербургский день. Пробыв часа два у приятеля, он возвращался домой и обедал, сначала в воображении, а потом в действительности, тем обедом, который ему приносили, и ел всегда умеренно. Потом он, в воображении, сидел дома и занимался то историей, математикой и иногда, по воскресеньям, литературой. Занятие историей состояло в том, что он избрав какую-нибудь эпоху и народ, вспоминал факты и хронологию. Занятие математикой состояло в том, что он делал наизусть выкладки и геометрические задачи. (Он особенно любил это занятие.) По воскресеньям он вспоминал Пушкина, Гоголя, Шекспира и сам сочинял.
     </p>
     <p rend="left" uuid="64d28f73-3db0-405e-a14e-c89dee87e704">
      Перед сном он еще делал маленькую экскурсию, в воображении ведя с товарищами мужчинами и женщинами шуточные, веселые, иногда серьезные разговоры, иногда бывшие прежде, иногда вновь выдумываемые. И так шло дело до ночи. Перед сном он для упражнения делал в действительности 2000 шагов в своей клетке и ложился на свою койку и большей частью засыпал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="083fe763-0b24-4eca-85de-b2696a978bdc">
      На другой день было то же. Иногда он ехал на юг и подговаривал народ, начинал бунт и вместе с народом прогонял помещиков, раздавал землю крестьянам. Всё это, однако, он воображал себе не вдруг, а постепенно, со всеми подробностями. В воображении его революционная партия везде торжествовала, правительственная власть слабела и была вынуждена созвать собор. Царская фамилия и все угнетатели народа исчезали,
      <hi rend="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">219</hi>-->
      <pb n="220" xml:id="page_Tolstoy90_v1_220">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       устанавливалась
      </hi>
      республика, и он, Меженецкий, избирался президентом. Иногда он слишком скоро доходил до этого, и тогда начинал опять сначала и достигал цели другим способом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="077f1355-e1be-4fcf-97e6-df0eb1bb6191">
      Так он жил год, два, три, иногда отступая от этого строгого порядка жизни, но большей частью возвращаясь к нему. Управляя своим воображением, он освободился от непроизвольных галлюцинаций. Только изредка на него находили припадки бессонницы и видения, рожи, и тогда он глядел на отдушник и соображал, как он укрепит веревку, как сделает петлю и повесится. Но припадки эти продолжались недолго. Он преодолевал их.
     </p>
     <p rend="left" uuid="093686a0-36b3-4a6b-ae83-95f29a86da4f">
      Так прожил он почти семь лет. Когда срок его заключения кончился и его повезли на каторгу, он был вполне свеж, здоров и в полном обладании своих душевных сил.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001011">
     <head rend="center">
      XI
     </head>
     <p rend="left" uuid="3346f468-a10c-4f07-a3d1-f3c44b0fe2ed">
      Везли его, как особенно важного преступника, одного, не давая ему сообщаться с другими. И только в красноярской тюрьме ему в первый раз удалось войти в общение с другими политическими преступниками, тоже ссылавшимися на каторгу; их было шесть человек — две женщины и четверо мужчин. Это были всё молодые люди нового склада, незнакомого Меженецкому. Это были революционеры следующего за ним поколения, его наследники, и потому они особенно интересовали его. Меженецкий ожидал встретить в них людей, идущих по его стопам и потому долженствующих высоко оценить всё то, что было сделано их предшественниками, особенно им, Меженецким. Он готовился ласково и снисходительно обойтись с ними. Но, к неприятному удивлению его, эта молодежь не только не считала его своим предшественником и учителем, но обращалась с ним как бы снисходительно, обходя и извиняя его устарелые взгляды. По мнению их, этих новых революционеров, всё то, что делал Меженецкий и его друзья, все попытки возмущения крестьян и, главное, террор и все убийства: губернатора Крапоткина, Мезенцова и самого Александра II, — всё это был ряд ошибок. Всё это привело только к реакции, торжествовавшей при Александре III и вернувшей общество назад, почти к крепостному праву. Путь освобождения народа, по мнению новых, был совсем
      <hi rend="opdelimiter">
       иной.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">220</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="bd5fa5a8-7f56-48c7-86a6-cd33150a90ad">
      <pb n="221" xml:id="page_Tolstoy90_v1_221">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       В
      </hi>
      продолжение двух дней и почти двух ночей не переставали споры между Меженецким и его новыми знакомыми. Особенно один, руководитель всех, Роман, как его все звали только по имени, мучительно огорчал Меженецкого непоколебимой уверенностью в своей правоте и снисходительным, даже насмешливым отрицанием всей прошедшей деятельности Меженецкого и его товарищей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="36e82311-d910-456d-901c-a1d2eb56a1b7">
      Народ, по понятию Романа, грубая толпа, «быдло», и с народом, стоящим на той степени развития, на которой он стоит теперь, ничего сделать нельзя. Все попытки поднять русское сельское население — это всё равно, что пытаться зажечь камень или лед. Нужно воспитать народ, нужно приучить его к солидарности, и это может сделать только большая промышленность и выросшая на ней социалистическая организация народа. Земля не только не нужна народу, но она-то и делает его консерватором и рабом. Не только у нас, но и в Европе. И он на память приводил мнения авторитетов и статистические цифры. Народ надо освободить от земли. И чем скорее это сделается, тем лучше. Чем больше их идут на фабрики и чем больше забирают в руки землю капиталисты и чем больше угнетают их, тем лучше. Уничтожиться деспотизм, а главное капитализм, может только солидарностью людей народа, а солидарность эта может быть достигнута только союзами, корпорациями рабочих, т. е. только тогда, когда народные массы перестанут быть земельными собственниками и станут пролетариями.
     </p>
     <p rend="left" uuid="47c8bd25-069b-480c-9542-f18f90facba3">
      Меженецкий спорил и горячился. Особенно раздражала его одна из женщин, недурная, волосатая брюнетка, с очень блестящими глазами, которая, сидя на окне и как будто не принимая прямого участия в разговоре, изредка вставляла словечки, подтверждавшие доводы Романа, или только презрительно посмеивалась на слова Меженецкого.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c6ca3bd7-b1f2-43d5-978b-3b7f14c35176">
      — Разве можно переделать весь земледельческий народ в фабричных? — говорил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5d8a53d2-707c-4c49-b5dc-19e11d3c91e7">
      — Отчего же нельзя? — возражал Роман. — Это общий экономический закон.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b44a91fc-4032-42a2-ad52-b4eb186ed8dc">
      — Почему мы знаем, что закон этот всеобщий? — говорил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a8dbcfc2-884d-495f-8f02-da5189c70d2f">
      — Прочтите Каутского, — презрительно улыбаясь, вставила
      <hi rend="opdelimiter">
       брюнетка.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">221</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="634b5385-25a0-4b9e-9aac-1a8787f61e3f">
      <pb n="222" xml:id="page_Tolstoy90_v1_222">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Если и допустить, — говорил Меженецкий (я не допускаю этого), — что народ переделается в пролетариев, то почему вы думаете, что он сложится в ту, вперед предназначенную ему вами форму?
     </p>
     <p rend="left" uuid="c7aa0d06-4cf3-4ffc-bb5e-ba01de72d226">
      — Потому что это научно обосновано, — вставляла брюнетка, поворачиваясь от окна.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0290b642-014d-482a-8760-e0fe2478cdff">
      Когда же речь зашла о форме деятельности, которая нужна для достижения цели, разногласие стало еще больше. Роман и его друзья стояли на том, что нужно подготавливать армию рабочих, содействовать переходу крестьян в фабричных и пропагандировать социализм среди рабочих. И не только не бороться открыто с правительством, а пользоваться им для достижения своих целей. Меженецкий же говорил, что надо прямо бороться с правительством, терроризировать его, что правительство и сильнее и хитрее вас. — «Не вы обманете правительство, а оно вас. Мы и пропагандировали народ и боролись с правительством».
     </p>
     <p rend="left" uuid="1fdaf850-b961-455d-b7a7-25693bb6e2d5">
      — И как много сделали! — иронически проговорила брюнетка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="be976d98-2309-4e63-a852-9cf7597fe3ad">
      — Да я думаю, что прямая борьба с правительством, — неправильная трата сил, — сказал Роман.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f6b2223d-6cc0-4b42-b4df-09e76d2df0f6">
      — Первое марта трата сил! — закричал Меженецкий. — Мы жертвовали собой, жизнями, а вы спокойно сидите по домам, наслаждаясь жизнью, и только проповедуете.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cd63c53f-f07d-4595-8ed3-830cd039a75e">
      — Не очень-то наслаждаемся жизнью, — спокойно сказал Роман, оглядываясь на своих товарищей, и победоносно расхохотался своим незаразительным, но громким, отчетливым, самоуверенным смехом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="84fb6af1-6589-4500-82e0-e8bdec4660bc">
      Брюнетка, покачивая головой, презрительно улыбалась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="40efe7a4-2d43-4e3f-b01d-ba7038b95769">
      — Не очень-то наслаждаемся жизнью, — сказал Роман. — А если и сидим здесь, то обязаны этим реакции, а реакция произведение именно первого марта.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b312b792-1ec3-4dfd-be54-e97a569e2fcb">
      Меженецкий замолчал. Он чувствовал, что задыхается от злобы, и вышел в коридор.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001012">
     <head rend="center">
      XII
     </head>
     <p rend="left" uuid="f3811e15-764c-473c-9c5e-f7e4520e0631">
      Стараясь успокоиться, Меженецкий стал ходить взад и вперед по коридору. Двери камер до вечерней переклички были открыты. Высокий белокурый арестант, с лицом,
      <hi rend="opdelimiter">
       добродушие
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">222</hi>-->
      <pb n="223" xml:id="page_Tolstoy90_v1_223">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       которого
      </hi>
      не нарушалось до половины выбритой головой, подошел к Меженецкому.
     </p>
     <p rend="left" uuid="391b86ce-f125-4efb-a702-d43e6b64b588">
      — Арестантик тут, в нашей камере, увидал ваше степенство, — позови, говорит, его ко мне.
     </p>
     <p rend="left" uuid="be050864-069f-423a-8550-18caee96cfe9">
      — Какой арестант?
     </p>
     <p rend="left" uuid="ae614210-a6d7-442e-8ae8-fc4a93cb4038">
      — «Табачная держава», так ему прозвище. Старичок он, из раскольников. Позови, говорит, ко мне того человека. Про ваше степенство, значит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4c86ecdc-7c99-4176-98fa-9af12b6ef55c">
      — Где же он?
     </p>
     <p rend="left" uuid="33f3f26b-da4c-4994-b4a8-9bc18e51f93c">
      — Во тут, в нашей камере. Покличь, говорит, того барина.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3e90af13-fd30-4a08-adc8-28f83a1836e2">
      Меженецкий вошел с арестантом в небольшую камеру с нарами, на которых сидели и лежали арестанты.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0dec471d-32b6-40cf-b434-b91f2f677748">
      На голых досках, под серым халатом, на краю нар, лежал тот самый старик раскольник, который семь лет тому назад приходил к Меженецкому расспрашивать о Светлогубе. Лицо старика, бледное, всё ссохлось и сморщилось, волоса всё были такие же густые, редкая бородка была совсем седая и торчала кверху. Глаза голубые, добрые и внимательные. Он лежал навзничь и, очевидно, был в жару: на маслаках щек был болезненный румянец.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ad93ce6f-445b-4844-9bee-45b4ef3e4851">
      Меженецкий подошел к нему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b2f6b92b-b4b9-47ca-99fe-d98ff86a8ac3">
      — Что вам? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a55017ba-6672-4b1a-9c20-a845118f2fec">
      Старик с трудом поднялся на локоть и подал трясущуюся сухую, небольшую руку. Он, собираясь говорить, как бы раскачиваясь, стал тяжело дышать и, с трудом переводя дыханье, тихо заговорил:
     </p>
     <p rend="left" uuid="a29350f2-9d17-4be9-9e75-7caa0f5d3189">
      — Не открыл ты мне тогда, — бог с тобой, а я всем открываю.
     </p>
     <p rend="left" uuid="de130c99-1d06-44ed-bbaa-500d668eeea3">
      — Что же открываете?
     </p>
     <p rend="left textindent_38px" uuid="f733eef6-6dd5-484f-a1c6-c7dfa0f4cbda">
      — Про агнца... про агнца открываю... тот юнош с агнцем был. А сказано: агнец победит я, всех победит... И кто с ним, те избраннии и вернии.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e99d7aba-f376-40de-a0b2-01a3c57ecb3c">
      — Я не понимаю, — сказал Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="21acc139-22fd-4006-b53d-8317d04a6396">
      — А ты понимай в духе. Цари область приимут со зверем. А агнец победит я.
     </p>
     <p rend="left" uuid="75d44c9c-9962-4ecf-8a0e-06ff08338772">
      — Какие цари? — сказал Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f501a5ba-9355-4d59-8cd5-27ccfbbe6984">
      — И цари седмь суть: пять их пало и один остался, другий еще не прииде, не пришел, значит. И егда приидет, мало ему есть... значит конец ему придет... понял?
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4d09354-4463-466c-b59f-b1ca9a5fd31e">
      Меженецкий покачивал головой, думая, что старик бредит и слова его бессмысленны, Так же думали и арестанты,
      <hi rend="opdelimiter">
       товарищи
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">223</hi>-->
      <pb n="224" xml:id="page_Tolstoy90_v1_224">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       по
      </hi>
      камере. Тот бритый арестант, который звал Меженецкого, подошел к нему и, слегка толкнув его локтем и обратив на себя внимание, подмигнул на старика.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8260cf59-5a5c-4919-bcc7-4b1a60ea8e6c">
      — Всё болтает, всё болтает табачная держава наша, — сказал он. — А что, и сам не знает.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c8c2bad5-2106-4f83-bfd0-0d379374fcaf">
      Так думали, глядя на старика, и Меженецкий и его сотоварищи по камере. Старик же хорошо знал, что говорил, и то, что он говорил имело для него ясный и глубокий смысл. Смысл был тот, что злу недолго остается царствовать, что агнец добром и смирением побеждает всех, что агнец утрет всякую слезу, и не будет ни плача, ни болезни, ни смерти. И он чувствовал, что это уже совершается, совершается во всем мире, потому что это совершается в просветленной близостью к смерти душе его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fe6c4488-1f5b-4e86-9961-6277217271ce">
      — Ей гряди скоро! Аминь. Ей гряди, господи Иисусе! — проговорил он и слегка значительно и, как показалось Меженецкому, сумасшедше улыбнулся.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006004002001013">
     <head rend="center">
      XIII
     </head>
     <p rend="left" uuid="2c6b12bc-84ae-4fa0-9db4-95c88aa3299e">
      «Вот он, представитель народа, — подумал Меженецкий, выходя от старика. — Это лучший из них. И какой мрак! Они (он разумел Романа с его друзьями) говорят: с таким народом, каков он теперь, ничего нельзя сделать».
     </p>
     <p rend="left" uuid="70dd810b-cd88-4cc9-8269-532f985723a8">
      Меженецкий одно время работал свою революционную работу среди народа и знал всю, как он выражался, «инертность» русского крестьянина; сходился и с солдатами на службе и отставными и знал их тупую веру в присягу, в необходимость повиновения и невозможность рассуждением подействовать на них. Он знал всё это, но никогда не делал из этого знания того вывода, который неизбежно вытекал из него. Разговор с новыми революционерами расстроил, раздражил его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="771cee98-3bbc-4c23-9938-7c69782e0828">
      «Они говорят, что всё то, что делали мы, что делали Халтурин, Кибальчич, Перовская, что всё это было не нужно, даже вредно, что это-то и вызвало реакцию Александра III, что благодаря им народ убежден, что вся революционная деятельность идет от помещиков, убивших царя за то, что он отнял у них крепостных. Какой вздор! Какое непонимание и какая дерзость думать так!» думал он, продолжая ходить по коридору.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5d4edc88-b9cb-4969-afa2-96acfbff4bda">
      Все камеры были закрыты, исключая одной той, в которой были новые революционеры. Подходя к ней,
      <hi rend="opdelimiter">
       Меженецкий
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">224</hi>-->
      <pb n="225" xml:id="page_Tolstoy90_v1_225">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       услышал
      </hi>
      смех ненавистной ему брюнетки и трескучий, решительный голос Романа. Они, очевидно, говорили про него. Меженецкий остановился слушать. Роман говорил:
     </p>
     <p rend="left" uuid="95687cb6-d404-4a03-b064-53d3ee0983d1">
      — Не понимая экономических законов, они не отдавали себе отчета в том, что делали. И большая доля тут была...
     </p>
     <p rend="left" uuid="646e6dd0-4f2f-45d6-940c-ce26a6055a60">
      Меженецкий не мог и не хотел дослушать, чего тут была большая доля, но ему и не нужно было знать этого. Один тон голоса этого человека показывал то полное презрение, которое испытывали эти люди к нему, к Меженецкому, герою революции, погубившему двенадцать лет жизни для этой цели.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6deadabc-3159-45dc-a3ee-9d17deab1ab0">
      И в душе Меженецкого поднялась такая страшная злоба, какой он еще никогда не испытывал. Зло на всех, на всё, на весь этот бессмысленный мир, в котором могли жить только люди, подобные животным, как этот старик, с своим агнцем, и такие же полуживотные палачи и тюремщики, эти наглые, самоуверенные, мертворожденные доктринеры.
     </p>
     <p rend="left" uuid="499a7ae3-eb5e-4389-ba16-ebd8bc921afb">
      Вошел дежурный вахтер и увел политических женщин на женскую половину. Меженецкий отошел в дальний конец коридора, чтобы не встречаться с ним. Вернувшись, вахтер запер дверь новых политических и предложил Меженецкому войти к себе. Меженецкий машинально послушался, но попросил не запирать своей двери.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f5319ff3-5a04-480b-86d8-a518d853d80e">
      Вернувшись в свою камеру, Меженецкий лег на койку лицом к стене.
     </p>
     <p rend="left" uuid="19bb2208-ade3-415c-864c-30084c6bef8a">
      «Неужели в самом деле так понапрасну погублены все силы: энергия, сила воли, гениальность (он никогда никого не считал выше себя по душевным качествам) погублены задаром!» Он вспомнил недавно, уже по дороге в Сибирь, полученное им письмо от матери Светлогуба, упрекавшей его по-женски, глупо, как он думал, за то, что он погубил ее сына, увлекши в террористическую партию. Получив письмо, он только презрительно улыбнулся: что могла понимать эта глупая женщина о тех целях, которые стояли перед ним и Светлогубом. Но теперь, вспомнив письмо и милую, доверчивую, горячую личность Светлогуба, он задумался сначала о нем, а потом и о себе. Неужели вся жизнь была ошибка? Он закрыл глаза и хотел заснуть, но вдруг с ужасом почувствовал, что возвратилось то состояние, которое он испытывал первый месяц в Петропавловской крепости. Опять боль в темени, опять рожи,
      <hi rend="opdelimiter">
       большеротые,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">225</hi>-->
      <pb n="226" xml:id="page_Tolstoy90_v1_226">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       мохнатые,
      </hi>
      ужасные, на темном фоне с звездочками, и опять фигуры, представляющиеся открытым глазам. Новое было то, что какой-то уголовный в серых штанах, с бритой головой, качался над ним. И опять, по связи идей, он стал искать отдушника, на котором можно бы было утвердить веревку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3acdfd58-b3db-4a62-ab28-3ff4cd8abf19">
      Невыносимая злоба, требующая проявления, жгла сердце Меженецкого. Он не мог сидеть на месте, не мог успокоиться, не мог отогнать своих мыслей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7e62c83c-683b-4863-9e16-2412c347eecd">
      «Как? — стал он уж задавать себе вопрос. — Разрезать артерию? Не сумею. Повеситься? Разумеется, самое простое».
     </p>
     <p rend="left" uuid="31ba8e89-d4d1-41a9-8502-014aab6ece0b">
      Он вспомнил о веревке, которой была перевязана вязанка дров, лежащая в коридоре. «Стать на дрова или на табуретку. В коридоре ходит вахтер. Но он заснет или выйдет. Надо выждать и тогда унести к себе веревку и утвердить на отдушнике».
     </p>
     <p rend="left" uuid="7e4363a9-61e2-4b6f-8d0f-75dc00fc94dd">
      Стоя у своей двери, Меженецкий слушал шаги вахтера в коридоре и изредка, когда вахтер уходил в дальний конец, выглядывал в отверстие двери. Вахтер всё не уходил и всё не засыпал. Меженецкий жадно прислушивался к звукам его шагов и ожидал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d0c576de-1ad6-4a8b-b02d-2a2e12612439">
      В это время в той камере, где был больной старик, среди темноты, чуть освещаемой коптящей лампой, среди сонных ночных звуков дыханья, ворчанья, кряхтенья, храпа, кашля, происходило величайшее в мире дело. Старик раскольник умирал, и духовному взору его открылось всё то, чего он так страстно искал и желал в продолжение всей своей жизни. Среди ослепительного света он видел агнца в виде светлого юноши, и великое множество людей из всех народов стояло перед ним в белых одеждах, и все радовались, и зла уже больше не было на земле. Всё это совершилось, старик знал это, и в его душе и во всем мире, и он чувствовал великую радость и успокоение.
     </p>
     <p rend="left" uuid="407a61f4-e592-4c8d-ae38-5d8a41a9be7b">
      Для людей же, бывших в камере, было то, что старик громко хрипел предсмертным хрипом, и сосед его проснулся и разбудил других; и когда хрип кончился и старик затих и похолодел, товарищи его по камере стали стучать в дверь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7cb4dc54-82fa-4875-bf6d-033bb128bd56">
      Вахтер отпер дверь и вошел к арестантам. Минут через десять два арестанта вынесли мертвое тело и понесли его вниз в мертвецкую. Вахтер вышел за ними и запер дверь за собою. Коридор остался
      <hi rend="opdelimiter">
       пустой.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">226</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="f117f757-cde6-41c9-a5f2-f0bfe63848c7">
      <pb n="227" xml:id="page_Tolstoy90_v1_227">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       «Запирай,
      </hi>
      запирай, — подумал Меженецкий, следивший из своей двери за всем, что делалось: — не помешаешь мне уйти от всего этого нелепого ужаса».
     </p>
     <p rend="left" uuid="de477855-9b8c-4048-82bc-8183d485a13e">
      Меженецкий не испытывал уже теперь того внутреннего ужаса, который до этого томил его. Он весь был поглощен одной мыслью: как бы что-нибудь не помешало ему исполнить свое намерение.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8873e3a5-4156-409d-aa07-d69c93ee065b">
      С трепещущим сердцем он подошел к вязанке дров, развязал веревку, вытянул ее из-под дров и, оглядываясь на дверь, понес к себе в камеру. В камере он влез на табуретку и накинул веревку на отдушник. Связав оба конца веревки, он перетянул узел и из двойной веревки сделал петлю. Петля была слишком низко. Он вновь перевязал веревку, опять сделал петлю, примерил на шею и, беспокойно прислушиваясь и оглядываясь на дверь, влез на табуретку, всунул голову в петлю, оправил ее и, оттолкнув табуретку, повис...
     </p>
     <p rend="left" uuid="61603286-9ab4-45a5-b979-cc7ed6b73bba">
      Только при утреннем обходе вахтер увидал Меженецкого, стоявшего на согнутых в коленях ногах подле лежавшей на боку табуретки. Его вынули из петли. Прибежал смотритель и, узнав, что Роман был врач, позвал его, чтобы оказать помощь удавленнику.
     </p>
     <p rend="left" uuid="99de3406-e299-45f7-84a3-a05a14730d39">
      Были употреблены все обычные приемы для оживления, но Меженецкий не ожил.
     </p>
     <p rend="left" uuid="762390fe-3398-4cb6-8bc9-d6c14fcffd60">
      Тело Меженецкого снесли в мертвецкую и положили на нары рядом с телом старика раскольника.
     </p>
     <p rend="right" uuid="7bbebb43-e105-4016-8117-54eb0281627c">
      <hi>
       Л. Н. Толстой.
      </hi>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="03218c2a-c3e7-4e49-b2bb-13a0b3ba4eca">
      <hi rend="Razradka">
       4-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="9477f776-5999-42a6-bfb9-40797421a245">
      Споры всегда больше содействуют затемнению, чем уяснению истины.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f8d61caf-4d90-456d-b9bd-5d713359ae23">
      Истина должна созреть в уединении. Когда же она созреет, она так ясна, что принимается без спора.
     </p>
     <p rend="center" uuid="fe235d73-d7dd-45fd-a721-902286f2c8ab">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="9b8f5750-48f2-4cb8-9841-f3c5a651c0ff">
      <hi>
       Большая сила в человеке
      </hi>
      ,
      <hi>
       который сумеет промолчать
      </hi>
      ,
      <hi>
       хотя он и прав.
      </hi>
     </p>
     <p rend="right" uuid="79cb0b41-6efb-4ff2-ab97-42c9bc8786ef">
      <hi>
       Катон.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="5297fc28-1c59-4362-8ae3-d507fd0c17d9">
      <!--<hi rend="opnumber">227</hi>-->
      <pb n="228" xml:id="page_Tolstoy90_v1_228">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="1a2f1222-fd65-4c97-8896-88ef52d12a29">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="18bbd9e0-5202-4369-904b-60a9bb95c157">
      Воздержись от спора — спор есть самое невыгодное условие для убеждения. Мнения — как гвозди: чем больше по ним колотить, тем больше они влезают.
     </p>
     <p rend="right" uuid="b0a83561-3623-4059-b594-6c6e3b5968a0">
      <hi>
       Ювенал.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="0cabc8c3-3e58-44d0-8319-0fff74f4ae7d">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="62c1090c-b7a4-4bcd-8400-69d1e54bde2f">
      Если кто вас опечалил или оскорбил, остерегайтесь возражать, пока вы встревожены, а если необходимо оправдание, то прежде всего успокойте свое душевное волнение.
     </p>
     <p rend="right" uuid="b23a18f9-6b94-4d8a-8266-1e33006b993e">
      <hi>
       Из «Благочестивых мыслей».
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="cdb851da-fa91-47f4-8aad-9a8b50607f82">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="80014e13-79ad-4cdc-8e32-f45f2c437bd6">
      Не утверждайте того, в чем вы не совершенно уверены. Не верьте легко всему, что слышите.
     </p>
     <p rend="right" uuid="31387588-fd9a-4ba5-864c-b0385ba4af5f">
      <hi>
       Из «Благочестивых мыслей».
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="05993f69-2248-4674-bce9-e0ab469d0a17">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="496eafa4-4e20-4002-bb92-2ad801f31ab0">
      Если ты не можешь тотчас же утишить гнев, удержи язык. Помолчи, и ты скорее успокоишься.
     </p>
     <p rend="right" uuid="1963e3f8-8698-427f-9bac-d6c9c7e7f794">
      <hi>
       Бакстер.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="eb0db219-6d7e-4398-ae79-7d4539f1a2db">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="e7259dab-cb8f-42c4-a492-d709c5862dcc">
      Можешь ли ты разумно негодовать на человека, одержимого каким-нибудь отвратительным недугом. Чем он виноват, что его соседство тебе противно. Точно так же относись и к нравственным недугам.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c585f20d-a3ec-4538-88ad-2a793af7ed46">
      «Но, — скажешь ты, — у человека есть разум, с помощью которого он может сознавать свои пороки». Это верно. Следовательно, и ты обладаешь разумом и можешь разумным обхождением привести ближнего к сознанию своих недостатков; так прояви же свой разум, сумей пробудить в человеке совесть и исцели его слепоту без гнева, нетерпения и надменности.
     </p>
     <p rend="right" uuid="cff92e6b-d015-4e32-a701-f50da0c6c766">
      <hi>
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="db0a5d81-14e8-48e7-83f4-c7f7760a46bd">
      <!--<hi rend="opnumber">228</hi>-->
      <pb n="229" xml:id="page_Tolstoy90_v1_229">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="7799f7e9-ccf4-476f-bd56-6e624285b95c">
      7
     </p>
     <p rend="left" uuid="7c268dfa-bd8d-4c1d-82e4-33d09a656769">
      Слово — ключ сердца. Если разговор ни к чему не ведет, то и одно слово — лишнее.
     </p>
     <p rend="right" uuid="527b67ae-88fe-4678-aad9-9062773e3a3d">
      <hi>
       Китайское изречение.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="7ad6f09e-8058-4b14-a196-1cd4c84a9a98">
      8
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c8e8010-f1dd-4e61-9a0f-bac7e64635e0">
      Когда ты один, думай о своих грехах, когда в обществе — забывай чужие грехи.
     </p>
     <p rend="right" uuid="5b1cbff4-1b24-4ddd-a734-e79ef88474b6">
      <hi>
       Китайское изречение.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="17567d90-9b78-4105-a867-ebf98470a7fe">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="02db215b-cbee-4bb0-8ca3-37f92e6c2941">
      Чем больше хочется говорить, тем больше опасность, что скажешь дурное.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="6a5db351-b397-48cb-8929-97345556bed2">
      <hi rend="Razradka">
       5-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="8dc4e02b-c7e9-41f8-8469-c13813465205">
      Мысль есть уяснение истины, и потому дурные мысли это только недодуманные мысли.
     </p>
     <p rend="center" uuid="a8c7b794-cdbe-40cf-b755-a54a824111f7">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="e6afaca0-7bf3-42c1-864e-60fe9f1e3855">
      То, что еще спокойно, может быть удержано в покое. То, что еще не появилось, может быть легко предупреждено. То, что еще слабо, может быть легко сломано. То, чего еще мало, может быть легко рассеяно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f68031a0-d648-4026-8124-e512d170ad42">
      Заботьтесь о вещах прежде, чем они существуют. Учреждайте порядок прежде, чем начнутся беспорядки.
     </p>
     <p rend="left" uuid="75be2d34-a6f6-40f3-a9e9-31e082404fdc">
      Толстое дерево началось с тонкого прута. Девятиэтажная башня началась с кладки малых кирпичей. Путешествие в тысячу верст начинается с одного шага. Будьте внимательны к своим мыслям — они начало поступков.
     </p>
     <p rend="right" uuid="77312da9-83da-4caa-8eb8-72168d5b76c4">
      <hi>
       По Лao-Tce.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="c3fca3fb-abf8-46e3-9076-61fc9d4da214">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="0773de26-275a-4e98-a023-5c2d1dcb58ef">
      С самого утра надо следить за собой и сказать себе: я могу сейчас прийти в столкновение с человеком дерзким, неблагодарным, наглым, лицемерным, докучливым или озлобленным, ибо такими пороками одержим всякий, не знающий, что
      <hi rend="opdelimiter">
       хорошо
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">229</hi>-->
      <pb n="230" xml:id="page_Tolstoy90_v1_230">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      что дурно. Но если я сам твердо знаю, в чем добро и зло, понимаю, что зло для меня есть только то дурное дело, которое я сам делаю, то никакой обидчик не может повредить мне, ибо никто не может заставить меня, против воли моей, делать зло. Если же я вдобавок помню еще и то, как близок мне всякий человек, не по плоти и крови, а по духу, который в каждом из нас от бога и составляет ту сущность нашу, которая выше плоти, то я не могу сердиться или негодовать на столь близкое мне существо, ибо мы сотворены друг для друга, призваны помогать друг другу, как рука — руке, нога — ноге, как глаза и зубы, которые всегда заодно помогают друг другу. Поэтому отворачиваться от ближнего, оскорбившего нас, противно истинной природе нашей. Однако против этого грешит всякий человек, ненавидящий другого за обиду.
     </p>
     <p rend="right" uuid="ad5b58ec-0c17-4b36-baaa-10480b0825b2">
      <hi>
       Марк Аврелий.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="1dca3c24-4f45-4400-bb15-6a6152806d39">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="c029a379-4892-4ffd-ab40-e22a261b5e50">
      О, ты, ищущий истины, владей своими мыслями, если ты хочешь достигнуть своей цели! Устреми взор своей души на тот единый чистый свет, который свободен от страсти.
     </p>
     <p rend="right" uuid="4d2e8d0c-0b61-4bc1-a2a9-055ee898ef6d">
      <hi>
       Браминская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="71a89edc-bd07-420d-b00f-5818613fc5ff">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="4485c425-f31e-4d8f-969c-840ca82b9f68">
      Для того, чтобы пламя могло дать спокойный свет, нужно, чтобы светильник был поставлен в защищенное от ветра место. Ежели же пламя подвергнуто переменяющимся ветрам, то оно будет дрожать и кидать обманчивые тени, темные и странные. Такие же тени будут бросать дурные мысли на белую поверхность твоей души.
     </p>
     <p rend="right" uuid="a671464c-5a3c-4709-addf-9c644ea0021f">
      <hi>
       Браминская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="39ad1870-f239-4b34-9dce-3a40e2be958e">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="fcf4bec0-b5dc-4dff-9d6c-69e070dfd0fb">
      В суете мира и среди возбуждения соблазнов некогда искать средств противодействия нашим желаниям.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ff9dadc5-ac65-4407-932c-87d494379e19">
      <hi>
       Установи свои цели тогда, когда ты один и отсутствуют соблазны. Только тогда ты будешь в силе бороться с искушающими тебя соблазнами.
      </hi>
     </p>
     <p rend="right" uuid="69da8f1e-8d27-4a92-9868-866042894db2">
      <hi>
       Бентам.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="64967d5a-7098-4305-b111-402622d05bca">
      <!--<hi rend="opnumber">230</hi>-->
      <pb n="231" xml:id="page_Tolstoy90_v1_231">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="7c4cf91d-e907-41dc-ac34-4ae49c63ef65">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="ca544967-262f-4eb7-9c5f-51821c118853">
      Размышление — путь к бессмертию, легкомыслие — путь к смерти. Бодрствующие в размышлении не умирают никогда; легкомысленные, неведущие подобны мертвым.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b03acdb0-236f-45b3-a183-ae61a5523952">
      Пробуждай сам себя, — тогда, защищенный собою и бодро внемлющий, ты будешь неизменен.
     </p>
     <p rend="right" uuid="e0d771dc-700f-46d1-a102-95b54ab44bd5">
      <hi>
       Буддийская мудрость (Дхаммапада.)
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="feaaf25d-a504-43eb-a1f3-9c922aa35499">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="cd70dfb1-cee4-425d-8552-ecfe89e1c2dc">
      Нельзя отогнать дурную мысль, когда она появилась в уме, но можно понять, что появившаяся мысль дурная, и можно вызвать те мысли, которые ослабят или уничтожат ее. Появилась мысль о недостатках ближнего: я не могу отогнать ее, но, поняв, что мысль эта дурная, могу вызвать мысль о том, что осуждение дурно, что я сам плох, что в нем тот же бог, как и во мне, и что поэтому я не могу не любить его.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="f343e552-d0a7-47b7-91e6-2aeec14555b7">
      <hi rend="Razradka">
       6-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="028c6bc3-055d-4155-8d44-801e1f480e0f">
      Осуждение ближнего неразумно: оно ни на что не нужно, а между тем вредно и себе и другим.
     </p>
     <p rend="center" uuid="e38f312a-0687-419a-b5ca-5fe897c7094c">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="27ec9e9b-55a6-4b8f-ba1d-67a7ac00348f">
      Когда в конце вечернего собрания один из гостей простился и вышел, оставшиеся стали судить о нем и сказали про него много дурного. То же было и со вторым ушедшим. Так разошлись все гости до одного. «Позвольте мне остаться ночевать, — сказал этот последний. — Я слышал, как пострадали все ушедшие, и боюсь за себя».
     </p>
     <p rend="center" uuid="8b1c9a2c-e20a-427e-82fe-2ff0d102dd18">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="f9ea8221-48bf-4d9a-afe3-d6f4c6c91144">
      Пословица говорит: об умерших говори доброе или молчи. Я думаю, что наоборот надо не говорить дурного о живых, потому что это может сделать им больно и испортить их отношение к живым; но о мертвых, о которых принято говорить льстивую ложь, ничто не мешает говорить полную правду.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a8d6625e-9c8f-44d7-9410-96f26caf2bbc">
      <!--<hi rend="opnumber">231</hi>-->
      <pb n="232" xml:id="page_Tolstoy90_v1_232">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="6a557851-0dae-4ef2-b7b1-7d38a42c7e1c">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="1ae843d1-732d-48c5-b4a2-e324adc972ea">
      Осуждение тем особенно дурно, что то самое суждение о недостатках человека, которое, будучи сказано в глаза, могло бы быть полезно ему, скрывается от того, кому оно может быть нужно, и сообщается тем, кому оно вредно, возбуждая в них дурное чувство к осуждаемому.
     </p>
     <p rend="center" uuid="2bf5579c-3a43-42ca-800a-262325934535">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="09170d19-c256-47d7-8407-39e5c58fe773">
      <hi>
       Будьте строги к самим себе и снисходительны к другим, и вы не будете иметь врагов.
      </hi>
     </p>
     <p rend="right" uuid="34d7a017-7fc8-4c4c-ba0b-35f344811c29">
      <hi>
       Китайская мудрость.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="086e1051-cd14-4018-9c26-6f819ddb3f4c">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="677d5f10-b707-4f56-a0c8-eb1b1e444f64">
      Человек перестает осуждать других, как только победит самого себя.
     </p>
     <p rend="center" uuid="9381c066-237c-4084-a97c-da7bca865330">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="41eaac25-db5b-44f8-a3ba-1baff654bde6">
      Я знал старичка, который нарочно растягивал слова так, что проходило несколько секунд между каждым словом. Он делал это умышленно, боясь согрешить словом.
     </p>
     <p rend="center" uuid="3aecde41-935f-4049-b341-d07ea2677ba1">
      7
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a7ce1ab-9953-4cf1-b023-1ac72525ba61">
      Мы все дурны, и потому всё то, что мы осуждаем в других, мы всегда найдем в себе. Давайте же прощать друг другу. Одно средство жить нам в мире — это взаимное прощение.
     </p>
     <p rend="center" uuid="3493fac1-1f02-46d2-bac0-001c38e4c0ec">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="e7abaaf6-8435-4902-8a4a-ee4a6ff0136f">
      Слово — выражение мысли, мысль — проявление божеской силы, и потому слово должно соответствовать тому, что оно выражает. Оно может быть безразлично, но не может и не должно быть выражением зла.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="8dd4b6e7-7fa3-4652-b7e8-3caf3a378138">
      <hi rend="Razradka">
       7-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="6e16cd5e-d466-43ac-8616-2350ed0b34b1">
      Можно смотреть на жизнь, как на сон, и на смерть — как на пробуждение.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fb0127f3-b705-4562-b884-4d96967f24fc">
      <!--<hi rend="opnumber">232</hi>-->
      <pb n="233" xml:id="page_Tolstoy90_v1_233">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="5990d059-6f4c-4450-9c15-464d6b9d462b">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="a13518b2-a1cf-4fdc-8f8f-7fceaee51474">
      Я не могу отрешиться от мысли, что я умер прежде, чем родился, и в смерти возвращаюсь снова в то же состояние. Умереть и снова ожить с воспоминанием своего прежнего существования — мы называем обмороком; вновь пробудиться с новыми органами — значит родиться.
     </p>
     <p rend="right" uuid="95f56359-fcdc-4a10-8624-2ac662198cf6">
      <hi>
       Лихтенберг.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="ec224ccf-50dc-4e33-ad8c-cb8f3a73ce89">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="8e5d1691-d6be-49a8-b98d-e6f30f4081af">
      Если я умертвил животное — собаку, птичку, лягушку, даже хотя бы только насекомое, то, строго говоря, все-таки немыслимо, чтобы от моего злобного или легкомысленного поступка могло превратиться в ничто это существо, или вернее, та первоначальная сила, благодаря которой это столь удивительное явление еще минуту тому назад представало пред нами во всей своей энергии и жизнерадостности. А с другой стороны, миллионы животных всякого рода, каждое мгновение вступающих в жизнь в бесконечном разнообразии, полных силы и стремительности, — не могли совершенно никогда не существовать до акта своего рождения и не бывши ничем — начать быть. Если, таким образом, я замечаю, что одно скрывается у меня из виду неведомо куда, а другое появляется неведомо откуда, и притом то и другое имеет одинаковую форму и сущность, одинаковый характер, но только не одну и ту же материю, которая, впрочем, и в продолжение их существования непрестанно отбрасывается и заменяется новой, — то само собой напрашивается предположение, что то, что исчезает, и то, что становится на его место, есть одно и то же существо, испытавшее лишь небольшое преобразование, обновление формы своего существования и, стало быть, то, что сон для индивида, то смерть для вида.
     </p>
     <p rend="right" uuid="d4f11131-347a-4760-a946-ea75556b1502">
      <hi>
       Шопенгауэр.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="c42c8f2a-f576-42ff-9a3e-08f9a9724023">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="4458abfa-7135-49b5-9292-73084415a166">
      Во сне мы живем почти так же точно, как и наяву. Паскаль говорит, что если бы мы видели себя во сне постоянно в одном и том же положении, a наяву в различных, то мы считали бы сон за действительность, а действительность за
      <hi rend="opdelimiter">
       сон.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">233</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="d828c46d-6860-4519-84c3-9419f0ec5979">
      <pb n="234" xml:id="page_Tolstoy90_v1_234">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Это
      </hi>
      не совсем справедливо.
     </p>
     <p rend="left" uuid="821b7ee3-6e70-47f8-864e-07541a2f1183">
      Действительность отличается от сна тем, что в действительной жизни мы обладаем нашей способностью поступать сообразно с нашими нравственными требованиями. Во сне же мы часто знаем, что совершаем отвратительные, безнравственные поступки, но не властны удержаться. Так что я бы сказал, что если бы мы не знали жизни, в которой бы мы были более властны в удовлетворении нравственных требований, чем во сне, то мы сон считали бы вполне жизнью и никогда не усомнились бы в том, что это не настоящая жизнь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="64bb10d5-272e-4926-9c11-0bf123701104">
      Теперь наша вся жизнь, от рождения до смерти, со своими снами не есть ли, в свою очередь, сон, который мы принимаем за действительность, за действительную жизнь и в действительности которой мы не сомневаемся только потому, что не знаем жизни, в которой наша свобода следовать нравственным требованиям души была бы еще больше, чем та, которой мы владеем теперь.
     </p>
     <p rend="center" uuid="a6f33565-fe80-4437-911d-b6ea10e7f3ae">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="962b00bf-84c8-4fb4-b0b7-2ab7f5dce456">
      Я не жалею о том, что родился и прожил здесь часть моей жизни, потому что я жил так, что имею причину думать, что принес некоторую пользу. Когда же придет конец, то я оставлю жизнь так же, как я бы ушел из гостиницы, а не из своего настоящего дома, потому что я думаю, что пребывание наше здесь предназначено нам, как переходное и только временное.
     </p>
     <p rend="right" uuid="e0f7b9ba-613a-487c-9cf4-e2fd56537bd1">
      <hi>
       Цицерон.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="2fb3ae4d-a1f0-4455-8800-3741bb464dbd">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="d17099c7-2f52-44c3-85e5-78679e11d732">
      Если бы я даже ошибался, полагая, что душа бессмертна, я был бы счастлив доволен своей ошибкой; и пока я живу, ни один человек не в силах отнять у меня эту уверенность, которая дает мне такое неизменное спокойствие, такое полное удовлетворение.
     </p>
     <p rend="right" uuid="c30a7491-fcf5-4556-b06f-d3be185dad1a">
      <hi>
       Цицерон.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="c673db10-5cb4-4479-9101-fa8dcf70ccd3">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="871e2126-bd80-45a3-966f-7afdb6dbb1e0">
      <hi>
       Мы неправильно ставим вопрос, когда спрашиваем: что будет после смерти? Говоря о будущем, мы говорим о времени, а умирая, мы уходим из времени.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="98d019ae-5a45-4b62-a134-393cc287006a">
      <!--<hi rend="opnumber">234</hi>-->
      <pb n="235" xml:id="page_Tolstoy90_v1_235">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="576119c0-7a6d-4a2c-a219-5240b9879a73">
      <hi rend="Razradka">
       8-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="5a3c7512-d867-4432-b4b7-8bb2096db36d">
      Сознание нашей жизни по отношению к богу есть то же, что наши чувства по отношению к миру, к вещам. Не было бы чувств, мы ничего не знали бы о мире, о вещах; не было бы в нас сознания нашей жизни — мы ничего бы не знали о боге.
     </p>
     <p rend="center" uuid="1c9efc83-dd75-422c-bb17-74efec6d6b6b">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="47ffe427-790f-497b-ad71-7c46e732e322">
      Есть только один способ чтить бога. Способ этот в том, чтобы исполнять свои обязанности и поступать согласно законам, данным разумом. Бог существует — это, по моему мнению, не может означать ничего другого, кроме того, что я, сохраняя свою свободную волю, чувствую себя вынужденным поступать по правде. Это бог. Вообще бога познает сердце наше, и сделать это познание понятным разуму, несомненно, трудно, если не совсем невозможно. Вопрос еще, мог ли бы один разум, без сердца, дойти когда-нибудь до бога. После того, как сердце познало бога, стал искать его и разум.
     </p>
     <p rend="right" uuid="76ed32b7-a06e-49cf-980d-407e55ae7cf7">
      <hi>
       Лихтенберг.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="49253198-f49d-4497-b981-45a426b5cf1f">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="b1fe390e-01da-4cf7-8f2f-64b953cb4d4c">
      Идея бога, несмотря на всё свое величие, есть идея нашей духовной природы, только очищенная и возвеличенная до бесконечности.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e1a7d8d2-ecb5-4840-a269-2410669b5945">
      Основа понятия божества находится в нас.
     </p>
     <p rend="right" uuid="48a84139-c3a6-4344-8266-f28b3bcb3f13">
      <hi>
       Чаннинг.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="14162a1e-286b-429b-b725-c48538605bbb">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="e9262e77-c5fe-47e9-bdeb-8bf2a7f36dc2">
      Бояться бога хорошо, но еще лучше — любить. Лучше же всего воскресить его в себе.
     </p>
     <p rend="right" uuid="8268a6e6-5f99-44ca-b025-27e5bf74d274">
      <hi>
       Ангелус Силезиус.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="ad497cbb-a45b-47ef-a574-c250aee5bed3">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="f67fd75a-f8a0-4f26-a557-7508d8584e6a">
      Найти бога можно только в себе.
     </p>
     <p rend="right" uuid="c6faf28d-9280-4b79-971c-9cfde336737a">
      <hi>
       Ангелус Силезиус.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="46b58bb7-03d7-476b-b5bf-02c1f088f5cb">
      <!--<hi rend="opnumber">235</hi>-->
      <pb n="236" xml:id="page_Tolstoy90_v1_236">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="10031c11-776b-42af-b8aa-57a615f5fa56">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="d692db6b-0959-47ce-ac71-d7446c457878">
      Хороший работник, наверное, не знает всех подробностей жизни хозяина, а только ленивый работник старается, ничего не делая, разузнать о жизни и вкусах хозяина, чтобы угодить ему. То же отношение человека к богу. Важно то, чтобы признавать его хозяином и знать, чего он от меня требует; а что он сам такое и как он живет, я никогда не узнаю, потому что я ему не пара, я — работник, а не хозяин.
     </p>
     <p rend="center" uuid="4a6dc75d-71af-4b20-863a-ba9c9f5f7ebd">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4338d6f-4b5f-47c3-8dec-d2d963e6b3a2">
      <hi>
       Понимают бога каждый
      </hi>
      ,
      <hi>
       как ему свойственно
      </hi>
      ,
      <hi>
       но исполняют волю его все одинаково.
      </hi>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="5942c77f-fe43-4c3a-8082-6929e52ceedc">
      <hi rend="Razradka">
       9-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="2ba1395c-19d5-4778-9a37-1b4f52bbbad0">
      Себялюбие есть начинающаяся гордость. Гордость — это незадержанное распустившееся себялюбие.
     </p>
     <p rend="center" uuid="d47beea9-0b9b-44d0-a25d-c4380123757e">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="885ebb8e-b1e6-40c5-a210-dc9cb9ffc49b">
      Кто не питает отвращения к своему самолюбию, к тому свойству, которое заставляет его ставить себя выше всего в мире, тот вполне ослеплен, потому что это противоречит и справедливости и истине. Противоречит справедливости потому, что все желают того же, т. е. быть выше других и противоречит истине потому, что нельзя быть выше всего в мире.
     </p>
     <p rend="right" uuid="39c29b75-7e72-490e-a82b-4a96220ef3dc">
      <hi>
       Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="f71bbecd-0ba7-4701-b774-c1928d8de1ba">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="36f01932-acdd-4cbd-ba4c-cb3a904803a6">
      Есть два сорта людей: одни — праведны, но считают себя грешниками; другие — грешны, но считают себя праведниками.
     </p>
     <p rend="right" uuid="9d680b09-040b-42fd-9df0-7efb4f5e1a93">
      <hi>
       Паскаль.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="9e73d979-9657-4182-83d9-d20b9e322c1f">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="d02252c1-2bff-4077-9562-409b580b29ca">
      Человек — дробь. Числитель — это его внешние, телесные и умственные качества, сравнительно с другими; знаменатель — это оценка человеком самого себя. Увеличить своего
      <hi rend="opdelimiter">
       числителя
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">236</hi>-->
      <pb n="237" xml:id="page_Tolstoy90_v1_237">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      свои качества — не во власти человека, но уменьшить своего знаменателя — свое мнение о самом себе, и этим уменьшением приблизиться к совершенству — во власти каждого человека.
     </p>
     <p rend="center" uuid="2cbfee20-adeb-41e1-82bb-cd3aab242668">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="fac5b96f-022d-44d7-9bfc-4b286daf9aeb">
      Чем легче и менее плотно вещество, тем больше оно занимает места. Так же легковесны и те достоинства, которые приписывает себе гордый человек.
     </p>
     <p rend="center" uuid="3bd765b2-ef0f-4c85-96bd-1fbaae7070c6">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="a2418721-a110-4342-b162-10b755a5063b">
      Много есть людей, ставящих себя учителями других, тогда как им самим надо только начинать учиться.
     </p>
     <p rend="right" uuid="acaccc67-ed16-49b0-bc0c-863e47021a95">
      <hi>
       Восточная мудрость.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="7bbbbb4e-1da3-40e5-8e49-0dc49bfa325c">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="91699963-beae-4922-8a32-77a8900574ec">
      Плохое колесо всегда громче скрипит. Пустой колос выше стоит. Таково же и свойство гордости.
     </p>
     <p rend="center" uuid="30a450b9-2f8b-43fa-959d-bbbd2fd07b58">
      7
     </p>
     <p rend="left" uuid="14f17410-ec2e-415f-b7a9-2b0fa09e9299">
      Низшая природа человеческая противна смирению, сердце человеческое возмущается при одной мысли о презрении, об унижении, и мы тщательно скрываем всё, что может унизить нас в глазах других, мы стараемся скрыть худое в себе даже от самих себя; мы не хотим видеть себя такими, каковы мы на самом деле. Чем сильнее в нас это свойство, тем нужнее нам бороться с ним.
     </p>
     <p rend="center" uuid="d7f97e4e-fc3f-4dd8-b61c-aaca3e96018b">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="4adcb262-09b9-4ee8-bc23-0915ecd397ce">
      <hi>
       Главное дело жизни есть совершенствование. А какое же возможно совершенствование, когда человек, как всякий гордец, вполне доволен собой.
      </hi>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="83b396d7-9883-4905-990d-a558ae9d9b90">
      <hi rend="Razradka">
       10-е ноября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="b5a48a92-ad70-4856-8f30-80ec2b0cac12">
      С того часа, как первые члены соборов сказали: «изволися нам и святому духу», т. е. вознесли внешний авторитет выше внутреннего, признали результат жалких человеческих
      <hi rend="opdelimiter">
       рассуждений
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">237</hi>-->
      <pb n="238" xml:id="page_Tolstoy90_v1_238">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      соборах важнее и святее того единого истинно святого, что есть в человеке, — его разума и совести, с того часа началась та ложь, убаюкивающая и тела и души людей, которая погубила миллионы человеческих существ и продолжает до сей поры свое ужасное дело.
     </p>
     <p rend="center" uuid="4df913ab-7950-4069-a138-29b83347ef0a">
      1
     </p>
     <p rend="left" uuid="7618f0f2-c2b3-44c3-a48a-7c6e79c47174">
      Как ни странно может это показаться, несомненно то, что только в тех учениях, которые назывались ересями, проявлялось и двигалось, т. е. уяснилось и осуществлялось христианство. Ереси могли заключать в себе заблуждения, но могли заключать в себе и истинное христианство; учения же, признаваемые государственными, поддерживаемые властью, насилием, не могли быть христианством, так как основа их, насилие, была антихристианская. Католичество, православие, лютеранство, англиканство не могли быть христианскими учениями, потому что отрицали одно из основных требований христианства — любовное вразумление, и на место его употребляли самые антихристианские приемы насилия, доходившие до величайших мучительств, казней, сожжений. Все эти, соединившиеся с государственной властью церкви, которые не даром сектанты называют апокалипсической блудницей, не только никогда не были христианскими, но всегда были злейшими врагами христианства и продолжают и теперь, не раскаиваясь в своих преступлениях, а признавая всё свое прошедшее священным, хотя и в более мягких формах, точно так же бороться против истинного христианства, представляя из себя главное препятствие для восприятия народами открытой им истины.
     </p>
     <p rend="center" uuid="f3ccaae8-283f-4493-ac94-c01dd2bbb69b">
      2
     </p>
     <p rend="left" uuid="08a3bf42-1888-4883-907f-6094130afd1b">
      Англиканство было с самого начала самым раболепным и усердным слугою угнетения, старавшимся с помощью светской власти и посредством пышной торжественности достигнуть того же положения, которого достиг католицизм в Европе. Оно при каждом трудном случае обращалось к помощи государственной власти.
     </p>
     <p rend="right" uuid="2fe51368-f45f-45f4-992c-fe890b578e79">
      <hi>
       Лекки.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="fd005437-5c29-4d63-b780-d30a8049226b">
      <!--<hi rend="opnumber">238</hi>-->
      <pb n="239" xml:id="page_Tolstoy90_v1_239">
      </pb>
     </p>
     <p rend="center" uuid="40949fec-48ec-4872-bf32-713117519d7a">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="55e6f75c-ec25-49f1-bdc3-6b46b0c21fe4">
      В 1682 году в Англии доктор Лейтон, почтенный человек, написавший книгу против епископства, был судим и приговорен к следующим, совершенным над ним, наказаниям. Его жестоко высекли, потом отрезали одно ухо и распороли одну сторону носа, потом горячим железом выжгли на щеке буквы SS: сеятель смут. После семи дней его опять высекли, несмотря на то, что рубцы на спине еще не зажили, и распороли другую сторону носа, и отрезали другое ухо, и выжгли клеймо на другой щеке. Всё это было сделано во имя христианства.
     </p>
     <p rend="right" uuid="44a36a6e-6fb4-4df0-b36a-1447c47fd0eb">
      <hi>
       Морисон Давидсон.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="9c6c0788-1bcb-4641-9b4f-3e1f4512d6be">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="f614abe0-f9eb-4b40-a021-251d94993849">
      Христос не основывал никакой церкви, не устанавливал никакого государства, не дал никаких законов, никакого правительства, ни внешнего авторитета, но он старался написать закон бога в сердцах людей с тем, чтобы сделать их самоуправляющимися.
     </p>
     <p rend="right" uuid="7832e76a-9d05-4985-8ddd-f965d704e55c">
      <hi>
       Гербер Ньютон.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="de5e74a5-e869-40ea-ae5e-f32d6d337107">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="bbc24803-f7ec-4482-82f0-a6bc142b0602">
      В 1415 году Иоанна Гуса за его обличение безбожных поступков папы признали еретиком, судили и приговорили к смерти без пролития крови, т. е. к сожжению.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74ff7ddf-8773-44e4-aed5-d751d52077cd">
      Место казни находилось за городскими воротами, между садами, подле Рейна. Когда Гуса привели на место казни, он упал на колени и стал молиться. Когда палач велел ему войти на костер, Гус выпрямился и сказал громко:
     </p>
     <p rend="left" uuid="324c8064-a180-414b-9e59-0be2d57eb146">
      — Иисусе Христе! Эту ужасную, позорную смерть я терплю ради проповеди твоего слова; буду терпеть покорно и со смирением!
     </p>
     <p rend="left" uuid="8bc1aca6-d282-4c04-8154-cc0db118a721">
      Палачи раздели Гуса и привязали ему руки назад к столбу; ноги Гуса стояли на скамье. Вокруг него положили дрова и солому. Костер достигал Гусу до подбородка. В последний раз имперский маршал фон-Поппенгейм предложил Гусу спасти жизнь отречением от ереси.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d50a49b4-3c7d-467c-9cc7-98488884990c">
      — Нет, — сказал Гус, — я не знаю за собою
      <hi rend="opdelimiter">
       вины.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">239</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="74624302-4009-42cd-81a9-87638894e961">
      <pb n="240" xml:id="page_Tolstoy90_v1_240">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Тогда
      </hi>
      палачи зажгли костер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c6bedc11-46aa-4545-b073-1b6851cee4a1">
      Гус запел гимн: «Христе, сыне бога живого, помилуй меня!» Пламя, раздуваемое ветром, поднялось высоко, и Гус вскоре умолк.
     </p>
     <p rend="center" uuid="48dd33b1-70d0-4872-85a1-fd885478e1c3">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="574011b3-94e2-4f83-b215-e453636c0a08">
      Говорят, истинно верующие составляют церковь. Есть ли эти истинно верующие, или нет их, мы не может знать. Каждый из нас естественно желал бы быть таким истинно верующим и каждый старается быть им; но никто не может сказать ни про себя, ни про тех, которые верят так же, как он, что они одни истинно верующие. Тот, кто может сказать это, этим самым отрекается от истинного христианства.
     </p>
     <p rend="center" uuid="e6d7cebb-a49c-4a0f-be86-2ad3145a44ab">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="4ce853fd-165c-4779-ac59-4914bf7a722a">
      <hi>
       Если есть церковь
      </hi>
      ,
      <hi>
       то она не может быть видна тем, кто находится в ней.
      </hi>
     </p>
    </div>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="h000007009">
    <head rend="center">
     БОЖЕСКОЕ И ЧЕЛОВЕЧЕСКОЕ
    </head>
    <div rend="section" xml:id="h000007009001">
     <head rend="left">
      * № 1 (рук. № 3, к гл. VII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="a7484f96-c1da-4f50-a302-c447cd84ca0b">
      А между тем колесница с юношей ехала по городу, вызывая любопытный ужас в тех людях, которые видели ее. Светлогуб был всё в том же умиленно восторженном настроении. Он не думал ни о своих товарищах, ни о людях, которые смотрели на него, ни о том, что будут говорить о нем, ни даже о любимой девушке и своей матери. Он думал только о боге, о том, что он старался делать то, что хотел от него бог, и теперь, идя к тому богу, от которого исшел, по воле которого жил и к которому идет, думал только о том, что отдается в руки его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ef572821-8623-41b4-adc3-4948893fb8b1">
      Так он думал, чувствовал, но уши слушали, глаза смотрели. И вот глазам его
      <ref target="#n208">
       [208]
      </ref>
      представились два студента и одна девушка, рысью с веселым [хохотом] выбежавшие из двери. Первый студент спрыгнул с крыльца и вдруг, увидав колесницу, остолбенел. То же сделалось и с двумя другими. Веселость их не исчезла, но остановилась, спряталась на время. Им в эту минуту страшно жалко было, но все-таки жизнь веселая, молодая, радостная жизнь кипела в них. И Анатолию вдруг стало грустно, жалко, жалко себя. Он вспомнил, как его в детстве мать поставила в угол, и он долго стоял равнодушно, но когда услыхал, как меньший брат его запел песню, ему вдруг стало жалко себя, и он заплакал. Так ему жалко стало себя, и он чуть было не заплакал. Но это продолжалось недолго. И когда колесница подъехала к виселице, Анатолий опять молился и с спокойным чувством отдался палачу. Только был один момент отчаяния: когда веревка перетянула ему горло, и ему захотелось спастись, и он почувствовал, что невозможно.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009002">
     <head rend="left">
      * № 2 (рук. № 22, к гл. V).
     </head>
     <p rend="left" uuid="e738d947-dfdf-4a6b-81f9-06858ebfd65d">
      — Милосердный господь, — начал, вздыхая, привычным голосом священник. Светлогуб широко раскрытыми глазами смотрел на него и не дал договорить
      <hi rend="opdelimiter">
       ему.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">518</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="928a6962-4a23-4ff5-8e07-8c34c4ea0407">
      <pb n="519" xml:id="page_Tolstoy90_v1_519">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Неужели? — задыхающимся голосом проговорил Светлогуб, — неужели меня... Неужели смертная казнь?
     </p>
     <p rend="left" uuid="f3c16ecf-db24-499f-b8fe-f6a5451d6ad9">
      — Как священный служитель я пришел предложить утешение, в котором милосердный господь...
     </p>
     <p rend="left" uuid="ea3afb95-98c6-4289-92b6-0b4d4a179324">
      — Мне ничего не нужно, не нужно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ed4a0a30-4b4a-4fa2-8c80-cc0ea97b394b">
      Все уговоры священника были тщетны. Светлогуб жалостным, плачущим голосом просил священника уйти и оставить его одного.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6475fd72-ecd2-4a80-b4ba-4e66aed227d4">
      — Имейте в виду, что я по обязанности своей всегда готов.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a0974bdc-de17-4e64-a796-023a491d396d">
      — Хорошо, после, ради бога после.
     </p>
     <p rend="left" uuid="26f30266-dd67-4488-b252-84bacf2db80a">
      Когда священник ушел, Светлогуб упал на свою кровать и закрыл глаза. Он не верил тому, что он — он, что он в тюрьме, что приходил священник приготавливать его к смерти. Это сон, думал он, надо проснуться, он вскочил и сделал пять шагов. Нет, стена и дверь и замазанное окно и остатки предсмертного обеда.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0fdf2eb7-f11a-4c2e-8f0a-c448061e2abb">
      — Неужели смерть? — спрашивал он себя. — Умру. Не будет меня. Как не будет меня? Что же будет, если не будет меня?.. Не может быть. Сторож! — закричал он, стуча в дверь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="80497b9a-5a91-472f-b813-7b6689a20e02">
      Тряпка над окошечком поднялась, и показалось веснушачье, широкое, курносое лицо.
     </p>
     <p rend="left" uuid="73de6997-9b9e-4911-b148-5f9d48a0aa5c">
      — Позови смотрителя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2c3df6e2-c4b0-4387-9ea4-3506897207e1">
      Тряпка опустилась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5d2e64bd-6a94-4513-8b32-fb55aa592654">
      Он подошел к столику, на котором лежали принесенные ему письменные принадлежности, и для того, чтобы занять себя, поднял чернильницу и посмотрел на свет, много ли в ней чернил. И потом вдруг вспомнил, что ожидало его, и пальцы, державшие чернильницу, вдруг выпустили ее. Она упала на пол, и чернила пролились.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0720f3b6-0fd1-4eb2-8df1-a9ffa5ea83bf">
      Он поспешно сделал из бумаги трубочку, лег на пол и, как делал гимназистом, втягивал в себя и выливал в чернильницу набранные чернила, стараясь не проронить ни одной капли. Во время этого занятия пришел смотритель.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a6f23811-aed4-46bf-9e92-9a11da9a01fb">
      — Правда, что меня казнят? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="23447906-537e-4f3e-9364-efbcb5549af2">
      — Я не имею никаких сведений. Вам что-нибудь еще нужно?
     </p>
     <p rend="left" uuid="65cb5091-70b8-4ebf-b604-3e2503eb7fd0">
      — Нет ничего...
     </p>
     <p rend="left" uuid="91c9262e-c226-4f7b-9c49-4615fce09701">
      Смотритель ушел. Но только что он ушел, Светлогуб опять стал звать его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="94c73cae-a8fb-4108-8ab5-756ed3322b31">
      — Что вам?
     </p>
     <p rend="left" uuid="ab8f7f70-196b-41f2-a753-6f16ceb85dbc">
      — Я пролил чернила. Пришлите мне.
     </p>
     <p rend="left" uuid="11ff07bc-06ab-4ff3-bba1-f69d182c51b8">
      — Но и этих довольно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4a7b91a9-50f8-4109-be79-36b3437e1fff">
      — Довольно, так довольно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e50ae7b9-1dd6-4879-baf0-59ecc98dfe4a">
      Смотритель ушел. Светлогуб сел писать письмо девушке, которую он любил, которая любила его, но не разделяла его убеждений. Желание как можно скорее выразить свое чувство к ней и невозможность изменить своим убеждениям, поглотило всё его внимание. Некоторые места в его письме заставляли его плакать умиленными слезами. Окончив письмо, он открыл Евангелие. И умиление, вызванное в нем сочинением
      <hi rend="opdelimiter">
       письма,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">519</hi>-->
      <pb n="520" xml:id="page_Tolstoy90_v1_520">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       продолжалось
      </hi>
      и при чтении. Всё, что прежде он читал спокойно, теперь с особенной силой отзывалось в его душе. Особенно те места, которые говорили о смерти: «Истинно говорю вам, если пшеничное зерно, падши на землю, не умрет, то останется одно, а если умрет, принесет много плода», читал он. И повторял: «истинно, истинно». И слова эти так умиляли его, что он вставал и ходил от стены до стены, стараясь делать ровно пять шагов и на пятом поворачиваться. Он одного желал теперь: того, чтобы до конца удержать это радостное, умиленное состояние, поднимавшее его выше мира.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c5fea9ef-604d-43e7-9ea6-0240f9294bea">
      «Заснуть бы, — подумал он, — чтобы не ослабеть потом. Он лег на койку и закрыл глаза, но не мог заснуть. В том возбужденном состоянии, в котором он находился, он был особенно восприимчив ко всем новым впечатлениям. Глаза были закрыты, но зато слух был особенно чуток. Он слышал шаги часовых, какой-то дальний гул и с невероятной ясностью чувствовал по своему телу ползанье и укусы блох. Он встал, снял рубашку, и на свете лампы увидал их несколько ползавших по грубому полотну рубашки. Только что хотел схватить одну, как она прыгнула куда-то из-под его пальцев. Другую он было поймал и бросил, как обыкновенно делал в огонь лампы. Он задумался. «Но разве не всё равно? Раньше, позже. Жила и кончила. Так же и я. Раньше, позже. Разве не всё равно?» Он посмотрел на свое обнаженное, красивое, хотя и худое тело. И ему стало жалко себя. Он почувствовал, что восторженно умиленное состояние оставляет его. «Да не может быть», вдруг вскрикнул он и опять стал быстро ходить взад и вперед по своей клетке.
     </p>
     <p rend="left" uuid="10a6fcf5-f3a1-4e97-8c62-4691be99af92">
      «Не может быть, — говорил он себе. — Что-нибудь не так: или помилуют на месте казни, или, как они хотели, — он думал про своих друзей, — они подкупят сторожей и нынче же в ночь придут и освободят меня».
     </p>
     <p rend="left" uuid="2a1fd0f6-b2ee-4f35-8186-812f1f2c6421">
      И странное дело, мысль о смерти была так страшна, так чужда ему, что он не мог верить, не верил тому, что с ним будет, и, успокоившись и устав от ходьбы, перед утром упал на свою постель и заснул.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9e02343c-6368-4357-bf35-d0cbb992c954">
      В шесть часов его разбудил звук отворяемых запоров. Он прислушался: шло много людей, приближаясь к его двери. Шествие остановилось у его двери, и ключ искал замка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0c5f768e-84d1-41b1-ac30-8d688feccabc">
      Это был смотритель и конвой. Ему велели одеться и идти с ними.
     </p>
     <p rend="left" uuid="90a97f87-e684-410b-8ac4-9f0aa2dd8d43">
      Сердце его мучительно сжалось, но он всё еще не верил. Не мог верить тому, чтобы люди, такие же, как и он, люди, могли сделать над ним такое ужасное дело.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009003">
     <head rend="left">
      * № 3 (рук. № 22, к гл. VII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="a1030f8c-2151-4c12-90ed-a08975e65d46">
      А между тем колесница с юношей ехала по городу, вызывая любопытный ужас в тех людях, которые видели ее. То
      <hi rend="opdelimiter">
       умиленное
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">520</hi>-->
      <pb n="521" xml:id="page_Tolstoy90_v1_521">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       состояние,
      </hi>
      в котором был Светлогуб ночью во время писания письма и чтения Евангелия, исчезло совершенно, и он не мог опять вызвать его. В душе его был один ужас и перед смертью и перед физическими страданиями, ожидавшими его, а более всего перед теми людьми, которые могли так спокойно, хладнокровно, уверенно делать над ним самое ужасное дело, которое может сделать человек над человеком. Представлять себе то, что ожидает его, он не мог, как не может человек прямо смотреть на солнце. Он только был весь задавлен чем-то. Он был задавлен, а вместе с тем уши слышали, глаза смотрели, рассудок соображал. Когда его вывели из тюрьмы и взводили на колесницу, он видел, что из всех окон смотрят на него, и это сознание подняло его на мгновение, и он воодушевился и вызвал на лице своем спокойное, радостное выражение, оглядывая окна. Когда он ехал по городу, он всё время, высоко держа красивую бледную голову, смотрел перед собою. И сознание того, что он поражает людей своим спокойствием, давало ему силу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="38c2b188-c6ef-46e9-92bb-9815a59a49cf">
      Проезжая по одной из улиц, он заметил мороженика, отпускающего стоявшим около него мальчикам мороженое. Один из мальчиков, старший, увидав колесницу, толкнул товарища локтем и остолбенел. Оба замерли с испуганными, страдающими лицами. Светлогуб видел это, и ему жалко стало мальчиков, и он улыбнулся им. Когда же колесница проезжала через сенную площадь, на которой оставались остатки возов, и Светлогуба поразил любимый им с детства запах сена и конского навоза, запах этот мгновенно перенес его к счастливому времени детства, лошадей, кучеров, беспричинной радости жизни. И такая волна молодой, бодрой, радостной жизни хлестнула в душу Светлогуба. Смерть представлялась ему чем-то совсем невероятным. Когда колесница стала подъезжать к виселице, и он увидал столбы с перекладинами, на него на мгновенье напало сомненье, и он дрогнул, но он тотчас же справился и вспомнил, что на него смотрят, и бледное лицо его продолжало чуть заметно улыбаться. Он всё не верил. Но вдруг случилось что-то ужасное. Человек, простой, живой человек с простым человеческим лицом и вниз смотревшими глазами, это был палач, быстро, решительно подскочил к Светлогубу, накинул ему на голову мешок и куда-то потащил за связанные за спиной руки. В одно и то же время Светлогуб почувствовал грубое насилие этого человека, понял, что никто теперь уже не видит его и незачем теперь являть на своем лице спокойствие и торжественность, и главное в первый раз совсем понял и поверил, что это смерть, то безумное уничтожение, которое не должно, не может быть.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f4e305cb-999c-4758-bd06-80533724a626">
      И, поняв это, он закричал, рванулся, но руки были связаны. Что же это? Неужели? Толчок, мучительная боль и прекращение
      <hi rend="opdelimiter">
       всего.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">521</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="5d0266b2-0166-4071-8483-0e372b5d5c7e">
      <pb n="522" xml:id="page_Tolstoy90_v1_522">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Генерал-губернатор,
      </hi>
      гордившийся своим ранним вставанием, в это время уже отпил кофе и, пересматривая немецкие газеты, выпускал сквозь свои нависшие усы душистый дым заграничной сигары — подарок богатого банкира.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009004">
     <head rend="left">
      * № 4 (рук. № 22, к гл. IX).
     </head>
     <p rend="left" uuid="f94c04bf-aa35-4c14-be16-ddaacad30cc6">
      Ему было особенно тяжело главное от мысли о том, что его забудут и он умрет здесь один от болезни или что его задушат, сожгут. Ему казалось, что он не боялся смерти на воле, но здесь смерть ему казалась ужасной, и когда он живо представлял себе ее, он бился в дверь до тех пор, пока кто-нибудь не приходил к его двери и строго не запрещал ему шуметь, угрожая за это наказанием. И тогда на него находило другое мучительное чувство злобы к этому свободному человеку, который приходил к его двери и который мог ходить везде, общаться с людьми, видеть реки, птиц, а занимался той ужасной душевной пыткой одиночного заключения, которую делали над ним, и он ругал того, кто подходил к его двери, и это на время облегчало его... Он пробовал не есть, заморить себя голодом, но не выдерживал и на третий день набрасывался на еду.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4d529fef-b082-4605-bdaf-1663fcc2eaba">
      Мучительно желать и не получать желаемого, но когда можно и не желать желаемого, переносить такое мучение сносно, но когда желаешь того, чего нельзя не желать, — свободы, и ее нет, и это лишение самого законного условия жизни зависит от людей, и к чувству страдания примешивается чувство злобы, состояние души ужасно. И этот ужас пережил Меженецкий в первый месяц заключения.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009005">
     <head rend="left">
      * № 5 (рук. № 22, к гл. X).
     </head>
     <p rend="left" uuid="8b084d34-1331-42b2-a74b-2fd5118cb52a">
      Иногда он придумывал новые средства борьбы с деспотизмом и в воображении своем употреблял их. Средства эти состояли в взрывчатых бомбах, которые он, поднимаясь на управляемом баллоне, кидал во дворцы, сенаты, государственные советы, вообще, как, выводя клопов, посыпают порошком, он посыпал по всем злодеям и их гнездам. Всё это, однако, он воображал себе не вдруг, а постепенно, со всеми подробностями. Сначала он видел, как надувают баллон, потом как подают ему цилиндрические бомбы, как он укладывает их в лодку, как пускают баллон и он летит над городом, выбирая свои жертвы. Революционная партия везде торжествовала, правительственные власти слабели, и созывался сбор. Народ освобожденный посылал выборных, и в Кремле заседало народное собрание.
     </p>
     <p rend="left" uuid="318ff466-bcb7-49fd-8585-f3153d9e089f">
      Главное — народ был освобожден, владел всей землей, платил только те подати, которые ему были нужны, и составлял великую общину братски живущих людей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="595c414e-da86-44f0-a386-084f617fa0f1">
      Иногда он слишком скоро доходил до этого и тогда начинал опять с начала и достигал цели другим способом. Главные основы его мечтаний были ненависть к угнетателям, царю,
      <hi rend="opdelimiter">
       министрам,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">522</hi>-->
      <pb n="523" xml:id="page_Tolstoy90_v1_523">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       богачам
      </hi>
      и любовь к народу, к русскому, простому, умному, доброму, трудовому народу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3b05fccf-3be2-460b-9d23-510237d5ea2a">
      Так он жил год, два, три, и здоровье его не ухудшалось. Управляя своим воображением, он освободился от непроизвольных галлюцинаций. Только изредка на него находили припадки ужаса, но они продолжались недолго. Он преодолевал их. И он привык к своей фантастической жизни, так что когда несколько облегчилось положение заключенных, он был вполне свеж, здоров и мог воспользоваться теми облегчениями, прогулками, книгами, которые дали заключенным; тогда как другие или, нарочно оскорбив начальство, были повешены, или убили себя, сошли с ума, или так ослабели, что уже не могли и не хотели пользоваться теми облегчениями, которые давались им.
     </p>
     <p rend="left" uuid="514df28f-66f4-49f4-aa8f-25e8f3f9c869">
      Уж через год после события он узнал о первом марте и был в восторге от этого, уверенный в том, что это разбудит русских людей, приведет их к новым формам жизни, главное к освобождению народа.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009006">
     <head rend="left">
      * № 6 (рук. № 22, к гл. VI и XI).
     </head>
     <p rend="left" uuid="4da26fe4-ccf9-459d-b8ef-8b175fa31ea3">
      Хотя Меженецкий, вспоминая свою деятельность в народе, в глубине души не мог не соглашаться в том, что народ таким, какой он знал его, не готов к революции, но не мог согласиться с тем, что народ должен быть обезземелен и проведен через все бедствия пролетариата для того, чтобы отвоевать себе свободу. Он спорил, доказывая непрактичность и жестокость этого приема. Но Герман слушал его, снисходительно улыбаясь, и приводил в подтверждение своего взгляда мнения социалистических деятелей Европы, а главное сочинения Маркса, Энгельса, Каутского. Слушая Германа, Меженецкий терял спокойствие и горячился. Меженецкий говорил себе, что его огорчало то, что вся эта молодежь, точным представителем которой был Герман, отреклась от того, что двигало ими, от любви к народу, хотя и теоретической, но все-таки любви, а на это место ставили пустую, мертвую доктрину, но, в сущности, он терял спокойствие и горячился, потому что чувствовал, что Герман был прав. Когда же Герман позволил себе сказать, что то, что делали Кибальчич, Халтурин, Перовская, всё это были ребячества и напрасные траты сил, Меженецкий вышел из себя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="82f2be4e-5e7c-4896-9ffa-24a73331b330">
      — Так чем вы отличаетесь от самых гнусных буржуев и прокуроров, — закричал он, мрачно нахмурившись. — Мы жертвовали собой, жизнями, а вы сидите спокойно по домам, наслаждаясь жизнью, и только проповедуете.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bbf65a26-3acf-4a23-bc7a-1c1a5e8238a6">
      — Не очень наслаждаемся жизнью, — спокойно сказал Герман, оглядываясь на своих товарищей, и победоносно расхохотался своим незаразительным, но громким, отчетливым, самоуверенным
      <hi rend="opdelimiter">
       смехом.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">523</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="8ac6634d-4d37-44fb-af19-e0766554a3f8">
      <pb n="524" xml:id="page_Tolstoy90_v1_524">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Не очень-то наслаждаемся жизнью. А если и сидим здесь, то обязаны этим реакции, а реакция произведение именно террористов.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c536cd1e-97c0-4bf0-a36f-393fd6918cef">
      Меженецкий замолчал, потому что чувствовал, что сейчас расплачется, так ему было больно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3232fb3b-5bab-49bd-b810-26017bc3ebff">
      Да, это преемники его. Вот они, эти представители нового поколения. По-ихнему, всё, что они, Меженецкий и его друзья, делали, всё это было не только не то, что нужно, но и нехорошо. За всё время своего заключения Меженецкий утешал себя мыслью о том, что если он и его друзья гибнут и страдают, то дело их зато двигается, растет, поставленная ими цель достигается.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a2e9e2dc-3c2b-40b9-a7d8-9083852585f6">
      И что же? Он видел теперь, что направление до такой степени отклонилось, что цель эта теперь уже не может быть достигнута.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7be3ea48-f867-44a4-9b85-6d0fd0eea116">
      «Весь народ должен переделаться в фабричных»... Да разве это возможно? А если это возможно, то можно ли желать тех страданий, которые связаны с этим переходом, и можно ли этому содействовать? Честно ли содействовать этому, не разделяя этих страданий? Но если и допустить, что весь народ переделается в пролетариев, то почему думать, что он сложится в ту вперед предназначенную ему теоретиками форму? Если же допустить и это, будет ли он счастливее? Мы работали для достижения целей, которые мы ясно видели: для уничтожения тех страданий народа, которые были явны. А эти холодные доктринеры, во имя чего стараются?
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009007">
     <head rend="left">
      * № 7 (рук. № 22, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="419e8c20-fa20-43ba-aed4-3d6398ce819f">
      Меженецкий подошел к нему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8aa773c0-53c6-4987-af4e-699d7006798b">
      — Вознал? — спросил старичок.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9a865d63-91de-4659-acb8-daa6bd5524ba">
      — Как же, вы тогда о вере спрашивали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="443beeb6-091e-4f3f-b200-e4f782468283">
      — Спрашивал, — подтвердил старичок.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f056b36-106a-429f-941f-a7eb9cd33a6d">
      — Что же, нашли? — спросил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="16d87f99-2f37-4222-ac8a-fd751bfb9129">
      — Нашел, милок. Слава тебе, господи, — с трудом выговорил старик и иссохшей рукой, в которой была одна кость, перекрестился по-старообрядчески. — В виденьи открылось.
     </p>
     <p rend="left" uuid="36960763-da0c-4212-9b19-01edc66cd604">
      — Что же открылось?
     </p>
     <p rend="left" uuid="72514435-f790-4e5d-a93d-1e5d13215282">
      — А что в духе всё. Как живы теперь, так и живы будем. Как тот въюнош, так и я, всё знаю теперь. Искать нечего. Жив бог, жива душа моя. Так и ты, милок. А тогда ты дурно говорил. Дурно говорил. Не так надо. В духе понимать надо. Всё в духе. А в духе всё благо. Теперь, слава господу, всё мне открыто.
     </p>
     <p rend="left" uuid="654ea8c1-158a-4404-9b07-23fb2c5cacaf">
      И действительно, старик чувствовал, что вся тайна жизни и смерти была открыта ему. Тайна была в том, что весь мир и всё в нем и, главное, свое тело — была одна видимость, а что жизнь в духе, и нет ей ни умаления, ни стеснения, ни пресечения. Только живи в духе, и всё будет одна радость. И
      <hi rend="opdelimiter">
       потому
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">524</hi>-->
      <pb n="525" xml:id="page_Tolstoy90_v1_525">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       теперь,
      </hi>
      чувствуя приближение смерти, старик радовался. Он знал, что перемена будет большая, как бы соскочить с кручи, но знал, что, соскочив, не пропадал, а только откроется новое, лучшее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e843d500-5b2a-4f3c-99f9-8af95aa4d22d">
      — Да что же открыто-то? — спросил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="af75de22-57a0-4db8-8d26-09183a54d85d">
      — Всё открыто в духе. Так-то. — И старичок слегка значительно и, как показалось Меженецкому, самоуверенно сумасшедше улыбнулся.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009008">
     <head rend="left">
      * № 8 (рук. № 22, к гл. XIII).
     </head>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="9ee6b6b2-b6de-44fd-93b4-719ea29f88ed">
      XII
     </p>
     <p rend="left" uuid="d81febb1-7231-482b-b67f-8b60ac220944">
      В коридоре он встретил вахтера Красавцева. Это был болтливый, добродушный человек лет 50, всегда ласковый и услужливый со всеми политическими. Он шел с ключами, запирая камеры. Увидав Меженецкого, он тотчас же вступил с ним в разговор.
     </p>
     <p rend="left" uuid="178a53d5-5e53-4a53-ae57-dd081879c2ee">
      — Опять пятерых привезли нынче, — начал Красавцев.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6b6858a7-d0c6-43a3-bfe6-33b03f242d72">
      — Кого привезли? — спросил Меженецкий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="51630255-4ec7-44ef-b40c-d5cd49922477">
      — Опять политических. Барышни две молоденькие, дети совсем. Удивление. И чего только они бунтуют.
     </p>
     <p rend="left" uuid="64566922-8cd5-4202-b009-ef8e216a54a7">
      — Ведь вы сами говорите, что порядки плохие, вот они и хотят устроить лучше.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aaaa640e-d502-40f2-b5fc-6208fe4398f3">
      — Да разве это можно? На то начальство. Что же бунтовать? Какая польза? Только себя погубить. Ведь вот в 63 году в Польше. Тоже бунтовали. Что же вышло? Жалость одна, как мы этих ребят кололи. Так ни за что пропали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d7e99e5c-411c-40a1-a398-c50e5825f2b4">
      — Да зачем вы их кололи?
     </p>
     <p rend="left" uuid="0384df2a-735e-4e1a-ac89-a37a70e6ffe7">
      — Да нельзя, присяга. А известно, жаль. Живо жаль. Да нельзя миновать. Плетью обуха не перешибешь. Так-то.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d1e3a910-4b6c-4c83-939b-d4d1fd9bab9d">
      — Покойной ночи, приятного сна, — сказал он. — Я вас запирать не стану, вы сами затворитесь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aa695d8d-6a88-40b4-9bfe-d08d4229d12c">
      «Не перешибешь, так-то», тупо глядя перед собою повторял Меженецкий и, проводив Красавцева, ровным шагом, не поднимая головы, продолжал ходить по коридору. Меженецкий во время своей революционной деятельности, переодетый в рабочего, жил среди народа и знал всю, как он выражался, инертность русского крестьянина, сходился и с солдатами на службе и отставными и знал их тупую веру в необходимость повиновения и невозможность рассуждением подействовать на них. Он знал всё это, но не делал ни прежде, ни после из этого знания того вывода, который
      <ref target="#n209">
       [209]
      </ref>
      неизбежно вытекал
      <ref target="#n210">
       [210]
      </ref>
      из него. Только теперь в том настроении, в которое привел его разговор с новыми революционерами, он вдруг понял из слов
      <hi rend="opdelimiter">
       Красавцева
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">525</hi>-->
      <pb n="526" xml:id="page_Tolstoy90_v1_526">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       всю
      </hi>
      тщету, бесполезность, нелепость всей его прошедшей деятельности и тем более той бесцельной, фантастической деятельности, которой отдавались теперь новые революционеры. Миллионы таких людей, как Красавцев, вымуштрованные, дисциплинированные, одуренные, были в руках правительства. В руках правительства были
      <ref target="#n211">
       [211]
      </ref>
      ежегодно миллиарды рублей, была организованная шайка чиновников, была школа, была литература, пресса и лживая, одуряющая церковь. И правительство знает свою неправду, знает, что, если оно даст восторжествовать правде, оно погибнет, и потому по чувству самосохранения оно безошибочно и безжалостно давит всё то, что может представлять для него хоть малейшую опасность.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c22a028c-003c-44f9-98e5-0b950759c663">
      И против этой-то могущественной организации, против этих ста миллионов Красавцевых, против этих миллиардов, против этих цензур, церкви хотят бороться десятки, сотни, пускай тысячи преследуемых бедных, суетящихся по России и несогласных, спорящих между собою мужчин и женщин.
     </p>
     <p rend="left" uuid="579fc480-120f-411c-8afb-8896d749d3a3">
      «Вот уж именно было бы смешно, когда бы не было так не грустно, а ужасно», сказал он себе и злобно засмеялся одним горлом. Вся жизнь погублена из-за пустяков. Отречься от своего прошедшего еще хуже. А не отречься, то лгать.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009009">
     <head rend="left">
      * № 9 (рук. № 27, к гл. V).
     </head>
     <p rend="left" uuid="f0bc0477-a549-4346-a672-07dca67f95d0">
      День этот был для Светлогуба какой-то особенный. Опять послышались шаги по коридору и остановились у его двери. Дверь отворилась, и к нему вошел незнакомый ему офицер с рыжими нафабренными усами и запахом фиксатуара и, не глядя на него, стал читать ему длинную, написанную обыкновенным канцелярским языком бумагу. В бумаге было сказано, что [за] доказанное участие в революционной деятельности, направленной на ниспровержение существующего правительства, кандидат прав Анатолий Светлогуб приговаривается военным судом к лишению всех прав состояния и к смертной казни через повешение. Приговор суда конфирмован его высокопревосходительством генерал-губернатором и имеет быть приведен в исполнение сего 22 октября 1878 года. Светлогуб, внимательно слушая чтение бумаги, не мог понять значения того, что ему объявлялось. Ему объявлялось, что завтра он должен умереть. Это было такое событие, ничего подобного которому он никогда не испытывал.
      <ref target="#n212">
       [212]
      </ref>
      Это было нечто невероятное, ужасное, изменявшее всё в мире, а между тем офицер оправлял шашку левой рукой в замшевой перчатке, усы у него были нафиксатуарены, и сторож почтительно стоял у двери, и стены, и столик, и кружка — всё было как всегда. Известие это было так несообразно со всем тем, что было и есть, что Светлогуб слышал, понимал, что было прочтено, но не
      <hi rend="opdelimiter">
       верил.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">526</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="192dce2f-f924-41d5-9170-4540dc5998fd">
      <pb n="527" xml:id="page_Tolstoy90_v1_527">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Только
      </hi>
      долго после того, как офицер ушел и всё затихло, Светлогуб стал понимать всё значение ужасного известия, которое сообщил ему офицер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e292b9be-39f1-461f-b92b-e950401dc0bf">
      «Тут что-то не так. Не будет меня. Как не будет меня? Это что-то не то... Тут какая-то бессмыслица. Этого не может быть. А будет. Они сказали, что убьют, и убьют. Казнили же Авдеенко и Милошевича. Стало быть, и меня».
     </p>
     <p rend="left" uuid="aedb015f-086a-4797-950b-992280913223">
      Светлогуб чувствовал в себе такую силу жизни, что не мог представить себе смерти: не мог соединить сознания своего «я» с смертью, с отсутствием «я».
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c5db1ec-365e-4106-8a2f-0ef6796211cd">
      Светлогуб опять сел на койку и, закрыв глаза, старался понять, вполне понять то, что ему было объявлено. «Разве можно не быть? — думал он. — Разве было когда-нибудь время, что меня не было?.. Я только не помню во сне того, что было на яву до сновидения. Я ведь проснулся в этом мире. Стало быть, опять проснусь... Да так ли? Так ли?»
     </p>
     <p rend="left" uuid="7d196295-8553-415f-beb6-324a09a72899">
      Пришел смотритель.
     </p>
     <p rend="left" uuid="841c8dd4-0514-477c-837f-aae5a798e998">
      Светлогуб не слыхал его входа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="065cafb6-fcec-412c-8294-0155a75f661c">
      — Вы звали? — окликнул его смотритель.
     </p>
     <p rend="left" uuid="869a8651-ce46-4898-b510-80d55941cb68">
      — Кто это? Что вы? — проговорил Светлогуб, не узнавая смотрителя. — Ах да, я вас звал. Когда же это будет? — спросил [он].
     </p>
     <p rend="left" uuid="d22f8e43-49e2-49ed-b240-6abfc618731e">
      — Это не от нас зависит, — сказал смотритель. — Не нужно ли чего еще? — спросил он и, не получив ответа, поспешно ушел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a48a8e0-a563-436f-bc1e-19f4f6a1d9e2">
      «Да, верно. Может быть, утром». Он взглянул на бумагу и чернильницу, на столик и сел писать письмо матери.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1c5c93fa-1b07-4743-9de5-235a01d29d1e">
      «Милая, родная», — написал он и заплакал. Он узнал, что плакал потому, что слеза капнула на бумагу. Он вспомнил, как часто он встречал в романах подробности о слезах на письмах. Он стер рукавом слезу
      <ref target="#n213">
       [213]
      </ref>
      и продолжал писать
      <ref target="#n214">
       [214]
      </ref>
      : «Мне объявили приговор», — писал он. То, что он сам написал про это, сделало то, что он поверил, что это будет. И это ужаснуло его. Он встал, походил по камере и, живо вспомнив о горе матери, опять сел писать.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009010">
     <head rend="left">
      * № 10 (рук. № 27, к гл. V).
     </head>
     <p rend="left" uuid="5d940040-1cfa-4382-99b0-70be5870f4be">
      Тот самый вопрос, что будет с ним после смерти, на который он не мог ответить, теперь не существовал для него. То, что та жизнь, которая есть в нем теперь, не могла уничтожиться, было для него несомненно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4e4bccd9-3100-48eb-9c8e-4b96fb31e8c0">
      Во времени представлялось, что она была и будет, но та истинная жизнь, которую он сознавал теперь в себе, была, и есть, и будет, и не могла не быть, и всё, что было, была
      <hi rend="opdelimiter">
       она.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">527</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="51e1e98d-495f-410a-93a5-fd45dbf9265f">
      <pb n="528" xml:id="page_Tolstoy90_v1_528">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       То,
      </hi>
      что ожидало его завтра, означало только, что большая, неизбежная перемена, больше всех тех, какие были прежде, произойдет скоро в форме этой жизни. Но жизнь, сама жизнь, не может измениться. Перемена, да, и перемена самая большая, какую может испытать человек в этом мире, но почему же дурная? Скорее радостная. «Заснуть бы, — вдруг подумал он, — чтобы не ослабеть потом». Он лег на койку, закрыл глаза и тотчас же заснул.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5b31e2ac-7bcc-436a-8137-deccd3bb7108">
      В шесть часов его разбудил звук отворяемых запоров в коридоре. Он проснулся весь под впечатлением светлого, веселого сновидения, в котором он, открыв глаза, еще чувствовал себя. Он видел во сне, что он с Гапкой, маленькой дочерью кухарки, лазил по каким-то развесистым деревьям, осыпанным спелыми черными черешнями. Черешни сыпались на землю и — удивительное дело — собаки, они же и девочка, ловили их и подбрасывали кверху и опять ловили, и Гапка, тряся сучьями, заливалась, хохотала, глядя на это. И трясение сучьев и хохот Гапки было одно и то же. И глядя на эти сучья и слушая смех Гапки, нельзя было не смеяться. И Светлогуб проснулся, улыбаясь. И, улыбаясь, смотрел на железную дверь и слушал приближающиеся шаги по коридору и бряканье ружей.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009011">
     <head rend="left">
      * № 11 (рук. № 31, к гл. V).
     </head>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="4a6c6425-f86c-46b3-b94a-04e039c2e7a5">
      V
     </p>
     <p rend="left" uuid="6fa7a75d-1187-4548-b91b-823a86abf630">
      А между тем колесница с юношей ехала по городу, вызывая любопытный ужас в тех людях, которые видели ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9b39532-abd9-4d4d-8f2f-7d69660ecf5e">
      Был ясный, не жаркий южный осенний день, ветер дул с моря.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5042a821-76a5-4b9f-bd07-e8ae20a0c4af">
      Когда Светлогуба выводили из тюрьмы и взводили на колесницу, он видел, что из всех окон смотрят на него, и он невольно подумал о том впечатлении, которое он производит. И, подумав об этом, вызвал на лице своем спокойное, радостное выражение и, подняв голову, улыбался, глядя на окна.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e5e033aa-1871-4066-9c94-2f3b55f6d741">
      С тою же мыслью о том, чтобы являть людям вид мужественный, спокойный, радостный, он, сидя на лавке колесницы спиною к кучеру и держа в руке Евангелие, ехал по городу.
      <ref target="#n215">
       [215]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="2f87a593-8730-4d83-bf03-c8252f450a99">
      Настроение это продолжалось во время выезда из ворот тюрьмы и переезда двух первых улиц. Но въехав в более людную часть города, стали встречаться люди, очевидно враждебно настроенные к нему. Он видел нахмуренные лица, сердитые жесты, очевидно осудительные слова, которые говорили о нем люди. И он почувствовал недоброе расположение к этим людям, досаду на них и сознание своей беспомощности.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f834915f-eb8c-46ef-9a1d-5b5301af9d83">
      «Меня казнят, меня убивают за то, что я хотел им добра, а им всё равно. Они ругают, презирают меня. Зачем же я делал всё это?
      <hi rend="opdelimiter">
       Зачем?»
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">528</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="d70370ea-30cc-4e8c-95b1-31fda872aa5a">
      <pb n="529" xml:id="page_Tolstoy90_v1_529">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Но
      </hi>
      эта слабость продолжалась недолго.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f29539ed-27f2-49d9-8457-5385e4c4c874">
      «Люди? Что мне до людей, о том, что они думают обо мне? Важно то, что я об них думаю, что я к ним чувствую. А я только добра хочу им. Всем, и этому городовому и этому кузнецу».
     </p>
     <p rend="left" uuid="d2937da7-de96-4beb-8cc6-8b4827675640">
      Когда колесница въехала на Сенную площадь, и Светлогуба поразил любимый им с детства запах сена и конского навоза, он живо перенесся к счастливому времени детства &amp;amp;lt;лошадей, кучеров&amp;amp;gt;, беспричинной радости жизни. Такая волна молодой, бодрой, радостной жизни хлынула ему в душу, что, вспомнив то, что его ожидает, он вдруг ослабел.
      <ref target="#n216">
       [216]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="be73d995-0b0a-465a-8583-7a8d8c1300f8">
      И Светлогуб вернулся к тому состоянию, в котором он был ночью и опять весь погрузился в себя и в желание до последней минуты жить во всю силу жизни. И он забыл про себя и опять все люди, которых он видел, стали милы ему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a3e7b236-3197-43d2-b4c7-9eb0fd36c5c1">
      Милы ему были каменщики в фартуках, бойко размахивая руками, спешившие на работу, милы кухарки и старые и молодые, с корзинами шедшие за провизией, милы и извощики, и дворники, и все те люди, которые то с ужасом, то с презрением, то с наглостью, то с недоумением смотрели на него. Ему хотелось войти в общение с ними, и он входил в то общение, которое было возможно в его положении, входил в общение взглядами, которыми он обменивался с некоторыми из них. И это радовало его. Два мальчика рысью догнали колесницу и с повернутой головой, не глядя перед собой, шагали по тротуару. Один постарше, в сером картузе, шел быстрым шагом, стараясь не отставать от колесницы. Другой, маленький, в розовой рубашке, без шапки, держался за старшего и, испуганно глядя на Светлогуба, короткими ножонками с трудом поспевал за старшим.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c4333bac-66c9-498c-84c9-ee0077cfb90e">
      Светлогуб встретился с ним глазами, улыбнулся ему и ласково кивнул головой. Этот жест и улыбка страшного преступника, очевидно, совсем смутила маленького. Он выпучил глаза, раскрыл рот и остолбенел. Светлогуб кивнул ему еще раз головой. И мальчик улыбнулся. И это доставило ему великую радость.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2df1f61b-ee6a-4189-95c9-f854daaa3860">
      Когда колесница подъехала к виселице, Светлогуба свели с нее. Тут только он увидал столбы с перекладинами. Ему на мгновение стало страшно, и он дрогнул, но тотчас же он оправился и стал молиться. Он прочел «Отче наш», который еще помнил с детства и освежил в памяти чтением в тюрьме. «Да будет воля твоя. Да, твоя, — подумал он, — воля того, кто послал меня в этот
      <hi rend="opdelimiter">
       мир».
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">529</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="80f01661-afa3-4ce8-9d05-527390732543">
      <pb n="530" xml:id="page_Tolstoy90_v1_530">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Светлогуб
      </hi>
      не верил в бога и даже часто смеялся над людьми, верящими в бога, он и теперь не верил в бога, не верил потому, что не мог понять его. Но ему было необходимо обращение к кому-нибудь, и то, что он разумел под этим обращением, хотя бы и не постижимое ему, было ему необходимо. И он знал, что то, что он разумел под этим обращением, было правда. Самая несомненная правда из всего того, что он знал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9d7dfe4c-a4cb-456c-8e30-b60d961763e9">
      Его ввели на помост и вслед за ним вошел священник с крестом. Он подал ему крест и стал читать какую-то молитву.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4ee789c1-dcbf-43fe-b38c-22d3f0062af4">
      — Простите, — сказал Светлогуб. — Вы верите в это. А я не могу. Мне это не нужно. Мне хорошо и так. Мне ничего не нужно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1e4e6fcf-2361-4c16-980f-8265c787d4a0">
      Священник начал говорить:
     </p>
     <p rend="left" uuid="9954aae8-1768-477e-88c6-bafe94b1a487">
      — Милосердный господь...
     </p>
     <p rend="left" uuid="21ce721c-5e0f-40dd-bc40-7052a9c6edfe">
      — Я благодарю вас, — перебил его Светлогуб, — я очень благодарен вам. — Он подал священнику руку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d1ff8596-0ec0-41e9-baa3-f6f6b71df5d9">
      Священник смутился, пожал руку, а потом поцеловал Светлогуба и отошел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="77fd7811-7025-49df-8162-4e8bbd62ce10">
      И тотчас же, шумя сапогами по помосту, быстрыми, легкими шагами подошел к Светлогубу молодой крестьянского вида человек с курчавой бородкой и с озабоченым видом. Человек этот, ничего не говоря, быстро, решительно, и обдав его неприятным запахом вина и пота, схватил Светлогуба потными, горячими, сильными пальцами за его руки выше кисти и, сжав их так, что стало больно, загнул их ему за спину и там туго завязал чем-то. Светлогуб хотел сказать ему, что не надо делать того, что он делает, что это дурно, но не успел. Человек этот накинул ему на голову посконный мешок, пахнущий посконью, и повел его куда-то.
     </p>
     <p rend="left" uuid="da4b8dfc-1843-44d3-a097-b30c2e4655f8">
      В одно и то же время Светлогуб почувствовал грубое насилие этого человека и понял, что это — смерть. И опять, так же, как и при объявлении приговора, он знал, что совершается с ним величайшее в жизни событие, но не был в силах, не мог успеть представить себе всё значение того, что совершается.
     </p>
     <p rend="left" uuid="16040877-0a39-42f0-bc6f-6a37aabfe074">
      «В руки твои предаю дух мой» — только мог он вспомнить слова Евангелия. Он понимал, что совершается с ним великая перемена, которая должна и не может не быть, но представить себе того, в чем эта перемена, он не мог.
      <ref target="#n217">
       [217]
      </ref>
      Он не противился смерти, не видел в ней ничего ужасного, но сильное молодое тело его не принимало смерти, не покорялось ей и до последней минуты боролось с ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b7df28cb-db40-461b-a0a2-559d8928e15b">
      В последнюю минуту, когда палач надел на него петлю и толкнул его, он закричал, рванулся, но руки были связаны. Толчок, шум в голове, налившейся кровью, животный ужас задыханья, и вдруг — восторг и
      <hi rend="opdelimiter">
       просветление.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">530</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="790e8db3-575c-4fa2-a0a8-278fe32d95c3">
      <pb n="531" xml:id="page_Tolstoy90_v1_531">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Палач
      </hi>
      повис на трупе, чтобы задушение было полное, и был доволен, что исполнил свою обязанность без неприятных осложнений.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0bbc4a7c-0bfc-40b8-a9d1-c22824a6f247">
      Через час труп был снят с виселицы и отвезен на неосвященное кладбище.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7935ad07-3fce-4727-848e-c1f005ee3895">
      Генерал-губернатор, гордившийся своим ранним вставанием, в это время уже отпил кофе и, пересматривая немецкие газеты, выпускал сквозь свои нависшие усы душистый дым заграничной сигары — подарок богатого банкира.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009012">
     <head rend="left">
      * № 12 (рук. № 40, к гл. XIII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="8961baa8-e222-435d-b772-0b9cf158fed6">
      «Вот он, представитель народа, — подумал Меженецкий выходя от старика. — Это лучший из них. И какой мрак (он разумел Романа и его друзей). Они говорят: с таким народом, каков он теперь, ничего нельзя сделать. Так что же, мы всё пустяки делали?» — спросил он себя и в глубине души, вспоминая всё то, что он вынес из общения с народом, он почувствовал, что они правы. И ему стало мучительно тяжело от этого сознания и от всего того, что он узнал от этих людей. Реакция была в полном разгаре. Не только богатые классы отрицали всё сделанное Александром Вторым, но народ, тот самый народ, во имя которого работал Меженецкий и его друзья, был против всех революционеров и их обвинял в том, что они убили того царя, который освободил их, и теперь хотят опять закабалить народ. «Лучшие люди, — думал Меженецкий, — его друзья, или повешены и[ли] расстреляны, как Светлогуб и другие. И вот, на место их выступили эти желтоносые, дерзкие, самоуверенные, сухие доктринеры, мертворожденные люди», — думал Меженецкий, продолжая ходить по коридору.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007009013">
     <head rend="left">
      * № 13 (рук. № 39, к гл. XIII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="d049973a-9f34-4aff-9dd6-5d171b366d26">
      Меженецкий давно уже ненавидел царя, министров, губернаторов, богачей, купцов, дворян, попов, ненавидел &amp;amp;lt;возненавидел&amp;amp;gt; теперь и этот идиотский народ с своей верой в присягу, царя
      <ref target="#n218">
       [218]
      </ref>
      и в каких-то агнцев, но больше всего возненавидел этих новых людей, с такой уверенностью решающих все вопросы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="eb875433-78eb-445d-b929-e44a3a54d6ac">
      &amp;amp;lt;«Правители — мерзавцы, народ — идиоты, и эти отвратительные наглые тупицы Романы с своими друзьями. И ужасно, ужасно и глупо, — сказал он себе и злобно рассмеялся горлом. — Жизнь погублена. Да, погублена из-за этих мерзавцев и идиотов».&amp;amp;gt;
     </p>
    </div>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="h000009004">
    <head rend="center">
     БОЖЕСКОЕ И ЧЕЛОВЕЧЕСКОЕ
    </head>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="dfab9c02-042b-48b6-927d-04e56c8c85de">
        <hi rend="Razradka">
         Глава I
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f4289b29-a561-4787-ad7f-5db5d998e3b4">
        196,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3f2fdbd8-3f44-41ff-a846-174d15386163">
        2
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7519c888-baa1-4e37-be13-48cd7c0eaa84">
        Да это меня и не касается
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="56b5892a-a290-4355-aec4-7d94469bcaf5">
        Да и это меня не касается
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b37914d8-cf7e-4257-b229-39ec3115a207">
        № 7, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="7fd7733b-0ea2-4d33-b342-5b20240617bf">
        <hi rend="Razradka">
         Глава II
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="3c698901-83e0-48f1-ad78-2a5bc803ee8d">
        197,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3871e6ee-10bf-4caa-9e9f-40004aa42c57">
        29
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="08adfdb0-e9d5-4682-887c-3f6009d056a6">
        звездой морщинок около глаз
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c2788d48-f474-4fba-b8b0-3aa9cd6b06dd">
        звездой морщинками от глаз
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="87d3ec82-3692-45c4-b3a8-a2547d9bfc11">
        № 1, стр. 144
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="df398600-cf62-434c-bfef-6aabd3068ea1">
        198,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="28537bfb-5f28-41d9-9405-4cfe18a6dc37">
        19
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="06f4489c-ada7-4858-abcb-42455a192a84">
        в кресло
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f9de7617-3815-4f70-a8ba-5710010e0aec">
        на кресло
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c9dc1429-ea46-492e-b116-94ee08a5eaba">
        № 7, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="2e5c9ad8-c1a2-4a26-a476-2970060bf5af">
        <hi rend="Razradka">
         Глава III
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="90f46247-c653-4814-afeb-4cac04523fd5">
        199,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="15713838-aa75-430b-99db-1620c216bf6d">
        12
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ef6330f0-2708-4717-aaa0-d97cdbd3af5a">
        кончив
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c738458-833c-4024-95d6-b64a81cf3fde">
        кончил
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="4e720adc-0b8c-43fe-a092-44be50f53f76">
        № 27, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="67c2b118-b71a-40ff-a45c-135b6d92539f">
        200,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7405240d-bb7c-4b56-a8a2-5fcd4c298a95">
        10
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3f129af6-7624-412d-810b-eb4f993069a9">
        он был
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d0984561-ae42-4ddb-87b9-ce22a788e522">
        был
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0e501de9-7a1e-4afc-b3ca-6d8afa4232fd">
        № 27, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="2cc3bb48-097b-4890-9a52-c08e1e6fa3e2">
        200,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f8fa4e89-e571-4cf9-bd01-dd24829813d7">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e21b8426-41a9-4d4d-a49c-832ab0b08f06">
        мученичество тоже победа
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="58d85e8e-3e9e-4d96-8ff7-fe88a625b939">
        мученичество это та же победа
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ed175db2-413b-4317-9dca-0e3b349acf71">
        № 5, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="5a21f7af-9f19-4104-aa24-74809b5baaf4">
        200,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c7e301f4-34ea-4d0e-8885-b2845dc139fe">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f8450eb9-2ef4-474e-ae64-3d5f33968500">
        в своей деятельности
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a08fcd30-040f-4f6e-b27f-555846c4a743">
        в этой деятельности
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="604c3dce-14cb-4c11-8ee9-8b27ca8ed02f">
        № 25, л. 5 №
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="577577b5-4c5e-4b00-999d-fd2032f6bc5d">
        201,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="88616301-1d14-4a2f-b386-e35c762bc37b">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="40305ebd-e141-4a5c-8232-d96b9a20eb4f">
        На второй месяц
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8c7c0b61-0f54-4db4-9599-5e122c808072">
        На второй месяц своего заточения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="98aba383-ae18-4895-b9a1-67e41632a0a0">
        25, л. 6
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="3850c96b-1e0e-4c82-b81c-858f0648b04c">
        201,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b941ae81-dce6-4469-b7d3-e15645b02ee2">
        31
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="98914567-4621-4a13-ae24-e20bcb387b91">
        на другой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bafcbb02-2793-4743-aeb9-6ec9d1e2e46f">
        и на другой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1fd784d7-15e1-4b95-927c-3e59bfff746c">
        № 24, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="44322fff-b6fd-44cb-983d-a11fb6a907e0">
        <hi rend="Razradka">
         Глава IV
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="78596523-b153-4c1f-acdc-204ed009c487">
        202,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="74384494-2828-400e-8502-6a2d5bb4a271">
        7
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="45e6840a-da95-406e-b933-25d6571bffe6">
        книжку
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="53c6c95f-b327-4282-8d56-ac4e78917d12">
        книжонку
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="fb9b6cd8-18fc-416d-94d1-54178e618d39">
        № 24, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="150e92fb-02d8-435e-b1cc-0e8959fcc21c">
        202,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9aef7794-a8af-42aa-9845-1f010b12954d">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e94b278f-45f0-4985-ac60-b67729cb6d8d">
        на снятой рубашке
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ebbcac23-c1b3-46f7-9745-d235ddc6c204">
        в снятой рубашке
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e9f3330f-b1a7-4f28-937d-2d430676a6d6">
        № 24, л. 27
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="36a029a3-2133-4033-8e6b-23576a571a49">
        202,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0e6f8c72-fd21-4f20-a509-a9f51d0b694a">
        30
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea2e6dfa-82de-44de-99b6-a532f9d03a6c">
        какая это была заповедь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bd084b4d-3263-40f8-8395-2d304478e18a">
        какая была эта заповедь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b6784d06-e0f6-452c-9589-1ad2b09ed60a">
        № 42, л. 12
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0608e6a2-1acd-4916-ba58-b4e11af27213">
        203,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="85a74e31-aa6b-48b2-adba-42b78d93a598">
        22
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4b34999e-f0e4-4a47-a13b-36d3a05edda5">
        С этого времени
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="cab11891-95cd-4d6e-8257-0eca3d5b98c6">
        С этого дня
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d3062485-3627-43be-8696-121ae1660ac5">
        № 33, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="e7a35e63-c007-48ff-8d19-978e6b658cfb">
     <!--<hi rend="opnumber">683</hi>-->
     <pb n="684" xml:id="page_Tolstoy90_v1_684">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="d9335a40-0fef-4574-a3fc-3df030c6761f">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="99d0df14-7b5e-4c87-93b6-a1a7d8fccafc">
        Стро
       </p>
       <p rend="center" uuid="bff214cf-e91e-42b6-89d7-62c54d440152">
        ка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="626bf7f4-bed3-424a-922d-ec842180fb1b">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="5c95638e-d3f7-4bed-afe7-77c6f3271218">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="c4ba2646-b375-4aac-b203-b2aaf9593dbf">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center textindent_38px" uuid="c651b580-cabe-4d65-89b6-25f353ef6ea6">
        <hi rend="Razradka">
         Глава V
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="35a635b0-26b3-4f4a-aa4a-57f3bb17e564">
        204,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ee72e41a-0ae2-4e9e-81ed-7ffc7cb31835">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="87502380-ea30-43b7-b671-5b4237b5e79a">
        папироску
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="06fdb0da-bc6c-4a8d-ac1a-c9441068b777">
        папиросу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f4207e9c-63f5-4bf8-a8b7-72568b820bb7">
        № 27, л. 36
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d571914e-6bf2-4000-8d11-9ff1719e103d">
        204,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="66ad455c-e068-421b-90e3-9b81f0861930">
        10
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="66aac116-a591-494f-ae80-154276fb62e6">
        держа бумагу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3d211adc-67e5-4c92-9580-753218937243">
        держа в руках бумагу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0cf6eb26-981c-4940-8307-c01ea69ac89f">
        № 42, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="75fc369e-9138-4278-86d2-f9f89707a726">
        205,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4723a12b-ef79-462f-84e2-dadded5e53e9">
        22
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8cf0344a-46b0-4d5f-aae6-9098f63d209b">
        Да, да.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9835b3f4-77ed-4b0f-b284-4a6cf5120b16">
        Да, да, писать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5e10460b-fe6e-433b-b375-b3aae2837a06">
        № 45, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="85acf486-1564-452a-902f-500d6257c1a4">
        205,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="11a9de26-5a5a-4008-907f-bb72bdc1d7ff">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e61c2d5f-1ff8-4126-96f0-34f2c7a2e969">
        писал он
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="20a25d97-18d2-47ce-8980-e7990d20b5bb">
        написал он Он перечел
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="305fd3ee-5482-45e2-8359-891a3cd560af">
        № 23, гр. 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="173e7888-d941-42b2-8e97-b1be467811cc">
        Он сложил письмо... сидел так, не думая.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="22cd2331-f8c9-4bc1-8f04-012a21a677a3">
        письмо... ей, что я любил её всегда».
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4139b42f-0abf-4329-9c00-dfc11313c3cd">
        Он перечел письмо... ей, что я любил ее всегда».
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6486717a-c0f9-4b1e-8be2-2bbd32384b56">
        Он сложил письмо... сидел так, не думая.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d8e81700-2f72-4606-94ec-7549a3700ccb">
        № 45, л. 21
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e12344fe-f703-4e78-9755-c858b1390819">
        206,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1e7fed98-e4d0-46ba-b625-cfa504f055e3">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a1f0d5da-485f-4734-af43-480c280c105d">
        на длинные полосы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="de820022-3b3f-43b1-a962-f711322b1861">
        в длинные полосы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e98d4160-0a60-4032-a658-1c0ed3008d16">
        № 45, л. 19
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e75760ff-1946-43cb-9893-e563d831ae45">
        206,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6add2939-75b6-43dc-8015-667c6390727a">
        19
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d776d33f-5273-400b-a086-add3ba7de3f0">
        всю силу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ad29f12e-ff51-4526-997c-81d28d7eba6f">
        не знал всю силу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="bb7a6191-09d7-49e1-b4cb-1b95d7aad950">
        № 45, л. 19/б.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="a3e284f1-eedf-4bdd-938a-244f93e2f725">
        208,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="774212ed-3cf4-487c-b09c-4878f4648d3b">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ac714580-7d20-4270-b4a7-6c78a2f2da6a">
        лазает
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1e2b4d06-0593-4fdf-abb0-6956724af4ce">
        лазяет
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="4776e9a5-b31b-4fb4-b2bb-602b4d095ef0">
        № 35, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="2df5f016-c8d1-4823-8263-3a9cd4dd1782">
        208,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d50b016a-decd-4799-91e8-0e6144d27f51">
        17
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1128c1a8-ad3a-404d-b189-9c6d7e782d9c">
        сыпятся
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="313ddfd2-dd85-4107-a635-caaf148bf730">
        сыплются
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="764f7a28-f496-462f-9f9d-f983cf64c422">
        № 35, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c0fcee4c-51f3-418f-8e26-04267ceda813">
        208,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea478af4-b8bc-4689-afd5-84fe4a3b5abe">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="44054994-9355-47fa-8af7-10eb44222a48">
        Светлогуб
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3e3ce45c-68e2-4f45-bfcf-221b72a147fb">
        и Светлогуб
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="6845680d-2e56-4a86-8b67-0159c8135005">
        № 42, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="aa4e8bf6-d4e3-42d5-b5db-277430ab9a24">
        208,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c17f8cf6-c4e7-4aff-a48e-7e42ac0cb619">
        32
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bb752d5c-4c7d-446a-b5bb-fdc090836b11">
        Это хорошо
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d622ec78-cf6e-4192-80fc-8b0d8c776386">
        Да, это хорошо
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="daedd9c1-8f13-4a75-bed7-73636c9130d9">
        № 35, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center textindent_38px" uuid="5ade7785-fd3a-454e-9593-80d9b02d912e">
        <hi rend="Razradka">
         Глава VI
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="4e83bada-95b5-42da-a573-4a36d4bfd3f7">
        209,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="aa6dac64-7e3a-41ac-a71d-091ab7481587">
        10
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9bcb8973-6362-43f7-8d35-184a3fc60402">
        происходит
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a9a8c043-561a-45b8-8695-846a1f8664db">
        происходило
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0d3a16de-47e7-42a6-a1ce-f0dc0aa56216">
        № 22, л. 23
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="d2bdbbe5-5bb6-4b9b-ad10-0facf90957e5">
        <hi rend="Razradka">
         Глава VI
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d32e8fae-858f-4281-a8cc-aa663f7cf847">
        210,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="007b41e2-447c-4843-becf-27a482a7bb94">
        40
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a05cd958-2ab6-4a5b-b6db-3b8a61306d4e">
        приехавших
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a04ab37e-f981-47cd-b431-8c6a28158cf8">
        очевидно приехавших
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="69796c65-eb0e-463f-be45-17a6e827c0bf">
        № 43, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="04ffe549-bdb8-498f-806a-90295c252e07">
        211,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="99ecbcfd-c895-4f22-a388-9c6b4118513e">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ae0c7282-2945-42c7-ba2b-21346683405a">
        познают
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="21a307fd-d717-4cfe-aa7c-cf70d6488443">
        узнают
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b68daa52-9ee2-4e32-89c3-86424af39129">
        № 43, Л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="1f404110-f1d4-41b9-87c1-65e140defca4">
        211,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dd2615e5-c70d-4806-b0fc-4b867b5d5443">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3d30de00-2964-409e-a0e7-11fa70447139">
        И как все уже, не я
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8aa83512-aaf4-4497-b2f9-47a2ca63da5c">
        И как все ― уж не я
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e893d8f7-a814-47e0-92ff-1d41586beb9d">
        № 43, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c66f0f61-2bf9-47df-ab3e-3ebf63815c91">
        212,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8555fa95-6eb4-49b2-8478-ecfd0a659982">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c88f8eee-7d45-4963-9eac-4486adf362b1">
        укрепило, успокоило его
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="82be1883-1dce-40a0-9418-115abf5354b5">
        успокоило, укрепило его
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="9441911e-d560-4f97-8583-d37ae8986111">
        № 42, л. 23
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="f6b7274e-4369-407b-849d-53bc864daeef">
        <hi rend="Razradka">
         Глава VIII
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="aeaaa581-cc28-4187-8021-db5cefd57e40">
        21З,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="01ac462a-040d-4c9c-b2de-ec23647d7b18">
        30
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d5b0339b-3700-4f67-97b1-4d2fa1fbc325">
        как и где ему
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c1cc8ee9-66d0-4f27-9bee-c3b0f13e1432">
        как и где бы ему
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="fcb2810a-4629-4168-8a76-aafad923e3d8">
        № 8, л. 4
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0b05c587-a399-4f43-9b33-b452e75f27d1">
        214,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c5697998-1e10-4cc8-83c2-3a88063458ae">
        19
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="da9bacb6-743a-4b53-915c-ef8530447535">
        вам нужно?
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2819c0ba-3e71-4a6f-9081-42981fc0ea57">
        вам надо?
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="44cfab02-11c5-42f3-9cd3-71028b21544b">
        № 4, л. 6
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d6000e89-e260-49c9-ac78-0714a3dd629e">
        214,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="91d01744-bba8-4b02-9197-5be95c9c8872">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b5bced20-f6ec-42c4-b888-227e9ad3944b">
        вьюношей
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="880e902b-ce7c-4cbe-91a7-9a564e8a08fc">
        въюношем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ba0297f4-2b88-446b-b3b6-d15956120366">
        № 9, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="aff0af50-7a61-43f8-9670-5f8af32aedf0">
        215,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0849ee85-859d-488a-b8b9-248710bd9455">
        28
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fb33c1d3-206c-48b8-ba42-9a53df617754">
        юноша
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5dd2f5f7-71cb-477a-bd1b-480dcbd8da18">
        юнош
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c358b913-9d3a-4356-ba07-9c3817ec45f2">
        № 22, л. 31
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="07047b65-2890-455c-85cc-ba3388659c59">
     <!--<hi rend="opnumber">684</hi>-->
     <pb n="685" xml:id="page_Tolstoy90_v1_685">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="51dc4061-d206-49a7-9c16-bf424de58c02">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="3f913cf5-ef0d-45e0-8462-d9e20b6eab5b">
        Строка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="e7b07e02-814b-4d83-a677-c76b9fbc6b59">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="b1b5cb3e-9c57-4467-a8d6-b419c987952a">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="b3e1c353-05ca-40ba-aae0-d0b7f96d33d2">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="1a6fe8d8-8bad-4d04-a618-8e2fb138ee10">
        <hi rend="Razradka">
         Глава IX
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="a61f80e1-135f-4930-9eaa-38ff7e69e782">
        216,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="18023173-72d4-4079-94e3-a7bfebbbeba6">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e59aa3ff-f5de-42f2-af58-cbf26aee43a4">
        окончить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9f8d8a59-651f-47ec-b95c-ef7c74a415d5">
        докончить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f83f11c3-6c94-419b-83e5-99fbd713a486">
        № 10, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="356b6124-2e79-4a75-9486-5fb75de9ecab">
        217,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f933d64b-67e6-4299-a53a-e678faa09266">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8795b84d-c688-4f5d-8516-d5e82f74d239">
        вызывал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1caa1fca-a09d-4658-957f-d19edce4219a">
        вызывал только
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8e7c1c57-3667-4cd3-89da-768dcd25ac94">
        № 11, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="1c33ebc6-47d4-4b42-ab0f-fce1a129513c">
        217,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="85d5d518-62f1-435e-8aef-7116c79fcfae">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="04561c1e-31a2-4cbf-88ef-fb0a8991d3dc">
        на лодке
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9efbe3b1-f120-47cd-be51-2ff195dbed56">
        в лодке
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1eee4eba-48a2-447b-ae67-ccc88cef926e">
        № 41, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="6dba004f-4dd4-4818-b3a4-6633d2048852">
        217,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="67d2317f-c16e-47f8-b543-2353b3a0f57c">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea4c6087-f88e-4f45-ac58-2db400bb6de7">
        благодарственные речи
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d295fb76-c2fe-435b-9385-db873b84aedd">
        благодарственную речь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a6d81291-ef59-406c-ae6c-4461186ba884">
        № 41, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f29ddd0a-9b92-4478-b07c-51b966d73ddb">
        218,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b7404aa9-598d-44d0-8e5d-0128516ebc44">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f474a901-d449-47d1-98d5-8161e5c9812f">
        ром и морфин
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f85755aa-0d06-4f9a-8777-f1a6a25e1d72">
        брому и морфину
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="cbb43eda-be84-46cb-bcce-b2cbf2be4a15">
        № 10, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="81593c91-e4cb-4f05-aa1a-94b543ca6c1b">
        218,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9f44359b-c101-4edc-af38-a7e6b026e20f">
        23
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d6d03b7e-f6d0-42ba-bdcc-e189a8f7df0d">
        аускультации
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="205d9f35-4b4d-4709-b19c-2ffbb42c0468">
        оскультации
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5a734ad0-9270-4e88-8fcf-76d036c4a8e3">
        № 10, л. З/об
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell rend="colspan:2">
       <p rend="center" uuid="421cf9df-506d-4b23-b674-b961c00c7ca2">
        <hi rend="Razradka">
         Глава X
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="4bb6a968-bd42-4fed-9c8c-230c6d8ea4bf">
        219,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c8014f5f-5e56-43d3-bf40-3b1428ade8da">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="94ab74b0-8de4-4e70-97f1-a909020f288d">
        На Надеждинской
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7e6edd94-fb93-413d-9f76-06d05a283c66">
        В Надеждинской
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="38458b5c-0dad-4f60-9c77-d16cd9b962cb">
        № 10, л. 4
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f3b76d85-ea5d-4b6e-900d-c53155ce89cb">
        220,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6189d8f2-0130-42f2-9a86-e717d830e255">
        13
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bf0ec854-94b7-4524-be23-5b34f9cbfd89">
        здоров, свеж
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0418fca2-4315-4bb6-a8d3-816855cff7de">
        свеж, здоров
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5b2b4a8a-7420-494b-b9c4-a1cafe5e67cf">
        № 10, л. 5/об
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell rend="colspan:2">
       <p rend="center" uuid="7f1e2349-7a77-4fa2-b8e8-2b7b290ca8a0">
        <hi rend="Razradka">
         Глава XI
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="2cdd6ccc-70d3-4318-a810-599fa9164ea9">
        222,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bef7d090-e236-4cd6-9664-1fee7407f65a">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a244fc9b-6c8f-4a81-b552-b121d0bcceaf">
        подготовить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="719988ab-14bb-406e-8bea-d654c48c8b79">
        подготавливать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="687e7b35-0917-493d-a150-0c40b8d06452">
        № 43, л. 17
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0630d5ca-3dfe-41f3-931e-20fbb360af3e">
        222,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0ab98df7-8a79-44ae-be75-8e9771105a5c">
        16
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2c86a74e-224b-42a0-8e41-a5ee49bf3d99">
        пропагандировали народу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c76a1ec5-d1d2-467c-9852-ec70b279021c">
        пропагандировали народ
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f447fade-d44a-470a-a078-0515c0234595">
        № 43, л. 17
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell rend="colspan:2">
       <p rend="center" uuid="64792096-982d-4e17-8c88-c83f66435644">
        <hi rend="Razradka">
         Глава XII
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="cbcfe70b-2136-40cd-afc1-e9d8b62d6114">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="52d71671-d38f-4736-b522-06f114e253db">
        31
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d13b1689-ed9d-49b6-8326-a319547da0d6">
        избранние и верние
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bd508c52-b88d-4db3-81bf-ef1cf4e43b9b">
        избраннии и вернии
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="6fcc392e-cb6a-4afb-993d-3fecd3fb97a3">
        № 39, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="6eb1af76-a928-4b48-a574-ab16618978c4">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5a9d383a-beac-4fc8-bacb-46b3fb4cf020">
        33
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0653a0a3-6380-483e-9341-62a6d766f083">
        власть приимут
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c7632075-e2bd-4210-879b-73aee85386eb">
        область приимут
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="76e220bf-ebfd-43e2-beea-1dfc0e289499">
        № 39, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="57c1b6ba-9cb4-4352-9bc1-4d54d39043e8">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="60b029f4-51fa-4d11-9add-e7d3e41b0a6b">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c59812f3-ff3f-4b4f-8150-64d65ac2a4e3">
        Их агнец победит
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3e77b5ba-da68-4a06-93cf-aa2b444cff5f">
        А агнец победит я
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="dd4474fc-e671-42b0-b121-4ed42da5a4c6">
        № 39, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d54d0479-6e1a-4570-9154-770c46cc619f">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fccc12c6-3437-4f36-bc26-5a56a809cbb3">
        36
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="79eeb168-b1c9-41c8-a0c7-2261f0f45e3d">
        Цари седмь суть
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="30d046ed-c694-475a-8a4c-04fc6b4b7404">
        И цари седмь суть
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="12659a74-1c0e-4573-863f-7093ad573bfa">
        № 39, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="eaa0443f-ff45-415f-95b8-7e1edd0ed193">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e82f1369-ba90-4f1d-b97a-4d32ed94652b">
        39
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3a833e40-5ebd-4cec-9fc1-404e9519e30a">
        покачал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a03cd60b-25d4-4359-8a75-f800585bf6ab">
        покачивал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a47efd32-48db-4305-8ae1-4c222490838f">
        № 32, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9440a4be-226c-46f6-aba6-472d7ec904fd">
        223,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="abb2d01e-4aee-49e1-b709-1f1f79eb22ac">
        40
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="71217d0a-1388-4953-b7a6-a4e553150317">
        Так думали
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7d696796-dabc-458a-8941-b57b266aab42">
        Так же думали
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1fa0118d-0728-42c3-b2b9-bcfb9c62ff03">
        № 32, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="23af328e-f5ac-4766-bf7d-839754704fca">
        224,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6f3202a7-1702-4a17-94ce-5d2048038369">
        7
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="81e45e15-4785-4de7-94d0-b7cb6eed8ea4">
        говорил
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2819f417-707e-4d18-9ee3-d8e8d885dfb1">
        говорит
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b8d49811-74e4-4fa1-ad62-6c6ce8db0883">
        № 32, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
      <cell rend="colspan:2">
       <p rend="center" uuid="2dd59f4a-a7c2-4324-968c-4113c150cfd6">
        <hi rend="Razradka">
         Глава XIII
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <lb>
       </lb>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="932f17b3-2ee1-4b41-8606-d93276caf79a">
        224,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8c8c7c7d-f555-41c7-b265-2c7be0ae47d3">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="11edfc6f-be68-428a-9cbe-9394f2ffe0f6">
        Романа и его друзей
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7237e4fa-77a3-404e-9d92-3c815f295ee5">
        Романа с его друзьями
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="6b70a565-2ade-40de-9398-2fa1a5928a32">
        № 40, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="b9c5c4ef-3644-45cb-a4b0-3b5143095717">
        225,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="49d0e08b-62fe-4a5a-9f61-190b6b7fd164">
        28
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a7eabc38-f9bc-46a3-89c8-5ee6eea32e4a">
        он никого
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7b2d7307-9b7d-498e-8d07-61b6fbf07431">
        он никогда никого
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0e32d1e0-ea28-498b-af0f-a1424034ab50">
        № 43, л. 23
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0aa52622-6fea-4f9b-898e-03de42d205cf">
        225,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c8d7e19-edc0-43dd-bf3a-b1c8adfef4df">
        32
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dd476b69-2dbf-4de8-8933-9eb4fcd0bd9d">
        увлекал в террористическую партию
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="846f15e7-d4a7-4643-8109-e44b15ba867b">
        увлекши в террористическую партию
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ec19df26-8f7f-4b0a-8876-718976e9ce59">
        № 43, л. 23
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="bef8dd42-e2c7-429a-9651-141d33a702cb">
        225,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9cf7fe23-8d85-4329-beb4-777b17f465ca">
        37
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="79d9a38f-da7e-49f2-a291-dde030d8bb4c">
        о себе
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0dd6846a-c7ac-4631-8b4b-e1df2fbfb60f">
        и о себе
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="81dd1793-9126-4457-9227-36a273f55862">
        № 43, л. 24
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="840f0e3c-4db4-45b0-bfc0-9e22f9a16c47">
        227,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ff7593e8-901a-4a1f-9b48-be681bf2462e">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="968b5f9b-57b6-4299-a478-012d5dde7270">
        уже не испытывал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="41ff316b-df9e-4615-9df5-aeb9077d31c6">
        не испытывал уже теперь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a5c948bf-57e0-42c3-a57f-ed98d6fcaba8">
        № 43, л. 27
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="706daad3-d897-4021-981e-5c1f4eb9ae7f">
        227,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8cc63a0e-0184-431a-b925-111f3a105b51">
        10
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea1408f6-96f0-45e6-9df8-5925850e6653">
        взлез
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6efdd93a-5fd5-4135-bfe3-a584d9b79a95">
        влез
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="62efdfd7-e653-4f8a-9166-c0ba82638c88">
        № 42, л. 44
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>