<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Будда
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Февраль | Недельные чтения | Будда. Изложил Л. Н. Толстой
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Будда
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref8">
    <head rend="center">
     БУДДА
    </head>
    <p rend="left" uuid="c48460a6-c6f5-42cc-b259-15501de45dd6">
     Две тысячи четыреста лет тому назад жил в Индии царь Судходана. У него было две жены, две родные сестры, но детей ни от одной, ни от другой не было. Царь очень огорчался этим, и вдруг, когда он уже перестал надеяться, старшая жена его, Майя, родила сына.
    </p>
    <p rend="left" uuid="350710e8-29e9-4893-ac03-4af378ae9761">
     Царь не мог нарадоваться на сына и ничего не жалел для него, чтобы радовать, веселить и обучать сына всяким наукам. Сидхарта — так назвали сына — был мальчик и умный, и красивый, и добрый. Когда Сидхарте минуло 19 лет, отец женил его на его двоюродной сестре и поселил молодых в великолепном дворце, среди прекрасных садов и рощ. Во дворце и садах молодого Сидхарты было всё то, чего только может желать человек.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0c94f65-04b0-4786-b160-d7a8d3ab706a">
     Желая видеть своего любимого сына всегда счастливым и веселым, царь Судходана строго приказал приближенным и слугам Сидхарты не только ничем не огорчать его, но и скрывать от него всё то, что могло бы опечалить молодого наследника или навести его на грустные мысли.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cdc30dd-6380-42e4-bce0-c9914956cf55">
     Сидхарта не выезжал из своих владений, а в своих владениях он не видал ничего испорченного, нечистого, стареющегося. Слуги старались убирать всё то, что могло быть
     <hi rend="opdelimiter">
      неприятно
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">96</hi>-->
     <pb n="97" xml:id="page_Tolstoy90_v1_97">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      для
     </hi>
     вида, не только удаляя всё нечистое, но и убирали и срывали с деревьев и кустов завядшие листья. Так что молодой Сидхарта видел вокруг себя только всё молодое, здоровое, красивое и веселое.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7750ab7a-da14-42d3-a59b-deed4e292d5b">
     Так прожил Сидхарта более года после женитьбы. Один раз, катаясь по своим садам, Сидхарта вздумал выехать из своих владений, чтобы посмотреть, как живут другие люди.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0269ce5c-7043-4b34-ae68-790a6918c8e4">
     Сидхарта приказал своему вознице Чанне везти его в город. Всё, что он увидал: улицы, дома, мужчин и женщин в различных одеждах, лавки, товары, всё это было ново для Сидхарты и приятно заняло и развлекло его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6908d2ce-2fef-4567-b49f-12f4a7f7246e">
     Но вдруг на одной из улиц он увидал такого странного человека, каких он никогда не видел. Странный человек сидел скорчившись у стены дома и громко и жалобно стонал. Лицо этого человека было бледно и сморщено, и он весь дрожал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8674a824-736c-4364-bc48-5fec41ad30fd">
     — Что с этим человеком? — спросил Сидхарта у возницы Чанны.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6ab60c24-66ea-450c-8c44-866090c8e662">
     — Верно, болен, — сказал Чанна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2774727e-36fb-43c3-a9fe-815b70ac7cf2">
     — Что такое значит болен?
    </p>
    <p rend="left" uuid="07c2d4cd-72b5-49cf-bf8f-b729a83afd93">
     — Болен значит то, что тело его расстроилось.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6aefb630-4d81-450b-8e95-65cdf2debadc">
     — И что же, ему больно?
    </p>
    <p rend="left" uuid="8d45c126-8aad-4122-aedb-59adeed1eabb">
     — Должно быть, больно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fcb6ca0d-88b2-44e9-9e3f-bcb54b8c1ca2">
     — Почему же это сделалось с ним?
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4bf7226-540d-4ec3-9253-e0500884dfee">
     — Напала болезнь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="24772c51-bcbf-4662-b76e-b1fa4fd789f8">
     — И на всех так может напасть болезнь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed449aab-ebc2-42ae-bef7-ccec4183a362">
     — На всех.
    </p>
    <p rend="left" uuid="89063afb-64c6-4849-9f62-e4648e01fa2e">
     Сидхарта больше не спрашивал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d3eeab14-497e-4022-9b1b-ce209e33c99d">
     Немного дальше к колеснице Сидхарты подошел старик нищий. Дряхлый, с согнутой спиной, с слезящимися красными глазами, старик насилу переставлял высохшие, трясущиеся ноги и, шамкая беззубным ртом, просил милостыню.
    </p>
    <p rend="left" uuid="08951860-c950-48ec-8ae0-a1a10ff542aa">
     — Это тоже больной? — спросил Сидхарта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="23fbbf10-5a27-499a-a151-d401697da195">
     — Нет, это старик, — сказал Чанна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="33e99629-113e-4108-8d45-06d6106d8ac7">
     — Что значит старик?
    </p>
    <p rend="left" uuid="540d54ce-a17d-4556-b961-74bbf1a41825">
     — Значит: состарился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="624c6de4-3462-4b40-89d4-bad01f9b630c">
     — Отчего же это сделалось?
    </p>
    <p rend="left" uuid="146533a3-95cb-423f-8da2-d1f174d63846">
     — Жил долго.
    </p>
    <p rend="left" uuid="391f3e3b-e4e8-4ed8-a2cf-6dc52270815e">
     — Все люди стареются? Это делается со всеми, кто долго живет?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d788b871-86fb-4acb-b64b-b0b2355752ba">
     — Со
     <hi rend="opdelimiter">
      всеми.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">97</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="398c4daa-3281-4cfd-bb50-0991aed1e59a">
     <pb n="98" xml:id="page_Tolstoy90_v1_98">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Сделается и со мной, если я долго проживу?
    </p>
    <p rend="left" uuid="47aca7ec-bb71-4ab2-86bb-0d368be53aac">
     — Со всеми то же, — отвечал Чанна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e13d57c9-542b-424e-b223-20ededeb03b5">
     — Вези меня домой, — сказал Сидхарта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2725973-1ef5-47fb-80ad-d43107cbbd7b">
     Чанна погнал лошадей, но на выезде из города их задержали люди. Они на носилках несли что-то, похожее на человека.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8229dd7d-bfd9-4def-b62e-6278979e4445">
     — Что это? — спросил Сидхарта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b8a09d0-7936-4c6c-9b92-5348a48a9055">
     — Это мертвый, — ответил Чанна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6872d676-14b9-4cd1-ac8c-b9f52873b54a">
     — Что значит мертвый? — спросил Сидхарта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd0d714f-a45b-4d31-b06b-3827830c827b">
     — Мертвый значит, что жизнь кончилась.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0620ce5-972c-421f-b225-59d9493d0d98">
     Сидхарта слез с колесницы и подошел к людям, несшим мертвеца. Мертвец с открытыми, остановившимися, стеклянными глазами, оскаленными зубами и окостеневшими членами лежал так неподвижно, как только лежат мертвецы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b7d2007-4aa9-4d3f-b41b-30bbd8dbb57d">
     — Отчего это случилось с ним? — спросил Сидхарта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ba83be9-cb2d-435a-ab0f-7eb8bd2957c6">
     — Смерть пришла. Все умирают.
    </p>
    <p rend="left" uuid="70ee52a6-0d4c-4f56-854e-b267daa2939a">
     — Все умирают, — повторил Сидхарта и, вернувшись на колесницу, не поднимая головы, доехал до дома.
    </p>
    <p rend="left" uuid="69f23cbb-faa9-4f16-b8f1-86c41691d503">
     Целый день Сидхарта просидел один в дальнем углу сада и не переставая думал о том, что он видел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc8ef9c7-4416-48e1-be89-595e5398d4c7">
     «Все люди болеют, все люди стареются, все люди умирают, — как же могут люди жить, зная, что всякий час они могут заболеть, что они с каждым часом стареются, обезображиваясь и теряя силы, и, кроме того, знают, что всякий час могут умереть, наверное умрут рано или поздно. Как же можно чему-нибудь радоваться, что-нибудь делать, как же жить, зная наверное, что умрешь? Этого не должно быть, — сказал себе Сидхарта. — Надо найти избавление от этого. И я найду его. И, когда найду, передам его людям. Но для того, чтобы найти это, надо уйти из этого дворца, где всё развлекает мои мысли, уйти от жены, от отца и матери и пойти к пустынникам и мудрецам и спросить их, как они понимают обо всем этом».
    </p>
    <p rend="left" uuid="de30fc93-fca2-46b4-af0b-0cedac905b78">
     И, решив это, Сидхарта на следующую ночь позвал своего возницу Чанну, велел оседлать себе лошадь и отворить ворота. Прежде чем уехать из дому, он вошел к своей жене. Она спала. Он не стал будить ее, но, мысленно простившись с нею, тихим шагом, стараясь не разбудить спящих рабов и рабынь, вышел навсегда из своего дворца и, сев на лошадь, один уехал из родного дома.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e42f8764-14c8-4731-88e2-2bbf9b8b61a5">
     Проехав так далеко, как могла везти его лошадь, он слез с нее и пустил ее, а сам, переменившись платьем с
     <hi rend="opdelimiter">
      встретившимся
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">98</hi>-->
     <pb n="99" xml:id="page_Tolstoy90_v1_99">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      монахом
     </hi>
     и обрезав себе волосы, пошел к браминским мудрецам-пустынникам и просил их объяснить ему то, чего он не понимал: зачем болезнь, старость и смерть и как избавиться от них. Один брамин принял его и передал ему браминское учение. Учение это было в том, что душа человеческая переселяется из одного существа в другие, что всякий человек был в прежней жизни животным и по смерти, смотря по своей жизни, переселится в высшее или низшее существо. Сидхарта понял это учение, но не принял его. Он прожил у браминов полгода и ушел от них в дремучие леса, где жили знаменитые учители-пустынники, и прожил с ними шесть лет в посте и
     <hi>
     </hi>
     трудах. И он так много трудился и постился, что о нем прошла слава в народе, и около него собрались ученики, и люди стали восхвалять его. Но и в учении этих пустынников он не нашел того, чего искал, и на него нашло искушение, и он стал жалеть о том, чтó покинул, и хотел вернуться к своему отцу и жене. Но он не пошел домой, а ушел от своих почитателей и учеников и удалился в место, где никто не знал его, и думал всё о том же: как спастись от болезни, старости и смерти.
    </p>
    <p rend="left" uuid="36047937-050f-4d10-9c07-09550830370b">
     Долго он мучился, но один раз, когда он сидел под деревом и думал всё о том же, ему вдруг открылось то, чего он искал: открылся путь спасения от страданий, старости и смерти. Путь спасения представился ему в четырех истинах.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0283a27-e407-438b-9286-a5509d7599ac">
     Первая истина была в том, что все люди подвержены страданиям. Вторая истина в том, что причина страданий — страсти. Третья истина в том, что для того, чтобы избавиться от страдания, надо уничтожить в себе страсти. Четвертая истина в том, что для того, чтобы уничтожить страсти, нужно четыре дела.
    </p>
    <p rend="left" uuid="09b5caf1-41fa-40e6-93b8-1ba821c63f2e">
     Первое — пробуждение сердца; второе — очищение мыслей; третье — освобождение себя от недоброжелательства и раздражительности; четвертое — пробуждение в себе любви не только к людям, но ко всему живому.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c14b606c-44e1-4381-9b61-5f1cf5efad60">
     Умерщвлять свою плоть излишне, нужнее всего очищение души от дурных помыслов. Истинное же освобождение — только в любви. Только человек, заменивший любовью свои похотливые желания, порывает цепи невежества, страстей и избавляется от страдания и смерти.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0fb0daa6-f4e3-4d4e-b52d-af5c9f08279b">
     Когда учение это открылось ему, Сидхарта оставил пустыню, перестал поститься и изнурять свое тело и стал ходить по народу и проповедывать открывшуюся ему
     <hi rend="opdelimiter">
      истину.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">99</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="e39429f9-4b6f-4804-9962-ba4c2bce67fb">
     <pb n="100" xml:id="page_Tolstoy90_v1_100">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Сначала
     </hi>
     ученики оставили его, но потом, поняв его учение, опять присоединились к нему. И, несмотря на то, что брамины преследовали Сидхарту-Будду, учение его всё более и более распространялось.
    </p>
    <p rend="left" uuid="11dfc18e-a141-40e4-81a9-a32ed76fb5b7">
     Учение свое Сидхарта проповедывал народу в
     <hi>
      десяти заповедях:
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a13e145-23d4-4965-af49-2e1768a2a723">
     Первая заповедь: не убивай, береги жизнь всего живого.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ac64519-f73a-47b2-9526-dadd111a96dc">
     Вторая заповедь: не крадь, не грабь, не отнимай у людей произведения их труда.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb3cee91-97a0-41b7-9803-97083923ddca">
     Третья заповедь: будь целомудренен и в мыслях и в жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc15dce5-8a7a-4f78-bdb1-1d04641bad34">
     Четвертая заповедь: не лги; говори правду, когда нужно, бесстрашно, но любовно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a4e6fbb1-06f5-4404-8379-4bd203fbe5b5">
     Пятая заповедь: не говори дурного о людях и не повторяй того дурного, что говорят о людях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="01d358a3-1174-4374-9da3-0d16f1ae34c4">
     Шестая заповедь: не клянись.
    </p>
    <p rend="left" uuid="41e09201-751c-46f9-b5db-cd0fe705ad22">
     Седьмая заповедь: не трать время на пустые речи, но говори дело или молчи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2448eff0-ebf1-47dc-a116-656bc5cfed49">
     Восьмая заповедь: не корыстуйся и не завидуй, а радуйся благу ближнего.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d881647b-9c1a-464e-8552-2ec11f9e98e5">
     Девятая заповедь: очищай сердце от злобы, никого не ненавидь, а люби всех.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ddc4c4b-5689-4e49-9867-ee04a32445c4">
     Десятая заповедь: старайся понять истину.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fbd83f45-4fc9-4001-85eb-8755711c81bb">
     В продолжение шестидесяти лет Будда, переходя из места в место, проповедывал свое учение.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f347435c-f22b-4525-9623-e61b50029c0f">
     Последние годы Будда был слаб, но всё еще ходил и проповедывал. На одном из таких переходов он почувствовал приближение смерти и, остановившись, сказал: «Меня томит жажда». Ученики подали ему воды, он выпил немного, посидел и пошел дальше. Но около реки Харанеавата он опять остановился и, сев под дерево, сказал ученикам своим: «Пришла моя смерть. Помните без меня всё, что я говорил вам». Любимый ученик его Ананда, слушая его, не мог сдержаться и, отойдя в сторону, заплакал. Сидхарта тотчас же послал за ним и сказал: «Полно, Ананда! не плачь, не тревожься. Рано или поздно мы должны расстаться со всем, что нам дорого здесь. Разве на этом свете есть что-нибудь вечное? Друзья мои, — прибавил он, обращаясь к другим ученикам, — живите так, как я учил вас. Освобождайтесь от опутывающей людей сети страстей. Идите по тому пути, который я указал вам.
     <hi rend="opdelimiter">
      Помните
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">100</hi>-->
     <pb n="101" xml:id="page_Tolstoy90_v1_101">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      всегда,
     </hi>
     что телесное всё разрушается, только истина неразрушима и вечна. В ней ищите спасение».
    </p>
    <p rend="left" uuid="119aa64b-1584-40b2-9a9a-1fcaa440ec43">
     Это были последние слова его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="866601a8-4a66-4514-a259-8f6f72d1772f">
     <hi>
      Изложил Л. Н. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d92e778f-3239-48de-8c68-1a1ab3227da8">
     12-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="36fac828-986c-4c5c-be70-30ca3c76300d">
     <hi>
      Нет ничего более несомненного
     </hi>
     ,
     <hi>
      чем то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что смерть ожидает каждого из нас
     </hi>
     ,
     <hi>
      а между тем все мы живем так
     </hi>
     ,
     <hi>
      как будто ее никогда не будет
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="395258d2-90d0-4e04-9fec-22bd4889a0a6">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a23b8f4-3010-46da-8c1f-1b3f080291cc">
     Кончается ли наша жизнь со смертью, это вопрос самый большой важности, и нельзя не думать об этом. Смотря по тому, верим ли мы или нет в бессмертие, и поступки наши будут разумны или бессмысленны.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c752be24-c35e-4406-aeab-79f9580242ed">
     Поэтому главная наша забота должна быть в том, чтобы решить вопрос: совсем или не совсем умираем мы в плотской смерти, и, если не совсем, то что именно в нас бессмертно. Когда же мы поймем, что есть в нас то, что смертно, и то, что бессмертно, то ясно, что и заботиться мы в этой жизни должны больше о том, что бессмертно, чем о том, что смертно. Люди же обыкновенно поступают как раз обратно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2b2249f8-95f3-4243-a1e1-226005bffbcd">
     <hi>
      По Паскалю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3d1b4a7d-0358-4370-b118-c4647dd00832">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a716e1d-fb29-4227-aa2e-2089904d00f8">
     Это ужасный мир, если страдания в нем не производят добра. Это какое-то злое устройство, сделанное для того, чтобы духовно и телесно мучить людей. Если это так, то мир невыразимо безнравственен, так как он делает зло не для будущего добра, но праздно, бесцельно. Он как будто нарочно заманивает людей только для того, чтобы они страдали. Он бьет нас с рождения, подмешивает горечь ко всякой чаше счастия и делает смерть всегда грозящим ужасом. И, конечно, если нет бога и бессмертия, то понятно высказываемое людьми отвращение к жизни: оно вызывается в них существующим порядком или, скорее, беспорядком, — ужасным нравственным хаосом, как его следует
     <hi rend="opdelimiter">
      назвать.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">101</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="831c9106-41f1-4aba-be65-014199cccb1a">
     <pb n="102" xml:id="page_Tolstoy90_v1_102">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Но
     </hi>
     если только есть бог над нами и вечность перед нами, то изменяется всё. Мы прозреваем добро в зле, свет в мраке, и надежда прогоняет отчаяние.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c46c544-040f-401c-99f7-84dbd905cfb7">
     Какое же из двух предположений вероятнее? Разве можно допустить, чтобы нравственные существа — люди — были поставлены в необходимость справедливо проклинать существующий порядок мира, тогда как перед ними выход, разрешающий их противоречие. Они должны проклинать мир и день своего рождения, если нет бога и будущей жизни. Если же, напротив, есть и то и другое, жизнь сама по себе становится благом и мир — местом нравственного совершенствования и бесконечного увеличения счастья и святости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5569dd1f-47b1-4625-9478-62f0ec658db6">
     <hi>
      Эразм.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d89cd27a-8271-408e-81ca-ba0ea9b6313e">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="a64569a8-1989-45e5-930f-d5444cdd3fc0">
     <hi>
      Чем глубже сознаешь свою жизнь
     </hi>
     ,
     <hi>
      тем меньше веришь уничтожению в смерти.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2d6480bc-7b0f-40ef-b7e2-583620099f72">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="89117e87-ec03-4fd1-bf98-225f27e78f2a">
     Мы часто стараемся вообразить себе смерть и переход
     <hi>
      туда,
     </hi>
     но это совершенно невозможно, как невозможно вообразить себе бога. Всё, что можно, это то, чтобы верить, что смерть есть — как и всё исходящее от бога — добро.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="008a5970-d60a-4201-8ea6-7449143dc914">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6e80ca49-19fe-44a3-9981-c4250d4f41dc">
     Что бы такое ни было то начало в человеке, которое чувствует, понимает, живет и существует, оно свято, божественно и потому должно быть вечно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="21e97c51-4c59-4398-a6d1-da3712609688">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b4014c3d-186f-4b40-a38f-13eb946f09d6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b0754bc7-88b7-42fd-9780-fc790ccad4b3">
     Не верит в бессмертие только тот, кто никогда серьезно не думал о смерти.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f7d7f121-d500-4194-b94d-56085c1eb217">
     13-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="114c05e2-535f-4237-bd2c-a55f8cf783ab">
     Религия — это всем понятная философия.
    </p>
    <p rend="left" uuid="543369d0-efb3-484e-b7e7-c63adaeb11a1">
     <!--<hi rend="opnumber">102</hi>-->
     <pb n="103" xml:id="page_Tolstoy90_v1_103">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="031fa3a5-087e-4166-af60-4fe88c958a33">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="34e49535-0ca7-4417-8e9b-592bc6095410">
     <hi>
      Человек может угодить богу только хорошей жизнью. И потому всё
     </hi>
     ,
     <hi>
      чем
     </hi>
     ,
     <hi>
      кроме хорошей
     </hi>
     ,
     <hi>
      чистой
     </hi>
     ,
     <hi>
      доброй
     </hi>
     ,
     <hi>
      смиренной жизни
     </hi>
     ,
     <hi>
      человек думает угодит
     </hi>
     ь богу, всё это один обма
     <hi>
      н и ложное служение богу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="5f9e5a94-a844-4db4-858d-0e07cdd8af66">
     <hi>
      По Канту
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f0ae145a-55ca-4c8e-a382-242f0be1a1cd">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="70cf7f9e-c6f5-48fd-9170-3e31c1aaeb37">
     Особенность христианского учения в том, чтобы представлять себе нравственно-хорошее и нравственно-дурное отличающимися одно от другого не как небо от земли, а как небо от ада. Представление ада с его вечными мучениями возмущает душу, но по смыслу своему это представление верно. Оно служит нам предостережением от того, чтобы мы не думали, что добро и зло, царство света и царство тьмы, стоят рядом и что есть между ними постоянные переходные ступени. Представление это указывает на то, что добро и зло отделены друг от друга неизмеримой бездной.
    </p>
    <p rend="right" uuid="aea44604-10fb-46b4-b91f-745e70375e37">
     <hi>
      По Канту
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ae93e4f8-45a1-4fab-9dd6-00bb227561ea">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b657837e-02df-4400-a5d3-814bc59bf29e">
     Первое и самое древнее мнение в отвлеченных вещах — всегда самое вероятное, потому что здравый человеческий ум тотчас же напал на него. Таково существование всемирного начала — бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="07e9f36c-f04a-4a17-95c3-ed83c70630c6">
     <hi>
      По Лессингу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dd0fa282-2026-4684-92eb-40c41ea5ee9e">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7bb872d4-1261-4c88-aff3-52434e53d5e3">
     Религия — это упрощенная и обращенная к сердцу мудрость. Мудрость — это разумом оправданная религия.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f2baa73f-8f77-4917-a269-04f52e882b2c">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc7efb52-d2c3-48f7-bed3-f4eeadaced6e">
     Из того, что люди называют религией, вытекают их правила воспитания, их политика, социальная экономия и искусство.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3eb5d50f-4c54-45f9-afb1-39199fac801e">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="70e90257-5234-42e0-a518-723aa57f7364">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="bd0bcb21-508b-4368-b545-45b35251bb5b">
     Человек без религии, т. е. без какого-либо отношения к миру, так же невозможен, как человек без сердца. Человек может не знать, что у него есть сердце; но как без сердца, так и без религии человек не может существовать
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a4879d4-2dc6-4281-8a46-b8ce3f84e788">
     <!--<hi rend="opnumber">103</hi>-->
     <pb n="104" xml:id="page_Tolstoy90_v1_104">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="94cf465c-91af-4318-b2f6-1cb50fd28016">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="8ded2fd3-b3bf-4d45-973f-c52f8961e13f">
     Надо правила доброй жизни (не убивай, не сердись, не блуди, не плати злом за зло и другие) считать истинными и обязательными для нас не потому, что это божьи заповеди, а надо считать их божьими заповедями потому, что мы чувствуем, что они внутренно обязательны для нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4a2e3ce1-2d44-4707-9df6-64f56ff5f0f3">
     <hi>
      По Канту
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="51cfffbd-2d39-4c9d-965b-e7a306497aa8">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ff25f94-d78e-4a08-97c5-926cf6771a13">
     «Как же жить, не зная, что будет, не зная, что нас ожидает?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="a93cad5b-ab3d-424a-ac18-108915fa0cab">
     Только тогда и начинается настоящая жизнь, когда не знаешь, что нас ожидает. Только тогда творишь жизнь и исполняешь волю бога.
     <hi>
      Он
     </hi>
     знает. Только такая деятельность служит свидетельством веры в бога и в его закон. Только тогда и свобода и жизнь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7ee46e2d-3990-43e8-a8f5-38dc6615b47b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="42427511-eb32-4c22-a3e6-9c7b57d06115">
     Религия может осветить философские рассуждения. Философские рассуждения могут подтвердить религиозные истины. И потому ищите общения с истинно-религиозными людьми и с истинными философами, как живыми, так и умершими
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0c5c9b6c-55aa-4370-bfaa-8d4beafaca0d">
     14-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="637b3ff6-7b4c-4140-b25b-4116bc1db62b">
     В человеке живет дух божий.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ec1ed1dc-2bbf-4eb6-86ef-edd2543e1d55">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="543427c8-a06e-4735-8f3c-7b5dd65e57c4">
     Если кто не родится свыше, не может увидеть царствия божия.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e427a35b-4267-48d1-8ef2-f5604a7bdbbf">
     <hi>
      Ин. гл. 3, ст. 3.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="724131f1-7419-4075-aff7-6fe1b37b43a5">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="0418eed6-6713-4c37-913f-32d8a01834cd">
     Разум может проясняться только в добром человеке. Человек может быть добрым, только когда в нем прояснен разум. Для доброй жизни нужен свет разума, для света разума нужна добрая жизнь. Одно помогает другому. И потому, если разум не помогает доброй жизни, это не настоящий разум. И если жизнь не помогает разуму, то это не добрая жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="46aacc03-8349-4054-8544-644305d62e13">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7c9d3ca6-7624-4289-b940-adb458bf62bd">
     <!--<hi rend="opnumber">104</hi>-->
     <pb n="105" xml:id="page_Tolstoy90_v1_105">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c1000780-95fc-416d-8db8-53a5eab30e77">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="22d7bee4-6f4c-4b98-a48a-3db63e0e9d88">
     Купец, женившись на царевне, построил ей дворец, накупил ей дорогих нарядов, приставил к ней сотни слуг, всячески стараясь веселить ее. Но царевна скучала и всё думала о своей царской породе. Так и душа в человеке. Окружи ее человек всеми земными удовольствиями, она скучает по своему дому, по тому началу — богу, от которого она вышла.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0f813da9-8eb0-4bb9-8d36-57ea49fa8748">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="063e5c64-4680-4dba-b33c-3b0e5b9ad2a2">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="35b9ebc3-207c-475a-86f6-cc99ec7696de">
     Хотя люди не знают, что такое добро, но они имеют его в себе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c59454a7-ab01-4891-b781-f8893a44119b">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="003a6812-c9ce-4c1a-843b-e94ece8bd302">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="639050a2-c1c3-4a51-88f8-86f43814f17b">
     Жил в древности в Риме мудрец Сенека. Он не знал Христа и его учения, но понимал жизнь так же, как Христос. Вот что он писал своему другу: «Ты хорошо делаешь, любезный Люцилий (так звали друга), что стараешься сам своими силами держать себя в хорошем и добром духе. Всякий человек всегда может сам себя так настроить. Для этого не нужно подымать руки к небу или просить сторожа при храме, чтоб он пустил нас поближе к богу, чтобы он нас лучше расслышал: бог всегда близко к тебе, он внутри тебя. Да, милый Люцилий, я утверждаю, что в нас святой дух, свидетель и страж всего хорошего и дурного. Он обходится с нами, как мы обходимся с ним. Если мы бережем его, он бережет нас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6707a44d-c457-468f-a2e5-5c352f3d21ef">
     В каждом добром человеке живет бог».
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bcf470ca-ae66-4c53-9382-8bff0a0fc6c8">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="19c8e426-e84f-486d-92b0-2a5457c5061e">
     Так же, как ты не видишь души человека, ты не видишь бога, но ты познаешь его в его творениях. Так же не можешь ты не признать божественную силу души, проявляющуюся в ее вечном стремлении к совершенству.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ddcd3845-51c3-4fae-b984-f5a02005a6f2">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4fb32c77-2427-4998-b21d-63ce45c43f01">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="dbe8343d-adf9-443f-b666-d4289a2b3143">
     <hi>
      В каждом из нас живет бог. Ничто так не удерживает человека от зла и помогает делать доброе
     </hi>
     ,
     <hi>
      как память об этом
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="left" uuid="8321b950-311b-471c-9e7e-0f0cb583e41e">
     <!--<hi rend="opnumber">105</hi>-->
     <pb n="106" xml:id="page_Tolstoy90_v1_106">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f1c9196c-eaba-4b55-8d4e-d18c2c542f10">
     15-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca6f3371-6fe5-4351-bb47-06779a47e144">
     Есть простота естественная и есть простота мудрости. И та и другая вызывают любовь и уважение.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d26f537e-60ea-4ba5-9e9b-28aa7fe6ee2d">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="db36998c-67b9-4169-81e7-7a9ca1c7a305">
     Большинство жизненных задач решаются как алгебраические уравнения: приведением их к самому простому виду.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b2d0c455-875a-44d6-b9c0-0c48575ae998">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8481655-0fa0-4402-9a97-a92a316d471c">
     <hi>
      Слова истины всегда без украшений и просты
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="53e94a02-7172-4361-8603-8a6982f7a12c">
     <hi>
      Марцеллин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1693ffe6-4e9a-4338-a0fd-247f4b20dfd2">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed831666-8f9f-4d5f-8293-a307d4c6420b">
     Величайшие истины — самые простые.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="10a28cb8-abe7-467f-95f4-cce219210579">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0428110-c0d9-4765-a8f6-cce0004261e5">
     Простота всегда привлекательна. От этого привлекательность детей и животных.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6c3ff8f1-695a-4e1c-a949-aea5800af98e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ea7003d-78e5-4ba6-bc76-12b7ba4c4319">
     Природа ничего не знает о том ненавистном разделении, которое люди устроили между собою. Она оделяет людей душевными свойствами, не предпочитая благородных и богатых. Естественные добрые чувства, кажется, даже чаще встречаются среди простых людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="006c4363-d681-4a0c-9ede-b857a8d2c903">
     <hi>
      Лессинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2f22f37a-7f50-4a93-8e9e-a00b85b43f11">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ad82085-542c-496c-8320-526143b73cdd">
     Когда люди говорят мудрено, хитро и красно, то они либо хотят обмануть, либо хотят величаться. Таким людям не надо верить, не надо подражать им.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4e8ebb27-8ae5-4e05-ac0d-c5316a88e485">
     Хорошие речи просты, понятны всем и разумны
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2c13bf3b-199a-4e6b-9e41-cc317f3470c4">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="322ac389-9dc2-4a31-877a-caa78992e85b">
     Простота есть сознание своего человеческого достоинства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="71420c96-f07f-4a4f-931d-a0b639edccfe">
     <hi>
      Буаст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="fe2539a9-2b15-454b-9c19-7eb16fc9245c">
     <!--<hi rend="opnumber">106</hi>-->
     <pb n="107" xml:id="page_Tolstoy90_v1_107">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3e9a3953-6290-4298-9ced-21a9d725830e">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="da4fbf48-20fa-4f6c-9e17-f602e038517e">
     Простота всегда бывает следствием возвышенности чувств.
    </p>
    <p rend="right" uuid="27f97607-de8c-41e9-b52e-ef070ad876bb">
     <hi>
      Д’Аламбер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="786042c1-7819-4595-95b0-47429ddcb4a4">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5334c5a-d4eb-417e-b000-51a8c7fe6a34">
     Слово сближает людей, и потому надо стараться говорить так, чтобы все могли понимать тебя и чтобы всё, что ты говоришь, была правда.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6a1ee4d3-1d5b-47fc-b07a-7874b2b17019">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="32264736-91de-45e0-8298-ad41c276748f">
     Избегай всего искусственного, исключительного, всего могущего обратить на тебя внимание. Ничто так, как простота, не содействует сближению людей.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2376094b-3352-4193-9575-c2b4a5b376f2">
     16-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc0f695b-31ba-4a52-b631-860ba5f21ab9">
     Чем моложе и маломысленнее человек, тем больше он верит в то, что сущность его жизни в теле. Чем старше и разумнее, тем всё более и более познает он основу жизни и своей и всего мира в духовном.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b4345f54-d29b-4826-af24-b5c3a2224610">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="77ca4869-f5d2-4f28-b20c-4724d53fa236">
     Хорошо почаще вспоминать о том, что наша истинная жизнь — не одна та наружная, телесная, какую мы проживаем здесь, на земле, но что вместе с этой жизнью есть в нас и другая, внутренняя жизнь — духовная.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6b6d1d9-b84a-4182-8ea8-e86057f3825e">
     Видимая телесная жизнь наша — это то же, что леса для постройки здания. Леса сами по себе нужны только до тех пор, пока строится здание. Когда же здание кончено, они не нужны и их снимают. То же и с нашей телесной жизнью. Она нужна только для постройки здания духовной жизни, а когда это здание построено, тело уничтожается.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ec454a8-e394-4c35-ad49-d22553d59667">
     Когда мы видим огромные, высокие, скрепленные железом леса, тогда как самое здание только чуть поднимается над фундаментом, нам кажется, что всё дело в лесах, а не в здании. То же нам кажется, когда мы всю свою жизнь видим в нашем теле.
    </p>
    <p rend="left" uuid="65b96534-1607-4a6c-8809-3d24fbaa3029">
     Хорошо напоминать себе и друг другу, что как леса только затем, чтобы можно было построить здание, так и тело наше только затем, чтобы выросла жизнь духовная.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5f3260ae-7b1a-4eea-a006-e43c11495e76">
     <!--<hi rend="opnumber">107</hi>-->
     <pb n="108" xml:id="page_Tolstoy90_v1_108">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="472c4fd4-1915-4ee7-951c-104e30c30053">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d146c47-d772-4da5-96ad-b4a46aad456f">
     Взгляни на небо и на землю и подумай: всё это преходяще, все эти и горы, и реки, и различные формы жизни, и произведения природы. Всё это преходит. Как только ты ясно поймешь это, тотчас явится просветление, и ты узнаешь то, чтó есть и не преходит.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d538144a-43b6-426a-a070-ae87e2c9d40d">
     <hi>
      Буддийское изречение.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="801ff3b9-c7f4-4b23-ac61-7eb3d01d61b0">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c4667bb-1876-4309-a94d-b417a190ba05">
     <hi>
      Мы удивляемся на величину зданий
     </hi>
     ,
     <hi>
      гор
     </hi>
     ,
     <hi>
      небесных тел
     </hi>
     ,
     <hi>
      высчитываем в них миллионы кубических футов
     </hi>
     ,
     <hi>
      пудов
     </hi>
     ,
     <hi>
      а все эти
     </hi>
     ,
     <hi>
      кажущиеся столь великими вещи
     </hi>
     —
     <hi>
      ничто в сравнении с тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтò знает про всё это. Самое могущественное в мире то, что не видно
     </hi>
     ,
     <hi>
      не слышно и чего нельзя ощупать
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8f18becf-8c43-4ace-b2b0-0b7e7a5cd286">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="47e6aafa-d0a3-4d78-b30c-19206e7d5a47">
     Помни, что смертен не ты, а твое тело, что живо не твое тело, а дух в теле. Не тело твое заставляет твой дух понимать твою жизнь и жизнь мира, а дух, живущий в тебе, двигает, чувствует, вспоминает, предвидит, управляет и руководит твоим телом и твоими поступками. И как невидимая сила управляет твоим телом, так должна быть и та невидимая сила, которая управляет всем миром.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ec232069-a13d-4c85-aa50-4739bf3909d9">
     <hi>
      По Цицерону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5634f12d-9a23-4162-a5ae-128925ed9f36">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a2bb7b8-3e10-4bb9-9a2d-da9fb8f22da0">
     Только освободившись от обмана чувств, признающих действительно существующим и важным мир
     <hi>
      телесный
     </hi>
     , человек может понять свое истинное назначение и исполнять его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cfce20ad-6d52-486d-b09f-7bf88698f410">
     17-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="205078e7-7972-47d6-9ae1-ca1deea9cf0b">
     Все люди мира имеют одинаковые права на пользование естественными благами мира и одинаковые права на уважение.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="130f8df5-4ca1-4bc3-b302-cd91f3acc901">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="8bb57dd2-6a15-4a44-ad71-70e390928414">
     Мы удивляемся на то, как извращено было христианство, как оно мало, даже совсем не осуществлено в жизни, а между тем, разве это могло быть иначе с учением, которое своим требованием поставило истинное равенство людей: все —
     <hi rend="opdelimiter">
      сыны
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">108</hi>-->
     <pb n="109" xml:id="page_Tolstoy90_v1_109">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      бога,
     </hi>
     все — братья, жизнь всех одинаково священна. Истинное равенство требует не только уничтожения каст, званий, преимуществ, но уничтожения главного орудия неравенства — насилия. Равенство не может быть осуществлено, как это думают, гражданскими мероприятиями, оно осуществляется только любовью к богу и людям. Любовь же к богу и людям внушается не гражданскими мероприятиями, а истинным религиозным учением.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5569a9ef-c194-4dbb-8bc2-9850dc3a6675">
     То, что люди могли впасть в грубое заблуждение о том, что свобода, братство и равенство могут быть введены казнями, угрозами казней, насилием, не показывает того, чтобы то, к чему стремились люди, было неверно, а только то, что был неверен тот путь, которым заблуждающиеся люди пытались осуществить свободу, братство и равенство.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="24fbed1c-fb3d-4fb6-882b-f39995fcbd58">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="1075ee9a-3a2b-4895-ae4d-fb7a9ea8fcf8">
     <hi>
      Говорят
     </hi>
     ,
     <hi>
      равенство невозможно
     </hi>
     ,
     <hi>
      потому что всегда будут одни люди сильнее
     </hi>
     ,
     <hi>
      умнее других
     </hi>
     .
     <hi>
      Именно поэтому-то
     </hi>
     ,
     <hi>
      потому что одни люди сильнее
     </hi>
     ,
     <hi>
      умнее других
     </hi>
     ,
     <hi>
      говорит Лихтенберг, особенно и нужно равенство прав людей
     </hi>
     .
     <hi>
      Угнетение слабых сильными оттого-то и так ужасно теперь, что
     </hi>
     ,
     <hi>
      кроме неравенства ума и силы
     </hi>
     ,
     <hi>
      есть еще и неравенство прав.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="16d3f837-8d0d-4a2d-a86f-016fb4a813aa">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="79e0ab81-fc9e-4bf6-8910-3b36c5e16ba1">
     Стоит взглянуть на жизнь христианских народов, разделенных на людей, проводящих всю жизнь в одуряющем, убивающем, ненужном им труде, и других, пресыщенных праздностью и всякого рода наслаждениями, чтобы быть пораженным той ужасной степенью неравенства, до которой дошли люди, исповедующие закон христианства, и в особенности той ложью проповеди равенства при устройстве жизни, ужасающей самым жестоким и очевидным неравенством.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6aadb1ca-a3c7-4e2c-9d07-fc0663ff61a4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="3baa9b1f-670c-4fe4-b75e-bfa22a101a94">
     Никто так, как дети, не осуществляет в жизни истинное равенство. И как преступны взрослые, нарушая в них это святое чувство, научая их тому, что есть императоры, короли,
     <hi rend="opdelimiter">
      богачи,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">109</hi>-->
     <pb n="110" xml:id="page_Tolstoy90_v1_110">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      знаменитости,
     </hi>
     к которым должно относиться с уважением, и есть слуги, рабочие, нищие, к которым можно относиться с пренебрежением! «И кто соблазнит одного из малых сих...»
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ab5ef299-4436-448b-a89e-3fdf69ba2d27">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c236630-fdd6-49ee-82a7-493d6cf8e9e4">
     Христос открыл людям то, что они всегда знали: то, что все люди равны между собой, равны потому, что один и тот же дух живет во всех них. Но люди с давних времен так разделились между собой на царей, вельмож, богачей, рабочих и нищих, что, хотя и знают, что они все равны, живут, как будто не зная этого, и говорят, что на деле равенство людей не может быть. Не верь этому. Учись у малых детей. Делай так же, как они, сходись со всеми людьми с любовью и лаской и со всеми одинаково. Если одним людям говоришь «ты», то всем говори «ты», если «вы», то всем говори «вы». Если люди возвышают себя, не уважай их больше других. Если же людей унижают, то этих-то унижаемых особенно старайся уважать, чтобы не поддаться дурному примеру.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5e052822-e61e-424a-afd1-6f0b093c715a">
     18-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e1c20e9-8fb4-45cb-b00e-de40cb717b87">
     Личность каждого человека есть покров, скрывающий живущее в нем божество. Чем больше отрекается человек от своей личности, тем больше проявляется в нем это божество.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="741aa7aa-f977-4d99-9517-e5f5e4dc3861">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="92a40167-b8ef-4c20-94ed-46a9cde2bb06">
     Нужно любить только бога и ненавидеть только себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a7d3b57f-7dba-4c15-9942-17d9f6daa007">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8a084def-61b8-482d-b96c-78fe2beb1ce4">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8bf8eff-f933-4eac-97f0-ee1acdba660b">
     Потому любит меня отец, что я отдаю жизнь мою, чтобы опять принять ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cad20e09-2197-43a0-b950-96e87615b763">
     Никто не отнимает ее у меня, но я сам отдаю ее. Имею власть отдать ее и власть имею опять принять ее. Сию заповедь получил я от отца моего.
    </p>
    <p rend="right" uuid="49824358-85f4-4abe-9f94-2cba15528397">
     <hi>
      Ин. гл. 10, ст. 17—18.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc16e644-c715-49a7-bb45-abe77cad2b8d">
     <!--<hi rend="opnumber">110</hi>-->
     <pb n="111" xml:id="page_Tolstoy90_v1_111">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0ef13a92-c1f8-4065-bad4-88e87aa075e7">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="bde653a7-9be7-4bcb-afd0-df29d8592166">
     Чем больше человек заботится о себе, занят собой, чем больше он бережет свою жизнь, тем слабее он делается и тем больше он связан. А напротив: чем меньше человек заботится о себе, чем меньше занят собою и бережет себя, тем он сильнее и тем свободнее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d7397e30-732a-415c-b318-6a58ccc36a67">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="79abefe8-09be-4de0-9ebf-9ef20ba128c9">
     <hi>
      Всё будет легко и хорошо
     </hi>
     ,
     <hi>
      если будет сделано с отречением от себя
     </hi>
     ,
     <hi>
      от своей воли.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="149f78b8-4441-476a-a607-1d61b32bd17f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="09b57352-59af-4abc-93ba-fb033818c9ce">
     Слова учения истины прочны у того только, кто отрицает в себе личность.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e35ffa68-b4b6-438b-9474-2c0b0854e9a0">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3a417100-2f75-466e-99b4-647d0f25d487">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="485bde1a-71d2-43f5-ae98-7bfd2ef9b897">
     Кто хочет душу (жизнь) свою сберечь, тот потеряет ее; а кто потеряет душу (жизнь) свою ради меня и евангелия, тот сбережет ее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="46f31fc7-5338-478f-bd58-c135a3185cbc">
     <hi>
      Мф. гл. 8, ст. 35.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0fa78837-6531-40f4-93e9-8a528ece3485">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="16aec360-6512-4e3f-8977-7184364113ca">
     Кто в своем преходящем, в своем имени и в своей телесности не видит себя, тот знает истину жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ef89923b-fb3b-46e7-bad6-a1aeafa557ad">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="431ed699-d1ef-4338-a65e-81e454956601">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="35a954d2-30ea-4a43-830f-c20ad0e3f146">
     У человека нет никаких данных для оценки, а тем более права для суждения о результатах жизни, полной безусловной самоотверженности, пока у него не явится смелости самому испытать такую жизнь, по крайней мере, на время; но я думаю, что ни один разумный человек не пожелает и ни один честный человек не посмеет отрицать то благотворное влияние, какое имели на его душу и тело хотя те случайные минуты, когда он забывал себя и отрекался от своей личности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d628ea34-904a-4fed-95e8-ce541ee0d6fa">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="aee5b735-3072-4b2d-9a34-73d30bac6476">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b0a08da-54ef-483a-8cf3-0b54bf3adc5f">
     <!--<hi rend="opnumber">111</hi>-->
     <pb n="112" xml:id="page_Tolstoy90_v1_112">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="df66b53b-b25f-48db-b4d3-3141e46def5f">
     Стоит вспомнить о себе в середине речи — и теряешь нить своей мысли. Только когда мы совершенно забываем себя, выходим из себя, только тогда мы можем плодотворно общаться с другими, служить им и влиять на них.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>