<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Воробей
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Август | Недельные чтения | Воробей. И. С. Тургенева
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Воробей
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref43">
    <head rend="center">
     ВОРОБЕЙ
    </head>
    <p rend="left" uuid="2e4d5917-94af-44e5-aac0-dd440752724f">
     Я возвращался с охоты и шел по дорожке сада. Собака бежала впереди меня.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cace3142-8560-41b5-a885-2de747d172c7">
     Вдруг она уменьшила свои шаги и начала красться, как бы зачуяв перед собою дичь. Я глянул в даль дорожки и увидал молодого воробья, с желтизной около клюва и пухом
     <hi rend="opdelimiter">
      на
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">550</hi>-->
     <pb n="551" xml:id="page_Tolstoy90_v1_551">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      голове.
     </hi>
     Он упал из гнезда (ветер сильно качал березы) и сидел неподвижно, беспомощно растопырив едва прораставшие крылышки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c70efe20-b6ae-4964-9515-597929ad289b">
     Моя собака медленно приближалась к нему, как вдруг, сорвавшись с близкого дерева, старый черногрудый воробей камнем упал перед самой ее мордой и, весь взъерошенный, искаженный, с отчаянным и жалким писком прыгнул раза два в направлении зубастой раскрытой пасти.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fcbde78e-440c-4bc9-93de-42e0c1c38b88">
     Он кинулся спасать, он заслонил собою свое детище, а всё его маленькое тело трепетало от ужаса, голосок одичал и охрип, он замирал, он жертвовал собою! Каким громадным чудовищем должна была ему казаться собака! И все-таки он не мог усидеть на своей высокой, безопасной ветке... Сила, сильнее его воли, сбросила его оттуда.
    </p>
    <p rend="left" uuid="86607ab2-605e-404b-9604-da85fec7dc48">
     Собака остановилась, попятилась... Видно, и она признала эту силу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b0dbf3c1-954d-4669-a054-b72da0d34671">
     Я поспешил отозвать смущенного пса и удалился, благоговея.
    </p>
    <p rend="left" uuid="06542f50-6156-433c-82a2-7f14cdc22224">
     Да, я благоговел перед той маленькой великодушной птицей, перед любовным ее порывом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="db628e4f-95d3-451d-9400-f8136ab3fc3e">
     Любовь, — думал я, — сильнее смерти, и страха смерти. Только ею, только любовью держится и двигается жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e8d1bdf-ef14-43cf-b81a-1b503e70ed92">
     <hi>
      И. С. Тургенев.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ccc67f79-760d-4e2f-9cbf-6cbe3d9e0ceb">
     5-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="a156133a-bee1-41dc-92ba-05c9534d7fb6">
     Большая часть ложных и вредных мнений распространяется и поддерживается внушением.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fe0fb8e6-3698-439b-86d7-07d8f1d017f6">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a378d17-4edd-458c-9d32-80e6a1d82fe8">
     Мы склонны усваивать те взгляды и мысли, которые разделяются людьми, живущими с нами, а не стараемся дальше и глубже развить их. От этого ничтожество наших характеров и жизней.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="27454a30-6426-43e3-9ffd-7b41a2223849">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c2ec06a-6253-4aa6-a43d-803778487ca7">
     Душа поддается влиянию другой души. И человек вполне свободен, только когда один.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a8caa466-cdc7-467d-90c2-f3e7f3134d77">
     <!--<hi rend="opnumber">551</hi>-->
     <pb n="552" xml:id="page_Tolstoy90_v1_552">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2a4eb86e-85db-4a52-a53e-c0153612c9df">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="51c5cb20-c524-4141-9899-2e647fa5efc1">
     Легко жить в мире, следуя общественному мнению, а в уединении только своему. Силен тот человек, кто в толпе удерживает кротость и независимость уединения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="29205542-6e4d-4f97-ba4f-74327e8d7251">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e802a9ed-57c0-4967-a0cb-e84b4a29dea9">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c79ce5b7-dc56-4b4e-a200-a0054d57c362">
     Блажен муж, который не ходил на совет нечестивых и на пути грешных не стоял и в заседании кощунствующих не сидел (Пс. I, 1). Нет ничего заразительнее примера. Он вносит в нашу жизнь такие поступки, которые мы никогда не подумали бы совершить без воздействия примера.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="64f17b31-4f7e-430d-b758-e626568defb4">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="72e47a53-5c7e-40d1-9f62-d6db64420ea4">
     <hi>
      Не поддавайся настроению духа того, кто тебя оскорбляет, и не становись на тот путь, на который бы ему хотелось увлечь тебя.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="55d9f568-7d60-4ab5-b69a-66abf97999be">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a0a8472a-eabd-4e69-998d-a61e65949326">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a658cf0d-16d8-44ce-a875-2662b353db80">
     Человек может привыкнуть к самой плохой жизни, в особенности если он видит, что все окружающие его живут так же.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ff9c307b-e5d4-4c48-8430-f19ff437a766">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca00534c-86f7-49ca-923f-14caced5ccd6">
     Мне стыдно думать о том, как часто я уступчиво жертвовал своими убеждениями и как легко подчинялся омертвелым учреждениям и обычаям.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1f09ea44-7a73-405b-a52b-3f1ccd8d9d0b">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1e1d25a4-3c73-486c-812c-cb7809ee3731">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="258597ff-905e-49d5-998e-d33a6ab0b442">
     Распространяемые внушением ложные понятия и вредные настроения можно узнать по тому блеску и торжественности, которыми они окружаются. Истина не нуждается во внешней обстановке.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2c52e51c-0d78-4565-befd-159835f30bd2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ceb35506-5629-41d0-a55d-ae138de2cd6a">
     Внушение — необходимое условие общественной жизни, но нельзя быть достаточно осторожным в сознательном употреблении его. Способность внушения заставляет нравственного человека быть вдвойне строгим к словам и поступкам, которые могут воздействовать на других.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8af5bdd7-13e4-4826-82d3-ed2c0ff74c3d">
     <!--<hi rend="opnumber">552</hi>-->
     <pb n="553" xml:id="page_Tolstoy90_v1_553">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b58c3b48-b49a-4164-9517-556259055c3e">
     6-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba761f5a-2c60-4b05-8a5e-feda315d3d2b">
     Разум как каждого отдельного человека, так и совокупности людей есть единственный руководитель человеческой жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="86fa7cbc-c9a3-4f78-990d-c440bae22014">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c2165ec-9529-4a11-9a98-94010c919911">
     Светильник тела есть око; итак, если око твое будет чисто, то и всё тело твое будет светло; а если око будет худо, то и тело твое будет темно; итак, смотри: свет, который в тебе, не есть ли тьма?
    </p>
    <p rend="right" uuid="8f7ca97d-d99a-4b43-b179-4c262b50ee48">
     <hi>
      Лк. гл. 11, ст. 34—35.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5cbd61d3-522d-47d1-8c75-5ab4d86dc642">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="d26656df-3b99-43a4-bcfc-74c15c79f630">
     Если мы посмотрим на жизнь большинства людей, то нам покажется, что человек — существо, созданное для того, чтобы, подобно растению, поглощать в себя различные соки, расти, продолжать свой род на земле, наконец состареться и умереть. В таком случае из всех существ человек меньше всего достигает цели своего существования, потому что он свои превосходные способности употребляет для таких целей, которых остальные существа достигают гораздо вернее и лучше. И из всех существ человек наиболее заслуживал бы презрения, по крайней мере в глазах истинной мудрости, если бы он не осуществлял отчасти и не надеялся бы осуществить вполне ту не одну животную, но разумную, свойственную только человеку жизнь, возможность которой он сознает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="55d22a43-f364-4104-bdd4-a6ec53d787b8">
     <hi>
      По Канту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ef2a1ba1-d859-44db-bc66-41c4cfe1bc81">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="07372607-722c-4ceb-8f33-fb9046164336">
     Всё живет вместе и всё живет отдельно: живет отдельно человек, живет отдельно червь. И каждое отдельное существо считает себя одного живущим и требует от жизни всего для себя одного, а между тем всякое отдельное существование не переставая приближается к смерти, к уничтожению отдельного существования.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d24a8766-a725-4ef4-ab2d-04d95616ae0c">
     Противоречие это было бы неразрешимо, если бы в мире не было разума. Но разум есть в человеке, и разум уничтожает это противоречие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="48362b3e-c29d-4ace-a39b-413513572e30">
     <!--<hi rend="opnumber">553</hi>-->
     <pb n="554" xml:id="page_Tolstoy90_v1_554">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="28127dd2-6a04-49d5-8e17-a3d9caae5c90">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a042a308-6a2c-4856-8b38-cc0e388aedc2">
     Разумная жизнь подобна человеку, несущему далеко перед собой фонарь, освещающий его путь. Такой человек никогда не доходит до конца освещенного места, освещенное место идет впереди его. Такова разумная жизнь, и только при такой жизни нет смерти, потому что фонарь не переставая освещает до последней минуты, и уходить за ним так же спокойно, как и во всё продолжение жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ac61a987-1af9-4661-b234-3527a2563fd5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="8d73bd8b-79a7-4a9a-b4d8-cfbd36b811ab">
     Все люди живут и действуют отчасти по своим мыслям, отчасти по мыслям других людей. В том, насколько люди живут по своим мыслям и насколько по мыслям других людей, состоит одно из главных различий людей между собой. Одни люди в большинстве случаев пользуются своими мыслями, как умственной игрой, обращаются со своим разумом, как с маховым колесом, с которого снят передаточный ремень, а в поступках своих подчиняются обычаю, преданию, закону; другие же, считая свои мысли главными двигателями всей своей деятельности, прислушиваются к требованиям своего разума, подчиняются ему и только изредка, и то после критической оценки следуют тому, что решено другими.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f779870f-2873-4d70-adae-96212b6b83f2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc7b870f-4e01-4341-ae4f-f3664e206f00">
     <hi>
      Каждый человек может и должен пользоваться всем тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      что выработал совокупный разум человечества
     </hi>
     ,
     <hi>
      но вместе с тем может и должен своим разумом проверять истины
     </hi>
     ,
     <hi>
      выработанные прежде него жившими людьми
     </hi>
     .
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9d1e21e3-85ef-456f-8461-20dee7c2d568">
     7-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="98c9b45e-909a-4a86-85ff-f2ea3a59095a">
     Тщеславный человек хочет, чтобы его хвалили. Для того, чтобы его хвалили, ему нужно быть тем, что люди считают хорошим. Люди же считают хорошим то, что им нравится. А нравится им то, чтобы их считали хорошими. И потому нет более тщетного занятия, как удовлетворение тщеславия.
    </p>
    <p rend="left" uuid="057e10c3-94d5-4040-9066-2b442348e526">
     <!--<hi rend="opnumber">554</hi>-->
     <pb n="555" xml:id="page_Tolstoy90_v1_555">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="adfcd9e6-cce6-4e7f-99cd-f77a3a15b9fd">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="365c58e7-8eae-40cb-9ab6-834dd2c12c7c">
     Кто стыдится непостыдного и не стыдится бесстыдного, тот, следуя ложному мнению, вступает на злой путь погибели.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9185eedb-6d8c-441f-9f1c-ec1dd2b17c03">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="70f28ea6-1ac8-43e4-9f3b-a41bc34503ed">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3fc5f0d1-b580-4fc3-b784-0856cf6a3968">
     Тщеславный так полон самим собою, что в нем нет места ничему другому.
    </p>
    <p rend="right" uuid="55f92627-bd64-4313-a63d-5a467319b815">
     <hi>
      Пэн.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="07fb1ade-6b9d-4f70-9a5d-3199d69a7a54">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="10daf19f-d117-46e3-a533-434ac7aabecc">
     Себя уморишь, а людей не увидишь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6087fae1-43e1-489a-881e-04564a792a8a">
     <hi>
      Пословица.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9a66a78b-47a5-49e1-b528-a046e3d84ad3">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="5de8aa81-02ca-4377-beff-d88466273a6e">
     «Надо поступать так, как поступают другие». Правило это означает почти всегда то, что надо поступать дурно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="327bb867-9efa-4379-a3ab-5a3e954f9196">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f77d8465-d286-44c2-8e3f-ce53d4263e2f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cbd8ea8-7b69-41be-ad07-4cc2c5ace596">
     Один человек спросил у другого, для чего он делает то дело, которому не сочувствует.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1737577e-66d8-47a5-b082-46b281e2bcd9">
     — Потому что все так делают, — отвечал тот.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0708053-fa32-4d19-bb0a-4c0dbb6db688">
     — Ну, положим, что не все, — сказал первый, — потому что вот я этого не делаю, да и некоторые другие, на которых я могу тебе указать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="76b3bdd0-e814-409d-b17b-8ecea2ca3e13">
     — Ну, коли не все, то очень многие, большая часть людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="93d83e4f-0535-4c66-9b82-f2665c282704">
     — А скажи мне, пожалуйста, — снова спросил первый, — каких людей больше на свете умных или глупых?
    </p>
    <p rend="left" uuid="a048d053-6620-4032-9cba-447595635752">
     — Конечно, глупых!
    </p>
    <p rend="left" uuid="4c441b06-6e6e-4a66-9d02-7e5db5dea82e">
     — А коли так, то, стало быть, ты, подражая большинству, подражаешь глупым.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f15f94a1-2faf-4668-9b9f-a4d36a30a407">
     <hi>
      К.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="79699079-83b2-42c2-a398-6ed82e8b3d89">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b97d001-bca4-4e10-a5e8-cd612c8b6315">
     Заставить умных людей считать нас не тем, что мы на самом деле из себя представляем, в большинстве случаев труднее, чем действительно стать такими, какими мы хотим казаться.
    </p>
    <p rend="right" uuid="64d4a6af-8794-4955-988f-e107b87a0528">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="a617a2b3-4f99-45b5-99cd-806830ec9592">
     <!--<hi rend="opnumber">555</hi>-->
     <pb n="556" xml:id="page_Tolstoy90_v1_556">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e1038a25-1d57-4100-b05b-e87a9ad46087">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2ab9a5e-df94-47af-9238-81b9f7101af0">
     Человек бывает настолько самонадеян, насколько он ограничен пониманием.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6ab605a6-54a9-4b0c-9c43-71177d95091b">
     <hi>
      Поп.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ec5c057a-c791-47e4-83d0-64472b46c0e8">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc91682d-375a-4277-b3d6-83466c4697cf">
     И теперь и прежде высмеивают того, кто молчит, и того, кто много говорит, и того, кто говорит мало, — нет никого на земле, кого бы не осуждали.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb1f5dd2-5046-4cfa-92f4-ba89a37c5795">
     Никогда не было, никогда не будет и нет никого, кого бы постоянно порицали, как нет и того, кого бы всегда хвалили.
    </p>
    <p rend="right" uuid="af4325a5-3118-4ab5-8be3-4056188cafb8">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c8ed8f95-36dd-493b-8976-014cbb5e35ff">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="8eb899cc-193c-4c39-9063-8cc488a2fd55">
     Нет более ложного руководства в жизни, как людское мнение.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="354f1e34-1312-4b72-9921-f30c3a1107b3">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa7e87ee-f8d9-4b00-83fd-357343ee4db8">
     <hi>
      Очень трудно не соглашаться с нашим самолюбием и не находить приятными тех
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто нас одобряет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="635a1bda-9569-4ca9-b235-578ea3588524">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cd615884-8ada-4f83-9b9d-989a8ae7c767">
     11
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d4261c6-68db-4315-be4f-6be20e69e673">
     Гордость людская — свойство странное, не так-то легко позволяющее себя подавить; только заштопал одну дыру, не успел оглянуться, а та же гордость в другом виде выглядывает из другой дыры, а заткнешь эту, она уже глядит из третьей дыры и т. д.
    </p>
    <p rend="right" uuid="10886be8-c995-4e3b-bf32-bb61780cc196">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5bffbd87-39df-4e93-9a03-244da4a2ca28">
     12
    </p>
    <p rend="left" uuid="c3592e7b-0952-41ae-bf81-80f29cb251e2">
     Мы одобряем других постольку, поскольку находим их похожими на нас; так что часто уважать кого-нибудь значит только уравнять его с собой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d336734c-1758-4b3c-8315-df6f31d631a1">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="040800da-b0fc-4c3c-95f1-a433d718a91f">
     13
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c90a11d-2416-475e-86a0-2f613c35f248">
     Истинная добродетель никогда не озирается назад на тень свою — славу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="82da815a-112e-4a7b-a973-ad11f73221ac">
     <hi>
      Гёте.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9ba36e09-85b3-4da5-b5e4-20fc66ff06bf">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cfba676-593c-4e98-afc3-94ab9204159a">
     <!--<hi rend="opnumber">556</hi>-->
     <pb n="557" xml:id="page_Tolstoy90_v1_557">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce400928-4626-468c-b69d-a404c434708d">
     Заботиться о славе людской, об одобрении людей уже потому неразумно, что люди не только не все считают одно и то же хорошим, но часто одни считают дурным то самое, что другие считают самым хорошим.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dd39ad6b-1248-4c42-8d7f-3b509dabfb8a">
     8-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="de440717-7429-4f19-b31b-de1c41eda766">
     Приписывание особенного, исключительного значения и важности писателям, признанным большинством великими, составляет большое препятствие для познания истины. Божественная истина может проявиться в лепете ребенка, в болтовне дурачка, в бреду сумасшедшего, не говоря уже о разговорах, письмах простых людей, и очень слабые и ложные мысли встречаются в книгах, считающихся великими или священными.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0ca2ae4c-f276-4024-ab68-a0979a3d6447">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="355a1cb9-0ec0-48bf-8307-be86091bd2b0">
     <hi>
      Есть много традиционных истин, которые кажутся нам вероятными только потому, что мы никогда серьезно не подумали о них.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="b25c103b-2144-4993-ab85-c4630ed02566">
     <hi>
      Род.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="75202edc-e962-404c-ac42-9d0947fe5295">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="4bc0e722-9367-4ce3-8aa1-ce2a1c3afa3b">
     Надо считать Евангелие святым не потому, что его написали апостолы, а потому, что в нем истина. Истина, сказанная Буддой, Магометом, всяким человеком, так же важна, как и истина Евангелия.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cc78709e-eda8-49a4-ad49-c53fd5c1be41">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="a25f254a-5434-4a88-bb67-1b468564e792">
     Настаивать на применении древних и устарелых законов, находящихся в наших уставах, всё равно, что заставлять людей нашего времени жить в домах и пользоваться орудиями наших предков, живших за несколько поколений до нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e33a1c5e-1a50-4230-b9eb-ec0c4a05c9f7">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5c51ad45-694b-4e5d-b2f4-fc74ef967bdf">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="2921d180-d939-4770-a4ba-3b678e6d376b">
     Для большей части человечества религия есть обычай, или, скорее, обычай есть религия. Как ни кажется это странным, но я убежден, что первый шаг к нравственному
     <hi rend="opdelimiter">
      совершенствованию
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">557</hi>-->
     <pb n="558" xml:id="page_Tolstoy90_v1_558">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      есть
     </hi>
     освобождение себя от религии, в которой вырос. Ни один человек не шел к совершенствованию иначе, как по этому пути.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4450ee2d-f69e-4ebf-aceb-58fe0572238b">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="990e26c5-3f36-4050-96b8-d095bbcfa23a">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0fd49152-ad88-4313-bed8-2bcadffd957b">
     Мысль, выраженная в Евангелии, Библии, Коране, Упанишадах, не становится истинной потому, что она выражена в книгах, считающихся священными. Считать истинным всё то, что сказано в признанной священной книге, есть идолопоклонство книг, более вредное, чем всякое другое идолопоклонство.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="433959a1-8a68-4478-a5a7-63df1dcdc907">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="f5ff7f3c-29e3-4850-8fe0-d9aae132e10f">
     Всякая мысль, от кого бы она ни исходила, подлежит обсуждению, и всякая мысль, от кого бы она ни исходила, заслуживает внимания.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="12ad433e-c3dd-43e3-a3e1-a22933be1bd4">
     9-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1d70f44f-7b69-4eba-a747-484cd34b1357">
     Большая часть зла, совершаемая людьми, совершается не по злой воле, а по распространенной ложной, принятой на веру мысли.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3fa97d95-6acb-482e-a092-6d6e8950e07d">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="52b4e961-065f-47fc-ac08-ce98ba7ed9ac">
     Материальные результаты — только позднее проявление невидимых сил. Ядро уже давно вылетело, когда звук выстрела доходит до нас. Решающие события совершаются в мысли.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ab6f5f45-b429-4cf4-8556-1621e359f7fd">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="18b4c6b4-71dc-4a46-8cdd-5e31085543f1">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="40c5d88f-155d-429a-a830-1b7eb757e7e3">
     Из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления.
    </p>
    <p rend="right" uuid="14448724-ebf5-4282-98b3-fef58dd6c118">
     <hi>
      Мф. гл. 15, ст. 19.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5994a9d4-ee11-4eff-979e-8befbdb3a113">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="d3aa77f1-a7d7-43e0-a268-29659dd349d1">
     Действия не так добры или порочны, как наши желания.
    </p>
    <p rend="right" uuid="986628ba-550e-49b9-b195-6b85a8a12d30">
     <hi>
      Вовенарг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e79e92de-6df9-43eb-8ee3-79ffc88eeb28">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a05b333a-1bf2-4589-8c8d-0e08ff76813b">
     Много хуже дурного поступка те мысли, от которых происходят все дурные поступки. Поступка дурного можно не повторять и раскаяться в нем; дурные же мысли родят
     <hi rend="opdelimiter">
      дурные
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">558</hi>-->
     <pb n="559" xml:id="page_Tolstoy90_v1_559">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      поступки.
     </hi>
     Дурной поступок накатывает дорогу к дурным поступкам; дурные же мысли неудержимо влекут по этой дороге.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0c3e3874-45ea-46cd-a416-25047f89d0bb">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="fbff38ec-2cfe-4322-928d-5b5cf5769969">
     Вдаль несутся бестелесные помыслы, тихо крадутся они, глубоко сокровенные; кто подчинит их себе, кто обуздает их, тот освободится от их соблазна.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4ffa60f7-e418-42d6-8582-fb83e51a95d2">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d73dde51-ab6f-46f4-86e9-ea1a2921153c">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="390bcd2b-2be1-477a-bd77-35b51c76c7c7">
     <hi>
      Думай хорошо, и мысли созреют в добрые поступки.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="29ee35c8-e22f-4ae5-a3c4-848f55cdea70">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="97a67fc3-4afa-44ff-a8e6-cc9c61cb1f71">
     Всё дело в мыслях. Мысль — начало всего. И мыслями можно управлять. И потому главное дело совершенствования: работать над мыслями.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="188c0335-0bee-4073-8ff7-853c69ad48ed">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8facc6d9-0e6e-4b91-99e5-3baa06c21dd5">
     Когда тебя постигают несчастия, ищи причину их не столько в поступках твоих, сколько в мыслях, побудивших тебя к совершению их. Точно так же и когда совершающиеся внешние события огорчают, возмущают тебя, ищи причины их не в предшествующих поступках людей, а в предшествующих мыслях, вызвавших поступки.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="17dc0332-a159-4f6f-b96c-c953126a55c9">
     10-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a532d98-016f-4236-a136-b1ad684d5e14">
     Говорят: человек не свободен, потому что всё, что он делает, имеет свою, предшествующую во времени причину. Но человек действует всегда только в настоящем, а настоящее вне времени, оно только точка соприкосновения двух времен: прошедшего и будущего, и потому в момент настоящего человек всегда свободен.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b6a83690-3612-43b9-a6f7-a885e4ca7cb8">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="aee1512b-f540-4df5-966c-558782a2b84c">
     Спросили у мудреца, какое время в жизни самое важное, какой человек самый важный и какое дело самое важное.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1c2ad0a6-a785-4ce6-9fd1-ad539033ff2f">
     И мудрец ответил: «Время самое важное одно настоящее, потому что в нем одном человек властен над
     <hi rend="opdelimiter">
      собою.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">559</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a8b37c5-dff6-4be7-a34d-32b81c3e7f18">
     <pb n="560" xml:id="page_Tolstoy90_v1_560">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Человек
     </hi>
     самый важный тот, с кем в эту настоящую минуту ты имеешь дело, потому что никто не может знать, будет ли он еще иметь дело с каким-либо другим человеком.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3cb89901-c382-4f08-ba67-c7b71c3fa026">
     Дело же самое важное то, чтобы быть в любви с этим человеком, потому что только для того, чтобы быть в любви со всеми людьми, послан человек в жизнь».
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="959ffc0e-a28a-4b4d-b841-26b66d9bf871">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="11d94c52-91e9-4c12-92ab-709493510248">
     <hi>
      Никогда не вернешь потерянного времени, никогда не исправишь сделанного зла.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="ccbc217d-f6e1-474d-a845-cd9751372076">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="24124d82-cc4d-4e81-9f2a-9567001b0f63">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b0eb541-8374-402e-9fde-cbacb2d6806d">
     Только тогда мы сумеем воспользоваться каждой минутой, когда мы будем уверены в своей вечности.
    </p>
    <p rend="left" uuid="36531427-b556-4d84-80bd-0da34577f532">
     Только когда мы внесем в нее сознание нашей духовности, самая ничтожная обязанность не будет казаться нам низкою.
    </p>
    <p rend="right" uuid="97fc3084-a4a4-4554-a897-10094226a07a">
     <hi>
      Мартино.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="af3c5254-125a-4b6c-a19d-5b3040fa4d69">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="cdf3617e-0b8c-4904-8de6-08c3d22bf4a8">
     Первый и самый обычный соблазн, который захватывает человека, есть соблазн приготовления к жизни вместо самой жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a745fefc-9272-471b-8d05-175c0ce8abbc">
     «Теперь мне можно на время отступить от того, что должно и чего требует моя духовная природа, потому что я не готов», — говорит себе человек. — А вот я приготовлюсь, наступит время, и тогда я начну жить уже вполне сообразно с своей совестью».
    </p>
    <p rend="left" uuid="b764dcb9-93b8-4572-9772-093cd1228f11">
     Ложь этого соблазна состоит в том, что человек отступает от жизни в настоящем, одной действительной жизни, и переносит ее в будущее, тогда как будущее не принадлежит человеку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e04ea0c-16f2-4be3-8e1d-d747a2b76d2b">
     Для того, чтобы не подпасть этому соблазну, человек должен понимать и помнить, что готовиться некогда, что он должен жить лучшим образом сейчас, такой, какой он есть, что совершенствование, нужное для него, есть только одно совершенствование в любви, а это совершенствование совершается только в настоящем. А потому должен, не откладывая, жить всякую минуту всеми своими силами настоящим, для бога, т. е. для всех тех, кто предъявляет требования к его
     <hi rend="opdelimiter">
      жизни,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">560</hi>-->
     <pb n="561" xml:id="page_Tolstoy90_v1_561">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      зная,
     </hi>
     что всякую минуту он может быть лишен возможности этого служения и что для этого-то ежечасного служения он и пришел в мир.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="390c404a-c1eb-46f3-8077-ecaa79c39d4c">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="40802b5e-75b3-4265-8dde-28be701672ca">
     Настоящее есть то состояние, в котором одном проявляется наша божественная сущность. Будем же благоговеть перед настоящим — в нем бог.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4ea3c1ca-db16-4e78-9811-b1d022337cb7">
     11-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6901232b-da8c-4d32-bb62-fc3cf1fd90a0">
     <hi>
      Как умирает человек один, так и живет человек своей внутренней духовной жизнью всегда один.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="77c69a1b-74d3-4430-914c-fdbddef30661">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="12d680fc-7999-433b-b3eb-4ec1261bd6e0">
     Счастливее всего та страна, которая мало или вовсе не нуждается во ввозе; также счастливее всех тот человек, который довольствуется своим внутренним богатством и для своего существования нуждается в немногом или вовсе ни в чем извне. Подвоз извне дорого обходится, порождает зависимость, влечет за собой опасности, вызывает досаду, а в конце концов служит плохой заменой продуктов собственной почвы. От других, вообще извне, нельзя ожидать многого, в каком бы то ни было отношении. То, чем один может быть для другого, — ограничено очень тесными рамками: в конце концов каждый остается сам с собой, и тогда весь вопрос в том,
     <hi>
      кто
     </hi>
     тот, с кем приходится человеку оставаться, когда он остается сам с собой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="86876ff2-6032-4a82-b32d-7cca36ac30ef">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="802c3574-8862-4931-81d9-c9af8d652f4c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c6209f1-0e07-4499-818e-fd75ef7c3e25">
     Если с нами случается какая-нибудь неприятность или мы попадаем в какое-нибудь затруднение, то все мы бываем склонны обвинять в этом других людей или судьбу свою, вместо того чтобы сообразить, что если внешнее, от нас не зависящее становится для нас неприятностью или затруднением, то, значит, в нас самих что-нибудь не в порядке.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cb5501ef-fae8-4a1d-ab81-819cc11dd299">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5cbb6fb2-4039-4d9c-8c04-67839e273f08">
     <!--<hi rend="opnumber">561</hi>-->
     <pb n="562" xml:id="page_Tolstoy90_v1_562">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c3790c26-4eb7-4e59-bf5b-9684a1c3c165">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e08bbda-51dc-4983-b3c5-15ba50d27b6d">
     То, что человек сделает, тем он и владеет. Пусть никто не считает ничего прочным добром, кроме того, что находится в нем самом и что должно расти в нем до тех пор, пока он жив.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9ed118c8-6f3c-4a92-a402-0d547d047d2d">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2bc77dc9-669b-4f73-9018-1b1584bd322d">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="da39a83d-ec68-4a5b-b82b-35685c795679">
     Сам совершаешь грех, сам замышляешь зло, сам убегаешь от греха, сам очищаешь помыслы, сам собой ты зол или чист, другому не спасти тебя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="40b35d6a-bccd-4edf-a60f-925d936fea9e">
     <hi>
      Дхаммапада.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bff6d21a-fb01-4b8e-b964-bfc465345be5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0613a1b3-0289-418d-b4ed-d4e5a5654da1">
     Самое обычное и вредное заблуждение людей: думать, что что-нибудь может мешать их свободе и благу.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cdecbee6-5bb0-4e87-b030-432055f406df">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a48db1c-986a-4322-bc55-366cff304c24">
     Человек просит, чтобы ему помогли люди или бог; а помочь ему никто не может, кроме его самого, потому что помочь ему может только его добрая жизнь. А это может сделать только он сам.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1ff2cbc3-ea3b-4e3f-bf7f-b47b53cd64a3">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="53e8e8bd-36d1-4c6a-b7df-172a9563dfc4">
     У каждого человека есть глубина внутренней жизни, сущность которой нельзя сообщить другому. Иногда хочется передать это людям. Но тотчас же чувствуется, что передать это вполне другому человеку невозможно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="20a38e95-a443-4454-848d-017be9dd06b7">
     Потребность эта есть потребность общения с богом. Устанавливай это общение и не ищи другого.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>