<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Воров сын
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Январь  | Недельные чтения | Воров сын. По Лескову изложил Л. Н. Толстой
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Воров сын
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref2">
    <head rend="center">
     ВОРОВ СЫН
    </head>
    <p rend="left" uuid="8eb69eb4-8f1d-407f-8fe8-173edb96845f">
     Собрался в одном городе суд присяжных. Были присяжными и крестьяне, и дворяне, и купцы. Старшиной присяжных был почтенный купец Иван Акимович Белов. Все купца этого уважали за добрую жизнь: и честно вел дела, никого не обманывал, не обсчитывал и людям помогал. Был он старик, лет под 70. Собрались присяжные, присягнули, сели по местам, и привели к ним подсудимого, конокрада, за то, что он у мужика лошадь угнал. Только хотели начать судить, Иван Акимович встал и говорит судье: «Простите меня, господин судья, я не могу судить».
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3a8b8a0-b3cc-477c-8d74-754b6a68a03f">
     Удивился судья: «Как, говорит, почему?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="fd887298-e59d-46df-b4fb-8d52bdd2f061">
     — Да так, не могу. Отпустите меня.
    </p>
    <p rend="left" uuid="15d66cda-b1b9-4e2d-b607-f5daeec124bd">
     И вдруг задрожал у Ивана Акимовича голос, и заплакал он. Заплакал, заплакал так, что и говорить не может. Потом оправился и говорит судье:
    </p>
    <p rend="left" uuid="77e8e320-a2b2-4477-97fb-82bdc6f1eec3">
     — Не могу я, господин судья, судить потому, что я и отец мой, может быть, много хуже этого вора; как же мне судить такого же, как я. Не могу, отпустите, прошу вас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="81a31d29-5876-453b-b352-15e1d007d828">
     Отпустил судья Ивана Акимовича и потом вечером позвал его к себе и стал спрашивать: «Отчего вы, говорит, отказываетесь от
     <hi rend="opdelimiter">
      суда?»
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">22</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="afeaefa5-4de1-4609-93be-b1a57237fe3b">
     <pb n="23" xml:id="page_Tolstoy90_v1_23">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     А вот отчего, — сказал Иван Акимович и рассказал судье про себя такую историю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="615825ef-b650-45b5-be50-783384c67793">
     — Вы, говорит, думаете, что я сын купца и что я родился в вашем городе. Это неправда. Я сын крестьянина, отец мой был крестьянином, первый вор в округе, и помер в остроге. Человек он был добрый, да только пьяный, и в пьяном виде и мать мою бил, и буянил, и на всякое дурное дело был готов, а потом сам же каялся. Раз он и меня с собой вместе на воровство повел. И этим самым разом мое счастье сделалось.
    </p>
    <p rend="left" uuid="60a52b4c-4792-4037-a2ce-80c39127505a">
     — Было дело так. Был мой отец в компании с ворами в кабаке, и стали они говорить, где бы им поразжиться. А мой отец и говорит им: «Вот что, ребята. Вы знаете, говорит, купца Белова амбар, чтó на улицу выходит. Так вот в амбаре этом добра сметы нет. Только забраться туда мудрено. А вот я придумал. А придумал я вот что. Есть в этом амбаре оконце, только высоко да и тесно, большому человеку не пролезть. Так я вот что вздумал. Есть, говорит, у меня парнишка, ловчак мальчишка, — это про меня значит, — так мы, говорит, возьмем его с собою, обвяжем его веревкой, подсодим к окну, он влезет, спустим его на веревке, а другую веревку ему в руки дадим, а на эту самую веревку будет он нам добро из амбара навязывать, а мы будем вытягивать. А когда наберем сколько надобно, мы его назад вытащим».
    </p>
    <p rend="left" uuid="4c46e13a-37d4-4e5d-bfe7-51ea68ab225b">
     — И полюбилось это ворам, и говорят: «Ну, что ж, веди сынишку».
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0424d7b-46de-41b3-8145-0373e2d98d17">
     — Вот пришел отец домой, кличет меня. Мать говорит: «На что тебе его?» — «Значит, надо, коли зову». Мать говорит: «Он на улице». — «Зови его». Мать знает, что, когда он пьяный, с ним говорить нельзя, исколотит. Побежала за мной, кликнула меня. И говорит мне отец: «Ванька! ты лазить горазд?» — Я куды хошь влезу. — «Ну, говорит, идем со мной». Мать стала было отговаривать, он на нее замахнулся, она замолчала. Взял меня отец, одел и повел с собою. Повел с собою, привел в кабак, дали мне чаю с сахаром и закуски, посидели мы до вечера. Когда смерклось, пошли все — трое всех было — и меня взяли.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a939c320-be3a-4653-bb8e-9d14f54a9c4a">
     — Пришли мы к этому самому дому купца Белова. Тотчас обвязали меня одной веревкой, а другую дали в руки и подняли. «Не боишься?» — говорят. — Чего бояться, я ничего не боюсь. — «Лезь в окно да смотри оттуда доставай что получше: меховое больше, да обвязывай веревкой, той, что в руках. Да
     <hi rend="opdelimiter">
      привязывай,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">23</hi>-->
     <pb n="24" xml:id="page_Tolstoy90_v1_24">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      смотри,
     </hi>
     не на конец веревки, а в середину веревки, так, чтобы, когда мы вытащим, у тебя бы конец оставался. Понимаешь?» — говорят. — Как не понять, понимаю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4627817-3507-4ab3-96ad-ca83c84422ba">
     — Вот подсадили они меня до оконца, пролез я в него, и стали они спускать меня по веревке. Стал я на твердое и тотчас стал ощупывать ручонками. Видать ничего не вижу, — темно, только щупаю. Как ощупаю что меховое, сейчас к веревке, не к концу, а к середине навязываю, а они тащат. Опять притягиваю веревку и опять навязываю. Штуки три таких чего-то вытащили, вытянули к себе всю веревку, значит — будет, и потянули меня опять кверху. Держусь я ручонками за веревку, а они тащат. Только потянули до половины: хлоп! оборвалась веревка, и упал я вниз. Хорошо, что попал на подушки, не зашибся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d4a4cf71-34e8-42f3-8bf6-2af3428dd71b">
     — Только в это самое время, как я после узнал, увидал их сторож, сделал тревогу, и бросились они бежать с наворованным.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a4bedf1-8476-4647-b81e-8f6f5d5fa6bf">
     — Они убежали, а я остался, ушли они. Лежу один в темноте, и страх на меня нашел, плачу и кричу: Мама, мама! мама, мама! И так я устал и от страха и от слез, да и ночь не спал, что и сам не слыхал, как заснул на подушках. Вдруг просыпаюсь, стоит против меня с фонарем этот самый купец Белов и с полицейским. Стал меня полицейский спрашивать, с кем я был. Я сказал — с отцом. — «А кто твой отец?» И стал я опять плакать. А Белов старик и говорит полицейскому: «Бог с ним. Ребенок — душа божья. Не годится ему на отца показывать, а что пропало, то пропало».
    </p>
    <p rend="left" uuid="32d86302-0325-4cd6-a6db-072889af4c07">
     — Хороший был покойник, царство небесное. А уж старушка его еще жалостливее. Взяла она меня с собою в горницу, дала гостинцев, и перестал я плакать: ребенок, известно, всему радуется. Наутро спрашивает меня хозяйка: «Хочешь домой?» Я и не знаю, что сказать. Говорю: да, хочу. «А со мной оставаться хочешь?» — говорит. Я говорю: хочу. «Ну и оставайся».
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a6cd303-7958-4005-bfd6-5dd78b5d3f7d">
     — Так я и остался. И остался, остался, так и жил у них. И выправили они на меня бумаги, вроде подкидыша, приемышем сделали. Сначала жил мальчиком на посылках, потом, как стал подрастать, сделали они меня приказчиком, заведывал я в лавке. Должно быть, служил я недурно. Да и добрые люди были, так полюбили меня, что даже и дочь за меня замуж отдали. И
     <hi rend="opdelimiter">
      сделали
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">24</hi>-->
     <pb n="25" xml:id="page_Tolstoy90_v1_25">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      они
     </hi>
     меня заместо сына. А помер старик — всё имение мне и досталось.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0b41b88a-4e42-46e6-8630-d03b8de342b7">
     Так вот кто я такой. И сам вор и вора сын; как же мне судить людей. Да и не христианское это дело, господин судья. Нам всех людей прощать и любить надо, а если он, вор, ошибся, то его не казнить, а пожалеть надо. Помните, как Христос сказал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0dac95c6-fa39-4c71-afb1-3826aa7b080f">
     Так сказал Иван Акимович.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c2a4c63-f295-42b1-bab7-c480fc710a07">
     И перестал судья спрашивать и задумался сам о том, можно ли по христианскому закону судить людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="307766e9-fc1e-4b4a-a8f4-2aa3533c4d8e">
     <hi>
      По Лескову изложил Л. Н. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e1a51438-7b65-4367-9d3f-f6953c471bb7">
     8-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5498e269-256e-401d-982e-4e480254097a">
     Христианское учение так ясно, что младенцы понимают его в его настоящем смысле. Только люди, желающие казаться и называться христианами, но не быть ими в действительности, могут не понимать его.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="15b8049c-3587-430f-a81c-5c291251bb26">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="c40ae060-6402-4980-a998-236af92052e9">
     Будда сказал: человек, который начинает жить для души, подобен человеку, который вносит свет в темный дом. Темнота тотчас же рассеивается. Только упорствуй в такой жизни, и в тебе совершится полное просветление.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ab44818-bee7-45e8-aa30-92397440f672">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e9af820-9eeb-46e0-92eb-7b14e380c190">
     Народ (я говорю о добрых, о тех, кого не коснулась порча, происходящая от правящих классов), освобожденный от того, чтó Христос называет ослеплением богатства, довольный хлебом насущным, просящий у отца небесного лишь того, что он дает малым птицам, которые не сеют и не жнут, — народ живет истинной жизнью, жизнью сердца больше, чем прочие люди, погруженные в желания и заботы мира сего. Вот почему геройских подвигов, самопожертвования надо искать в нем, в народе. Откиньте народ — чтó станется с заветами долга, с тем, чем единственно держится общество, с тем, чтó составляет величие и силу наций? Когда нации слабеют, кто их обновляет,
     <hi rend="opdelimiter">
      оживляет
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">25</hi>-->
     <pb n="26" xml:id="page_Tolstoy90_v1_26">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      их,
     </hi>
     как не простой народ? А если болезнь неизлечима, если надо, чтобы народы умерли, из чего выходит молодой стебель, предназначенный заменить старое дерево, как не опять-таки из народа? И потому к народу обращается Христос, и потому народ признает в нем посланца отца, славит имя его, провозглашает его власть, покоряясь ей. Князья же церкви, книжники, проклинают его и убивают. Но, несмотря на их насилие и хитрости, несмотря на казнь, Христос восторжествовал в народе; народ основал его царство в мире, и народом оно будет в нем распространяться; народом будет рождена новая жизнь, божественный зародыш которой так хотели бы задушить насильнические власти; уже объятые ужасом за близкий конец свой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6d3ee445-90e3-4143-abd7-6d6465e3a4e1">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8caa112e-c450-4597-a706-b7f58a0322e4">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="46f2eb09-cc6f-4510-bd3b-4f6bd4721f65">
     Нужно остерегаться двух одинаково пагубных суеверий: суеверия богословов, учащих тому, что сущность божества может быть выражена словами, и суеверия науки, полагающей, что божественная сила может быть объяснена научными исследованиями.
    </p>
    <p rend="right" uuid="68f141e9-1381-4f9d-ab0e-3233684d0eab">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="339ab07f-4e5a-47f6-abb1-c1adc5df267b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2021155-2ef5-4e14-a3e5-3ebe135b42b0">
     Последняя заповедь Христа выражает всё его учение: «Любите друг друга, как я полюбил вас, и потому все узнают, что вы мои ученики, если вы будете иметь любовь друг к другу». Он не говорит: «если вы верите в то или в это», но «если вы любите». Вера изменяется вместе с неперестающим изменением взглядов и знаний; она связана с временем и изменяется вместе с временем. Любовь же не временна; она неизменна, вечна.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="454ae565-f428-4e3a-85a5-1ea3442c88be">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b478f82-4488-4d1f-8ec4-1c41302883ab">
     Моя религия — это любовь ко всему живому.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e56e15bf-4475-4fbf-a9b1-a69595298a94">
     <hi>
      Ибрагим Кордовский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9f3e4905-5f83-46da-a661-750b5edd4f9f">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c738015-43fc-4ff6-a343-3ddd17762fd0">
     <hi>
      Для осуществления христианства недостает только уничтожения его извращения
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="left" uuid="23731351-4a7b-462e-9ebb-a3ee87ced9ff">
     <!--<hi rend="opnumber">26</hi>-->
     <pb n="27" xml:id="page_Tolstoy90_v1_27">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8c2036ce-af05-44fe-91d1-15a8ec15b084">
     9-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="028cf2b7-e1d0-4038-82b5-10e4c502de2b">
     Знание только тогда знание, когда оно приобретено усилиями своей мысли, а не памятью.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ff155782-128b-4308-94a3-f771c8a448ff">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="6596d147-030d-4344-8284-e8c531617874">
     Только когда мы совсем забудем то, чему учились, мы начинаем истинно познавать. Я ни на волос не приближусь к познанию предмета до тех пор, пока буду предполагать, что мое отношение к нему установлено ученым человеком. Чтобы познать предмет, я должен подойти к нему, как к чему-то совершенно чуждому.
    </p>
    <p rend="right" uuid="32df6dd8-821e-4bf8-9a43-9d4a219589be">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="518695f1-a5d6-4205-9a46-3ac64d8601f1">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="37bbb15b-116c-4327-a5f6-3a589af2fb8a">
     Непрерывный приток чужих мыслей должен задерживать и заглушать собственные, а за долгий период времени — даже совершенно ослаблять силу мысли, если она не обладает в высокой мере упругостью, чтобы сопротивляться этому неестественному притоку. Вот чем постоянное чтение и изучение расстраивает голову; а также еще и тем, что система наших собственных мыслей и познаний утрачивает свою цельность и непрерывную связь, если мы так часто произвольно прерываем ее, чтобы уделить место совершенно чуждому ходу мысли. Разгонять свои мысли, чтобы дать место книжным, — по-моему, всё равно что продавать свою землю, чтобы повидать чужие, — в чем Шекспир упрекал туристов своего времени.
    </p>
    <p rend="left" uuid="73857b87-4b25-4f5b-a5d0-586f6fd1f13f">
     Вредно даже читать о предмете прежде, чем сам не пораздумал о нем. Ибо вместе с новым материалом в голову прокрадывается чужая точка зрения на него и чужое отношение к нему, и это тем вероятнее, что человеку естественно из лености и равнодушия стараться избавиться от усилий мышления и принимать готовые мысли и давать им ход. Эта привычка затем вкореняется, и тогда мысли уж идут обычной дорожкой, подобно ручейкам, отведенным в канавы: найти собственную, новую мысль тогда уже вдвойне трудно. От этого-то и встречается так редко самостоятельность мысли у ученых.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1cd37711-a526-49b7-8eda-6d0bd87ad03c">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5fa524af-b12c-4086-bb94-302c2735c4d5">
     <!--<hi rend="opnumber">27</hi>-->
     <pb n="28" xml:id="page_Tolstoy90_v1_28">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="48647422-ab32-4cb5-a3e8-e27a634704e6">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="30f3498d-127c-4276-ad16-25f8d2a3d680">
     Знание подобно ходячей монете. Человек имеет отчасти право гордиться обладанием ею, если он сам поработал над ее золотом и пробовал ее чеканить, или по крайней мере честно приобрел ее уже испробованною. Но когда он ничего этого не делал, а получил от какого-то прохожего, который бросил ее ему в лицо, то какое же основание имеет он гордиться ею?
    </p>
    <p rend="right" uuid="69415656-a8d2-41f2-85df-1e11060637c3">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="754ddd9f-e082-4f88-822b-f081574b1510">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e66877b-6572-42d1-ad39-a267164e888b">
     <hi>
      Для человеческого ума менее вредно совсем не учиться, чем учиться слишком рано и слишком много.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3700521b-2b3b-4b0a-ac4c-ff6d8670a72a">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2201115-dd30-4753-b3f6-4324a7fcb009">
     Заслуга величайших мыслителей состоит именно в том, что они, независимо от существовавших до них книг и преданий, выражали то, чтó сами думали, а не то, чтó думали или прежде жившие, или окружающие их люди.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d679d02c-832c-48b9-a521-068bea7163ed">
     Так же точно и каждый из нас должен подстерегать и улавливать те светлые мысли, которые, подобно искрам, от времени до времени вспыхивают и разгораются в нашем сознании. Для каждого из нас подобные внутренние просветления имеют гораздо больше значения, нежели созерцание и изучение целого созвездия поэтов и мудрецов.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e3db1adc-de5f-40c6-8d06-872b8e9deb54">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ec23461-0421-45a2-ba00-c91edc4cde60">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdb4e764-7d51-4b91-aeae-bd69d35a395a">
     Мысль только тогда движет жизнью, когда она добыта своим умом, или хотя отвечает на вопрос, возникший уже в душе. Мысль же чужая, воспринятая умом и памятью, не влияет на жизнь и уживается с противными ей поступками.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cb87f714-7185-4021-aaf3-5db76304c64b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fd76648-ce71-4428-b654-e96594dfe23d">
     Меньше читайте, меньше учитесь, больше думайте. Учитесь и у учителей и в книгах только тому, чтó вам нужно и хочется знать.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="64f81f4f-c3df-4d57-a229-6122a66a2a27">
     10-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fa487d4-3a0e-4d82-ba54-28c9ebc91190">
     Основа воспитания — установление отношения к началу всего и вытекающего из этого отношения руководства поведения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9313bf6d-ae6a-4fc6-8fbe-864851287ffe">
     <!--<hi rend="opnumber">28</hi>-->
     <pb n="29" xml:id="page_Tolstoy90_v1_29">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="db555c6b-b01b-4993-aed2-b527f6b2ec72">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5da8d51-9852-4f0d-9bb9-8884624c470c">
     А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской.
    </p>
    <p rend="left" uuid="56cc59e3-7083-4d52-8821-3bbb3b062148">
     Горе миру от соблазнов, ибо надобно прийти соблазнам; но горе тому человеку, через которого соблазн приходит.
    </p>
    <p rend="right" uuid="135b6097-8583-4d00-820d-7f3a9b2beadf">
     <hi>
      Мф. гл. 18, ст. 6—7.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8caaa53f-7fc1-43b0-bd66-409574ad7373">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa80b7d3-5279-4900-adfd-9bafc1903c97">
     Воспитывая детей, надо помнить, что мы воспитываем их не для жизни в теперешнем, а в будущем, лучшем состоянии человеческого рода, то есть для жизни в иных, лучших условиях жизни. Обыкновенно же родители воспитывают детей только так, чтобы они годились для настоящего мира, хотя и испорченного. Воспитывая же детей для будущего, лучшего устройства мира, мы этим самым улучшаем будущее устройство мира.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c40feb08-310b-4fff-afc3-9710d9017563">
     <hi>
      По Канту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3303b861-f847-4d97-b67a-8385b9e62954">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa3e832e-57bd-44a2-bea1-7801fb3874b6">
     Для того, чтобы воспитать человека, годного для будущего, надо воспитывать его, имея в виду вполне совершенного человека, — только тогда воспитанник будет достойным членом того поколения, в котором ему придется жить.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="21360480-c43a-4620-b97d-9f10e6b0a333">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fae66bf6-5812-4a80-bb38-16ed7e2f42ee">
     <hi>
      Довести ребенка до сознания божественной природы в себе представляется мне главной обязанностью родителей и воспитателей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="4d1821c8-fc62-491c-b936-74f1ac63f382">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5e6c91de-f753-4061-9371-3d3110b15c7f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc16e3f3-8e1d-4d4a-a0ae-d85872c2c069">
     Цель истинного воспитания — не только в том, чтобы заставлять людей делать добрые дела, но и находить в них радость; не только быть чистыми, но и любить чистоту; не только быть справедливыми, но и алкать и жаждать справедливости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e2d646c-4b8d-484d-8ef2-c6346dece531">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="df21af3d-cebf-4ee5-9e1e-d071843084fe">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7fab7fc4-3c98-4630-805d-4b6ac6c21321">
     <!--<hi rend="opnumber">29</hi>-->
     <pb n="30" xml:id="page_Tolstoy90_v1_30">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d6262b6-96da-46f6-9c27-5e53f1fa7b74">
     Религиозное учение — основа воспитания, а между тем в нашем христианском мире учат тому, во что никто не верит. Дети проницательны и видят это и не верят не только тому, чему их учат, но и тем, которые их учат.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3500fb40-be83-48d3-ad23-0e9e86d74d96">
     11-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="01761ec6-7f06-4cb5-89fe-4818ee234b94">
     Без смирения невозможно совершенствование. «Зачем мне совершенствоваться, когда я и так хорош?»
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="70510a66-4578-48b3-b3ef-bdde03853633">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d8ab4b4-388b-4083-a8bf-e8f905df940e">
     Чем ты выше, тем больше смиряйся. Многие живут на высоте и в славе, но тайны открываются только низким. Не ищи вещей слишком трудных и сверх своих сил. Но то, что предписано тебе, о том помышляй с уважением. Не будь любопытен в том, чего тебе не нужно. Тебе открыто и так больше того, что ты можешь понимать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="61d24a75-38c4-481a-8745-792272a50c50">
     Многие бывают обмануты своим тщеславным мнением; и потому не хвастайся знанием, которого нет у тебя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d24d33c0-522f-4f5f-be48-6ccfb0e90a5b">
     <hi>
      Экклезиаст (апокрифический).
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3bc737ff-b075-41f5-82ad-93d9c7d68406">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e85bfde-26eb-4e77-81ba-ebe600c7f88a">
     Иисус же, подозвав их, сказал: вы знаете, что князья народов господствуют над ними и вельможи властвуют ими; но между вами да не будет так; а кто хочет между вами быть бóльшим, да будет вам слугою; и кто хочет между вами быть первым, да будет вам рабом; так как сын человеческий не для того пришел, чтобы ему служили, но чтобы послужить и отдать душу свою для искупления многих.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b1096a73-ad21-4806-b4c9-6b13535b35fd">
     <hi>
      Мф. гл. 20, ст. 25—28.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fcec12ed-3e32-43aa-ada7-a357779216fa">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="fcfce7c9-0bfc-4702-be07-367ac520d3f0">
     Тот, кто оскорблен и может спокойно перенести оскорбление, не возвращая его, тот одержал великую победу в деле жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="11741311-4169-4ea0-8be5-6a51b28d6821">
     <hi>
      Женевио-Лан.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="114cdbc2-20f1-4002-8a59-99ac8ee870b3">
     <!--<hi rend="opnumber">30</hi>-->
     <pb n="31" xml:id="page_Tolstoy90_v1_31">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="93693ed9-2437-4894-8fc5-6f01a889b8d5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="b99ecb7a-7544-4436-ae1f-a5bd8e344cbb">
     Часть друзей твоих порицает тебя, а часть хвалит; приближайся к порицающим и удаляйся от восхваляющих.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b3627578-bbee-405e-938e-5eabed8fd1f3">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="450006c3-df48-495c-b7c2-2bbacc370f4a">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="b866d39c-16d4-478b-b1c6-6d2995de5ac1">
     Займи место ниже, чем тебе подобает. Лучше, если тебе скажут: взойди выше, нежели: сойди вниз.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b6a24dd-14a5-48ed-b19c-1088c4d289c1">
     Кто возвышает себя, того бог унижает, а кто себя смиряет, того бог возвышает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="800578a7-63e7-4559-b4ff-aa16c2ee08d8">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="30188c52-963b-48f8-ac92-b3e9c3cb76a8">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="4184eacf-000f-4703-991c-5979c5331bad">
     Старайтесь неотступно уничтожать в себе всякое желание властвовать, не ищите славы и похвал, — всё это может лишь погубить вашу душу. Остерегайтесь мысли, что у вас есть такие добродетели, каких нет у других.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ea08e54c-374f-486a-970c-1dd2615f3b52">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="878ce52f-d90e-4808-aae7-ebfab697d3e8">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="4cd2aaa1-ac71-42e9-9993-1ecbdfb937cb">
     Хотя мудрец строг к себе, но от других он ничего не требует. Он бывает доволен своим положением и никогда не жалуется на небо, не обвиняет других за свою участь, — поэтому, находясь в низкой доле, он покоряется судьбе. Неразумный же человек, ища земных благ, впадает в опасности.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a4f1a301-e180-4fc6-8398-fad5eb4788b8">
     Когда стрела не попадет в цель, стреляющий винит в этом себя самого, а не другого. Так поступает и мудрец.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d1aa2713-6885-4815-9a86-176c6bc330f4">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9f83b86a-bfd1-4763-bcb8-bb05a9c3f22c">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="f40dab1f-7dd6-4f96-bef3-6921f63f1d77">
     <hi>
      Больший из вас да будет вам слуга; ибо кто возвышает себя
     </hi>
     ,
     <hi>
      тот унижен будет
     </hi>
     ,
     <hi>
      а кто унижает себя
     </hi>
     ,
     <hi>
      тот возвысится.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="38ec4b31-38bf-49a7-8ffb-f4a4df757622">
     <hi>
      Мф. гл. 23, ст. 11—12.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b7f3048e-6ffd-4786-861e-707f52841704">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1d2ac8f5-f7df-4fbf-b706-e8fc432ca890">
     Вспоминай всё дурное, сделанное тобой. Это поможет тебе не делать дурного. Если же будешь вспоминать сделанное тобою хорошее, это помешает тебе делать доброе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="181b7d59-53bf-4369-b2d0-908e410ec091">
     <!--<hi rend="opnumber">31</hi>-->
     <pb n="32" xml:id="page_Tolstoy90_v1_32">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3eefbdbe-509c-48e6-a133-a4fcb2f47bf5">
     12-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5cc23cf0-f968-4567-9a06-15939ed309bc">
     Есть люди, которые берут на себя право решать за других их отношение к богу и к миру, и есть люди, огромное большинство, которые отдают это право другим и слепо верят тому, чтó говорят им. Одинаково преступны и те и другие.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="946967a5-1134-4416-a72c-f8de65d4e72c">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="12871f9e-896f-42e6-a711-c18bd6efcec6">
     Есть люди, которые, узнав, что все религиозные вопросы уже разрешены и все религиозные законы установлены, тотчас же отдаются в руки тех людей, которые берутся за такое разрешение и установление.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c673ca5-b730-4921-9b5b-4a2bbd242a35">
     Зачем им заботиться о том, чтò другие так решительно признают своим неотъемлемым делом? На их долю остается приятно проводить время, заполняя сутки удовольствиями и развлечениями и таким образом укачивая себя на целые годы в приятных снах.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc7c7d8f-cdfe-4202-894e-c197e5ca3d64">
     Плодом такого тупого довольства и является отсутствие в народе стремлений к оценке того, чтò ему внушается.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7eef6427-3218-4c43-94fa-f15d9735eabb">
     Боюсь, что рабский отпечаток от железного ярма, созданного слепой верой, надолго останется на нашей шее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e08188ef-c6f0-470e-a3aa-6d0a4a587eac">
     <hi>
      Мильтон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0b1260f3-9dd1-4215-89f3-78ab4aa8bd45">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="150343f7-6085-4941-9ee6-83c672e207d4">
     С той минуты, когда человек отказался от своей нравственной независимости, с той минуты, когда человек стал определять свою обязанность не по внутреннему голосу, но по взглядам известного сословия или партии, с той минуты, когда он стряхнул с себя свою личную ответственность потому, что он только один из миллионов, — с этой минуты он лишился своей нравственной силы, он ожидает уже от людей того, что может совершить один бог, он ставит на место божественной силы грубые предписания человеческого ума.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bdd53364-9ce8-43bf-b19b-3f3249bb1aa6">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d944872a-3b59-4701-bb82-1859939a92e1">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e35c3d2b-d800-4a08-8aeb-7d3e14e40ffe">
     Все мы похожи на детей, сперва повторяющих неопровержимые истины своих бабушек, потом — учителей, а по мере возраста — и других замечательных людей, попадающихся на нашем
     <hi rend="opdelimiter">
      пути.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">32</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="ae0b8259-af72-418f-8b3d-e2cb2564a4e0">
     <pb n="33" xml:id="page_Tolstoy90_v1_33">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      С
     </hi>
     каким трудом стараемся мы вытвердить наизусть слова, слышанные нами от них! Когда же сами доходим до той ступени, на которой стояли эти наши наставники, и понимаем смысл их слов, то разочарование наше бывает настолько сильно, что мы бы с охотой забыли всё, чтò от них слышали.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7e6ab4a5-b565-40ea-81c6-e63b07b56982">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e012550e-aa70-4763-bc14-cb8dc5f09bff">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0116a9a6-bda4-424a-a7e7-00e05f3ca6da">
     Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные: по плодам их узна̀ете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы? Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые: не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые. Итак, по плодам их узна̀ете их.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8e0b4006-61fe-4743-a472-82ab1c980f86">
     <hi>
      Мф. гл. 7, ст. 15—20.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b52b3be9-9716-4332-a683-304b3e729eda">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="c69564a5-c53f-4fd3-9c70-c7cb18018869">
     Человек может пользоваться тем преданием, которое перешло к нему от мудрых и святых людей прошедшего, но он сам должен проверить своим разумом то, что передается ему, и откинуть одно и принять другое.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6d763750-4d02-425f-98e2-c2d06a35244a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="11ce92d7-bc58-443e-8e8f-5f5c3c5c0490">
     <hi>
      Каждый человек должен сам устанавливать свое отношение к миру и богу.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b40a86fc-37c7-4808-adf8-bf6a8c331538">
     13-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f218197a-d9f7-4832-814e-35192db0af40">
     Вера есть понимание смысла жизни и признание вытекающих из этого понимания обязанностей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c1503684-9432-4494-aec7-05c00fcbd125">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b707415-fca3-491e-a307-ae6f03c8e019">
     <hi>
      Кто добрый человек?
     </hi>
     —
     <hi>
      Добр только верующий человек.
     </hi>
     —
     <hi>
      Но что такое вера?
     </hi>
     —
     <hi>
      Это согласие своей воли с совестью
     </hi>
     , с
     <hi>
      всемирным разумом.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="6eb369c2-ee31-4553-ae7f-ed16178e5875">
     <hi>
      Китайский буддизм.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9d9d4387-6331-4e89-ae88-c0ed6539fe45">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="b58e1629-2ad3-41f8-b4d8-4820ca366596">
     Дело веры не в том только, чтобы сделать человека хорошим. Вера хорошего человека поднимает его на такую высоту, с которой ему всё легко и радостно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5d0d63a0-a049-4801-b809-e182bee7b279">
     <hi>
      По Лессингу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f9e732f-b6d5-4ba8-a103-8f5bb921d127">
     <!--<hi rend="opnumber">33</hi>-->
     <pb n="34" xml:id="page_Tolstoy90_v1_34">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f30274ed-435c-4b51-b0f4-b84f7f13f0cb">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5308701-cc04-4412-859e-c8c99b3175f5">
     Одно необходимо: отдаться богу. Будь сам в порядке и предоставь богу распутывать моток мира и его судеб. Пусть будет уничтожение или бессмертие. То, чтó должно быть, — будет. То, чтó будет, — будет благом. Чтобы совершить путь жизни, для человека ничего не нужно, кроме веры в добро.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c5cdba8c-4c4b-4251-825b-f3f71826d071">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b525a5e7-99a5-40f3-a390-7afe00bb64a1">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="312d0694-852f-4d0a-8323-31a23bb71c47">
     Есть двоякий покой. Есть покой отрицательный; это — отсутствие шума, грызущих забот, это — спокойствие после борьбы, после бурь. Но есть другой, более совершенный покой души, которому этот первый покой только предшествует, — то божественное спокойствие, которое всё понимает, истинное название которого — «царство божие внутри нас». К этому покою души принадлежит то спокойствие, которое дает нам религия. Это сознательное единение с богом и миром, союз любви со всеми существами, любовь ко всему чистому и невинному, уменье жертвовать своими желаниями и интересами, участие в духе и жизни вселенной, полное согласие своей воли с ее бесконечным источником. В этом истинное спокойствие и счастие человека.
    </p>
    <p rend="right" uuid="77144452-660a-4697-afef-e1960f2119ae">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c82e87cf-d51c-47d8-8b89-ba4f934c9dbd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="54130d39-213e-4fc5-94ba-4a21d4a91a06">
     Говорят, что в последний день будет общий суд и что добрый бог будет гневаться. Но от благого бога не может произойти ничего, кроме добра. Не бойся: конец будет полон радости. Какие бы ни были на свете веры, истинная вера только одна та, что бог есть любовь. А от любви не может быть ничего, кроме добра.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a8ee0d3c-2efb-4cda-9bee-2df456d2a989">
     <hi>
      С персидского.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d01f680a-1b17-4e70-af2a-e2951ead7696">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="f264505a-9403-476d-b1c6-e35cd1a824fc">
     Люди спрашивают: что будет после смерти? На это надо отвечать так: если ты точно не языком, а сердцем говоришь: да будет воля твоя как на земле, так и на небе, т. е. как во временной этой жизни, так и в вечной, то тебе нечего и думать о том, что будет после смерти. Отдайся в волю бесконечного существа, благословляя ее; ты знаешь, что она есть любовь, — так чего же тебе
     <hi rend="opdelimiter">
      бояться?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">34</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="7a371fa1-67fc-47fc-81af-092368c8a478">
     <pb n="35" xml:id="page_Tolstoy90_v1_35">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Христос,
     </hi>
     умирая, сказал: «Отец! в руки твои отдаю дух мой». Если кто говорит эти слова не одним языком, а всем сердцем, то такому человеку ничего больше не нужно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e875b7e9-8985-4fe6-aa08-9206c7dc4d7a">
     Если дух мой возвращается к отцу, то для него ничего, кроме самого лучшего, быть не может.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="45bc9f13-e3d5-489f-afea-ec799bcee035">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b2a1728-f169-4054-94f3-1188133b3491">
     Чтобы иметь истинную веру, надо воспитывать ее в себе. А чтобы воспитывать, надо творить дела веры.
    </p>
    <p rend="left" uuid="12414024-ad91-4db2-93e1-6cc398779fb9">
     Сущность же дел веры не в великих подвигах, а в делах незаметных, ничтожных, но творимых исключительно для бога.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bd4ea523-f476-44c9-9725-4f0d79499156">
     «Умирать придется одному», сказал Паскаль. И жизнь истинная — только та, когда живешь один, перед богом, а не перед людьми.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0e11d444-13b0-46f7-9a63-9f38619a7b42">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="92b88afc-6012-46c8-b35e-091c229665a7">
     Не думайте, что можно найти душевный мир без веры.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4f13b458-8717-4a8b-9ab9-0365784699b4">
     14-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="059d7aae-bdad-4709-a433-c6b5b22dcc75">
     Любить в себе можно только того, кто один во всех. Любить же того, кто один во всех, значит любить бога.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ec8bf667-4a15-4c56-a10d-a08d891d0c39">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="554f14b3-3def-4c33-93bb-9c7ad2a40f6d">
     Учитель! какая наибольшая заповедь в законе? Иисус сказал: возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим и всею душою твоею и всем разумением твоим: сия есть первая и наибольшая заповедь; вторая же, подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя; на сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9b552278-37db-4ea8-b9f7-55415f246581">
     <hi>
      Мф. гл. 22, cm. 36—40.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bc939e69-761e-4a33-a35d-04e98f9a5b17">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="02ed035a-332f-41ba-bb91-24ff322ee3b0">
     Живы все люди не тем, что они сами себя обдумывают, а тем, что есть любовь в людях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd953489-9d11-48b3-924b-eb1570f6f7e4">
     Как будто бы бог не хотел, чтобы люди врозь жили, и затем не открыл им того, чтó каждому для себя нужно, а хотел,
     <hi rend="opdelimiter">
      чтобы
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">35</hi>-->
     <pb n="36" xml:id="page_Tolstoy90_v1_36">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      они
     </hi>
     жили заодно, и затем открыл им то, что им всем для себя и для всех нужно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="98b99f4c-08bf-4941-8d72-e830045d2b93">
     Людям кажется, что они заботой о себе живы, а живы они одною любовью. Если бы не было любви в людях, не вырос бы ни один ребенок, не остался бы жив ни один человек.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="59035991-37a7-4899-b1f6-540e262274b6">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="178fa752-c85a-44f6-ba4f-6a222fb481da">
     <hi>
      Люди живы любовью; любовь к себе
     </hi>
     —
     <hi>
      начало смерти
     </hi>
     ,
     <hi>
      любовь к богу и людям
     </hi>
     —
     <hi>
      начало жизни
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="24c23c64-88d1-4688-8b59-51b5acecb754">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0de13faf-b308-4d40-943b-e74c9774812e">
     Бог есть любовь, и пребывающий в любви пребывает в боге, и бог — в нем. Бога никто никогда не видел. Если мы любим друг друга, то бог в нас пребывает, и любовь его совершенна есть в нас. Кто говорит: я люблю бога, а брата своего ненавидит, тот лжец; ибо не любящий брата своего, которого видит, как может любить бога, которого не видит? Братья, будем любить друг друга, ибо любящий рожден от бога и знает бога, потому что бог есть любовь. Пребывающий в любви, пребывает в боге, и бог — в нем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9af77898-2612-4467-8c07-92d6916f0cbd">
     <hi>
      1-е Послание Иоанна, из гл. 4.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4aa4e14f-e02d-4254-b9bd-026b8f50d36c">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ab9e27f-8965-42ac-8b31-a8d7a1f4822c">
     Если человек не может простить брата, он не любит его. Истинная любовь бесконечна, и нет количества тех оскорблений, которые она не простила бы, если она истинная любовь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bc620230-c92a-4c1b-b5d2-75b8f1f40fc6">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7e8649f-cdad-4a55-a9ec-0933aa75beb7">
     Любить того, кто нам приятен, не значит любить. Истинная любовь только та, когда в человеке любишь того же бога, какой в тебе. Этой любовью любишь не только своих родных, не только тех, которые любят тебя, но любишь неприятных, злых людей, ненавидящих тебя. Чтобы любить таких людей, надо помнить, что тот, с кем имеешь дело, любит себя так же, как и ты себя, и что в нем тот же бог, какой и в тебе. Если помнишь это, то
     <hi rend="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">36</hi>-->
     <pb n="37" xml:id="page_Tolstoy90_v1_37">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      поймешь,
     </hi>
     как тебе надо отнестись к нему. И если поймешь, то полюбишь его, a если полюбишь так, то такая любовь даст тебе больше радости, чем любовь к любящим тебя.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4c194467-2b30-458d-9db5-bbf876728c13">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce2c4d3c-274e-44fb-9de0-2f6937f128a3">
     Любовь не есть основное начало нашей жизни. Любовь — последствие, а не причина. Причина любви — сознание в себе божеского, духовного начала. Это сознание требует любви, производит любовь.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>