<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Два старика
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Два старика
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Два старика
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 25
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1885"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       25
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1885" notBefore="1885">
     1885
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#повести и рассказы" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#рассказ" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#рассказ" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section" xml:id="ref14">
    <head rend="title_level2 center">
     ДВА СТАРИКА.
    </head>
    <div>
     <div rend="epigraph">
      <p rend="left" uuid="62022524-b148-42f6-bd72-137d3da34276">
       Иоан. IV, 19. — Женщина говорит Ему: Господи! вижу, что Ты пророк.
      </p>
      <p rend="left" uuid="9d9cece3-6c43-4f07-b77b-09a768309e6f">
       20. Отцы наши поклонялись на этой горе, а вы говорите, что место, где должно поклоняться, находится в Иерусалиме.
      </p>
      <p rend="left" uuid="6679e108-3741-4bc9-848e-b2497186c0f2">
       21. Иисус говорит ей: поверь Мне, что наступает время, когда и не на горе сей, и не в Иерусалиме будете поклоняться отцу.
      </p>
      <p rend="left" uuid="58afd507-3143-4e64-9e72-e84a1d570703">
       22. Вы не знаете, чему кланяетесь, а мы знаем, чему кланяемся, ибо спасение от Иудеев.
      </p>
      <p rend="left" uuid="ca4d0162-cbc1-48cc-bda1-be0b981e1746">
       23. Но настанет время, и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться Отцу в духе и истине; ибо таких поклонников Отец ищет Себе.
      </p>
     </div>
     <lb/>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      I.
     </head>
     <p rend="left" uuid="14dff320-edcb-4552-8e2b-932b1dac205e">
      Собрались два старика Богу молиться в старый Иерусалим. Один был богатый мужик, звали его Ефим Тарасыч Шевелев. Другой был небогатый человек Елисей Бодров.
     </p>
     <p rend="left" uuid="23bd7443-75cc-4da1-9091-023112aa147a">
      Ефим был мужик степенный, водки не пил, табаку не курил и не нюхал, черным словом весь век не ругался, и человек был строгий и твердый. Два срока проходил Ефим Тарасыч в старостах и высадился без начета. Семья у него была большая: два сына и внук женатый, и все жили вместе. Из себя он был мужик здоровый, бородастый и прямой, и на седьмом десятке только стала седина в бороде пробивать. Елисей был старичок ни богатый, ни бедный, хаживал прежде по плотничной работе, а под старость стал дома жить и водил пчел. Один сын в добычу ходил, другой — дома. Человек был Елисей добродушный и веселый. Пивал и водку, и табак нюхал, и любил песни петь, но человек был смирный, с домашними и с соседями жил дружно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="da31f4bf-a913-40eb-b36f-0d25cc9baa61">
      <pb n="83"/>
      Из себя Елисей был мужичок невысокий, черноватенький, с курчавой бородкой и, по своему святому — Елисею пророку, с лысиной во всю голову.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c3aed4b-ccfc-440c-b1db-607d1a32126e">
      Давно пообещались старики и сговорились вместе идти, да всё Тарасычу недосуг было: не перемежались у него дела. Только одно кончается, другое затевается: то внука женит, то из солдатства сына меньшого поджидает, а то избу затеял новую класть.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ce186ab3-1fec-4c56-8a91-2c103a9a40fa">
      Сошлись раз старики праздником, сели на бревнах.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b9f1ead8-f664-46ea-996f-4fb4cce9b271">
      — Что ж, — говорит Елисей, — когда оброк отбывать пойдем? Поморщился Ефим.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74b97e02-1c2f-4760-8b28-9b13427766a2">
      — Да погодить, — говорит, — надо, год нынче мне трудный вышел. Затеял я эту избу класть, думал, что-нибудь на сотню накину, а она уж в третью лезет. И то всё не довел. Видно, уж до лета. На лето, коли Бог даст, беспременно пойдем.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dd3eede3-dc0f-4da8-b5dd-1240a2cd4c60">
      — На мой разум, — говорит Елисей, — откладывать нечего, идти надо нынче. Самое время — весна.
     </p>
     <p rend="left" uuid="07725ebc-0581-44bb-aa74-8db985f8c8ab">
      — Время-то время, да дело расчато, как его бросить?
     </p>
     <p rend="left" uuid="19cb846c-7848-4a0b-9e61-587a6dd55ad6">
      — Разве у тебя некому? Сын дела поделает.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4bbb1cfe-fd90-4d5b-b33b-9df6e1a1f894">
      — Как поделает-то! Большак-то у меня не надежен — зашибает.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1366c18e-028b-4045-9012-e9a522a1ca13">
      — Помрем, кум, будут жить и без нас. Надо и сыну поучиться.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9899ce1f-e621-4118-82a6-2b433282e1de">
      — Так-то так, да всё хочется при своем глазе дело свершить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7d30f207-f5da-405e-ab5b-cec85c0daccd">
      — Эх, милый человек! Дел всех никогда не перевершишь. ВОТ намеднись у меня бабы к празднику моют, убираются. И то надо и другое, всех дел не захватят. Старшая сноха, баба умная, и говорит: «Спасибо, — говорит, — праздник приходит, нас не дожидается, а то, — говорит, — сколько б ни делали, всего бы не переделали».
     </p>
     <p rend="left" uuid="26d13487-4562-4b5c-bb94-7f4b31a36a4e">
      Задумался Тарасыч.
     </p>
     <p rend="left" uuid="30c0532e-ee05-4101-9ade-3400ba8d269d">
      — Денег, — говорит, — много извел я в эту постройку; а в поход тоже не с пустыми руками идти. Деньги немалые — 100 рублей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="284e7dae-ad03-4022-9900-2111f7871000">
      Засмеялся Елисей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b8fb8ab3-5054-4906-9af0-c392bbfbabbc">
      — Не греши, — говорит, — кум. Твой достаток против моего в 10 раз, а ты про деньги толкуешь. Только скажи, когда выходить — у меня и нет, да будут.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b908a319-69a2-4e9e-b338-521023c70cad">
      Ухмыльнулся и Тарасыч.
     </p>
     <p rend="left" uuid="264b4d3d-bbf5-49f9-8c4c-28429235dca8">
      <pb n="84"/>
      — Вишь богач какой объявился, — говорит, — где ж возьмешь-то?
     </p>
     <p rend="left" uuid="91e7544b-0e2e-44a6-b8ec-efdff53e29a2">
      — Да дома поскребу — наберу сколько-нибудь; а чего не хватит — ульев с десяток с выставки соседу отдам. Давно уж просит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="453423d8-aa39-4be4-809a-6205bff28e9a">
      — Роевщина хорошая будет, тужить будешь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f3d87bde-9a66-4834-a4b4-4109c47e98b0">
      — Тужить?! Нет, кум! В жизнь ни о чем, кроме о грехах, не тужил. Дороже души ничего нет.
     </p>
     <p rend="left" uuid="10c77a07-a0b7-4f42-a877-9cfc6ea34244">
      — Оно так, да всё неладно, как по дому неуправка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c1f98cad-0420-426b-be39-0e19b1e588a0">
      — А как у нас по душе-то неуправка будет, тогда хуже. А обреклись — пойдем! Право, пойдем.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      II.
     </head>
     <p rend="left" uuid="f7c957e2-95fd-4d20-8d94-f64efd0d43ac">
      И уговорил Елисей товарища. Подумал, подумал Ефим, на утро приходит к Елисею.
     </p>
     <p rend="left" uuid="24057185-66ca-489a-84cf-56f85c059c92">
      — Что ж, пойдем, — говорит, — правду ты говоришь. В смерти да в животе Бог волен. Пока живы да силы есть, идти надо.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ff0da4fb-ea21-48cd-bf40-6371eb88d838">
      Через недельку собрались старики.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f08799a8-1b7b-439c-b270-963d486f2c2f">
      У Тарасыча были деньги дома. Взял он себе 100 рублей на дорогу, 200 рублей старухе оставил.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e55d5a6d-9799-443f-b401-63f1fc0ab16c">
      Собрался и Елисей; продал соседу 10 ульев с выставки, и приплод, сколько будет от 10 колодок, тоже соседу. Взял за все 70 рублей. Остальные 30 рублей по дому под метелочку у всех обобрал. Старуха свои последние отдала, на похоронки берегла; сноха свои дала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7701ca68-c254-4f45-8533-ab7c10f4afe4">
      Приказал Ефим Тарасыч все дела старшему сыну: и где сколько покосов взять, и куда навоз вывезти, и как избу выделать и покрыть. Всякое дело обдумал — всё приказал. А Елисей только наказал старухе, чтоб от проданных ульев молодых особо сажать и соседу без обмана отдать, а про домашние дела и говорить не стал: само дело, мол, покажет, что и как делать надо. Сами хозяева, для себя сделаете как лучше.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f880e36f-dcac-4699-9f83-6e47b338147a">
      Собрались старики. Напекли домашних лепешек, пошили сумки, отрезали онуч новых, обули бахилки новые, взяли запасных лаптей и пошли. Проводили домашние их за околицу, распрощались, и пошли старики в путь-дорогу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5b72196f-31a9-4b66-b607-86f24a619388">
      Вышел Елисей с веселым духом и как отошел от деревни, так все дела свои забыл. Только и думки у него, как бы дорогой товарищу угодить, как бы кому грубого слова не сказать, как
      <pb n="85"/>
      бы в мире и любви до места дойти и домой вернуться. Идет Елисей дорогой и всё сам про себя либо молитву шепчет, либо жития, какие знает, на память твердит. А сойдется на пути с человеком или на ночлег придет, со всяким норовит как бы поласковее обойтись да по-Божьи слово сказать. Идет — радуется. Одного дела не мог сделать Елисей. Хотел бросить табак нюхать и тавлинку дома оставил, да скучно стало. Дорогой дал ему человек. И нет-нет, отстанет от товарища, чтоб его в грех не вводить, и понюхает.
     </p>
     <p rend="left" uuid="25393857-ebd4-4612-9187-d33b7a4d1923">
      Идет и Ефим Тарасыч хорошо, твердо, худого не делает и пустого не говорит, да нет у него легости на душе. Не выходит у него из головы забота про домашнее. Всё поминает, что дома делается. Не забыл ли чего сыну приказать и так ли сын делает? Увидит по дороге — картофель садят или навоз везут, и думает: так ли по приказу его сын делает. Так бы, кажется, вернулся и всё бы показал и сам сделал.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      III.
     </head>
     <p rend="left" uuid="199e20f4-8475-4c81-83cd-7fc081b75d5b">
      Шли пять недель старики, домашние лапти избили, уж новые покупать стали и пришли в хохлатчину. От дома шли, за ночлег и за обед платили, а пришли к хохлам, стали их на перебой к себе люди зазывать. И пустят, и покормят, и денег не берут, а еще на дорогу в сумки им хлеба, а то и лепешек накладут. Прошли так вольно старики сот семь; прошли еще губернию и пришли в неурожайное место. Пускать пускали и денег за ночлег не брали, а кормить перестали. И хлеба не везде давали, другой раз и за деньги не добьются. Прошлый год, рассказывал народ, не родилось ничего. Которые богаты были, разорились, всё распродали; которые средственно жили — на-нет сошли; а бедняки — так или уехали совсем, или по-миру ходят, или дома кое-как перебиваются. Зимой мякину или лебеду ели.
     </p>
     <p rend="left" uuid="38aa2575-e98e-4c53-b1ba-3a03582fe0d5">
      Ночевали раз старики в местечке, купили хлеба фунтов 15, переночевали и вышли до зорьки, чтоб подальше до жару уйти. Прошли верст 10 и дошли до речки, сели, зачерпнули воды в чашку, помочили хлебца, поели и переобулись. Посидели, отдохнули. Достал Елисей рожок. Покачал на него головой Ефим Тарасыч.
     </p>
     <p rend="left" uuid="42eedb47-8fde-422d-badd-c8ed016b3dc1">
      — Как, — говорит, — такую пакость не бросить!
     </p>
     <p rend="left" uuid="7884d885-8230-46d5-9aab-848161ee1e6d">
      <pb n="86"/>
      Махнул рукой Елисей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f43a323c-d1fd-4726-8049-e1a596a7e96f">
      — Пересилил, — говорит, — меня грех, что сделаешь!
     </p>
     <p rend="left" uuid="42a5c9b2-2f56-421b-9a20-4f3b3368ae63">
      Поднялись, пошли дальше. Прошли еще верст десяток. Пришли в большое село, прошли всё насквозь. И уж жарко стало. Уморился Елисей, захотелось ему и отдохнуть и напиться да не останавливается Тарасыч. Тарасыч в ходьбе крепче был, и трудненько было Елисею за ним тянуться.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2f0d5145-3f96-4d03-bd3a-2587a021c1ae">
      — Напиться бы, — говорит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c5f9ca2d-d96f-4260-950b-c9b0aeea3f58">
      — Что ж, напейся. Я не хочу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="040dc0f5-0f2f-4812-9a19-63079f56421c">
      Остановился Елисей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ff3c6ea7-5e24-4ed6-974c-0ecefc237fea">
      — Ты, — говорит, — не жди, я только забегу вон в хатку, напьюсь. Живой рукой догоню.
     </p>
     <p rend="left" uuid="10e22048-c7e4-427c-a67b-0e2ee2f8e511">
      — Ладно, — говорит. — И пошел Ефим Тарасыч один вперед по дороге, а Елисей повернул к хатке.
     </p>
     <p rend="left" uuid="28a14475-0734-42d8-a80c-37682f4afe2c">
      Подошел Елисей к хатке. Хатка небольшая, мазаная; низ черный, верх белый, да облупилась уж глина, давно, видно, не мазана, и крыша с одного бока раскрыта. Ход в хатку со двора. Вошел Елисей на двор; видит — у завалинки человек лежит безбородый, худой, рубаха в портки — по-хохлацки. Человек, видно, лег в холодок, да солнце вышло прямо на него. А он лежит и не спит. Окликнул его Елисей, спросил напиться — не отозвался человек. «Либо хворый, либо неласковый», подумал Елисей и подошел к двери. Слышит — в хате дитя плачет. Постучал Елисей кольцом. «Хозяева!» Не откликаются. Постучал еще посошком в дверь. «Крещеные!» Не шевелятся. «Рабы Божии!» Не отзываются. Хотел Елисей уж и прочь идти, да слышит — из-за двери ровно охает кто-то. «Уж не беда ли какая-нибудь с людьми? Поглядеть надо!» И пошел Елисей в хату.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      IV.
     </head>
     <p rend="left" uuid="5bb75ac0-a52b-4ae9-8e1a-a81675da5ca5">
      Повернул Елисей кольцо — не заперто. Отложил дверь, прошел через сенцы. Дверь в хату отперта. Налево печь; прямо передний угол; в углу божница, стол; за столом — лавка; на лавке в одной рубахе старуха простоволосая сидит, голову на стол положила, а подле ней мальчишка худой, как восковой весь, а брюхо толстое, старуху за рукав дергает, а сам ревмя-ревет, чего-то просит. Вошел Елисей в хату. В хате дух тяжелый. Смотрит — за печью на кровати женщина лежит. Лежит
      <pb n="87"/>
      ничком и не глядит, только хрипит и ногу то вытянет, то подтянет. И швыряет ее с боку на бок, и от нее-то дух тяжкий, — видно под себя ходит и убрать ее некому. Подняла голову старуха, увидала человека.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c906491f-ac9c-4748-9b48-f150d1b9770e">
      — Чого, — говорит, —
      <choice>
       <reg>
        тоби
       </reg>
       <orig>
        тобi
       </orig>
      </choice>
      треба? чого треба? Нема,
      <choice>
       <reg>
        чоловиче
       </reg>
       <orig>
        чоловiче
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        ничого
       </reg>
       <orig>
        нiчого
       </orig>
      </choice>
      .
     </p>
     <p rend="left" uuid="746061a0-500c-483a-afe4-b0065480adc1">
      Понял Елисей, чтò она говорит, подошел к ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e540f2c8-09e1-45dd-9a58-a275310b4fee">
      — Я, — говорит, — раба Божия, напиться зашел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="98065e4a-7482-433d-9a36-0f56c64c57cd">
      — Нема, кажу, нема. Нема чого й взяти. Іди
      <choice>
       <reg>
        соби
       </reg>
       <orig>
        собi
       </orig>
      </choice>
      .
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4789c39-9d0d-4bfc-9368-8f57bd4217ca">
      Стал Елисей спрашивать. — Что ж, и здорового у вас али никого нет женщину убрать?
     </p>
     <p rend="left" uuid="04167868-6da8-4ae4-99b0-4d5025884302">
      — Та нема
      <choice>
       <reg>
        никого
       </reg>
       <orig>
        нiкого
       </orig>
      </choice>
      ;
      <choice>
       <reg>
        чоловик
       </reg>
       <orig>
        чоловiк
       </orig>
      </choice>
      на
      <choice>
       <reg>
        двори
       </reg>
       <orig>
        дворi
       </orig>
      </choice>
      помира, а ми туточки.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b1d59715-c6e3-449c-b2a8-e529e0fe524b">
      Замолчал было мальчик — чужого увидал, да как заговорила старуха, опять ухватил ее за рукав: «
      <choice>
       <reg>
        Хлиба
       </reg>
       <orig>
        Хлiба
       </orig>
      </choice>
      , бабусю!
      <choice>
       <reg>
        хлиба
       </reg>
       <orig>
        хлiба
       </orig>
      </choice>
      » — и опять заплакал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="339b1fe5-321e-4707-820c-051189f7d403">
      Только хотел спросить Елисей старуху, ввалился мужик в хату, прошел по стенке и хотел на лавку сесть, да не дошел и повалился в угол у порога. И не стал подыматься, стал говорить. По одному слову отрывает, скажет — отдышится, другое скажет.
     </p>
     <p rend="left" uuid="954445de-b28e-4b4e-bdc0-c6dc85e94cbc">
      — I
      <choice>
       <reg>
        болисть
       </reg>
       <orig>
        болiсть
       </orig>
      </choice>
      , — говорит, — напала,
      <choice>
       <reg>
        голодни
       </reg>
       <orig>
        голоднi
       </orig>
      </choice>
      . Ось з голоду помирають! — показал мужик головой на мальчика и заплакал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a5df76f8-6633-424c-8ba8-e24c09c7fa38">
      Встряхнул Елисей сумку за плечами, выпростал руки, скинул сумку наземь, потом поднял на лавку и стал развязывать. Развязал, достал хлеб, ножик, отрезал ломоть, подал мужику. Не взял мужик, а показал на мальчика и на девочку, — им, мол, дай. Подал Елисей мальчику. Почуял мальчик хлеб, потянулся, ухватил ломоть обеими ручонками, с носом в ломоть ушел. Вылезла из-за печки еще девочка, уставилась на хлеб. Подал и ей Елисей. Отрезал еще кусок и старухе дал. Взяла и старуха, стала жевать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f47920ae-65b0-44fd-91c9-fba995978b44">
      — Воды бы, — говорит, — принести, уста запеклись. Хотела, говорит, я — вчера ли, сегодня, уж и не помню — принести, упала, не дошла, и ведро там осталось, коли не взял кто.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6813c106-6a28-4e9c-aec3-a542dbb2a603">
      Спросил Елисей, где колодезь у них. Растолковала старуха. Пошел Елисей, нашел ведро, принес воды, напоил людей. Поели ребята еще хлеба с водой, и старуха поела, а мужик не стал есть. «Не принимает, — говорит, — душа». Баба — та вовсе не поднималась и в себя не приходила, только металась на кровати. Пошел Елисей на село в лавку, купил пшена, соли,
      <pb n="88"/>
      муки, масла. Разыскал топоришко, нарубил дров, стал печку топить. Стала ему девочка помогать. Сварил Елисей похлебку и кашу, накормил людей.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      V.
     </head>
     <p rend="left" uuid="93ea7b11-95c7-4a0d-a1a0-8709464344d7">
      Поел мужик немножко, и старуха поела, а девочка с малышком и чашку всю вылизали и завалились обнявшись спать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="825051fb-7ded-44f3-9c13-d1035b9ed324">
      Стали мужик с старухой рассказывать, как всё это с ними сталось.
     </p>
     <p rend="left" uuid="65fd3f4b-b450-43f0-949a-7a5688e6f702">
      — Жили мы, говорят, и допрежь того небогато, а тут не родилось ничего, стали с осени проедать, что было. Проели всё — стали у соседей и добрых людей просить. Сперва давали, а потом отказывать стали. Которые бы и рады дать, да нечего. Да и просить-то совестно стало: всем должны — и деньгами, и мукой, и хлебом. Искал, — говорит мужик, — я себе работы — работы нет. Народ везде из-за корму в работу набивается. День поработаешь, да два так ходишь — работы ищешь. Стали старуха с девчонкой ходить в даль побираться. Подаяние плохое, ни у кого хлеба нет. Всё-таки кормились кое-как, думали, — пробьемся так до новины. Да с весны совсем подавать перестали, а тут и болезнь напала. Пришло совсем плохо. День едим, а два нет. Стали траву есть. Да с травы ли, али так, напала на бабу болезнь. Слегла баба, и у меня, — говорит мужик, — силы нет. И поправиться не с чего.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74a8faba-2301-43e8-b1d3-51885af48410">
      — Одна я, — говорит старуха, — билась, да из сил выбилась без еды и ослабла. Ослабла и девчонка, да и заробела. Посылали ее к соседям — не пошла. Забилась в угол и нейдет. Заходила соседка позавчера, да увидала, что голодные да больные, повернулась да и ушла. У ней у самой муж ушел, а малых детей кормить нечем. Так вот и лежали — смерти ждали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="016a2e7d-5a9a-4407-a759-034bf7f6faeb">
      Отслушал их речи Елисей да и раздумал в тот же день идти догонять товарища и заночевал тут. На утро встал Елисей, взялся по дому за работу, как будто сам он и хозяин. Замесил с старухой хлеба, истопил печку. Пошел с девчонкой по соседям добывать, что нужно. Чего ни хватится — ничего нет, всё проедено: ни по хозяйству, ни из одежи. И стал Елисей припасать то, что нужно: что сам сделает, а что купит. Пробыл так Елисей один день, пробыл другой, пробыл и третий. Справился малышок, ходить стал по лавке, к Елисею ластится. А девочка
      <pb n="89"/>
      совсем повеселела, во всех делах помогает. Все за Елисеем бегает: «
      <choice>
       <reg>
        диду
       </reg>
       <orig>
        дiду
       </orig>
      </choice>
      !
      <choice>
       <reg>
        дидусю
       </reg>
       <orig>
        дiдусю
       </orig>
      </choice>
      !» Поднялась и старуха, к соседочке прошла. Стал и мужик по стенке ходить. Лежала только баба, да и та на третий день очнулась и стала есть просить. «Ну, — думает Елисей, — не чаял я столько времени прогулять, теперь пойду».
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      VI.
     </head>
     <p rend="left" uuid="ac403c14-fd8c-4ddd-aaf4-0af832cb90d7">
      На четвертый день подошли розговены, и думает Елисей: «дай уж разговеюсь с людьми, куплю им кое-чего для праздника, а на вечер и пойду». Пошел Елисей опять на село, купил молока, муки белой, сала. Наварили, напекли они, с старухой, а на утро сходил Елисей к обедне, пришел, разговелся с людьми. Встала в этот день и баба, стала бродить. А мужик побрился, чистую рубаху надел — старуха выстирала, — пошел на село к богатому мужику милости просить. Заложены были богатому мужику и покос и пашня, — так пошел просить, не отдаст ли покоса и пашни до новины. Вернулся к вечеру хозяин скучный и заплакал. Не помиловал богатый мужик, говорит: «принеси деньги».
     </p>
     <p rend="left" uuid="ae8308e4-2d50-4fea-88c7-6412e99d3bff">
      Задумался опять Елисей. «Как им, — думает, — теперь жить? Люди косить пойдут, им нечего: покос заложен. Поспеет рожь — люди убирать примутся (да и родилась же она хорошо, матушка!), а им и приждать нечего: продана у них десятина ихняя богатому мужику. Уйду я, они опять так же собьются». И разбился Елисей мыслями и не пошел с вечера — отложил до утра. Пошел спать на двор. Помолился, лег и не может заснуть: и идти-то надо — уж и так и денег и времени много провел, и людей жалко. «Всех, видно, не оделишь. Хотел им водицы принести да хлебца по ломтю подать, а она вишь куда хватила. Теперь уж — покос да пашню выкупи. А пашню выкупи, — корову ребятам купи да лошадь мужику снопы возить. Видно, запутлялся ты, брат Елисей Кузьмич. Разъякорился и толков не найдешь!» Поднялся Елисей, взял кафтан из-под головы, развернул, достал рожок, понюхал, думал мысли прочистить, ан нет: думал, думал, ничего не придумал. И идти надо и людей жалко. А как быть не знает. Свернул кафтан под голову и опять лег. Лежал, лежал, уж и петухи пропели, и совсем засыпать стал. Вдруг ровно разбудил его кто. Видит он,
      <pb n="90"/>
      будто одет он совсем, и с сумкой и с посохом, и надо ему в ворота пройти, а отложены ворота, только чтоб пролезть одному. И идет он в ворота и зацепил с одной стороны сумкой; хотел отцепить, зацепился с другой стороны онучей, и онуча развязалась. Стал отцеплять, ан зацепился не за плетень, а это девчонка держит, кричит: «
      <choice>
       <reg>
        диду
       </reg>
       <orig>
        дiду
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        дидусю
       </reg>
       <orig>
        дiдусю
       </orig>
      </choice>
      ,
      <choice>
       <reg>
        хлиба
       </reg>
       <orig>
        хлiба
       </orig>
      </choice>
      !» Поглядел на ногу, а за онучу малышок держит, из окна старуха и мужик глядят. Проснулся Елисей, заговорил с собой в голос. «Выкуплю, — говорит, — завтра пашню и покос, и лошадь куплю и муки до новины, и корову ребятам куплю. А то пойдешь за морем Христа искать, а в самом себе потеряешь. Надо справить людей!» И заснул Елисей до утра. Проснулся Елисей рано. Пошел к богатому мужику — рожь выкупил, отдал деньги и за покос. Купил косу, — и та продана была, — принес домой. Послал мужика косить, а сам пошел по мужикам: отыскал у кабачника продажную лошадь с телегой. Сторговался, купил, купил и муки мешок, на телегу положил и пошел корову покупать. Идет Елисей и нагоняет двух хохлушек. Идут бабы, промеж себя балакают. И слышит Елисей, что говорят бабы по-своему, а разбирает, что про него говорят.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2afcc57f-abe5-44bf-99c5-8a9ae3e74a32">
      — Бач, оце його значала не
      <choice>
       <reg>
        пизнали
       </reg>
       <orig>
        пiзнали
       </orig>
      </choice>
      , така думка: простий
      <choice>
       <reg>
        чоловик
       </reg>
       <orig>
        чоловiк
       </orig>
      </choice>
      . Зайшов, кажуть, напиться, та i там i зажив. Чого, чого не накупав вiн iм. Сама бачила, як свого днi у шинкаря коняку з возом купив. Hi мабуть таки э люди на свiтi. Треба
      <choice>
       <reg>
        пити
       </reg>
       <orig>
        пiти
       </orig>
      </choice>
      подивиться.
     </p>
     <p rend="left" uuid="79dbc54c-1112-4504-b50d-8cfa9df1d6e7">
      Услыхал это Елисей, понял, что его хвалят, и не пошел корову покупать. Вернулся к кабачнику, отдал деньги за лошадь. Запрёг и поехал с мукой к хате. Подъехал к воротам, остановился и слез с телеги. Увидали хозяева лошадь — подивились. И думается им, что для них он лошадь купил, да не смеют сказать. Вышел хозяин, отворил ворота.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0493e7cf-44ad-4f1f-8567-79510080cbb7">
      — Откуда, — говорит, — конь у тебя, дедушка?
     </p>
     <p rend="left" uuid="8b3c95c5-f6a0-4c73-97ff-a03d1e174baf">
      — А купил, — говорит. — Дешево попалась. Накоси, мол, в ящик травки ей на ночь положить. Да и мешок сними.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2b3c2ff1-cf92-44d5-940d-15db3cd02f24">
      Отпрёг хозяин лошадь, снес мешок в амбар, накосил беремя травы, положил в ящик. Легли спать. Елисей лег на улице и туда с вечера свою сумку вынес. Заснул весь народ. Поднялся Елисей, увязал сумку, обулся, одел кафтан и пошел в путь за Ефимом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ab100acf-92ac-4b3c-a145-151fb0021e4e">
      <pb n="91"/>
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      VII.
     </head>
     <p rend="left" uuid="9e1c6e34-8a18-4735-881b-925d6bbf1c05">
      Отошел Елисей верст 5. Стало светать. Сел он под дерево, развязал сумку, стал считать. Сосчитал, осталось денег 17 р. 20 копеек. «Ну, — думает, — с этим за море не переедешь! А Христовым именем собирать — как бы греха больше не было. Кум Ефим и один дойдет, за меня свечку поставит. А на мне, видно, оброк до смерти останется. Спасибо, Хозяин милостивый — потерпит».
     </p>
     <p rend="left" uuid="d0f1ae0d-74ea-4df2-9988-3fb5fd89793f">
      Поднялся Елисей, встряхнул сумой за плечами и пошел назад. Только село то обошел кругом, чтоб его люди не видали. И домой скоро дошел Елисей. Туда шел — трудно казалось, через силу другой раз тянулся за Ефимом; а назад пошел, так ему Бог дал, что идет и устали не знает. Идет играючи, посошком помахивает, по 70 верст в день уходит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f6e97585-9beb-4c54-9fde-1808f7a37d71">
      Пришел Елисей домой. Уж с поля убрались. Обрадовались домашние своему старику, стали расспрашивать: как и что, отчего от товарища отстал, отчего не дошел, домой вернулся? Не стал рассказывать Елисей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e99bd415-3132-4e09-8ad2-83f7ab45af8f">
      — Да не привел, — говорит, — Бог; растерял дорогой деньги и отстал от товарища. Так и не пошел. Простите ради Христа!
     </p>
     <p rend="left" uuid="cc7b50b1-646d-433e-9a32-74ea0e302f7f">
      И отдал старухе остальные деньги. Расспросил Елисей про домашние дела: всё хорошо, все дела переделали, упущенья в хозяйстве нет, и живут все в мире и согласии.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c1db917a-5769-4ef4-a87a-2e4da1b4165b">
      Услыхали тем же днем и Ефимовы, что вернулся Елисей, пришли спрашивать про своего старика. И им то же сказал Елисей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="63c186f9-be2e-4971-9a7a-049b563fcb70">
      — Ваш, — говорит, — старик здорово пошел, разошлись мы, — говорит, — за три дня до Петрова дни; хотел я было догонять, да тут такие дела подошли: растерял я деньги и не с чем стало идти, так и вернулся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c6ae09f3-f92b-4a04-b683-0cf416a4ee0a">
      Подивился народ: как так человек умный да так глупо сделал, — пошел и не дошел, только деньги провел? Подивились и забыли. И Елисей забыл. Взялся за работу по дому: заготовил с сыном дров на зиму, обмолотил с бабами хлеб, прикрыл сараи, убрал пчел, отдал 10 колодок пчел с приплодом соседу. Хотела его старуха утаить, сколько от проданных колодок отроилось, да Елисей сам знал, какие холостые, какие роились, и соседу вместо десяти семнадцать отдал. Убрался Елисей, услал сына на заработки, а сам засел на зиму лапти плести и колодки долбить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a0cf1fef-d748-4aed-90b0-628ddc8b1f5d">
      <pb n="92"/>
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      VIII.
     </head>
     <p rend="left" uuid="3f2ce1c2-fc26-4198-8541-40ca9f9dd54b">
      Весь тот день, как остался Елисей в хате у больных людей, ждал Ефим товарища. Отошел он недалеко и сел. Ждал, ждал, соснул, проснулся, еще посидел — нет товарища. Все глаза проглядел. Уж солнце за дерево зашло, — нет Елисея. «Уж не прошел ли, — думает, — мимо меня, или не проехал ли (подвез кто), не приметил меня, пока я спал. Да нельзя же не видать ему. В степи далеко видно. Пойти назад, — думает — а он вперед уйдет. Расстрянемся с ним, еще того хуже. Пойду вперед, на ночлеге сойдемся». Пришел в деревню, попросил десятского, чтобы если придет такой старичок, отвести его в ту же хату. Не пришел на ночлег Елисей. Пошел дальше Ефим, спрашивал всех: не видали ли старичка лысенького? Никто не видал. Подивился Ефим и пошел один. «Сойдемся, — думает, — где-нибудь в Одессе и на корабле», и перестал думать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="eaa38063-0a59-41a8-9dad-64ec1c477a64">
      Сошелся дорогой с странником. Странник в скуфье, в подряснике и с длинными волосами, был и на Афоне и в другой раз идет в Иерусалим. Сошлись на ночлеге, разговорились и пошли вместе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ac67fed7-7211-4ba4-a40f-009bdeeed551">
      Дошли до Одессы хорошо. Трое суток прождали корабля. Богомольцев много дожидалось. Были с разных сторон. Опять порасспросил Ефим про Елисея — никто не видал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2800c3bc-fb82-4f43-bde9-165fd5024d0a">
      Выправил Ефим билет заграничный — 5 рублей стало. Отдал 40 целковых за проезд туда и обратно, закупил хлеба, селедок на дорогу. Погрузили корабль, перевезли богомольцев, сел и Тарасыч с странником. Подняли якоря, отчалили, поплыли морем. День хорошо плыли; к вечеру поднялся ветер, пошел дождь, стало качать и корабль заливать. Взметался народ, стали бабы голосить, и из мужчин, которые послабее, стали по кораблю бегать, места искать. Нашел и на Ефима страх, только виду не показал: как где сел с прихода па полу, рядом с тамбовскими стариками, так и сидел всю ночь и день другой весь; только свои сумки держали и ничего не говорили. Затихло на третий день. На пятый день пристали к Царьграду. Которые странники высаживались на берег, ходили смотреть храм Софии-Премудрости, где теперь турки владеют; Тарасыч не высаживался, на корабле просидел. Только булки белой купил. Простояли сутки, опять поплыли морем. Останавливались еще у Смирны города, у другого города Александрии и доплыли
      <pb n="93"/>
      благополучно до Яфы города. В Яфе высадка всем богомольцам: 70 верст пешеходу до Иерусалима. Тоже при высадке набрался страху народ: корабль высокий и с корабля вниз на лодки народ кидают, а лодку качает, того и гляди не угодит в лодку, а мимо; человек двух замочило, а высадились все благополучно. Высадились, пошли пеши; на третий день к обеду дошли до Иерусалима. Стали за городом, на Русском подворье, билеты прописали, пообедали, пошли с странником по святыням. К самому гробу Господню еще впуску не было. Пошли в патриарший монастырь, собрали туда всех поклонников, посадили женский пол и мужской пол особо. Велели разуться и сесть кругом. Вышел монах с полотенцем и стал всем ноги умывать; умоет, утрет и поцелует, и так всех обошел. Ефиму ноги обтер и поцеловал. Отстояли вечерню, заутреню, помолились, свечи поставили и подали поминанья за родителей. Тут и покормили и вино подносили. На утро пошли в келью Марии Египетской, где она спасалась. Поставили свечи, молебен отслужили. Оттуда в Авраамов монастырь ходили. Видели Савеков сад — место, где Авраам сына заколоть хотел Богу. Потом ходили на то место, где Христос явился Марии Магдалине, и в церковь Якова, брата Господня. Все места показывал странник и везде сказывал, сколько где денег подавать надо. К обеду вернулись на подворье, поели. И только стали укладываться спать, взахался странник, стал свою одежу перебирать — шарить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="66abb6f5-81d5-40fe-b2d8-f08892fb9e8b">
      Вытащили, — говорит, — у меня портмонет с деньгами, 23 рубля, — говорит, — было: две десятирублевые и три мелочью.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6e32c497-920e-485d-9478-8a4141430fb5">
      Потужил, потужил странник, делать нечего — легли спать.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      IX.
     </head>
     <p rend="left" uuid="69671492-8856-4cef-b745-0bd797b908d9">
      Лег Ефим спать, и напало на него искушенье. «Не вытаскивали, — думает, — у странника денег; у него, думается, их не было. Нигде он не подавал. Мне приказывал подавать, а сам не давал, да и у меня рубль взял».
     </p>
     <p rend="left" uuid="1b4f51f7-1347-4167-9692-bad3e3b9ecf5">
      Подумает так Ефим и начнет сам себя укорять: «Что, — говорит, — мне человека судить, грешу я. Не стану думать». Только забудется, опять станет поминать, как странник на деньги приметлив и как он непохоже говорит, что у него портмонет вытащили. «И не было, — думает, — у него денег. Один отвод».
     </p>
     <p rend="left" uuid="040305df-89c1-4d5a-87f3-25755bd42aa5">
      На утро встали и пошли к ранней обедне в большой храм
      <pb n="94"/>
      Воскресенья — к гробу Господню. Не отстает странник от Ефима, с ним вместе идет.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8193cd4c-4504-4381-af31-b8d5df83cde4">
      Пришли к храму. Народу — странников-богомольцев, и русских, и всяких народов, и греков, и армян, и турок, и сириян — собралось много. Пришел Ефим в Святые ворота с народом. Повел их монах. Провел их мимо стражи турецкой к тому месту, где снят с креста Спаситель и помазан и где 9 подсвечников больших горят. Всё показывал и рассказывал. Поставил там свечку Ефим. Потом повели монахи Ефима на правую руку вверх по ступенькам на Голгофу, на то место, где крест стоял; там помолился Ефим. Потом показали Ефиму скважину, где земля до преисподней проселась; потом показывали то место, где прибивали руки и ноги Христа к кресту гвоздями; потом показали гроб Адама, где кровь Христа лилась на кости его. Потом пришли к камню, где сидел Христос, когда надевали на Него терновый венец; потом — к столбу, к которому привязывали Христа, когда били Его. Потом видел Ефим камень с двумя дырами для ног Христа. Хотели еще что-то показать, да заторопился народ: заспешили все к самой пещере гроба Господня. Отошла там чужая, началась православная обедня. Пошел Ефим с народом к пещере.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f15eae5c-80c3-449f-b278-a91418c8aa68">
      Хотел он отбиться от странника — всё в мыслях грешит он на странника — да не отстает от него странник, с ним вместе и к обедне ко гробу Господню пошел. Хотели они поближе стать, не поспели. Стеснился народ так, что ни вперед, ни назад продора нет. Стоит Ефим, смотрит вперед, молится, а нет-нет и ощупает, тут ли кошель. Двоится у него в мыслях: первое думает — обманывает его странник; второе думает — коли не обманул, а вправду вытащили, так как бы и со мной того же не было.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      X.
     </head>
     <p rend="left" uuid="d79cfb23-716f-40b4-aec9-c4cb5e86d529">
      Стоит так Ефим, молится и смотрит вперед, в часовню, где самый гроб и над гробом 36 лампад горят. Стоит Ефим, через головы смотрит, что за чудо! Под самыми лампадами, где благодатный огонь горит, впереди всех, видит, стоит старичок в кафтане сермяжном, блестит лысина во всю голову, как у Елисея Бодрова. «Похож, — думает, — на Елисея. Да нельзя же ему быть! Нельзя ему прежде меня поспеть. Корабль до нас за
      <pb n="95"/>
      неделю отходил. Нельзя ему было упредить. А на нашем корабле не было. Я всех богомольцев видел».
     </p>
     <p rend="left" uuid="7c966ab6-5860-4d10-b9a4-28b181687f92">
      Только подумал так Ефим, стал молиться старичок и поклонился три раза: раз наперед Богу, а потом миру православному на обе стороны. И как повернул голову старичок на правую сторону, так и признал его Ефим. Самый он, Бодров, и есть — и борода черноватая, курчавая, и проседь на щеках, и брови, и глаза, и нос, и всё обличье его. Самый он, Елисей Бодров.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d2c8172b-7c79-4625-828c-180d74a2b57b">
      Обрадовался Ефим, что товарища нашел, и подивился, как так Елисей наперед его поспел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="659dbd7c-4b84-4456-81a2-59afd3d412f2">
      — Ай да Бодров, — думает, — куда наперед пролез! Видно, с человеком таким сошелся, что провел его. Дай на выходе найду его, своего странника в скуфье брошу и с ним стану ходить, авось и он меня проведет наперед.
     </p>
     <p rend="left" uuid="36549c31-360e-4186-8430-8397c47aa38b">
      И всё смотрел Ефим, как бы не упустить ему Елисея. Да отошли обедни, зашатался народ, пошли прикладываться, затеснились, отдавили в сторону Ефима. Опять напал на него страх, как бы, думает, кошель не вытащили? Прижал рукой кошель Ефим и стал продираться, только бы на простор выбраться. Выбрался на простор, ходил-ходил, искал-искал Елисея тут и в храме. Тут же в храме по кельям всякого народа много видел: которые тут же и едят, и пьют вино, и спят, и читают. И нет нигде Елисея. Вернулся Ефим на подворье, — не нашел товарища. В этот вечер странник не приходил. Пропал, и рубля не отдал. Остался Ефим один.
     </p>
     <p rend="left" uuid="92a58090-9bd8-4a63-a0be-9347e3211948">
      На другой день пошел опять Ефим к гробу Господню с тамбовским стариком, на корабле с ним ехал. Хотел пролезть наперед, да опять отдавили его, и стал он у столба и молится. Поглядел наперед, — опять под лампадами у самого гроба Господня на переднем месте стоит Елисей, руки развел, как священник у алтаря, и блестит лысина во всю голову. «Ну, — думает Ефим, — теперь уж не упущу его». Полез продираться наперед. Продрался — нет Елисея. Видно, ушел. И на третий день опять у гроба Господня смотрит — в самом святом месте стоит Елисей на самом на виду, руки развел и глядит кверху, точно видит что над собой. И светится его лысина во всю голову. «Ну, — думает Ефим, — теперь уж не упущу его, пойду к выходу стану. Там уж не разминемся». Вышел Ефим, стоял-стоял, полдён простоял: весь народ прошел — нет Елисея.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b3effcca-ab5d-454f-88f4-498f9172c964">
      <pb n="96"/>
      Пробыл шесть недель Ефим в Иерусалиме и побывал везде: и в Вифлееме, и в Вифании, и на Иордане, и на новую рубаху печать у гроба Господня наложил, чтобы похорониться в ней, и воды из Иордана в стклянку взял, и земли и свечей с благодатным огнем взял, и в восьми местах поминанья записал, извел все деньги, только бы домой дойти. И пошел Ефим назад к дому. Дошел до Яфы, сел на корабль, приплыл в Одессу и пошел пешеходом домой.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      XI.
     </head>
     <p rend="left" uuid="a8c07eab-6e4e-4f74-bc73-f8ec70504f36">
      Едет Ефим один тем же путем. Стал к дому приближаться, опять напала на него забота, как без него дома живут. «В год, — думает, — воды много утечет. Дом целый век собираешь, а разорить дом недолго. Как-то без него сын дела повел, как весна вскрылась, как скотина перезимовала, так ли избу выделали?» Дошел Ефим до того места, где он запрошлый год расстался с Елисеем. Народу и узнать нельзя. Где запрошлый год бедствовал народ, нынче все достаточно живут. Родилось хорошо в поле. Поправился народ и прежнее горе забыли. Подходит вечерком Ефим к тому самому селу, где запрошлый год Елисей отстал. Только вошел в село, выскочила из-за хатки девочка в белой рубахе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e89eee06-1468-4daf-94af-020c7149c233">
      — Дiд!
      <choice>
       <reg>
        дидко
       </reg>
       <orig>
        дiдко
       </orig>
      </choice>
      ! до нас заходи.
     </p>
     <p rend="left" uuid="acf10eed-4e37-44c4-8e8e-e923a624a807">
      Хотел Ефим пройти, да не пускает девочка, ухватила за полу, тащит к хате, а сама смеется.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b9fe1698-5dc9-4b09-a8cc-8affc11d30c1">
      Вышла на крыльцо и женщина с мальчиком, тоже манит:
     </p>
     <p rend="left" uuid="6c355654-52c7-44ab-9a8a-3ee22a8d535e">
      — Заходи, мол, дедушка, поужинать — переночуешь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2392f2e6-5f84-47c1-82ff-e64faabe4b3c">
      Зашел Ефим. «Кстати, — думает, — про Елисея спрошу: никак в эту самую хатку он тогда и напиться заходил».
     </p>
     <p rend="left" uuid="8b62a4ac-aa95-446e-911d-7924eaf1b086">
      Вошел Ефим, сняла с него женщина сумку, умыться подала, посадила за стол. Молока достала, вареников, каши — поставила на стол. Поблагодарил Тарасыч, похвалил людей за то, что они странников привечают. Покачала головой женщина.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a0b70eaa-f16b-4a55-b1fe-e6dc9adaf323">
      — Нам, — говорит, — нельзя странников не привечать. Мы от странника жизнь узнали. Жили мы, Бога забыли, и наказал нас Бог так, что все только смерти ждали. Дошли летось до того, что все лежали — и есть нечего и больны. И помереть бы нам, да наслал нам Бог такого же, вот как ты, старичка. Зашел он среди дня напиться, да увидал нас, пожалел, да и остался с
      <pb n="97"/>
      нами. И поил, и кормил, и на ноги поставил, и землю выкупил, и лошадь с телегой купил, у нас кинул.
     </p>
     <p rend="left" uuid="78215241-5d28-40b0-b4c6-1134f9abc774">
      Вошла в хату старуха, перебила речь женщины.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7e4f3982-532a-47de-8979-69cdcda2ee78">
      — И сами мы не знаем, — говорит, — человек ли был или ангел Божий. Всех-то любил, всех-то жалел, и ушел — не сказался, и молить за кого Бога — не знаем. Как теперь вижу: лежу я, смерти жду, смотрю — вошел старичок, немудрененький, так лысенький, воды напиться. Еще я подумала, грешная: что шляются? А он вон что сделал! Как увидал нас, сейчас сумочку долой, вот на этом месте поставил, развязал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7318fef3-c9b6-4ed4-90a7-cc08648bc452">
      Вступилась и девочка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e4f29471-e276-4921-9513-9409ab42888b">
      — Нет, — говорит, — бабушка, он прежде сюда посередь хаты поставил сумку, а потом на лавку убрал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cb28b785-1b39-47fc-80cf-e29b61e4e21e">
      И стали они спорить и все его слова и дела поминать: и где он сидел, и где спал, и что делал, и что кому сказал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="897f4fea-1450-4026-a9f5-0bedd67d494e">
      На ночь приехал и мужик-хозяин на лошади, тоже стал про Елисея рассказывать, как он у них жил.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0f72285d-aa28-4b50-9012-1f015fd6778f">
      — Не приди он к нам, — говорит, — мы бы все в грехах померли. Помирали мы в отчаянии, на Бога и на людей роптали. А он нас и на ноги поставил, и через него мы и Бога узнали, и в добрых людей уверовали. Спаси его Христос! Прежде как скоты жили, он нас людьми сделал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7c1746b5-e600-406c-9f79-515e41b02d86">
      Накормили, напоили люди Ефима, положили спать и сами легли.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9ec1a558-79c3-465a-98eb-47ac837abff1">
      Лежит Ефим и не спит, и не выходит у него из головы Елисей, как он видел его в Иерусалиме три раза в переднем месте.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5b4cb7bf-c65c-4a8b-a892-e738d5ff25e5">
      «Так вот он где, — думает, — упередил меня! Мои труды приняты, нет ли, а его-то принял Господь».
     </p>
     <p rend="left" uuid="8f449ae6-06ef-45ed-b38f-e1704b3a9f7e">
      На утро распрощались люди с Ефимом, наклали ему пирожков на дорогу и пошли на работу, а Ефим — в путь-дорогу.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 center">
      XII.
     </head>
     <p rend="left" uuid="3945f68c-b76a-47cb-805d-310905ca06b2">
      Ровно год проходил Ефим. На весну вернулся домой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8faf5f4d-9bc2-4e8d-b42f-b4a6ad7939c9">
      Пришел он домой к вечеру. Сына дома не было: в кабаке был. Пришел сын выпивши, стал его Ефим расспрашивать. По всему увидал, что замотался без него малый. Деньги все провел дурно, дела упустил. Стал его отец щунять. Стал сын грубиянить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8567c921-2f8b-46bc-9743-9cfbe0907b01">
      <pb n="98"/>
      — Ты бы, — говорит, — сам поворочал, а то ты ушел ходить да еще деньги с собой унес все, а с меня спрашиваешь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="79151780-926e-41d7-8a4e-fee0dde41620">
      Рассерчал старик, побил сына.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0c6e2eca-3ebf-46a5-a63d-993d2a8e722e">
      На утро вышел Ефим Тарасыч к старосте о сыне поговорить, идет мимо Елисеева двора. Стоит старуха Елисеева на крылечке, здоровается:
     </p>
     <p rend="left" uuid="a54a7ed2-0995-4c56-89fe-1c36477cba1a">
      — Здорово, кум, — говорит; — здорово ли, касатик, сходил?
     </p>
     <p rend="left" uuid="a6432bac-d2b5-46dd-aef5-f7ddf52a7f2e">
      Остановился Ефим Тарасыч.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4f4780aa-bb19-4c20-b660-c055f4c5b7f3">
      — Слава Богу, — говорит, — сходил; твоего старика потерял, да, слышу, он домой вернулся.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9be02931-ddc2-4135-bca8-d7baf4b7adc7">
      И заговорила старуха — охотница была покалякать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="84d24246-a227-4e9f-acf0-9a345311a49a">
      — Вернулся, — говорит, — кормилец, давно вернулся. Вскоре после Успенья никак. Уж и рады же мы были, что его Бог принес! Скучно нам без него. Работа уж от него какая, — года его ушли. А всё голова, и нам веселей. Уж и парень-то как радовался! Без него, — говорит, — как без света в глазу. Скучно нам без него, желанный, любим мы его, уж как жалеем.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a1c993e1-1f15-4d37-a235-8a80b1ff5f10">
      — Что ж, дома, что ль, он теперь?
     </p>
     <p rend="left" uuid="9b660588-b3a3-4b31-99cd-39756af28884">
      — Дома, родной, на пчельнике, рои огребает. Хороша, — баит, — роевщина. Такую Бог дал силу пчеле, что старик и не запомнит. Не по грехам, — баит, — Бог дает. Заходи, желанный, уж как рад-то будет.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d076506f-d807-4baf-bcdd-6c96f7d46a76">
      Пошел Ефим через сени, через двор на пчельник к Елисею. Вошел на пчельник, смотрит — стоит Елисей без сетки, без рукавиц, в кафтане сером под березкой, руки развел и глядит кверху, и лысина блестит во всю голову, как он в Иерусалиме у гроба Господня стоял, а над ним, как в Иерусалиме, сквозь березку, как жар горит, играет солнце, а вокруг головы золотые пчелки в венец свились, вьются, а не жалят его. Остановился Ефим.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dedd5415-9eb2-44c3-89f3-ec4b264afe1a">
      Окликнула старуха Елисеева мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4bc6f835-b4e1-4ef9-9f5a-ab0960284741">
      — Кум, — говорит, — пришел!
     </p>
     <p rend="left" uuid="8d33e88a-cd36-4959-a4ab-181a00da4f0e">
      Оглянулся Елисей, обрадовался, пошел куму навстречу, полегонечку пчел из бороды выбирает.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a0c4054a-962f-4876-8f67-f1a82fd3d240">
      — Здорово, кум, здорово, милый человек... Хорошо сходил?
     </p>
     <p rend="left" uuid="2ecff765-47ad-4169-aa83-2af70bdd23eb">
      — Ноги сходили, и водицы тебе с Иордана реки принес. Заходи, возьми, да принял ли Господь труды...
     </p>
     <p rend="left" uuid="448be98b-3ef3-4e1a-8da7-bedc1eee6e55">
      — Ну и слава Богу, спаси Христос.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f13c63c2-c2d6-445f-9fd5-a019f7c84889">
      Помолчал Ефим.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5f3f4a2a-60dd-4808-82c5-1cb0c0480d78">
      <pb n="99"/>
      — Ногами был, да душой-то был ли, али другой кто...
     </p>
     <p rend="left" uuid="2b861d24-60c1-449f-8e69-584b01662863">
      — Божье дело, кум, Божье дело.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0be99e2c-3c7c-4de4-b67a-ca031d7792ee">
      — Заходил тоже я на обратном в хату, где ты отстал...
     </p>
     <p rend="left" uuid="f6e28d34-ac18-435e-9533-b145b4d9e440">
      Испугался Елисей, заторопился.
     </p>
     <p rend="left" uuid="66769000-e99c-4e8a-a7fa-7e580dca85f8">
      — Божье дело, кум, Божье дело. Что ж, заходи, что ли, в избу — медку принесу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6572f55f-1159-4269-886c-819528277e4b">
      И замял Елисей речь, заговорил про домашнее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ca950aba-b5a1-4fb3-b2ab-adcf521fbf66">
      Воздохнул Ефим и не стал поминать Елисею про людей в хате и про то, что он видел его в Иерусалиме. II понял он, что на миру по смерть велел Бог отбывать каждому свой оброк — любовью и добрыми делами.
     </p>
     <p rend="subtitle centerline" uuid="42d33832-a9d4-4f5a-8eb6-9df694b74e59">
      ————
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>