<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Для чего люди одурманиваются?
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Сентябрь | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Для чего люди одурманиваются?
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="None" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000006002002001">
   <head rend="center">
    ДЛЯ ЧЕГО ЛЮДИ ОДУРМАНИВАЮТСЯ?
   </head>
   <p rend="left">
    В период сознательной жизни человек часто может заметить в себе два раздельные существа: одно — слепое, чувственное, и другое — зрячее, духовное. Слепое, животное существо ест, пьет, отдыхает, спит, плодится и движется, как движется заведенная машина; зрячее, духовное существо, связанное с животным, само ничего не делает, но только оценивает деятельность животного существа тем, что совпадает с ним, когда одобряет эту деятельность, и расходится с ним, когда не одобряет ее.
   </p>
   <p rend="left">
    Зрячее существо это можно сравнить с стрелкою компаса, указывающею одним концом на север, другим на противоположный юг и прикрытою по своему притяжению пластинкою. Причем стрелка до тех пор не видна из-под пластинки, пока то, что несет на себе компас, двигается по направлению стрелки. Но как скоро то, что несет компас, отклоняется от указываемого стрелкою направления, так стрелка выступает из-под пластинки и становится видной.
   </p>
   <p rend="left">
    Точно так же зрячее, духовное существо, проявление которого в просторечии мы называем совестью, всегда показывает одним концом на добро, другим, противоположным, на зло, и не видно нам до тех пор, пока мы не отклоняемся от даваемого им направления, т. е. от добра к злу. Но стоит сделать поступок, противный направлению совести, и появляется сознание духовного существа, указывающее отклонение животной деятельности от направления, указываемого совестью. И
    <hi rend="opdelimiter">
     как
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">9</hi>-->
    <pb n="10" xml:id="page_Tolstoy90_v1_10">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     мореход
    </hi>
    не мог бы продолжать работать веслами, машиной или парусом, зная, что он идет не туда, куда ему надо, до тех пор, пока он не дал бы своему движению направление, соответствующее стрелке компаса, или не скрыл бы от себя ее отклонение, так точно и всякий человек, почувствовав раздвоение своей совести с животной деятельностью, не может продолжать эту деятельность до тех пор, пока или не приведет ее в согласие с совестью, или не скроет от себя указаний совести о неправильности животной жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Вся жизнь людская, можно сказать, состоит только из этих двух деятельностей: 1) приведения своей деятельности в согласие с совестью и 2) скрывания от себя указаний своей совести для возможности продолжения жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Одни делают первое, другие — второе. Для достижения первого есть один только способ: нравственное просвещение — увеличение в себе света и внимание к тому, что он освещает; для второго — для скрытия от себя указаний совести — есть два способа: внешний и внутренний. Внешний способ состоит в занятиях, отвлекающих внимание от указаний совести; внутренний состоит в затемнении самой совести.
   </p>
   <p rend="left">
    Как может человек скрыть от своего зрения находящийся пред ним предмет двумя способами: внешним отвлечением зрения к другим, более поражающим предметам, и засорением глаз, так точно и указания своей совести человек может скрыть от себя двояким способом: внешним — отвлечением внимания всякого рода занятиями, заботами, забавами, играми, и внутренним — засорением самого органа внимания. Для людей с тупым, ограниченным нравственным чувством часто вполне достаточно внешних отвлечений для того, чтобы не видеть указаний совести о неправильности жизни. Но для людей нравственно-чутких средств этих часто недостаточно.
   </p>
   <p rend="left">
    Внешние способы не вполне отвлекают внимание от сознания разлада жизни с требованиями совести, сознание это мешает жить, и люди, чтоб иметь возможность жить, прибегают к несомненному внутреннему способу затемнения самой совести, состоящему в отравлении мозга одуряющими веществами.
   </p>
   <p rend="left">
    Жизнь не такова, какая бы она должна быть по требованиям совести. Повернуть жизнь сообразно этим требованиям — нет
    <hi rend="opdelimiter">
     сил.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">10</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="11" xml:id="page_Tolstoy90_v1_11">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Развлечения,
    </hi>
    которые бы отвлекали от сознания этого разлада, недостаточны или они приелись. И вот для того, чтобы быть в состоянии продолжать жить, несмотря на указания совести о неправильности жизни, люди отравляют, на время прекращая его деятельность, тот орган, через который проявляются указания совести, так же как человек, умышленно засоривший глаза, скрыл бы от себя то, чего он не хотел бы видеть.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Л. Н. Толстой.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     2-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Чем ближе люди к истине, тем они терпимее к чужим заблуждениям. И наоборот.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Только люди неверующие, т. е. неверующие в духовную основу жизни и принимающие за веру усвоенные ими внешние приемы, могут быть нетерпимы. Они нетерпимы, потому что не понимают того, что истинная вера не зависит от воли человека. От этого-то и происходило и происходит то, что, начиная от фарисеев, замучивших Христа, и до теперешних светских начальников, самые неверующие люди всегда гнали и гонят верующих. От этого же происходило и происходит и то, что гонения эти всегда не только не ослабляли, а всегда усиливали веру верующих.
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Бог водворяет веру в сердце человека с помощью совести и разума. Водворять веру силою и угрозами нельзя; силою и угрозами водворяют не веру, а ужас. Не следует осуждать и укорять неверующих и заблуждающихся; они и без того достаточно несчастны от своих заблуждений. Следовало бы укорять их только в том случае, если бы это могло принести им пользу, но это, наоборот, только больше отталкивает их и тем причиняет им вред.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Паскаль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">11</hi>-->
    <pb n="12" xml:id="page_Tolstoy90_v1_12">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Есть несомненное правило, которое мы должны всегда помнить: это то, что если доброе дело не может быть совершено без отступления от добра
    </hi>
    ,
    <hi>
     то или это дело не доброе или время этого дела еще не наступило.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Нет ничего более недостойного разумного существа, как то, чтобы плакаться на то, что то, что наши отцы считали истиной, оказалось ложью.
   </p>
   <p rend="left">
    Не лучше ли искать новых основ единения, таких, которые заменили бы прежние.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мартино.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Веру, как любовь, нельзя вызвать насильно. Поэтому вводить ее или стараться утвердить государственными мероприятиями — дело рискованное, ибо, как попытка принудить к любви вызывает ненависть, так попытка принудить к вере вызывает неверие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Отрицание религии — естественное последствие нетерпимости и властолюбия духовенства.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Варбюртон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Неверующие люди бывают так же нетерпимы, как и грубо верующие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Дюкло.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Истинная вера не нуждается во внешней поддержке ни насилия, ни торжественного блеска. Не нуждается и в заботах о распространении. (У бога времени много. Тысячи лет как один год.) Тот, кто хочет поддержать свою веру насилием или внешними торжественными приемами, хочет поскорее распространить ее, — тот сам мало или вовсе не верит.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">12</hi>-->
    <pb n="13" xml:id="page_Tolstoy90_v1_13">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     3-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Бог непостижим для человеческого ума. Мы знаем только то, что он есть, и хотим или не хотим этого, знаем это несомненно.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Я прежде видел явления жизни, не думая о том, откуда эти явления и почему я вижу их.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда же я стал думать об основной причине всего, я пришел к убеждению, что источник всего есть свет разумения, и я так увлекся этой мыслью, что свел всё к одному и совершенно удовлетворился признанием одного разумения началом всего.
   </p>
   <p rend="left">
    Но потом я увидал, что разумение есть свет, доходящий до меня через какое-то матовое стекло. Свет я вижу, но то, что дает этот свет, я не знаю, хотя и знаю, что оно есть.
   </p>
   <p rend="left">
    То же, что есть источник света, освещающего меня, чего я не знаю, но про существование чего я несомненно знаю, и есть бог.
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Не пытайся проникнуть в сущность божественной природы; безбожно желать познать то, что не открыто богом.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Менандер.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Верь в бога, служи ему, но не пытайся познать его сущность; ты ничего не получишь от твоего тщетного усилия, кроме разочарования и усталости.
   </p>
   <p rend="left">
    Не заботься даже о том, чтобы узнать, существует он или нет, служи ему, как будто он существует и везде присутствует. Больше ничего не нужно.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Филимон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Никто еще не проник в тайну великого начала. Никто не ступил шага вне самого себя. О ты, в поисках кого находится весь мир в смятении! Святой так же, как и порочный,
    <hi rend="opdelimiter">
     нищий,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">13</hi>-->
    <pb n="14" xml:id="page_Tolstoy90_v1_14">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     так
    </hi>
    же, как и богатый, все одинаково далеки от возможности достигнуть тебя: имя твое звучит вместе с существованием всех, но все глухи; ты перед всеми глазами, но все слепы.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Персидский Хейям XI столетия.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Мы познаем существование бога не столько разумом, сколько сознанием той полной зависимости от него, в которой мы себя чувствуем, вроде того чувства, которое испытывает грудной ребенок на руках матери.
   </p>
   <p rend="left">
    Ребенок не знает, кто держит, кто греет, кто кормит его, но знает, что есть этот кто-то, и мало того, что знает, — любит того, во власти кого он находится.
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Человек стремился сделаться подобным богу; жрецы сделали бога подобным человеку, и легкомыслие человеческое удовольствовалось этим представлением о боге.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Д’Агу.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Не смущайся тем, что понятие бога выражено неясно тебе. Чем яснее оно выражено,
    </hi>
    <hi>
     тем оно дальше от истины и тем ненадежнее, как опора.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     4-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Истинное благо приобретается не сразу, а постоянными усилиями
    </hi>
    ,
    <hi>
     потому что истинное благо только во всё большем и большем совершенствовании.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Когда мы обучаемся грамоте, то мы учимся, как читать и писать. Но грамота не научит нас, нужно ли написать нашему другу письмо, или не нужно. Точно так же и музыка научает нас петь или играть на инструменте, но она не научит нас, когда можно петь и
    <hi rend="opdelimiter">
     играть.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">14</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="15" xml:id="page_Tolstoy90_v1_15">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Один
    </hi>
    только разум указывает нам то, что следует делать и чего не следует.
   </p>
   <p rend="left">
    Наделив нас разумом, бог дал нам в распоряжение то, что нам нужнее всего и с чем мы можем справиться.
   </p>
   <p rend="left">
    Создав меня таким, каков я есть, бог как бы сказал мне так: «Эпиктет! Я мог бы даровать гораздо больше твоему ничтожному телу и твоей маленькой судьбе. Но не упрекай меня в том, что я этого не сделал. Я не хотел даровать тебе полной свободы делать всё, что тебе вздумается, но я вселил в тебя божественную частицу себя самого. Я даровал тебе способность стремиться к добру и избегать зла; я вселил в тебя свободное разумение. Если будешь прикладывать свой разум ко всему тому, что случается с тобою, то ничто в мире не будет служить тебе препятствием или стеснением на том пути, который я тебе назначил; ты никогда не будешь плакаться ни на свою судьбу, ни на людей; не станешь осуждать их или подделываться к ним. Не считай, что этого мало для тебя. Неужели мало для тебя того, чтобы прожить всю твою жизнь разумно, спокойно и радостно? Так довольствуйся же этим!»
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эпиктет.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    На ванне короля Чинг-Чанг были вырезаны следующие слова: «Каждый день возобновляй себя совершенно; делай это снова, снова и опять снова».
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Добродетель мудрецов напоминает собою путешествие в дальнюю страну и восхождение на высоту: идущие в дальнюю страну начинают свою ходьбу с первого шага; восходящие на высоту начинают с подошвы горы.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Конфуций.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Чтобы правильно и хорошо сделать какое-нибудь дело, нужно научиться делать его. Это понимает всякий. Так же точно для того, чтобы правильно и хорошо жить, нужно научиться жить правильно и хорошо.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эпиктет.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">15</hi>-->
    <pb n="16" xml:id="page_Tolstoy90_v1_16">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для царствия божия.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лк. гл. 9, ст. 62.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Человек счастлив только тогда, когда он может сказать, что исполнил свою собственную работу, что вложил душу в труд свой и довел его до конца, насколько мог лучше. Если же он поступит иначе, то и покончив с трудом, он не почувствует ни отрады, ни облегчения.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эмерсон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Не жди не только быстрого, но никакого видимого тебе успеха от твоих усилий к добру. Ты не увидишь плодов своих усилий, потому что насколько ты подвинулся, настолько подвинулось перед тобой и совершенство, к которому ты стремишься. Усилия — не средство достижения блага, но сами усилия дают благо.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     5-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Наказывать — по-русски значит поучать. Поучать можно только примером. Воздаяние же злом за зло не поучает, а развращает.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда Петр приступил к нему и сказал: Господи! сколько раз прощать брату моему, согрешающему против меня? До семи ли раз? Иисус говорит ему: не говорю тебе: до семи, но до седмижды семидесяти раз.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 18, ст. 21—22.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Если допустить недопустимое, что человек имеет право наказывать, то кто же из людей возьмет на себя это право?
   </p>
   <p rend="left">
    Только те люди, которые пали так низко, что не помнят и не знают своих грехов.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">16</hi>-->
    <pb n="17" xml:id="page_Tolstoy90_v1_17">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Тут книжники и фарисеи привели к Иисусу женщину, взятую в прелюбодеянии, и, поставивши ее посреди, сказали ему: Учитель! эта женщина взята в прелюбодеянии; а Моисей в законе заповедал нам побивать таких камнями. Ты что скажешь? Говорили же это, искушая его, чтобы найти что-нибудь к обвинению его. Но Иисус, наклонившись низко, писал перстом на земле, не обращая на них внимания. Когда же продолжали спрашивать его, он, восклонившись, сказал им: кто из вас без греха, первый брось в нее камень. И опять, наклонившись низко, писал на земле. Они же, услышавши то и будучи обличаемы совестью, стали уходить один за другим, начиная от старших до последних; и остался один Иисус и женщина, стоящая посреди. Иисус, восклонившись и не видя никого, кроме женщины, сказал ей: женщина! где твои обвинители? Никто не осудил тебя? Она отвечала: никто, господи! Иисус сказал ей: и я не осуждаю тебя; иди и впредь не греши.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Ин. гл. 8, ст. 3—11.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Большая часть бедствий людей происходит от того, что грешные люди признали за собой право наказания. Мне отмщение, и аз воздам.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Если тебе кажется, что кто-нибудь виноват перед тобой, — забудь это и прости. И если ты прежде не испытал этого, ты узнаешь новую радость — прощать.
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Действительное наказание за каждое дурное дело то, которое совершается в душе самого преступника и состоит в уменьшении его способности пользоваться благами жизни. Наказание же извне только раздражает преступника.
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Наказание всегда жестоко-мучительно. Если бы оно не было жестоко-мучительно, оно бы не назначалось. Тюремное
    <hi rend="opdelimiter">
     заключение
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">17</hi>-->
    <pb n="18" xml:id="page_Tolstoy90_v1_18">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     для
    </hi>
    людей нашего времени так же жестоко-мучительно, как было битье кнутом сто лет назад.
   </p>
   <p rend="center">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Американские индейцы никогда не подчинялись никаким законам, никакой власти или тени какого-либо правительства. Их единственный руководитель — это обычай и то нравственное сознание добра и зла, которое, как чувство вкуса и осязания, в каждом человеке составляет часть его природы. Поступки, нарушающие то, что считается между ними должным, наказываются презрением и исключением из общества; в случаях же более важных, как грабеж, убийство, наказание предоставляется тем лицам, которые пострадали. Как ни кажутся несовершенны эти способы наказаний, преступления очень редки между ними.
   </p>
   <p rend="left">
    Если спросить, что более склоняет человека к злу: отсутствие ли закона, как между дикими американцами, или излишество законов, как среди цивилизованных европейцев, то тот, кто видел те и другие условия существования, наверное ответит, что, конечно, излишество и что овцы счастливее, будучи предоставлены самим себе, а не попечению волков.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джеферсон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Самым ярким доказательством того, насколько часто под словом «наука» подразумеваются не только самые ничтожные, но и самые вредные учения, служит то, что существует наука о наказании, т. е. о совершении самого грубо невежественного поступка, свойственного только человеку на самой низкой ступени развития, — ребенку, дикому.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     6-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Заблуждение есть обычное состояние людей. В известные времена и в известных слоях общества оно бывает особенно распространено. Таково оно в наше время в нашем христианском обществе, как оно и не может быть иначе среди людей, или не знающих никакого высшего закона жизни, или знающих, но не исполняющих его.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">18</hi>-->
    <pb n="19" xml:id="page_Tolstoy90_v1_19">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    «Кем бы ни совершен был грех, он более всего ужасен, когда его совершает ученый человек. Невежественный и развратный простолюдин лучше, чем невоздержный ученый человек; потому что первый сбился с дороги по слепоте, а второй зрячим упал в колодец».
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Саади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Таков грех людей нашего времени, просвещенных христианством и соединенных никогда прежде не бывшими средствами сообщения.
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Человек лишился души; прошло несколько времени, и он теперь начинает томиться по ней. Эта потеря души составляет поистине наше больное место, — центр всемирной общественной гангрены, грозящей всем современным явлениям страшной смертью. Нет у нас ни религии, ни бога; человек лишился души и тщательно ищет средств исцеления; но гнилостная проказа, ослабевающая на один миг, появляется снова еще более сильной и грозной.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Карлейль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Наши газеты с их описаниями преступлений и всякого рода ужасов являются как бы дополнением к завтракам из мяса. Есть ли что удивительного в том, что, подвергнув тлетворному влиянию того и другого свою душу и тело, люди оказываются потом склонными к ссорам, войнам и самоубийствам? Разве не странно бы было видеть их счастливыми после такого начинания дня? Расслабляющее влияние их духовной и телесной пищи неизбежно должно довести их до состояния постоянного беспокойства, мучения и отчаяния.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Люди ищут удовольствия
    </hi>
    ,
    <hi>
     бросаясь из стороны в сторону, только потому
    </hi>
    ,
    <hi>
     что чувствуют пустоту своей жизни, но не чувствуют еще пустоты той новой потехи, которая их притягивает.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Паскаль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">19</hi>-->
    <pb n="20" xml:id="page_Tolstoy90_v1_20">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Всё, что мы делаем для обеспечения нашей жизни, совершенно то же, что делает страус, пряча свою голову, чтобы не видать, как его убивают. Мы делаем хуже страуса: чтобы сомнительно обеспечить нашу сомнительную жизнь в сомнительном будущем, мы наверно губим нашу верную жизнь в верном настоящем.
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Стоит со стороны взглянуть на жизнь наших богатых классов, чтобы увидеть, что всё, что они делают для мнимого обеспечения своей жизни, они делают совсем не для этого, а только для того, чтобы, занимаясь этим, забывать о том, что жизнь никогда не обеспечена и не может быть обеспечена.
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Люди нашего времени стараются верить в то, что вся бессмысленность и жестокость нашей жизни, с безумным богатством нескольких, с завистливой, озлобленной нищетой большинства, с насилием, вооружениями и войнами, не видны никому и что ничто не мешает им продолжать жить такою жизнью.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Заблуждение не перестает быть заблуждением от того, что большинство разделяет его.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     7-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Если жизнь — благо, то благо и смерть, составляющая необходимое условие жизни.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Смерть — это освобождение от односторонности личности. От этого-то, повидимому, и зависит выражение мира и успокоения на лице у большинства покойников. Покойна и легка обыкновенно смерть каждого доброго человека; но умереть с готовностью, охотно, радостно умереть — вот
    <hi rend="opdelimiter">
     преимущество
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">20</hi>-->
    <pb n="21" xml:id="page_Tolstoy90_v1_21">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     отрекшегося
    </hi>
    от себя, того, кто отказывается от воли к жизни, отрицает ее. Ибо лишь такой человек хочет умереть действительно, а не по видимому, и, следовательно, не нуждается и не требует дальнейшего существования своей личности.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Где умершие? Там же, где нерожденные.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Сенека.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Если смерть страшна, то причина этого не в ней, а в нас. Чем лучше человек, тем меньше он боится смерти.
   </p>
   <p rend="left">
    Для святого нет смерти.
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Плотская смерть уничтожает то, что соединяет тело — уничтожает сознание временной жизни. Но ведь это случается с нами беспрестанно и каждый день, когда мы засыпаем. Вопрос в том, уничтожает ли плотская смерть то, что соединяет все последовательные сознания в одно, т. е. мое особенное отношение к миру? Для того же, чтобы утверждать это, надо прежде доказать, что это-то особенное отношение к миру, соединяющее в одно все последовательные сознания, родилось с моим плотским существованием, а потому и умрет с ним. А этого-то и нет.
   </p>
   <p rend="left">
    Рассуждая на основании своего сознания, я вижу, что соединявшее все мои сознания в одно — известная восприимчивость к одному и холодность к другому, вследствие чего одно остается, другое исчезает во мне, — степень моей любви к добру и ненависти к злу, — что это мое особенное отношение к миру, составляющее именно меня, особенного меня, не есть произведение какой-либо внешней причины, а есть основная причина всех остальных явлений моей жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Рассуждая на основании наблюдения, мне представляется, что причины особенности моего
    <hi>
     я
    </hi>
    находятся в особенностях моих родителей и условий, влиявших на меня и на них; но, рассуждая по этому пути дальше, я не могу не видеть, что если особенное мое
    <hi>
     я
    </hi>
    лежит в особенности моих родителей и
    <hi rend="opdelimiter">
     условий,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">21</hi>-->
    <pb n="22" xml:id="page_Tolstoy90_v1_22">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     влиявших
    </hi>
    на них, то оно лежит и в особенности всех моих предков и в условиях их существования — до бесконечности, т. е. вне времени и вне пространства, — так что мое особенное
    <hi>
     я
    </hi>
    произошло вне пространства и вне времени, т. е. то самое, что я и сознаю.
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Прежде чем достигнуть старости, я старался хорошо жить; в старости я стараюсь хорошо умереть. А хорошо умереть — значит умереть охотно.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Сенека.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Люди, не понимающие жизни, не могут не бояться смерти.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Ты боишься смерти, но подумай о том, что бы было, если бы ты был обречен в твоей всё одной и той же личности на вечную жизнь?
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     8-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В детях все величайшие возможности.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    И Иисус сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в царство небесное. Итак, кто умалится, как это дитя, тот и больше в царстве небесном. А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 8, ст. 3—4, 6.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Славлю тебя, отче, господи неба и земли, что ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам! Ей, отче! Ибо таково было твое благоволение.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 11, ст. 25—26.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">22</hi>-->
    <pb n="23" xml:id="page_Tolstoy90_v1_23">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Отчего дети нравственно выше большинства людей? Оттого, что разум их не извращен ни суевериями, ни соблазнами, ни грехами. На пути к совершенству у них ничего не стоит. Тогда как у взрослых стоят грехи, соблазны и суеверия.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Детям надо только жить, взрослым надо бороться.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Как ужасен бы был мир, если бы не рождались постоянно дети, несущие с собой невинность и возможность всякого совершенства!
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Благословенно детство, которое среди жестокости земли дает хоть немного неба. Эти восемьдесят тысяч ежедневных рождений, о которых говорит статистика, составляют как бы излияния невинности и свежести, которая борется не только против уничтожения рода, но и против человеческой испорченности и всеобщего заражения грехом. Все добрые чувства, вызываемые около колыбели и детства, составляют одну из тайн великого провидения; уничтожьте вы эту освежающую росу, и вихрь эгоистических страстей как огнем высушит человеческое общество.
   </p>
   <p rend="left">
    Если предположить, что человечество состояло бы из миллиарда бессмертных существ, число которых не могло бы ни увеличиваться, ни уменьшаться, где бы мы были и что бы мы были, великий боже! Мы стали бы, без сомнения, в тысячу раз ученее, но и в тысячу раз хуже. Знание накопилось бы, но все добродетели, которые зарождаются от страданий и преданности, т. е. семья и общество, были бы мертвы. Не было бы возмещения.
   </p>
   <p rend="left">
    Благословенно детство за то благо, которое оно дает само, и за то добро, которое оно производит, не зная и не желая этого, только заставляя, позволяя себя любить. Только благодаря ему мы видим на земле частичку рая. Благословенна и смерть. Ангелы не могут нуждаться ни в рождении, ни в смерти для того, чтобы жить; но для людей необходимо, неизбежно и то и другое.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">23</hi>-->
    <pb n="24" xml:id="page_Tolstoy90_v1_24">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Господи боже наш!.. Из уст младенцев и грудных детей ты устроил хвалу, ради врагов твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Пс. 8, 3.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Детство часто держит в своих слабых пальцах истину, которую не могут удержать взрослые люди своими мужественными руками и открытие которой составляет гордость позднейших лет.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Ребенок бережет свою душу, как веко бережет глаз, и без ключа любви никого не пускает в нее.
   </p>
   <p rend="center">
    9
   </p>
   <p rend="center">
    Дети знают истину так же, как часто люди знают иностранный язык, хотя и не умеют говорить на нем. Они не сумеют сказать вам, в чем добро, но безошибочно отвернутся от всего недоброго. Притворство в чем бы то ни было может обмануть самого умного, проницательного человека, но самый ограниченный ребенок, как бы оно ни было искусно скрываемо, узнает его и отвращается.
   </p>
   <p rend="center">
    10
   </p>
   <p rend="left">
    Может ли быть что-нибудь извращеннее того, чтобы только что вступившим в этот мир тотчас же начинать говорить о другом мире?
   </p>
   <p rend="center">
    Кант.
   </p>
   <p rend="center">
    11
   </p>
   <p rend="left">
    Какое время может быть лучше детства, когда две лучшие добродетели — невинная веселость и потребность любви — являются единственными побуждениями в жизни.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Уважай всякого человека, но в сто раз больше уважай ребенка и берегись того, чтобы не нарушить девственной чистоты души его.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">24</hi>-->
    <pb n="25" xml:id="page_Tolstoy90_v1_25">
    </pb>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>