<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Епископ Мириель
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Ноябрь | Недельные чтения | Епископ Мириель. В. Гюго
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Епископ Мириель
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006004005001">
    <head rend="center">
     ЕПИСКОП МИРИЕЛЬ
    </head>
    <p rend="left" uuid="1713ae9c-3013-4d3e-a674-29e459bcf9da">
     В 1815 году преосвященный Шарль-Франсуа-Биенвеню-Мириель был епископом в Д.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6621b294-4386-4a0d-973d-e0b20588af18">
     Однажды в дверь епископского дома кто-то постучался.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f84df216-a993-4bef-bdaf-baaaafd48495">
     — Войдите, — отозвался епископ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="390844e4-84fd-4e2c-af61-9fc08638d2d1">
     Дверь отворилась разом настежь со всего размаха, как будто ее из всех сил толкнули
     <hi rend="opdelimiter">
      снаружи.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">278</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="da326f0b-2503-4af7-b450-4e2996406ca8">
     <pb n="279" xml:id="page_Tolstoy90_v1_279">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Вошел
     </hi>
     человек, сделал шаг вперед и остановился, не затворяя за собой двери. За плечами у него был ранец, в руках он держал палку. Лицо его было смелое, сердитое, утомленное и грубое. Огонь камина освещал его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9754aed7-5d48-4bc6-b893-d8c0444ea7b3">
     Епископ спокойно смотрел на вошедшего. Он только что раскрыл рот, собираясь спросить, что нужно, как вошедший, опершись обеими руками на палку и смерив глазами старика, заговорил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="ada2a90e-ba07-43c4-84d8-8161f3e10202">
     — Вот. Имя мое Жан Вальжан. Я каторжник. Девятнадцать лет провел на галерах. Четыре дня, как меня освободили, и вот иду в Понторлье, туда меня назначили. Четыре дня иду из Тулона. Сегодня прошел тридцать верст. Здесь в трактире меня выгнали за мой желтый паспорт. Пошел в другой трактир, и там меня не приняли. «Убирайся!» говорят. Пошел в тюрьму — сторож не впустил. Пошел в собачую конуру — собака укусила меня и выгнала, словно и она — человек, словно и она узнала, кто я. Хотел ночевать в поле — да темно, подумал — соберется дождь, и вернулся в город, чтобы прилечь где-нибудь под воротами. Совсем собрался лечь спать на каменной скамье, да какая-то старушка показала мне вашу дверь и говорит: «Постучись туда!» Я и постучался. Что здесь у вас? Трактир? У меня деньги сто девять франков есть, заработанные на каторге. Я заплачу. Деньги есть. Я устал, ведь прошел тридцать верст, да и голоден. Что ж, оставаться?
    </p>
    <p rend="left" uuid="684f7c91-f89f-4839-b175-d4744593933f">
     — Мадам Маглуар, — сказал епископ своей служанке, — поставьте еще прибор.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec51820a-4d0d-4d3b-8f98-fee6b9b29835">
     Путешественник сделал три шага вперед и пододвинулся к лампе, стоявшей на столе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="939d6341-da89-41b9-82d4-576cf2e245f0">
     — Послушайте, — сказал он, как бы не поняв хорошенько распоряжения. — Вы расслышали, что я каторжник? Прямо с каторги, — он вынул из кармана и развернул желтый лист. — Вот мой паспорт. Желтый — видите. Из-за него меня отовсюду выгоняли. Хотите, прочитайте? Я умею читать, на каторге выучился. Там есть школа для желающих. Посмотрите, что написано: «Жан Вальжан, освобожденный от каторги, уроженец»... это вам всё равно. «Пробыл на каторге девятнадцать лет. Пять лет за кражу со взломом; четырнадцать за четыре попытки к побегу. Очень опасный». Вот все и гонят меня вон; а вы впустите меня? А то нет ли у вас
     <hi rend="opdelimiter">
      конюшни?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">279</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa03eeb8-8b40-4598-90e6-0cc927766a85">
     <pb n="280" xml:id="page_Tolstoy90_v1_280">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Мадам Маглуар, постелите чистое белье на постель в алькове.
    </p>
    <p rend="left" uuid="03bdf020-3581-431a-a2c4-8f8ef1489939">
     Мадам Маглуар ушла исполнять приказание. Епископ обернулся к посетителю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb6e629b-0dc1-468e-a75d-4c3b9c0964ac">
     — Сядьте, сударь, и обогрейтесь. Мы сейчас будем ужинать, во время ужина вам приготовят постель.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b0db8ec-d486-4952-a201-02ac3c4f8512">
     Путешественник, очевидно, понял. Выражение лица его, угрюмое и жестокое, перешло в удивленное, недоверчивое, радостное, и он принялся бормотать, как человек, сбитый с толку:
    </p>
    <p rend="left" uuid="d9ddd43c-3ec6-4b91-956a-5217952f53ef">
     — Вот как? Вишь ты! Так оставаться? Не гòните меня! Каторжника! Называете сударем. Говорите «вы», а не «ты»! Не говорите: ступай прочь собака, как говорили мне все. Я ждал, что вы меня вытолкаете. Потому-то я уж сразу и сказал вам, кто я такой. А вы зовете ужинать и постель с бельем, как у всех! Девятнадцать лет я не спал в постели! Хорошие же вы люди! Извините, господин трактирщик, как ваше имя? Я заплачу, сколько бы вы ни потребовали. Вы честный человек. Ведь вы трактирщик?
    </p>
    <p rend="left" uuid="10cea4b0-2e36-4fda-97bb-f91abfa4e837">
     — Я священник, — ответил епископ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c544957d-7e5d-4fcd-9fae-4ee561e118ae">
     — Священник! — возразил каторжник. — Вы, верно, священник этой большой церкви? В самом деле, одурел же я, что не заметил вашей скуфьи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="48df76a8-b1a1-4dec-bb53-38e5a3dd12c9">
     Говоря это, он положил в угол ранец и палку, спрятал паспорт в карман и сел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da71dd1d-b27a-442d-af55-91df00a2fa56">
     Пока он говорил, епископ встал и запер дверь, оставшуюся незатворенной.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fee1b158-e81e-4e87-acaa-0d6fb7074923">
     Мадам Маглуар вернулась. Она принесла еще прибор и поставила его на стол.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c6b59cb-b764-45bd-acde-065bf5dfac8f">
     — Мадам Маглуар, — сказал епископ, — поставьте прибор поближе к огню, — и, обращаясь к гостю, прибавил: — ночной ветер холоден в Альпах. Вы, сударь, верно, прозябли?
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb78df28-e547-4758-a9de-6959a51afb87">
     Всякий раз, как он произносил слово «сударь» своим серьезным, кротким голосом, лицо каторжника сияло.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a6dd63d-7036-4ff9-a031-0ca72ffa2d77">
     Сказать каторжнику «сударь» — то же, что подать стакан воды жаждущему. Унижение жаждет уважения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8cff7ae7-5a90-4beb-8df4-2e0a8db0554c">
     — Как эта лампа тускло горит! — заметил епископ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b79cd902-c0db-466c-be57-ee1738f1f928">
     Мадам Маглуар поняла и отправилась в спальню епископа за серебряными подсвечниками, которые принесла с зажженными свечами и поставила на стол. Она знала, что епископ любил, чтобы их зажигали, когда у него были
     <hi rend="opdelimiter">
      гости.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">280</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff944738-620d-4693-a69d-c83efce3f4d1">
     <pb n="281" xml:id="page_Tolstoy90_v1_281">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Добрый вы, — сказал каторжник, — не презираете меня. Приняли меня. Я не скрыл от вас, откуда я и кто я.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed2db84b-4baf-4806-835e-0ba6d2ba0277">
     Епископ ласково взял каторжника за руку: «Вы могли и не говорить мне, кто вы. Этот дом не мой, а божий. Эта дверь не спрашивает у входящего, есть ли у него имя, а есть ли у него горе. Вы страдаете, вас мучают голод и жажда, милости просим, входите. Я вас принимаю не у себя, здесь хозяин тот, кто нуждается в крове. Всё, что здесь есть — всё ваше. Для чего мне знать ваше имя? Прежде, чем вы назвали себя, я уже знал, как вас назвать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1304d66d-4421-408b-9753-306a9578c24b">
     Гость с удивлением взглянул на него.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8150f800-5e8d-4b5a-a260-225ce0901649">
     — В самом деле? Вы знали, как меня зовут?
    </p>
    <p rend="left" uuid="5cf149ec-727b-46da-964b-ad80db2d5068">
     — Да, — ответил епископ, — я знал, что вас зовут моим братом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f933a8cc-23c4-41f9-9eca-b5c10100d87b">
     — Да, я был голоден, когда вошел сюда, — сказал гость, — но вы так удивили меня, что и голод прошел!
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3f02f93-62e5-43c4-851b-7d8e030c6597">
     Епископ взглянул на него и спросил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="65c272aa-bef2-46b7-98f4-9b108605819b">
     — Вы очень страдали?
    </p>
    <p rend="left" uuid="20fea5e1-9f0e-4783-b8a9-70222a4044a7">
     — Ах, красная куртка, ядро, привязанное к ноге, доска вместо постели, холод, жара, работа, палочные удары, двойные кандалы за всякий вздор, карцер за слово ответа и цепи даже в постели, даже в больнице. Собаки, собаки и те счастливее! И это девятнадцать лет. Теперь мне сорок шесть лет. Ступай живи с желтым паспортом!
    </p>
    <p rend="left" uuid="b15a2e8f-3e1c-4909-95c5-fbc7207494a5">
     — Да. — сказал епископ, — вы вышли из места печали. Но послушайте, на небе будет больше радости ради заплаканного лица раскаявшегося грешника, чем ради незапятнанной ризы ста праведников. Если вы вынесли из этой обители страдания злобу и ненависть против людей, вы достойны сожаления; если же вы вынесли чувства кротости, мира и снисхождения — вы лучше всех нас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f42f4ca-35d8-482f-bab6-acd7004dad6e">
     Между тем мадам Маглуар принесла ужин.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e69c8e7-1e72-4831-ae7d-1f4920c785ef">
     Лицо епископа приняло вдруг веселое выражение гостеприимного хозяина.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c3f65aa-ae28-442a-9148-198384eccad9">
     — Пожалуйте за стол, — сказал он с оживлением, с каким обыкновенно приглашал гостей к столу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a21b1f63-5d6d-4ce9-96dc-80331957a7a9">
     Епископ прочел молитву, потом разлил суп. Гость жадно принялся за еду.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7f09fbfe-040b-43e1-8193-079cf94972d5">
     — Мне кажется, что чего-то недостает за столом, — вдруг сказал
     <hi rend="opdelimiter">
      епископ.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">281</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="89574969-a167-4c6e-8d36-2b21ed11b8e3">
     <pb n="282" xml:id="page_Tolstoy90_v1_282">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Действительно,
     </hi>
     мадам Маглуар подала на стол только три необходимых прибора. Между тем вошло в привычку класть на стол все шесть серебряных приборов, когда ужинает кто-нибудь из посторонних.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3234c9a0-6d3e-4e8a-81f1-47a5f5c7511d">
     Мадам Маглуар поняла намек, молча вышла и чрез мгновение приборы, потребованные епископом, блистали уже на скатерти, симметрично разложенные перед каждым из сидящих за столом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b10affa-c8fb-44c9-909a-90c89215028b">
     После ужина епископ взял со стола один из серебряных подсвечников, подал второй своему гостю и сказал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="60ed5e3d-104c-40b4-abdb-43181a6a5a13">
     — Я провожу вас в вашу комнату.
    </p>
    <p rend="left" uuid="570e204a-3afd-4e44-96df-2c58840af686">
     Каторжник пошел за ним. В ту минуту, как они проходили по спальне, мадам Маглуар прятала серебро в стенной шкап, находившийся над изголовьем постели епископа. Она делала это всякий вечер перед тем, как идти спать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c99300b8-1c2f-4236-83b3-cbf761689e72">
     Епископ довел гостя до алькова, в котором была приготовлена чистая постель, поставил подсвечник на столик и, пожелав ему спокойной ночи, удалился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ac28777-b37d-4d12-bc97-56d8b54a9956">
     Когда на соборной колокольне пробило два часа, Жан Вальжан проснулся. Его разбудило то, что постель была слишком мягка. Он уже двадцать лет не спал на хорошей постели, и хотя он лег не раздеваясь, но слишком непривычное ощущение мешало ему крепко заснуть. Много различных мыслей приходило ему в голову, но одна постоянно возвращалась и заслоняла другие: он заметил шесть серебряных приборов и большую суповую ложку, положенные мадам Маглуар на стол. Эти приборы не давали ему покоя. Они лежали тут, в нескольких шагах от него. Проходя по спальне, он видел, как старая служанка прятала их в шкапчик над изголовьем постели. Он хорошо приметил шкапчик. Он находился на правой руке по выходе из столовой. Приборы были массивные, из старинного серебра; продав их, он мог выручить вдвое больше того, что заработал в течение своего девятнадцатилетнего пребывания на каторге.
    </p>
    <p rend="left" uuid="693e2cde-fb86-4b11-a85d-f88074f670f8">
     Он провел целый час в колебаниях и в борьбе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="64642141-2515-430e-ae56-be4db4d8c103">
     Пробило три часа. Он раскрыл глаза, приподнялся на постели, протянул руки и ощупал ранец, брошенный им в угол алькова, потом спустил ноги и сел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d836b2b9-2f77-4a03-9c14-ae6695a58252">
     Он оставался несколько минут в раздумьи в этом положении, потом встал на ноги, еще несколько минут постоял в
     <hi rend="opdelimiter">
      нерешительности,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">282</hi>-->
     <pb n="283" xml:id="page_Tolstoy90_v1_283">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      прислушиваясь:
     </hi>
     в доме всё было тихо. Затем сунул башмаки в карман, затянул ранец ремнями и взял его на плечи. Сдерживая дыхание и осторожно ступая, он направился к соседней комнате, служившей спальней епископу. Дверь спальни была притворена: епископ даже не запер ее за собой. Жан Вальжан нахлобучил на лоб шапку и быстро, не глядя на епископа, прошел прямо к шкапчику. Ключ торчал в дверце, он отворил ее; первая вещь, бросившаяся ему в глаза, была корзина с серебром; он взял ее, прошел через комнату быстрыми шагами, без всяких предосторожностей, и не обращая внимания на производимый им шум, дошел до окна и, схватив свою палку, перешагнул через подоконник, сунул серебро в ранец и, быстро перебежав сад, перелез через забор и скрылся.
    </p>
    <p rend="center" uuid="659da223-7b69-4d8a-9ce7-e4c675c85a32">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1167a949-843f-4202-b220-31437340cde6">
     На следующий день, на восходе солнца, епископ прогуливался по саду. Мадам Маглуар прибежала к нему в тревоге.
    </p>
    <p rend="left" uuid="26ab6968-bd28-42a4-ba53-2cb9ed20703b">
     — Ваше преосвященство! Он ушел и унес наше серебро. Глядите, вот он перелез тут!
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e815c47-540d-4358-aee1-c6ea2748062b">
     Епископ стоял с минуту молча, затем, подняв задумчивый взор, кротко сказал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="f642bfb2-2558-4d23-b673-db647a242686">
     — Прежде всего надо еще спросить, наше ли было серебро? Я давно неправильно держал его у себя; оно принадлежит бедным. А этот человек бедный.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c0c5f71-66e3-4594-a47f-453744141ca7">
     Немного времени спустя епископ сел завтракать за тот же стол, за которым накануне сидел Жан Вальжан.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ce10b20-0382-4489-bd17-f62a2be0f0e9">
     Он только собирался встать из-за стола, как в дверях раздался стук.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bedf03ce-2a8f-40a3-b4a6-348ba1ea9768">
     — Войдите, — отозвался епископ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ccb946d2-fc8d-4378-b33a-ef08b760a114">
     Двери отворились. Три человека держали за ворот четвертого. Трое людей были жандармы, четвертый — Жан Вальжан.
    </p>
    <p rend="left" uuid="32a61cec-f2cf-40af-8afc-de69bf0d6cc6">
     Епископ приблизился к ним со всей живостью, какую дозволял ему его преклонный возраст.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdc64191-fb2e-4fb5-b9ee-e916c297b21e">
     — Ах, это вы! — сказал он, глядя на Жана Вальжана: — Очень рад вас видеть. Послушайте, однако, я ведь подарил вам подсвечники, они серебряные, как и всё остальное. Отчего вы не взяли их вместе с приборами?
    </p>
    <p rend="left" uuid="bfd07b5e-ed55-42dc-a307-3b331f320030">
     Жан Вальжан поднял глаза и посмотрел на епископа с выражением, которого не может передать ни один человеческий
     <hi rend="opdelimiter">
      язык.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">283</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="abfad664-4faa-4b5b-bfda-c072447d107d">
     <pb n="284" xml:id="page_Tolstoy90_v1_284">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Так этот человек говорил правду, ваше преосвященство? — спросил жандарм. — Мы встретили его; он имел вид беглеца. Мы задержали его, обыскали и нашли серебро...
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee324a6f-c744-4553-8b61-57e7d809dbb9">
     — И он сказал вам, — проговорил епископ, улыбаясь, — что это подарил ему старик-священник, пустивший его на ночлег? А вы привели его сюда? Это недоразумение.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d404e6db-8a5a-431b-a109-bf3b275d7f6b">
     — Следовательно, мы можем отпустить его?
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c0be12d-4c18-482d-b759-6bb5cd513ead">
     — Без сомнения, — отвечал епископ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="01149167-2fdf-48cb-a2af-e98b286f2929">
     Жандармы выпустили Жана Вальжана, который попятился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4e869000-d617-4454-afc9-281351fdbc5d">
     — Правда ли, что меня освобождают? — проговорил он беззвучно, как говорят люди во сне.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6274f154-8370-4606-8b9c-9dcf2374f865">
     — Да, тебя отпускают, разве ты не слыхал? — сказал один из жандармов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="74c01d2d-121e-4e8b-b8fb-eeeb964b37ba">
     — Мой друг, — обратился к нему епископ, — прежде чем вы уйдете, возьмите же ваши подсвечники. Вот они.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e66d0949-1f86-41b5-ad13-cd981027c59e">
     Он подошел к камину, взял серебряные подсвечники и подал их Жану Вальжану.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a6dd91fa-6d69-45e7-b693-4e955987fb8f">
     Жан Вальжан трясся всем телом. Он машинально взял подсвечники и растерянно смотрел на них.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5bb2599-1bd1-4308-ab26-43443792aadb">
     — Идите с миром! — сказал ему епископ. — Кстати, мой друг, если вы еще придете, то лишнее ходить через сад. Вы можете всегда приходить и уходить в дверь с улицы. Она запирается днем и ночью на щеколду.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6fb77230-b4f2-43f8-aa99-e52827d59a74">
     Затем, обращаясь к жандармам, он прибавил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cb001ad-f4a0-476f-bca1-66945ae566b2">
     — Господа, можете идти.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6219202c-9e56-46c6-b8f2-68f907b769d0">
     Жандармы удалились. Жан Вальжан чувствовал, что он близок к обмороку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dafec33c-633b-4cac-9fd8-3e90844c9cb1">
     Епископ подошел к нему и сказал шепотом:
    </p>
    <p rend="left" uuid="2be01eba-d5cb-46ca-b21e-b500ccbc567e">
     — Не забывайте, не забывайте никогда вашего обещания: вы дали слово употребить эти деньги на то, чтобы сделаться честным человеком.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6813c720-54ae-4e35-bdcd-facc96304a7a">
     Жан Вальжан, не помнивший никаких обещаний, смутился. Епископ произнес эти слова с особенным ударением. Он продолжал торжественно:
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ddc81bb-db5c-4229-b4dc-12c708c75f48">
     — Жан Вальжан, брат мой, отныне вы перестаете принадлежать злу и поступаете во власть добра. Я купил вашу душу. Изгоняю из нее дух тьмы и вручаю ее богу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0d029d0e-1620-4290-965f-2d61f4cac2ae">
     <hi>
      Виктор Гюго.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e60613a8-8336-4b52-b186-5ce27eaa03f5">
     <!--<hi rend="opnumber">284</hi>-->
     <pb n="285" xml:id="page_Tolstoy90_v1_285">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="3b49cbc5-fa23-44c6-8a17-88534a5f8da9">
     <hi rend="Razradka">
      25-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1bf1c6cf-1897-45ab-89b0-88ca18099068">
     Большинство людей уже понимает теперь не только бесполезность для них, но и безумие и жестокость войны, но не может избавиться от нее потому, что ищут избавления в общих правительственных решениях, а не в своих, отдельных людей, поступках.
    </p>
    <p rend="center" uuid="50360fb4-5055-4eee-92ea-3d63650764bc">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="766f87ec-05b1-499f-adef-1e611feca00b">
     Нельзя не признать того, что 19-ый век стремится ступить на новый путь. Люди этого века начинают понимать, что должны существовать
     <hi>
      законы и суды и для народов
     </hi>
     и что преступления народа против народа, хотя и совершаемые в великих размерах, не менее ненавистны, чем преступления человека против человека.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ce43e530-d2e8-4570-b7a0-18a9e4d888f5">
     <hi>
      Кетлэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="f0a62dd5-a343-436a-9491-e4b3ebbddd68">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7f42c09-b439-44d2-974e-58496c0a2aa6">
     Когда изучаешь не поверхностно, но основательно различные деятельности человеческие, то нельзя воздержаться от следующего печального размышления: сколько тратится жизней для продолжения на земле царства зла, и как этому злу содействует больше всего учреждение постоянных армий.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1bae5cc-ab3f-4385-9b5d-a82de9c36f5e">
     Удивление и чувство печали увеличиваются еще при мысли о том, что всё это не нужно, что это зло, принимаемое так благодушно огромным большинством людей, происходит только от их глупости, только оттого, что они позволяют относительно малому числу людей, искусных и развращенных, эксплуатировать себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="87a98297-d83e-4bcb-a5fb-2098bf74c04e">
     <hi>
      Патрис Ларрок.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="26491c70-c58e-4067-a2d5-4dc540f9049b">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e3f1d45e-652c-4eff-9fe8-70600186967a">
     Обитатели земной планеты находятся еще в таком состоянии нелепости, неразумия, тупости, что каждый день читаешь в журналах цивилизованных стран обсуждение дипломатических отношений глав государств, имеющих целью союзы против предполагаемого врага, приготовление войн, при которых народы позволяют своим руководителям располагать ими, как скотом, ведомым на бойню, как будто не подозревая того, что жизнь каждого человека есть его личная
     <hi rend="opdelimiter">
      собственность.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">285</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd229516-0e57-4670-a379-947fae581ce6">
     <pb n="286" xml:id="page_Tolstoy90_v1_286">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Обитатели
     </hi>
     этой странной планеты все воспитаны в убеждении, что есть народы, границы, знамена, и все имеют такое слабое сознание человечности, что это чувство совершенно исчезает перед представлением отечества. Правда, что если бы мыслящие люди сумели согласиться, — это положение изменилось бы, так как лично никто не желает войны. Но есть такие политические сцепления, вследствие которых существуют еще миллионы паразитов, и этим-то паразитам и нужна война, и они-то мешают людям согласиться.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2801dd22-766c-44df-93e6-4b9d709f1f51">
     <hi>
      Фламмарион.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="baec57e8-f7ce-48eb-b5b2-977599a8b4cf">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ea3769e-8268-4083-9cd9-3b791b9c88ff">
     <hi>
      Медведей убивают тем, что над корытом меда вешают на веревке тяжелую колоду. Медведь отталкивает колоду, чтобы есть мед. Колода возвращается и ударяет его, медведь сердится и сильнее толкает колоду, она сильнее бьет его. И это продолжается до тех пор, пока колода не убивает медведя. Неужели люди не могут быть разумнее медведей?
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2fc4b901-af38-42c7-b231-f92ac3e5a2bd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6a24c22b-4804-473c-a429-a633c7d7fe60">
     Война есть убийство. И сколько бы людей ни собралось вместе, чтобы совершить убийство, и как бы они себя ни называли, убийство всё же самый худший грех в мире.
    </p>
    <p rend="center" uuid="112a185f-ed9f-4538-a1f9-7de3292f83ee">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="28ddec07-8867-419a-8f75-e2df10b98cff">
     До тех пор, пока будет признаваться власть правительства и право его управлять народом, налагать подати, учреждать суды, наказывать, война никогда не прекратится. Война есть последствие власти правительства.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="77d22343-fdb9-49c8-8b8a-f034cf4cb7ef">
     <hi rend="Razradka">
      26-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc550c4c-40c8-4c85-95a8-dea35a1de9db">
     Как одна свеча зажигает другую и одной свечой зажигаются тысячи, так и одно сердце зажигает другое, и зажигаются тысячи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="06bb2029-0c08-4f17-9317-4866ccbdc875">
     <!--<hi rend="opnumber">286</hi>-->
     <pb n="287" xml:id="page_Tolstoy90_v1_287">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5ff1c9d8-61ab-4a7d-aba5-ea37e478556e">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="c3c4efd1-e910-4b52-b9c5-9eca7ccecbd8">
     Остерегайтесь людей, отговаривающих вас от стремления к добру на том основании, что совершенство недостижимо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e44f80e1-bb08-4143-88f1-816b4914f05f">
     Никогда не считайте бесполезным подчиняться влиянию, которое может пробудить в вас благородные чувства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5fc533ff-ab6e-49e5-adb2-f95d14590fb0">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dd66d7b4-4aca-46b1-99b5-04843a19b474">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="4014d6ad-4086-40e8-ba7e-ffa9c029f75a">
     Лучше верить в самое отдаленное и невозможное добро, чем верить в то, что хотя бы самое малое зло свойственно людям.
    </p>
    <p rend="center" uuid="eb9ff85d-f3b0-499d-be46-d94b234df07f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="1bd8a450-e1f4-4618-b5c9-17fcba27f77e">
     Чтение хороших книг есть внушение доброе; хорошее искусство есть такое же внушение добра; молитва есть самовнушение добра; но самое могущественное внушение добра есть пример доброй жизни. От этого-то добрая жизнь людей становится благом, — не для тех только, кто живет ею, но для всех тех, которые видят, знают и узнают впоследствии про такую жизнь.
    </p>
    <p rend="center" uuid="729ff782-3710-48e6-bbb8-3ba3a76f9fd6">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ceccb526-1cb6-49ae-a755-40536451abf5">
     Как часто приходится видеть, что человек добрый, умный, правдивый, зная незаконность, преступность дела, которое он делает — как, например, война, мясоедение, владение землей, на которой он не работает, уголовный суд и др., спокойно продолжает делать признаваемое им дурным дело. Отчего это удивительное явление? Происходит это оттого, что такой человек действует под влиянием внушения, которое сильнее требований его совести и разума. Часто можно видеть, или как внушение более и более овладевает человеком и он начинает делать дела, противные своей совести, или же как понемногу ослабевает такое внушение, усиливаются требования разума, начинаются колебания, и, наконец, разум одерживает победу.
    </p>
    <p rend="center" uuid="fd348bab-81a2-46f5-9049-240e6b32ace4">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="56f5a8dd-d1af-455e-9e2b-74b3968b5b35">
     Если вы хотите убедить человека в том, что он живет дурно, живите хорошо; но не убеждайте его словами. Люди верят тому, что видят.
    </p>
    <p rend="right" uuid="805d5d38-e17b-4a0c-8a11-6bb8d0116895">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3606d187-8fcc-416d-b588-418af83069b6">
     <!--<hi rend="opnumber">287</hi>-->
     <pb n="288" xml:id="page_Tolstoy90_v1_288">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="150114f3-3ee0-4dab-b5aa-8d0f4d683db7">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="47152d67-48c2-4686-8286-ef2fb60c1b97">
     Человек не заблуждается один. Заблуждаясь, всякий распространяет свое заблуждение между окружающими.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2fd43a68-e048-4fe9-afdd-3abee599ec61">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e73687f2-a1c8-4e05-9be2-0fa84b0cbe13">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad84e413-9dc8-4fa2-91c8-c79cf8295172">
     <hi>
      Трудно привести к добру нравоучениями, легко примером.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="d698f401-8fc5-4f5f-afee-3785c1c658c4">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e5bcdf3-4aa3-49c0-84d7-2ae16378cf87">
     Бойтесь не только общества вредного для души и избегайте его, но дорожите общением добрым и ищите его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="9d37c2d3-5066-4454-aeb9-7003289008b7">
     <hi rend="Razradka">
      27-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="efe06917-b6bb-4677-9768-bc4fd7e36c4a">
     Если страсть овладевает тобою, то помни, что твое страстное желание не составляет твоей души, а только темный налет, временно скрывающий от тебя ее истинные свойства.
    </p>
    <p rend="center" uuid="c50dfe78-c808-4051-bb82-4df31c79c4cf">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="141ea4bd-20c8-4487-b7f9-7175898204cc">
     Будь светильником для самого себя. Будь убежищем для себя. Держись света твоего светильника и не ищи другого прибежища.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dce3399c-0c47-4fbe-aaa9-7d86ed4ea7ef">
     <hi>
      Буддийская Сутта.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ec3ba198-2ebf-4950-8760-d601f0bf0357">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="9be7af10-17ec-475f-910c-6a162ba972dd">
     <hi>
      Душу можно сравнить с прозрачным шаром, освещенным изнутри собственным светом своим. Этот огонь есть для нее не только источник всякого света и истины, но и освещает ей всё внешнее. В таком состоянии она свободна и счастлива, только пристрастие к внешнему может взволновать и омрачить ее гладкую поверхность, причиняя преломление и ущерб света.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="6d993cc2-23e8-4326-ac0a-fa010db02406">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="abd527f0-4062-46a8-8cf7-216d22a450ce">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="62ae4cce-e5ff-4a1f-89e6-0f2b806b02aa">
     Во всех людях есть чувство милосердия, стыда и ненависти к пороку. Каждый может посредством самовоспитания
     <hi rend="opdelimiter">
      возрастить
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">288</hi>-->
     <pb n="289" xml:id="page_Tolstoy90_v1_289">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      эти
     </hi>
     чувства или дать им завянуть. Чувства эти составляют часть самого человека, так же как и члены его тела. И чувства эти так же, как и члены тела, могут быть воспитаны. На горе Никоншау растут прекрасные деревья. Когда их стволы срезаны, вырастают постоянно новые побеги; если пустить по ним скотину, то гора сделается голой. Оголение горы не свойственно ей. Так же и развращение души: если мы допустим низкие страсти поедать благородные побеги милосердия, стыда, ненависти к пороку в нашем сердце, разве мы скажем вследствие этого, что всех этих чувств нет в сердце человека? Знать закон неба — значит развивать высшие свойства нашей природы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="39de833c-aa3e-4372-bf8d-7cb78dc4a804">
     <hi>
      Менций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="886a4952-27fe-4545-a904-a746fd4dee5e">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="023e4695-f348-4ba9-96b8-44df12466b21">
     В тебе самом, внутри тебя источник добра. Он не перестанет журчать по мере того, как ты будешь раскапывать его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6799af0b-fe17-4450-a753-c9533ebc7562">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="4dbe2061-d3b9-4528-a034-c72f9d7b2b07">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc7040d1-7a8f-4200-8484-723eac09ea1b">
     Душа человека есть зеркало, в котором можно видеть образ божественного разума.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c4a0b82a-7e81-4960-a9bf-f58e25997f77">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ed0104d4-f3f0-485b-8d47-57c1e81a858a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf054cd9-8e8e-4da6-958c-80fc97cccec3">
     Как только почувствуешь вожделение страсти, вызови в себе сознание своей божественности. Как только почувствуешь затемнение своей божественности, знай, что тобой обладают страсти — борись с ними.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="80d734be-7c2f-47bf-9bce-731236c52817">
     <hi rend="Razradka">
      28-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="22b1ee5d-ce5f-4344-9980-235b68763397">
     Жизнь не уничтожается, но только видоизменяется смертью.
    </p>
    <p rend="center" uuid="c907289b-5b4f-4250-84bb-4a6d7cde4534">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cd2cbf9d-aecc-4bea-b9d9-a0d148184c0a">
     Довлеет дневи злоба его. Не тратьте свою жизнь в сомнениях и страхах. Отдайтесь делу жизни, будучи уверены, что хорошее исполнение обязанностей настоящего часа есть лучшее приготовление для часов или веков, которые будут следовать за
     <hi rend="opdelimiter">
      ним.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">289</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf41ac61-638a-494b-ae5d-ff67d7293b71">
     <pb n="290" xml:id="page_Tolstoy90_v1_290">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Будущее
     </hi>
     состояние наше всегда будет казаться иллюзией для нашего теперешнего состояния. Важна не длина жизни, но глубина ее. Дело не в продолжении жизни, но в том, чтобы изъять душу из времени, как это делает всякий высокий поступок души; когда мы живем полной жизнью, мы не задаем себе вопроса о времени.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef3c062c-f13b-4867-a1ad-2c00e2d56909">
     Иисус ничего не разъяснял о жизни вечной, но влияние его уносило людей из времени, и они чувствовали себя вечными.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6c84dbcb-afe9-485f-9593-8227eedc6b66">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cf6e66bd-3241-4b09-b6b7-1ad9a5edfcd2">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="1cc59613-a86a-47a6-bdac-ff215caabdac">
     Дом, в котором живет человек, может быть разрушен и уничтожен; но то жилище, которое строит для себя дух из чистых мыслей и добрых дел, не боится даже вечности, и ничто не может причинить вреда живущему в нем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="994183fa-91c8-4534-b9d5-5989f5fe757e">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="899b40f9-1bbf-4f89-94ac-58b16d3a1779">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="20ffa834-fc70-4cda-8496-26380fd25e60">
     Верить в
     <hi>
      будущую
     </hi>
     жизнь нельзя, можно не только верить, но знать, что жизнь настоящего не уничтожима.
    </p>
    <p rend="center" uuid="6bbe4373-0639-4298-8a8c-a59ff8790ce7">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6cb4db4-b74a-457e-b858-8fc851032986">
     <hi>
      Вера в бессмертие дается не рассуждением, а жизнью.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1cfd0fc5-1380-4f40-8955-52eaec11458d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5eec471d-47bc-4ba8-b2f0-c2457502129c">
     Убеждают в необходимости будущей жизни не доводы, а то, когда идешь в жизни рука об руку с человеком, и вдруг человек этот исчезнет
     <hi>
      там в нигде
     </hi>
     , и ты сам останавливаешься пред этой пропастью и заглядываешь туда.
    </p>
    <p rend="center" uuid="7a05c725-4f15-4dd7-b4d9-5d0e2153b549">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="27af226d-a3b3-44d9-8de8-f6574a80a98c">
     Степень страха, который мы испытываем перед смертью, есть показатель степени истинности понимания нами жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="239e153f-a172-40e5-a5c3-9a5070307b63">
     Чем меньше страха смерти, тем больше свободы, спокойствия, сознания могущества духа и радости жизни. При полном
     <hi rend="opdelimiter">
      освобождении
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">290</hi>-->
     <pb n="291" xml:id="page_Tolstoy90_v1_291">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      от
     </hi>
     этого страха, при полном сознании единства жизни этой с бесконечной истиной, должно быть полное, ничем ненарушимое спокойствие.
    </p>
    <p rend="center" uuid="aedaa76f-ce20-433a-ab93-309390de28ad">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7135dc4d-b008-4a32-8376-afab34e59397">
     Сознание бессмертия свойственно душе человека. Только зло, которое мы делаем, и в той мере, в которой мы делаем его, лишает нас сознания нашего бессмертия.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="40ed2fbd-2097-4286-8aaa-43bc55ad5b77">
     <hi rend="Razradka">
      29-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a632493-a56a-4462-b149-cb25010dfb96">
     Слово есть поступок.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4ac29c50-c9bd-403e-933c-1c7f32f9908a">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d92cf28-e706-4c89-90a5-b7d73c7e2f8e">
     Не говорите никогда того, чего вы не чувствуете. Да не омрачится никогда ложью ваша душа.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5bb89522-8e70-4f1d-80da-c8f15493d368">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e4203ae3-b883-4d6c-8f7e-cc4adccb4c73">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="74aab9dd-7326-48f8-bab7-600b521823f2">
     Наши враги могут для нас быть полезнее наших друзей, ибо друзья часто прощают нам наши слабости, тогда как враги обыкновенно отмечают их и привлекают к ним наше внимание.
    </p>
    <p rend="left" uuid="64e12007-60f1-4cf9-8ce9-620da5985b20">
     Не пренебрегай суждениями врагов.
    </p>
    <p rend="center" uuid="09d95b01-cb4e-48b1-9b11-695c612f1a12">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b13d6d17-b03d-415d-9091-bee260ebe1ac">
     Даже самое щепетильное тщеславие, если только оно хорошо понимает себя, должно заметить, что не меньше заслуги в том, чтобы дать себя убедить, чем в том, чтобы убедиться самому, и что первое, может быть, делает еще более истинной чести человеку, потому что для этого требуется больше самоотречения и самовоспитания, чем для второго.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2ff66c65-644a-4373-bef8-91886b7bf30c">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7f5947be-e649-41e3-bde5-b7fe936d6087">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3cf52cf-2d88-4f13-a94d-cfee52d8f080">
     <hi>
      Мудрый человек не приписывает значения человеку за его слова и не пренебрегает словами только потому
     </hi>
     ,
     <hi>
      что они произнесены ничтожным человеком.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="aed60796-a213-4e13-ac2b-fcf590ad44f9">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="eda3ea1d-7c68-40d8-be36-dddc2569d049">
     <!--<hi rend="opnumber">291</hi>-->
     <pb n="292" xml:id="page_Tolstoy90_v1_292">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1da18a76-78e0-463d-8326-c48d12ef2027">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="78bd2cf9-8e26-4d2b-b8ef-ae6b1e8f2619">
     Язык человека — достаточное орудие, чтобы передать идеи, возникающие в человеческом уме; но в области истинного и глубокого чувства он только слабый переводчик.
    </p>
    <p rend="right" uuid="397f08dc-8eff-45cf-b418-51ac969d03f4">
     <hi>
      Кошут.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="61b92bc3-dd3f-420f-9066-fac09b2c0e84">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb5d4a23-f742-4f31-b2cc-211da7ed97b1">
     Каждое слово имеет только то значение, в каком может воспринять его слушатель. Вы не уясните значения чести человеку бесчестному, или любви тому, кто чужд ей. Стараясь низвести значение этих слов до их понимания, вы дойдете только до того, что у вас не будет больше слов для выражения и чести и любви.
    </p>
    <p rend="right" uuid="38e99a91-5776-4a9d-b118-3d54641d8201">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="81ad053f-92f5-41b2-b1f6-756f2301f947">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="29791651-1efe-4784-be72-a3a37af56d70">
     Никогда никакие цели не могут оправдать лжи.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="ef551279-4889-44e4-a9df-9f03f4fff4e7">
     <hi rend="Razradka">
      30-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="db4142dc-dd2e-47ec-9757-bc8b751a4f50">
     Смиренный человек, отрешаясь от себя, соединяется с богом.
    </p>
    <p rend="center" uuid="d5e30691-1956-426b-8651-5b407194f303">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7027af19-c291-4472-8445-16cc897cff84">
     Нет в мире ничего нежнее и уступчивее, чем вода, а между тем жесткое и твердое не может устоять против нее. Слабый побеждает сильного. Нежный побеждает жестокого. Все в мире знают это, но никто не хочет исполнять это.
    </p>
    <p rend="right" uuid="fda39a66-d1a7-4212-a548-ae47321f9d75">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="b4e087b3-dffe-4205-9569-43eb91df8fbc">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="addfb40c-ed9b-483f-b64f-f8d50fd44120">
     Кто насилует обстоятельства, того обстоятельства насилуют в свою очередь, а кто им уступает, тому и они делают уступку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e5ecb6f8-df24-46d1-a89c-cbf00e844b15">
     Когда ты видишь, что обстоятельства не благоприятствуют тебе, то ты им не сопротивляйся, а предоставь их естественному ходу, потому что кто идет против обстоятельств, делается рабом их, а кто покоряется им, делается их господином.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e6a367c3-fc0b-4a88-abb0-4318a65a9c91">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="73229681-1440-4e19-bebf-9abf6cf78499">
     <!--<hi rend="opnumber">292</hi>-->
     <pb n="293" xml:id="page_Tolstoy90_v1_293">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="4d66203d-e78d-4118-8204-1c2c530fdb06">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="8cb6bd3a-c013-4cab-ae9c-04d2ff448c26">
     Когда мудрец держится закона добродетели, то он скрывает это от взоров людей и не жалеет о том, что он никому не известен.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b66b0a96-adeb-4fd6-9a02-c9eabbd8af49">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a12d2f40-3be4-4dbb-969d-ddd0cbf10bf1">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd6615c6-ee2b-4016-8acb-15470963a6a0">
     В стране парфян, — рассказывает Саади, — меня встретил человек, едущий верхом на тигре. Увидав это, я так испугался, что не мог ни бежать, ни двинуться с места. Но человек этот сказал мне: «Не удивляйся, Саади, тому, что ты видишь. Не высвобождай только своей шеи из-под ярма бога, и ничто не будет иметь силы освободить свою шею от твоего ярма».
    </p>
    <p rend="center" uuid="91ca596d-719a-4009-b612-120a12902b98">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="a4aef57e-c674-45aa-a7d0-738cc1772f82">
     Человек очень силен, когда он хочет быть только тем, что он есть, и очень слаб, когда хочет подняться выше человечества.
    </p>
    <p rend="right" uuid="96a0d17f-edc3-4f2c-9b85-d768e1b9c521">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5030e010-3f57-43e6-8b50-9d419a9fe252">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="1010c41c-8ab4-446f-8a1a-4160d76c8d45">
     Человек, усовершенствуясь в смирении, как будто спускается с вершины конуса к основанию его. Чем больше он спускается, тем шире круг его духовной жизни.
    </p>
    <p rend="center" uuid="08fe16b1-4107-4c0b-8f7d-86cffd293274">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="be3be3ea-67cf-43ad-8092-9603f13df6b1">
     Слабейшее в мире побеждает сильнейшее; поэтому велико преимущество смирения и выгода молчания. Только немногие в мире могут быть смиренны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ad78785a-5a19-4df5-8d04-8f8801a30cf9">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0ba7500e-985e-40c0-b108-9ecf6f90296e">
     ————
    </p>
    <p rend="left textindent_38px" uuid="28173a7c-7b1c-4cdd-90af-a82064b14c7a">
     <hi>
      Чем смиреннее человек, тем он свободнее и сильнее.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>