<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Живые мощи
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Октябрь | Недельные чтения | Живые мощи. И. С. Тургенева
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Живые мощи
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006003002001">
    <head rend="center">
     ЖИВЫЕ МОЩИ
    </head>
    <p rend="right" uuid="a9015b5d-3aa5-48a6-88ee-477cc0c4b195">
     Край родной долготерпенья —
    </p>
    <p rend="right" uuid="1a646494-dfec-4fd7-ba53-c18bf55c90e5">
     Край ты русского народа!..
    </p>
    <p rend="text-author right" uuid="ef8e784b-41af-4d7b-bb1d-11eebf448ae0">
     <hi>
      Ф. Тютчев.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="807e1178-7b16-4a8b-aa56-f3c3e1cab847">
     На следующий день я проснулся ранехонько. Солнце только что встало; на небе не было ни одного облачка; всё кругом блестело сильным двойным блеском: блеском молодых утренних лучей и вчерашнего ливня. — Пока мне закладывали таратайку, я пошел побродить по небольшому, некогда фруктовому, теперь одичалому саду, со всех сторон обступившему флигелек своей пахучей, сочной глушью. Ах, как было хорошо на вольном воздухе, под ясным небом, где трепетали жаворонки, откуда сыпался серебряный бисер их звонких голосов! На крыльях своих они, наверно, унесли капли росы, и песни их казались орошенными росою. Я даже шапку снял с головы и дышал радостно — всею грудью... На склоне неглубокого оврага, возле самого плетня, виднелась пасека; узенькая тропинка вела к ней, извиваясь змейкой между сплошными стенами бурьяна и крапивы, над которыми высились бог ведает откуда занесенные остроконечные стебли темнозеленой конопли.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc9c8ace-d74e-4c9d-84fe-19765b2a5ae1">
     Я отправился по этой тропинке; дошел до пасеки. Рядом с нею стоял плетеный сарайчик, так называемый омшаник, куда ставят улья на зиму. Я заглянул в полуоткрытую дверь; темно, тихо, сухо; пахнет мятой, мелиссой. В углу приспособлены подмостки, и на них, прикрытая одеялом, какая-то маленькая фигура... Я пошел было прочь...
    </p>
    <p rend="left" uuid="ebb3707e-74c6-4630-a435-6c026ea86b78">
     — Барин! а, барин! Петр Петрович! — послышался мне голос, слабый, медленный и сиплый, как шелест болотной осоки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4c2cc99-b8cc-42be-9808-d2cc2f1738ca">
     Я остановился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="35ae7ffa-96dc-4acd-9170-d034df4ce91c">
     — Петр Петрович! Подойдите, пожалуйста! — повторил голос. Он доносился до меня из угла с тех, замеченных мною, подмостков.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7cb8bb39-7822-47fd-ac49-842407e17830">
     Я приблизился и остолбенел от удивления. Передо мною лежало живое человеческое существо; но что это было такое?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c8d7691-d551-4fd5-9b29-680c665339c2">
     Голова совершенно высохшая, одноцветная, бронзовая, — ни дать ни взять — икона старинного письма; нос узкий,
     <hi rend="opdelimiter">
      как
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">119</hi>-->
     <pb n="120" xml:id="page_Tolstoy90_v1_120">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      лезвие
     </hi>
     ножа; губ почти не видать, — только зубы белеют и глаза, да из-под платка выбиваются на лоб жидкие пряди желтых волос. У подбородка, на складке одеяла, движутся, медленно перебирая пальцами как палочками, две крошечные руки тоже бронзового цвета. Я вглядываюсь попристальнее: лицо не только не безобразное, даже красивое, — но страшное, необычайное. И тем страшнее кажется мне это лицо, что по нем, по металлическим его щекам, я вижу — силится... силится и не может расплыться улыбка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d67a11a6-773c-4bf2-ba24-549024671596">
     — Вы меня не узнаете, барин? — прошептал опять голос; он словно испарялся из едва шевелившихся губ. — Да и где узнать! Я — Лукерья... Помните, что хороводы у матушки у вашей, в Спасском, водила, помните... Помните, я еще запевалой была?
    </p>
    <p rend="left" uuid="17603c9c-264c-438e-8ee0-035580895476">
     — Лукерья! — воскликнул я. — Ты ли это? Возможно ли?
    </p>
    <p rend="left" uuid="72757a89-0c4e-41de-b37c-5b973d3bcd2c">
     — Я, да, барин, — я. Я — Лукерья.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9aa35b5b-e5cf-4323-a011-a152bba3f7ca">
     Я не знал, что сказать, и как ошеломленный глядел на это темное, неподвижное лицо с устремленными на меня светлыми и мертвенными глазами. Возможно ли? Эта мумия — Лукерья, первая красавица во всей нашей дворне, — высокая, полная, белая, румяная, — хохотунья, плясунья, певунья! Лукерья, умница Лукерья, за которою ухаживали все наши молодые парни, по которой я сам втайне вздыхал, я — шестнадцатилетний мальчик!
    </p>
    <p rend="left" uuid="57c9439c-5fa4-4b20-8f6c-07e10b0ea47d">
     — Помилуй, Лукерья, — проговорил я, наконец, — что это с тобой случилось?
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e900162-1b91-41cd-aa39-46411b41cc7d">
     — А беда такая стряслась! Да вы не побрезгуйте, барин, не погнушайтесь несчастием моим, — сядьте вон на кадушечку — поближе, а то вам меня не слышно будет... вишь, я какая голосистая стала!.. Ну, уж и рада же я, что увидала вас! Как это вы в Алексеевку попали?
    </p>
    <p rend="left" uuid="5a07d7a3-0c33-4598-921d-bf165d8c49c4">
     Лукерья говорила очень тихо и слабо, но без остановки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a832a96-b926-43e0-b90b-f99b8ffb9565">
     — Меня Ермолай охотник сюда завез. Но расскажи же ты мне...
    </p>
    <p rend="left" uuid="3463c561-8b06-4421-a9d0-817787699fb7">
     — Про беду-то мою рассказать? Извольте, барин. — Случилось это со мной уже давно, лет шесть или семь. Меня тогда только что помолвили за Василья Полякова — помните, такой из себя статный был, кудрявый — еще буфетчиком у матушки у вашей служил? Да вас уже тогда в деревне не было: в Москву уехали учиться. Очень мы с Василием слюбились; из
     <hi rend="opdelimiter">
      головы
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">120</hi>-->
     <pb n="121" xml:id="page_Tolstoy90_v1_121">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      он
     </hi>
     у меня не выходил; а дело было весною. Вот, раз, ночью... уж и до зари недалеко... а мне не спится: соловей в саду таково удивительно поет сладко!.. Не вытерпела я, встала и вышла на крыльцо его послушать. Заливается он, заливается... И вдруг мне почудилось: зовет меня кто-то Васиным голосом, тихо так: Луша! Я глядь в сторону, да знать спросонья — оступилась, так прямо с рундучка и полетела вниз — да о-землю хлоп! И, кажись, не сильно я расшиблась, потому — скоро поднялась и к себе в комнату вернулась. Только словно у меня что внутри — в утробе — порвалось... Дайте дух перевести... с минуточку... барин...
    </p>
    <p rend="left" uuid="f640e78d-aa8f-44e9-9596-882c83a32a88">
     Лукерья умолкла, а я с изумлением глядел на нее. Изумляло меня собственно то, что она рассказ свой вела почти весело, без охов и вздохов, нисколько не жалуясь и не напрашиваясь на участие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8abfb6f-c886-435e-94fa-17400a9092ab">
     — С самого того случая, — продолжала Лукерья, — стала я сохнуть, чахнуть; чернота на меня нашла; трудно мне стало ходить, а там уже — полно и ногами владеть; ни стоять, ни сидеть не могу; всё бы лежала, и ни пить, ни есть не хочется: всё хуже да хуже. Матушка ваша, по доброте своей, и лекарям меня показывала и в больницу посылала. Однако облегченья мне никакого не вышло. И ни один лекарь даже сказать не мог, что за болезнь у меня за такая. Чего они со мной только не делали: железом раскаленным спину жгли, в колотый лед сажали — и всё ничего. Совсем я окостенела под конец... Вот и порешили господа, что лечить меня больше нечего, а в барском доме держать калек неспособно... ну, и переслали меня сюда — потому, тут у меня родственники есть. Вот я и живу, как видите.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec09dce8-bcb6-4d66-ba86-96822fa21e2d">
     Лукерья опять умолкла и опять усилилась улыбнуться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3fcc7541-b1bb-4b14-98c6-f81d0c959535">
     — Это, однакоже, ужасно, твое положение! — воскликнул я. И, не зная, что прибавить, спросил. — А что же Поляков Василий?
    </p>
    <p rend="left" uuid="fd0a6e1a-d6d6-40bb-adde-b30bcb2bc305">
     Очень глуп был этот вопрос.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2115271d-129f-4120-b08a-3c71227191e3">
     Лукерья отвела глаза немного в сторону.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0aee34e8-ec63-4522-b6b0-d587305645df">
     — Что Поляков? Потужил-потужил — да и женился на другой, на девушке из Глинного. Знаете Глинное? От нас недалече. Аграфеной ее звали. Очень он меня любил, — да ведь человек молодой — не оставаться же ему холостым. И какая уж я ему могла быть подруга? А жену он нашел себе
     <hi rend="opdelimiter">
      хорошую,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">121</hi>-->
     <pb n="122" xml:id="page_Tolstoy90_v1_122">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      добрую,
     </hi>
     — и детки у них есть. Он тут, у соседа, в приказчиках живет: матушка ваша по пачпорту его отпустила, и очень ему, слава богу, хорошо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1bb9a3bf-620c-4dfa-843a-46f92eb3a567">
     — И так ты всё лежишь да лежишь? — спросил я опять.
    </p>
    <p rend="left" uuid="17c319fc-7e0a-4795-a371-b275bd937b0a">
     — Вот так и лежу, барин, седьмой годок. Летом-то я здесь лежу, в этой плетушке, а как холодно станет — меня в предбанник перенесут. Там лежу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d4fd7c9-5ab9-4c35-a046-00c45c789281">
     — Кто же за тобой ходит? Присматривает кто?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ae2834de-a8cb-4379-8950-ef56d9e36b69">
     — А добрые люди здесь есть тоже. Меня не оставляют. Да и ходьбы за мной немного. Есть-то, почитай, что не ем ничего, а вода — вон она, в кружке-то: всегда стоит припасенная, чистая, ключевая вода. До кружки-то я сама дотянуться могу: одна рука у меня еще действовать может. Ну, девочка тут есть, сиротка; нет, нет, да и наведается, спасибо ей. Сейчас тут была... Вы ее не встретили? Хорошенькая такая, беленькая. Она цветы мне носит; большая я до них охотница; до цветов-то. Садовых у нас нет, — были да перевелись. Но ведь и полевые цветы хороши; пахнут еще лучше садовых. Вот хоть бы ландыш... на что приятнее!
    </p>
    <p rend="left" uuid="421b8aea-dcad-4984-afd5-4f9f9b26b750">
     — И не скучно, не жутко тебе, моя бедная Лукерья?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca6779fc-06ea-49bf-ad9c-485912ede398">
     — А что будешь делать? Лгать не хочу — сперва очень томно было; а потом привыкла, обтерпелась — ничего; иным еще хуже бывает.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc4da49c-dbdc-4dc2-b4c5-d194f600d737">
     — Это каким же образом?
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd93c069-90aa-477a-97f2-27612076454a">
     — А у иного и пристанища нет! А иной — слепой или глухой! А я, слава богу, вижу прекрасно и всё слышу, всё. Крот под землею роется — я и то слышу. И запах я всякий чувствовать могу, самый какой ни на есть слабый! Гречиха в поле зацветет или липа в саду — мне и сказывать не надо: я первая сейчас слышу. Лишь бы ветерком бы оттуда потянуло. Нет, что бога гневить? — многим хуже моего бывает. Хоть бы то взять: иной здоровый человек очень легко согрешить может, а от меня сам грех отошел. Намеднись отец Алексей, священник, стал меня причащать, да и говорит: «Тебя, мол, исповедывать нечего, — разве ты в твоем состоянии согрешить можешь?» Но я ему ответила: а мысленный грех, батюшка? «Ну, говорит, а сам смеется, это грех не великий». — Да я, должно быть, и этим самым, мысленным грехом, не больно грешна, — продолжала Лукерья, — потому, я так себя приучила: не думать, а пуще того — не вспоминать. Время скорей
     <hi rend="opdelimiter">
      проходит.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">122</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ddff560-1602-4ff0-b27d-93c891fc8a07">
     <pb n="123" xml:id="page_Tolstoy90_v1_123">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Я,
     </hi>
     признаюсь, удивился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="267707fa-8205-4e7e-b295-6c6390490a34">
     — Ты всё одна да одна, Лукерья; как же ты можешь помешать, чтобы мысли тебе в голову не шли? Или ты всё спишь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="e41b78e8-defb-4f32-8f8b-d2997a09bd37">
     — Ой, нет, барин! Спать-то я не всегда могу. Хоть и больших болей у меня нет, а ноет у меня там, в самом нутре, и в костях тоже; не дает спать, как следует. Нет... а так, лежу я себе, лежу-полеживаю — и не думаю; чую, что жива, дышу — и вся я тут. Смотрю, слушаю. Пчелы на пасеке жужжат да гудят; голубь на крышу сядет и заворкует; курочка-наседочка зайдет с цыплятами крошек поклевать; а то воробей залетит или бабочка — а мне очень приятно. В позапрошлом году так даже ласточки вон там, в углу, гнездо себе свили и детей вывели. Уж как же оно было занятно! — Одна влетит, к гнездышку припадет, деток накормит — и вон. Глядишь — уж на смену ей другая. Иногда не влетит, только мимо раскрытой двери пронесется, а детки тотчас — ну пищать да клювы разевать... Я их и на следующий год поджидала, да их, говорят, один здешний охотник из ружья застрелил. И на что покорыстился? Вся-то она, ласточка, не больше жука... Какие вы, господа охотники, злые!
    </p>
    <p rend="left" uuid="54a86eec-b80a-4bb7-adcc-b10c2d2a1b46">
     — Я ласточек не стреляю, — поспешил я заметить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="98d392a5-90cf-4e2a-95a3-848adf23815e">
     — А то раз, — начала опять Лукерья, — вот смеху-то было! Заяц забежал, право! Собаки, что ли, за ним гнались, — только он прямо в дверь как прикатит!.. Сел близехонько — и долго-таки сидел, — всё носом водил и усами дергал — настоящий офицер! И на меня смотрел. Понял, значит, что я ему не страшна. Наконец встал, прыг-прыг к двери, на пороге оглянулся — да и был таков! Смешной такой!
    </p>
    <p rend="left" uuid="8281aa99-6805-45f7-b9b9-af58e62fa0b6">
     Лукерья взглянула на меня... аль, мол, не забавно? Я, в угоду ей, посмеялся. Она покусала пересохшие губы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="82b6f997-e114-4dd1-aca3-b6d23952b467">
     — Ну, зимою, конечно, мне хуже: потому — темно; свечку зажечь жалко, да и к чему? Я хоть грамоте знаю и читать завсегда охоча была, но что читать? Книг здесь нет никаких, да хоть бы и были, как я буду держать ее, книгу-то? Отец Алексей мне, для рассеянности, принес календарь, да видит, что пользы нет, взял да унес опять. Однако хоть и темно, а всё слушать есть что: сверчок затрещит, али мышь где скрестись станет. — Вот тут-то хорошо: не думать!
    </p>
    <p rend="left" uuid="45b4b758-6875-4e1f-85e5-27fe59b42670">
     — А то я молитвы читаю, — продолжала, отдохнув немного, Лукерья. — Только немного я знаю их, этих самых
     <hi rend="opdelimiter">
      молитв.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">123</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="446c27e7-f5ac-49a3-8c2a-2954565a068d">
     <pb n="124" xml:id="page_Tolstoy90_v1_124">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Да
     </hi>
     и на что я стану господу богу наскучать? О чем я его просить могу? Он лучше меня знает, чего мне надобно. Послал он мне крест — значит, меня он любит. Так нам велено это понимать. Прочту отче наш, богородицу, акафист всем скорбящим, — да и опять полеживаю себе безо всякой думочки. И ничего!
    </p>
    <p rend="left" uuid="bab54ae6-01bf-4855-8008-23f57062eb75">
     Прошло минуты две. Я не нарушал молчания и не шевелился на узенькой кадушке, служившей мне сиденьем. Жестокая, каменная неподвижность лежавшего передо мною живого несчастного существа сообщилась и мне: я тоже словно оцепенел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="32cc0794-07f1-4b26-8726-4dc0a5b183ca">
     — Послушай, Лукерья, — начал я, наконец. — Послушай, какое я тебе предложение сделаю. Хочешь, я распоряжусь: тебя в больницу перевезут, в хорошую, городскую больницу? Кто знает, быть может, тебя еще вылечат? Во всяком случае, ты одна не будешь...
    </p>
    <p rend="left" uuid="5313fd4d-faf7-4fc8-8d38-418f2813fadd">
     Лукерья чуть-чуть двинула бровями.
    </p>
    <p rend="left" uuid="04bc8b36-ab07-4960-a267-c070aea10de7">
     — Ох, нет, барин, — промолвила она озабоченным шепотом, — не переводите меня в больницу, не трогайте меня. Я там только больше муки приму. Уж куда меня лечить!.. Вот так-то раз доктор сюда приезжал; осматривать меня захотел. Я его прошу: не тревожьте вы меня, Христа ради. Куда! переворачивать меня стал, руки, ноги разминал, разгинал; говорит: это я для учености делаю; на то я служащий человек, ученый! Потормошил, потормошил меня, назвал мне мою болезнь — мудрено таковò — да с тем и уехал. А у меня потом целую неделю все косточки ныли. Вы говорите: я одна бываю, всегда одна. Нет, не всегда. Ко мне ходят. Я смирная — не мешаю. Девушки крестьянские зайдут, погуторят; странница забредет, станет про Иерусалим рассказывать, про Киев, про святые города. Да мне и не страшно одной быть. Даже лучше, ей-ей!.. Барин, не трогайте меня, не возите в больницу... Спасибо вам, вы добрый, только не трогайте меня, голубчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5aba0f05-7021-490c-a187-a17d24ea476b">
     — Ну, как хочешь, как хочешь, Лукерья. Я ведь для твоей же пользы полагал...
    </p>
    <p rend="left" uuid="2aa98aa0-16e5-4df1-9e05-47b688cb9d55">
     — Знаю, барин, что для моей пользы. Да, барин, милый, кто другому помочь может? Кто ему в душу войдет? Сам себе человек помогай! Вы вот не поверите — а лежу я иногда так-то одна... И словно никого в целом свете, кроме меня, нету. Только одна я — живая! И чудится мне, будто что меня осенит... Возьмет меня размышление — даже
     <hi rend="opdelimiter">
      удивительно!
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">124</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="4edc0eba-5c7f-4201-a102-dc812420c2fc">
     <pb n="125" xml:id="page_Tolstoy90_v1_125">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     О чем же ты тогда размышляешь, Лукерья?
    </p>
    <p rend="left" uuid="c6a062e9-e4fa-47fe-ae6b-c0be3c572c81">
     — Этого, барин, тоже никак нельзя сказать: не растолкуешь. Да и забывается оно потом. Придет словно как тучка, прольется, свежо так, хорошо станет, а что такое было — не поймешь! Только думается мне: будь около меня люди — ничего бы этого не было и ничего бы я не чувствовала, окромя своего несчастья.
    </p>
    <p rend="left" uuid="048c64a5-b35b-4e74-9ae1-4956a3253bca">
     Лукерья вздохнула с трудом. Грудь ей не повиновалась — так же, как и остальные члены.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5bbe6938-dbd2-4cca-961f-337e1acfdc36">
     — Как погляжу я, барин, на вас, — начала она снова, — очень вам меня жалко. А вы меня не слишком жалейте, право! Я вам, например, что скажу: я иногда и теперь... Вы ведь помните, какая я в свое время была веселая? Бой-девка!.. так знаете что? Я и теперь песни пою.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cffd3ce7-fbb2-4790-9eb0-5cfadce38825">
     — Песни?.. Ты?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca2a01a6-9369-401c-8762-23a194c5c8f5">
     — Да, песни, старые песни, хороводные, подблюдные, святочные, всякие! Много я их ведь знала и не забыла. Только вот плясовых не пою. В теперешнем моем звании — оно не годится.
    </p>
    <p rend="left" uuid="039c130a-7ca7-4245-8b3d-6971e3d233e4">
     — Как же ты поешь... про себя?
    </p>
    <p rend="left" uuid="579a3f83-6e5e-47cb-88d8-b8e59c67ff89">
     — И про себя и голосом. Громко-то не могу, а всё — понять можно. Вот я вам сказывала — девочка ко мне ходит. Сиротка, значит, понятливая. Так вот я ее выучила; четыре песни она уже у меня переняла. Аль не верите? Постойте, я вам сейчас...
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa3b8066-240b-46df-ae1a-e1b3c82c2517">
     Лукерья собралась с духом... Мысль, что это полумертвое существо готовится запеть, возбудила во мне невольный ужас. Но прежде, чем я мог промолвить слово, — в ушах моих задрожал протяжный, едва слышный, но чистый и верный звук... За ним последовал другой, третий. «Во лузях» пела Лукерья. Она пела, не изменив выражения своего окаменелого лица, уставив даже глаза. Но так трогательно звенел этот бедный, усиленный, как струйка дыма колебавшийся голосок, так хотелось ей всю душу вылить... Уже не ужас чувствовал я: жалость несказанная стиснула мне сердце.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7efac7a5-eb59-4126-adb6-389f51cc9a02">
     — Ох, не могу! — проговорила она вдруг, — силушки не хватает... Очень уж я вам обрадовалась.
    </p>
    <p rend="left" uuid="865ae8ca-8184-4619-ac65-64bde79cd4b9">
     Она закрыла глаза.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e556c053-ffa3-46b9-acc5-21f489209e35">
     Я положил руку на ее крошечные, холодные пальчики... Она взглянула на меня — и ее темные веки, опушенные золотистыми ресницами, как у древних статуй, закрылись снова. Спустя мгновенье они заблистали в полутьме... Слеза их смочила.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad34b700-e19a-47ad-8dcd-0685000ad505">
     Я не шевелился
     <hi rend="opdelimiter">
      попрежнему.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">125</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="3d041a72-c548-444c-bbf2-9954dd1dce4a">
     <pb n="126" xml:id="page_Tolstoy90_v1_126">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Экая я! — проговорила вдруг Лукерья с неожиданной силой и, раскрыв широко глаза, постаралась смигнуть с них слезу. — Не стыдно ли? Чего я? Давно этого со мной не случалось... с самого того дня, как Поляков Вася у меня был, прошлой весной. Пока он со мной сидел да разговаривал — ну, ничего; а как ушел он — поплакала я-таки в одиночку! Откуда бралось!.. Да ведь у нашей сестры слезы не купленные. — Барин, — прибавила Лукерья, — чай, у вас платочек есть... Не побрезгуйте, утрите мне глаза.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28c7a0eb-43bf-4324-9c36-b7376e80848c">
     Я поспешил исполнить ее желание — и платок ей оставил. Она сперва отказывалась... на что, мол, мне такой подарок? Платок был очень простой, но чистый и белый. Потом она охватила его своими слабыми пальцами и уже не разжала их более. Привыкнув к темноте, в которой мы оба находились, я мог ясно различить ее черты, мог даже заметить тонкий румянец, проступивший сквозь бронзу ее лица, мог открыть в этом лице, — так, по крайней мере, мне казалось, — следы его бывалой красоты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f7ba234b-94cf-4eb2-a094-1bb6dc96b132">
     — Вот вы, барин, спрашивали меня, — заговорила опять Лукерья, — сплю ли я? Сплю я, точно, редко, но всякий раз сны вижу, — хорошие сны! Никогда я больной себя не вижу: такая я всегда во сне здоровая да молодая... Одно горе: проснусь я — потянуться хочу хорошенько — ан, я вся как скованная. Раз мне какой чудесный сон приснился! Хотите, расскажу вам? — Ну, слушайте. — Вижу я, будто сижу я эдак на большой дороге под ракитой, палочку держу оструганную, котомка за плечами и голова платком окутана — как есть странница! И идти мне куда-то далеко-далеко, на богомолье. И проходят мимо меня всё странники; идут они тихо, словно нехотя, все в одну сторону; лица у всех унылые, и друг на дружку все очень похожи. И вижу я: вьется, мечется между ними одна женщина, целой головой выше других, и платье на ней особенное, словно не наше, не русское. И лицо тоже особенное, постное лицо, строгое. И будто все другие от нее сторонятся; а она вдруг верть — да прямо ко мне. Остановилась и смотрит; а глаза у ней, как у сокола, желтые, большие и светлые-пресветлые. И спрашиваю я ее: кто ты? — А она мне говорит: «Я смерть твоя». Мне чтобы испугаться, а я, напротив, рада-радехонька, крещусь! И говорит мне та женщина, смерть моя: «Жаль мне тебя, Лукерья, — но взять я тебя с собою не
     <hi rend="opdelimiter">
      могу.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">126</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="83967ae5-3666-4309-8b90-f9f974eeadf2">
     <pb n="127" xml:id="page_Tolstoy90_v1_127">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Прощай!»
     </hi>
     Господи! Как мне тут грустно стало!.. Возьми меня, говорю, матушка, голубушка, возьми! — И смерть моя обернулась ко мне, стала мне выговаривать... Понимаю я, что назначает она мне мой час, да непонятно так, неявственно... После, мол, Петровок... С этим я проснулась... Такие-то у меня бывают сны удивительные!
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d871d06-5fc4-4c2d-8da1-6f51738d255e">
     Лукерья подняла глаза кверху... задумалась...
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1eed86b-a834-4286-839c-986a82a0edba">
     — А то еще видела я сон, — начала она снова, — а быть может, это было мне видение — я уж и не знаю. Почудилось мне, будто я в самой этой плетушке лежу и приходят ко мне мои покойные родители — батюшка да матушка — и кланяются мне низко, и сами ничего не говорят. И спрашиваю я их: зачем вы, батюшка и матушка, мне кланяетесь? «А затем, говорят, что так как ты на сем свете много мучишься, то не одну ты свою душеньку облегчила, но и с нас большую тягу сняла. И нам на том свете стало много способнее. Со своими грехами ты уже покончила, теперь наши грехи побеждаешь». И сказавши это, родители мне опять поклонились — и не стало их видно: одни стены видны. Очень я потом сомневалась, что это такое со мною было. Даже батюшке на духу рассказала. Только он так полагает, что это было не видение, потому что видения бывают одному духовному чину. Только вот беда моя: случается, целая неделя пройдет, а я и не засну ни разу. В прошлом году барыня одна проезжала, увидела меня, да и дала мне скляночку с лекарством против бессонницы; по десяти капель приказала принимать. Очень мне помогало, и я спала; только теперь давно та скляночка выпита... Не знаете ли, что это было за лекарство и как его получить?
    </p>
    <p rend="left" uuid="703016ec-6864-44e2-a62d-749c103c4a38">
     Проезжая барыня, очевидно, дала Лукерье опиума. Я обещался доставить ей такую скляночку и опять-таки не мог не подивиться вслух ее терпению.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd156cc3-596e-4421-991f-ef079b3f3945">
     — Эх, барин! — возразила она. — Что вы это? Какое такое мое терпение? Вот Симеона Столпника терпение было, точно, великое: тридцать лет на столбу простоял! А другой угодник себя в землю зарыть велел по самую грудь, и муравьи ему лицо ели...
    </p>
    <p rend="left" uuid="5822976c-30b4-4d57-bf4e-fd8d4ed2b1fd">
     Помолчав немного, я спросил Лукерью: сколько ей лет?
    </p>
    <p rend="left" uuid="96b48f74-76ca-4189-a3cb-4d47806f4677">
     — Двадцать восемь... али девять... Тридцати не будет. — Да что их считать, года-то! Я вам еще вот что доложу...
    </p>
    <p rend="left" uuid="fffff735-ba89-41dd-9d6c-a5e438e3e7bf">
     Лукерья вдруг как-то глухо кашлянула,
     <hi rend="opdelimiter">
      охнула...
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">127</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="55bb16ee-27df-4a6c-adaf-9a357457b74c">
     <pb n="128" xml:id="page_Tolstoy90_v1_128">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Ты много говоришь, — заметил я ей, — это может тебе повредить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="813bc83d-ef7c-480a-80b8-56b2b2b78bf1">
     — Правда, — прошептала она едва слышно, — разговорке нашей конец; да куда ни шло! Теперь, как вы уедете, намолчусь я вволю. По крайности душу отвела.
    </p>
    <p rend="left" uuid="861fd0d8-0028-4c55-90c4-82748977cc2d">
     Я стал прощаться с нею, повторил ей мое обещание прислать ей лекарство, попросил ее еще раз хорошенько подумать и сказать мне — не нужно ли ей чего?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce13b870-c152-4638-b3e3-2cb67b3503dd">
     — Ничего мне не нужно; всем довольна, слава богу, — с величайшим усилием, но умиленно произнесла она. — Дай бог всем здоровья! А вот вам бы, барин, матушку вашу уговорить — крестьяне здешние бедные — хоть бы малость оброку с них она сбавила! Земли у них недостаточно, угодий нет... Они бы за вас богу помолились... А мне ничего не нужно, — всем довольна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5adba646-ce59-418c-89a4-881973ac9379">
     Я дал Лукерье слово исполнить ее просьбу и подходил уже к дверям... она подозвала меня опять.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce843af8-5cb5-4737-802a-f8fe28c5ffe1">
     — Помните, барин, — сказала она, и чудное что-то мелькнуло в ее глазах и на губах, — какая у меня была коса? Помните — до самых колен! Я долго не решалась... Эдакие волосы!.. Но где же их было расчесывать? В моем-то положении!.. Так уж я их и обрезала... Да... Ну, простите, барин! Больше не могу...
    </p>
    <p rend="left" uuid="0bbf04dd-3c3c-4d4d-b172-39d4b4c072ca">
     В тот же день, прежде чем отправиться на охоту, был у меня разговор о Лукерье с хуторским десятским. Я узнал от него, что ее в деревне прозывали «Живые мощи», что, впрочем, от нее никакого не видать беспокойства: ни ропота от нее не слыхать, ни жалоб. «Сама ничего не требует, а, напротив, за всё благодарна; тихоня, как есть тихоня, так сказать надо».
    </p>
    <p rend="left" uuid="96d7acdd-68b4-499e-aa03-21bdb24459f9">
     Несколько недель спустя я узнал, что Лукерья скончалась. Смерть пришла-таки за ней... и «после Петровок». Рассказывали, что в самый день кончины она всё слышала колокольный звон, хотя от Алексеевки до церкви считают пять верст слишком и день был будничный. Впрочем, Лукерья говорила, что звон шел не от церкви, а «сверху». Вероятно, oнa не посмела сказать: с неба.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e002c512-3436-4051-b523-3d314c32fe0d">
     <hi>
      И. С. Тургенев.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="cbc83ec0-3420-4f73-b66b-3824c9e4a648">
     <hi rend="Razradka">
      7-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="732f5d6f-12b1-4cf5-abd0-d57a1d18f157">
     Можно не называть бога, избегать этого слова, но не признавать его существования нельзя. Ничего нет, если его нет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4268db41-8031-433e-9579-4aee3f6d990b">
     <!--<hi rend="opnumber">128</hi>-->
     <pb n="129" xml:id="page_Tolstoy90_v1_129">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6408a139-6258-4583-8ea3-dcd24508d9af">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="78999b36-2431-4379-8b3d-fe96bb06d636">
     Всё, что я знаю, я знаю потому, что есть бог, и я знаю его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa176b7a-2974-48a2-b9fd-ee1d2e35fbde">
     Только на этом можно основаться твердо и в отношениях к людям, и к себе, и к внеземной и вневременной жизни. Я не только не нахожу этого мистичным, но нахожу, что противоположный взгляд есть мистицизм, а что это одна самая понятная и всем доступная реальность. На вопрос: что такое бог? я отвечаю так: бог — это бесконечное, всё, чего я сознаю себя частью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f7fcce48-0d20-4c0a-a5d5-bb02941f48a8">
     Бог для меня — это то, к чему я стремлюсь, то, в стремлении к чему состоит моя жизнь, и которое поэтому и есть для меня; но есть непременно такое, чего я понять, назвать не могу. Если бы я его понял, я бы дошел до него, и стремиться бы некуда было и жизни бы не было.
    </p>
    <p rend="left" uuid="75fe2da9-1951-4a2b-a4ca-1f7b55c51969">
     Не могу понять и назвать его, а вместе с тем знаю его, знаю направление к нему и даже из всех моих знаний это самое достоверное. Мне всегда страшно, когда я без него; а только тогда не страшно, когда я с ним.
    </p>
    <p rend="center" uuid="ca6b5e84-a8c8-4f19-b387-deb1df60b8c9">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a932596-1f81-4255-ab17-072d735f73b5">
     Религиозные действия, вытекающие из себялюбивых целей, как молитвы о дожде или жертва для награды в будущем мире, всегда корыстны, и только поступок, совершенный вследствие познания бога, достоин его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="effd6ea3-dd11-4fd9-9325-3bb06140027f">
     Признавая высший разум во всех существах и вещах, истинный верующий приносит в жертву свой ум, направляя его к духу божьему, и приближается к природе того, кто светит своим собственным светом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="aaefe657-a57f-42d9-ad46-020aeb0ca5f0">
     Пусть каждый внимательно рассматривает природу, видимую и невидимую, как существующую в божественном разуме, потому что, созерцая бесконечный мир в божественном разуме он не может уже отдаваться злым помыслам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8aceb60f-09a9-496d-a5a4-0ae2162007b0">
     <hi>
      Законы Maнy.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0f97ee4c-9ffc-4c32-af57-4fa6e3878ed0">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e5589715-5ef8-4962-bd84-16358e76bfc3">
     Когда я говорю тебе о боге, то ты не думай, что я говорю тебе о каком-нибудь предмете, сделанном из золота или серебра. Тот бог, о котором я тебе говорю, — ты его чувствуешь в
     <hi rend="opdelimiter">
      своей
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">129</hi>-->
     <pb n="130" xml:id="page_Tolstoy90_v1_130">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      душе.
     </hi>
     Ты носишь его в самом себе, и своими нечистыми помыслами и отвратительными поступками оскверняешь его образ в твоей душе. Перед идолом золотым, которого ты почитаешь за бога, ты остерегаешься делать что-либо непристойное, а перед лицом того бога, который в тебе самом и который всё видит и слышит, ты даже не краснеешь, когда предаешься своим гнусным мыслям и поступкам.
    </p>
    <p rend="left" uuid="88d7f7b5-372f-4588-8718-720cf92e5b16">
     Если б только мы постоянно помнили, что бог в нас — свидетель всего того, что мы делаем и думаем, то мы перестали бы грешить, и бог неотлучно пребывал бы в нас. Давайте же вспоминать бога, думать и беседовать о нем как можно чаще.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b759c4de-8a54-4cb6-89ea-b999093bb0f2">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d45b0f7a-b568-4e7d-a3fc-275779ecd631">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a4d59006-b9ee-4612-856d-e2bd7c3842aa">
     <hi>
      Бог
     </hi>
     —
     <hi>
      не идол
     </hi>
     ,
     <hi>
      которому нужно молиться и льстить
     </hi>
     ;
     <hi>
      бог
     </hi>
     —
     <hi>
      идеал
     </hi>
     ,
     <hi>
      который должен воплощать человек в своей повседневной жизни.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="a1b02fd5-6000-481c-92c7-823ad62e1d4f">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c8f5c861-3a3e-4728-914a-e6ce50942176">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="af36423e-06c7-42c6-b2b8-fd28a79b05ec">
     Не тогда, когда я иду к нему, но именно тогда, когда я отворачиваюсь от него, оставляю его, — именно тогда я признаю то, что бог есть. Я говорю «бог», но не знаю наверное, так ли я называю. Вы поймете, что я разумею.
    </p>
    <p rend="right" uuid="08f80416-d009-4635-af3b-44dabd34b046">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="27efac8f-a81c-4396-92d8-05486db0e0ca">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="36b2c860-cf2b-4b67-9402-56da1250d52a">
     К богу никогда не надо ходить нарочно: «Дай я пойду к богу, стану жить по-божьи. Жил по-дьявольски, дай поживу по-божьи, попробую, авось не беда»... Это беда, и большая. К богу, вроде того, как жениться, надо идти только тогда, когда и рад бы не пойти и рад бы не жениться, да не могу... И потому всякому не то, что скажу: иди в соблазны нарочно; а тому, кто так поставит вопрос: «А что, не прогадаю ли, если пойду не к черту, а к богу?» закричу во всё горло: «Иди, иди к черту, непременно к черту!» Во сто раз лучше обжечься хорошенько на черте, чем стоять на распутье или лицемерно идти к богу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d2ce5c9c-acab-4cb9-9818-403aa3a0b8aa">
     <!--<hi rend="opnumber">130</hi>-->
     <pb n="131" xml:id="page_Tolstoy90_v1_131">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2d526399-fe98-4ef8-954e-b910a656539d">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef587aae-036f-4584-a21e-6b42464ef736">
     Если человек и не знает, что он дышит воздухом, он знает, что лишился чего-то, когда задыхается. То же и с человеком, лишившимся бога, хотя бы он и не признавал его.
    </p>
    <p rend="center" uuid="a462f411-7ef7-4b0d-8bfd-84814a2e6fd5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="16c04df3-aa29-405a-a98c-841b8c7c39e6">
     Помнить бога — великое дело. Не словами поминать его, но жить так, как будто он следит за каждым моим поступком, осуждая или одобряя. Русские крестьяне говорят: или ты бога забыл?
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="a745259d-1c04-460f-8685-35bfed9d37cd">
     <hi rend="Razradka">
      8-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1d437175-0194-44c9-b4ca-77a8871bdd54">
     Только люди, никогда не думавшие о главных и существенных вопросах жизни, могут думать и говорить, что всё доступно человеческому разуму.
    </p>
    <p rend="center" uuid="e7d333f5-e70b-4342-83cb-471c9338e2e8">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="dbd253aa-e2a8-48af-881d-899fd12dfcc4">
     Люди бывают трех родов: одни не верят ни во что, чего нельзя выразить ясными словами; другие верят только в те учения, в которых они воспитаны; третьи верят в тот закон, который они сознают в своем сердце. Такие люди самые разумные и самые твердые. Те люди, которые верят в те учения, в которых они родились, менее разумные и менее твердые, но все-таки не лишены главного человеческого свойства: признавать нечто высшее, непостижимое, требующее от нас доброй жизни. Баба, призывающая бога, даже Николая Чудотворца, как нечто высшее, духовное, требующее самоотвержения, добрых дел, ближе к истине, чем люди первого рода, не признающие ничего непостижимого рассуждением.
    </p>
    <p rend="center" uuid="92613e02-3090-45a0-ae04-141801107afd">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="32d4efce-6ce8-4a3b-b382-458211b5c706">
     Все начала — тайны; причина всякой индивидуальной или коллективной жизни — тайна, т. е. нечто не поддающееся разуму, неизъяснимое, неопределенное. Одним словом, всякая индивидуальность есть неразрешимая загадка, и никакое начало не может быть объяснено. В самом деле, всё то, что сделалось, объясняется прошедшим, но начало чего бы то ни
     <hi rend="opdelimiter">
      было
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">131</hi>-->
     <pb n="132" xml:id="page_Tolstoy90_v1_132">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      не
     </hi>
     сделалось. Оно представляет всегда начальное чудо творения, потому что оно не есть следствие чего-либо другого: оно является только между прежними вещами, которые составляют ему среду, случай, обстановку, которые сопутствуют его появлению. Само же появление остается непонятно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bf68c907-f303-4f32-83b8-dcb61c77777f">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6dd1c279-79ee-4441-92e8-f49504a3f401">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="87630229-cdcc-44d2-a001-46704e538b25">
     Благодаря твоему превосходному воспитанию, ты можешь измерять круги и квадраты и все расстояния между звездами. Всё стало достижимо для твоей геометрии. Если ты такой прекрасный механик, измерь же ум человеческий. Скажи мне, как он велик или как он мал. Ты знаешь, что такое прямая линия. Какая тебе в этом польза, если ты не знаешь прямого пути в жизни. Все свободные науки оказываются несостоятельны для научения добродетели. Если они и пригодны для чего другого, для добродетели они ничего не стоят. Они не приводят ум к добродетели: они лишь расчищают путь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="916f0c44-d03a-4c90-9af7-d8312d39cab5">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0150e454-8ff7-4443-97ea-cd9e9f3b4a7a">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec3b4d6f-8310-42cb-9123-b001758710ee">
     Тайна жизни растения — такая же, как тайна нашей жизни, и физиолог напрасно надеется объяснить ее механическим законом так же, как он объясняет машину, которую сам сделал. Мы не должны щупать пальцами святую святых жизни животной или даже растительной. Делая это, мы ничего не откроем, кроме внешности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e2ae9ef1-ee3a-4d5f-bb11-d3d3bff4c0d3">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="61bb6f7e-d479-43c0-8992-05f67b3faac5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf4ec3c0-059d-4eea-a10f-0a63681d9092">
     Вещь, которую мы видим через микроскоп и телескоп, становится незначительной.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4a3aa18c-427d-4457-b17d-a4db9c75776d">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="82ccece7-1341-4991-a2f2-720be1405a16">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff67e740-97f3-4f88-96c8-0ce33b119d8a">
     Большая библиотека скорее рассеевает, чем поучает читателя. Гораздо лучше ограничиться несколькими авторами, чем необдуманно читать многих.
    </p>
    <p rend="right" uuid="57f765ff-40ac-42da-90b7-c3b65418d431">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a5eb832e-a11a-40d2-bfce-6f74503ace06">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="49fb90da-6044-40af-98b9-4d551821dfa3">
     <!--<hi rend="opnumber">132</hi>-->
     <pb n="133" xml:id="page_Tolstoy90_v1_133">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5da8e522-cfcf-4f03-8ecb-57b83b165812">
     <hi>
      Лучше не знать многого из того
     </hi>
     ,
     <hi>
      что можно знать
     </hi>
     ,
     <hi>
      чем пытаться познать то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что не может быть познано.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="33699f9d-3176-4949-a5d5-66b8bacd9e49">
     <hi>
      Ничто так не развращает и не ослабляет умственной силы и не возбуждает так самомнения
     </hi>
     ,
     <hi>
      как витание в областях непознаваемого. Хуже всего притворяться
     </hi>
     ,
     <hi>
      что понимаешь то
     </hi>
     ,
     <hi>
      чего не понимаешь.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="5f61a95c-6e31-4a41-94df-ac00b48bfd00">
     <hi rend="Razradka">
      9-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f7eb3b5-d289-4c1b-bbe7-99571a924890">
     Тот, кто перенес сознание своей жизни в свое духовное «я», не может испытать зла ни в жизни, ни в смерти.
    </p>
    <p rend="center" uuid="bed5691d-a8f6-4a4c-b202-ea42d9ba710e">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="67a30d41-a279-4bc4-bc15-d70c13c2cfe5">
     Та материальная форма, в которой застает нас в этом мире пробуждение нашего сознания истинной жизни, представляет как бы пределы, ограничивающие наше духовное существо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="03059f48-6d18-4601-a0bf-0cf8ac938564">
     Материя есть предел духа. Истинная же жизнь есть постепенное разрушение этого предела, кончающееся полным разрушением, полным освобождением — смертью. Такое понимание жизни дает человеку полное спокойствие и в жизни и в смерти.
    </p>
    <p rend="center" uuid="318d2dee-f27e-48a8-abe2-7494c871d0ac">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="56b122fc-05e1-474a-80fa-cefa056840fa">
     Куда бы судьба тебя ни забросила, всюду с тобою твоя сущность, твой дух, средоточие жизни, свободы и силы, когда он верен закону бытия своего. Нет в мире внешних благ или величия, для которых стоило бы человеку нарушать единение свое с духом, расторгать свой союз с ним и подрывать цельность своей души внутренним разладом с самим собою.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bd7ccde5-ffa0-49a5-b4ed-be8e6903db1a">
     Укажи, что мог бы ты купить ценою такой жертвы?
    </p>
    <p rend="right" uuid="97a12364-9c99-4cfe-b618-d4420fe3a893">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3c010b66-61b4-4596-8851-80fdf80d54d4">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="00794fe3-b68e-4b22-8858-0eed69549248">
     Человека иногда томит, радует живо-сознанная им страшная противоположность между чем-то бесконечно великим и всемогущим, которое он сознает в себе, и чем-то узким и слабым, которое он чувствует в себе же.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b33106b-26cc-4924-b34f-14b20866116a">
     <!--<hi rend="opnumber">133</hi>-->
     <pb n="134" xml:id="page_Tolstoy90_v1_134">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5e8a6269-4e26-4f94-84fb-07b312630ad7">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="215526b8-82a6-4503-89fd-363b266875ed">
     <hi>
      Рожденное от плоти есть плоть
     </hi>
     ,
     <hi>
      а рожденное от духа есть дух.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6451b44b-2ec7-4bd6-aad7-c103e1cd5ce4">
     Не удивляйся тому, что я сказал тебе: должно вам родиться свыше.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c035b02-710d-4b4e-aabd-15640889ac46">
     Дух дышит, где хочет, и голос его слышишь, а не знаешь, откуда приходит и куда уходит: так бывает со всяким, рожденным от духа.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1eced7f8-5e11-47a0-9f5c-53876a3eb3fc">
     <hi>
      Ин. гл. 3, ст. 6—8.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7652a717-730a-4b09-a27c-32252ff8b396">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7d1b33f-94b9-43b9-b6ee-700bc6933dbe">
     По многим соображениям душа добрых людей представляется мне божественной и вечной, но, главным образом, потому, что душа лучших и мудрейших людей так переносится в будущее состояние, что кажется, будто все ее мысли сосредоточены на вечности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="02ea3ed5-eeab-4378-b4ea-854264397a79">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="b06120c6-46a1-40b1-a2d2-e11ba14d7c1e">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="06e25dad-091c-4f67-8e7c-661e51ce8b4b">
     Только деятельное, нравственное, духовное, глубокое и религиозное сознание придает жизни всё ее достоинство и энергию. Оно делает неуязвимым и непобедимым. Землю можно победить только именем неба. Все блага даются, кроме того, тому, кто ищет только мудрости. Только тогда бываешь сильнее всего, когда вполне бескорыстен, и мир у ног того, кого он не может обольстить. Почему? Потому что дух властвует над материей, и мир принадлежит богу. «Мужайтесь, — сказал небесный голос, — я победил мир».
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ed8346d-cc5e-4d7b-ab33-926f2d3005ce">
     Боже, дай силы слабым, желающим доброго!
    </p>
    <p rend="right" uuid="5d1cd394-fa7e-40db-a15f-c7a8c5398c31">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="59479081-cdba-49a5-b22d-e635ea6faeca">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="17ccfa79-bbb8-487e-a1f2-8430cea1dc79">
     Есть один высший разум, превосходящий все человеческие умы. Он далек и близок. Он выше всех миров и вместе с тем проникает во всё существующее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="76f6836b-3a59-442f-a131-6fd893ee6e20">
     Человек, который видит, что все вещи содержатся в высшем духе, и что высший дух проникает все существа, не может относиться с презрением ни к какому
     <hi rend="opdelimiter">
      существу.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">134</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="1724c2ba-5d59-4650-ab59-d21157b53e9e">
     <pb n="135" xml:id="page_Tolstoy90_v1_135">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Для
     </hi>
     того, для кого все духовные существа одинаковы с высшим, не может быть места для заблуждения или для печали.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b2a3e85-4396-44ba-9154-77e93fdd5f30">
     Те, кто исполняют одни обряды, находятся в густом мраке, но те, кто предаются только бесплодным размышлениям о высшем разуме, находятся в еще большей темноте.
    </p>
    <p rend="right" uuid="11a423f7-7503-412e-a994-29aadecf8d39">
     <hi>
      Упанишада из Вед.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="31a399d5-1198-4f1f-aead-0930b2a1ed6a">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="cfded6f6-6994-46da-9003-8e341aee4518">
     Бог притягивает тех, которые хотят подняться до него. И потому неудивительно, что человек стремится к богу. Бог идет к людям, входит в людей. Нет ни одной души, которая была бы хороша без бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="906462b4-20b8-4a8f-9b8b-9023295a27fa">
     <hi>
      [Сенека].
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="201ec1cb-b83c-4419-8ddd-83fcde70ced4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c7478f7-7297-495a-854b-ceb7af8ab5b2">
     Спасение от всего — это сознание своей духовности. Что бы ни случилось с человеком, сознающим свою духовность, зло не может коснуться его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="3dc8304e-61b2-4e36-b8d2-f96df5961e54">
     <hi rend="Razradka">
      10-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6646600e-8486-4a45-bffc-61e22e492627">
     Человек, как животное, не может не противиться смерти; как духовное же существо, он не знает смерти и потому не может ни противиться смерти, ни желать ее.
    </p>
    <p rend="center" uuid="cd19a25d-4e45-4f20-a81b-8526f86b8ada">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="3c2cb2c3-d2e6-4ba3-a0fa-0d51f4d4c67b">
     Причина, почему представление о смерти не оказывает того действия, какое оно могло бы оказать, заключается в том, что мы по своей природе, в качестве деятельных существ, по-настоящему совсем не должны думать о ней.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2acd6aa9-2663-4f2d-892c-89d890a16bd6">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="06d843ac-1af4-42d0-afcc-12ca5bc2337e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ed44fea-9c59-414b-8bd2-6ab3967b561f">
     Жизнь не имеет ничего общего со смертью. Поэтому-то, вероятно, никогда не оставляет нас смутная надежда, затемняющая разум и заставляющая сомневаться в верности
     <hi rend="opdelimiter">
      нашего
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">135</hi>-->
     <pb n="136" xml:id="page_Tolstoy90_v1_136">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      знания
     </hi>
     о неизбежности смерти. Жизнь стремится упорствовать в бытии. Она повторяет, как попугай в басне, даже в ту минуту, когда его душат: «Это, это ничего!»
    </p>
    <p rend="right" uuid="c388400c-463a-40b2-9f08-894ab84fbfd6">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="76359634-9c2d-45aa-bc58-313ee7db24fb">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="65ee1547-552a-4ece-ae01-5de793ac9918">
     <hi>
      В последние предсмертные минуты духовное начало оставляет тело и
     </hi>
     ,
     <hi>
      оставляя его
     </hi>
     ,
     <hi>
      соединяется ли с безвременным
     </hi>
     ,
     <hi>
      внепространственным началом всего или переходит в другую
     </hi>
     ,
     <hi>
      опять ограниченную форму, мы не знаем
     </hi>
     ,
     <hi>
      знаем только то, что вследствие смерти тело оставляется тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      что живило его
     </hi>
     ,
     <hi>
      и становится только предметом наблюдения.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a326c0ea-d4e3-45f6-b7a6-2d3c10fc3c65">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="269e6c4a-a04b-4070-9842-1b10790b92cf">
     Смерть есть перемена или исчезновение предмета сознания. Само же сознание так же мало может быть уничтожено смертью, как перемена зрелища может уничтожить зрителя.
    </p>
    <p rend="center" uuid="30e4eed1-a655-497b-8cce-5aa1536e281a">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="49ec5973-3b82-49f3-9f54-5e63f7962e12">
     Ты пришел в эту жизнь, сам не зная, как, но знаешь, что пришел тем особенным
     <hi>
      я
     </hi>
     , которое ты есть, потом шел, шел, дошел до половины и вдруг не то обрадовался, не то испугался и уперся и не хочешь двинуться с места, идти дальше, потому что не видишь того, что там. Но ведь ты не видал тоже и того места, из которого ты пришел, а ведь пришел же ты. Ты вошел во входные ворота и не хочешь выходить в выходные.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b486de00-53c2-4af6-9671-a5300c977b11">
     Вся жизнь твоя была шествие через плотское существование; ты шел, торопился идти, и вдруг тебе жалко стало того, что совершается то самое, что ты не переставая делал. Тебе страшна большая перемена твоего положения при плотской смерти, но ведь такая большая перемена совершилась с тобою при твоем рождении, и из этого для тебя не только не вышло ничего плохого, но, напротив, вышло такое хорошее, что ты и расстаться с ним не хочешь.
    </p>
    <p rend="center" uuid="08803c4a-7f02-40c4-aa15-9f6a5069bd48">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="718a4c4a-5c7c-464f-9a5b-45d291cb5312">
     Если мы верим, что всё, что случалось с нами в нашей жизни, случалось с нами для нашего блага, — а человек,
     <hi rend="opdelimiter">
      верующий
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">136</hi>-->
     <pb n="137" xml:id="page_Tolstoy90_v1_137">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     благое начало жизни, не может не верить в это, — то мы не можем не верить, что и то, что совершается с нами, когда мы умираем, совершается для нашего блага.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="02684885-1585-47a4-82fe-0ea432a83bb2">
     <hi rend="Razradka">
      11-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc103437-0143-4984-8a5d-79d8e04f862b">
     Люди большей частью гордятся не тем, что достойно уважения, а тем, что им не нужно или вредно: властью, богатством.
    </p>
    <p rend="center" uuid="cf81732c-9fa6-4e4d-b19d-bf6fcd717763">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cefddf58-cbca-4322-b397-50f31a98325f">
     Нет того негодяя, который, поискав, не нашел бы негодяев в каком-нибудь отношении хуже себя и который поэтому не мог бы найти повода быть довольным собою.
    </p>
    <p rend="center" uuid="83c389b0-79c2-4cae-973a-79d26e5a808a">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="779cee3b-c3cb-4f12-afb0-4c35d838e58b">
     Кто сам не умеет читать и писать, не может учить этому других; как же может указывать людям, что им делать, тот, кто не знает, что ему самому делать?
    </p>
    <p rend="right" uuid="fe56c843-5a98-4e20-8f92-1cbf2f955f11">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a789c81a-4632-4a0a-8d66-0b52c998da8d">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e69539fa-3d8b-4328-ae51-106c4d8b6a9b">
     Есть люди, которые едва только послушают мудрых поучений, как уже сами начинают поучать других. Они делают то же самое, что и больной желудок, который тотчас извергает принятую пищу. Не подражай таким людям. Сначала хорошенько перевари в себе то, что ты услыхал, а не извергай прежде времени, — иначе выйдет такая гадость, которая не может служить никому пищей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e05069c1-f894-46e0-a84f-18a06ef71e19">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ab26c613-5efe-4830-b9ea-ca6b4e0c47ff">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e3433f6-27ad-4c0d-b53b-1c0ce3a789f1">
     Гордость совсем не то, что сознание человеческого достоинства. Гордость увеличивается по мере внешнего успеха, сознание своего человеческого достоинства, напротив, по мере внешнего унижения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="52e4e894-53d4-4bcd-a03f-3242095e8d88">
     <!--<hi rend="opnumber">137</hi>-->
     <pb n="138" xml:id="page_Tolstoy90_v1_138">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5c3a04c1-24d6-4bcc-a632-eeb0610f0663">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6ac154f-a204-4927-b778-9dca743b2c37">
     Человек гордый уважает не себя, а то мнение, которое о нем составляют люди; человек с сознанием своего достоинства уважает только себя и презирает людское мнение.
    </p>
    <p rend="center" uuid="c8e6c343-8392-4fa0-9e92-aff49e2a813e">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="58530831-cf7b-447e-9202-74ecdd847698">
     <hi>
      Есть еще ум в глупце
     </hi>
     ,
     <hi>
      сознающем свою глупость
     </hi>
     ;
     <hi>
      но, наверное
     </hi>
     ,
     <hi>
      нет ума в том
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто твердо уверен в своей мудрости.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="27855d59-d920-483a-8ad1-39363f2b3198">
     <hi>
      Буддийская мудрость [Дхаммапада].
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5105a378-7046-4cfe-95de-dbecd131f0be">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="b64c595a-ddec-4f69-a51f-b8da879ee190">
     Всю жизнь проведет глупец подле мудрого и нимало не познает истины, как никогда ложка не поймет вкуса пищи.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7108fca1-c394-48c0-8001-5be0c22e52f5">
     <hi>
      Буддийская мудрость [Дхаммапада].
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2bfddbd6-7c8e-42c5-9074-aae2b5c960c0">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="bfc5673e-f449-49be-ac02-da7b8e20d850">
     У человека, влюбленного в себя, есть то преимущество, что у него мало соперников.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6e743fb8-1cb3-4df8-90e1-ef400bb80671">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1d650dff-fae3-4785-8c6e-8a84ae9c9798">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="58e6af8c-f22a-45e7-8a48-a892f2bbacdc">
     Самонадеянный человек всегда ограничен. Одно — причина другого. Он всегда ограничен, потому что самонадеян. И он самонадеян потому, что ограничен. Он сознает в себе невозможность произвести хорошее и потому уверяет себя, что хорошо всё то, что он производит.
    </p>
    <p rend="center" uuid="b414c3f1-4075-4aef-b5af-ac8c0e5b8aab">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b3b3d59-ec1d-495b-b954-b43fff2a07e7">
     Гордость сначала так озадачивает, что люди поддаются внушению и начинают приписывать гордому человеку то самое значение, которое он себе приписывает; но внушение проходит, и гордый человек скоро становится смешным.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff90b546-606b-435e-90c1-8ceb6a62fc59">
     <!--<hi rend="opnumber">138</hi>-->
     <pb n="139" xml:id="page_Tolstoy90_v1_139">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="9e4bacb0-9d62-47c9-ac2e-b50d7d213b87">
     <hi rend="Razradka">
      12-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="97512aa4-d8d1-4f27-84d1-d5d7e68a2da1">
     <hi>
      Большого усилия требует всякое отступление от принятых обычаев. А между тем первый шаг к совершенствованию всегда связан с таким отступлением.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="8a574e5e-1c76-42af-b580-e5e50cbb1df0">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cbb520bb-376b-40f3-b334-7aefa39a100b">
     Я должен поступать так, как я думаю, а не так, как думают люди. Правило это одинаково необходимо как в практической, так и в духовной жизни. Правило это трудно, потому что всегда вы найдете таких людей, которые думают, что они знают ваши обязанности лучше, чем вы сами. В мире легко жить согласно мирскому мнению, а в одиночестве легко следовать своему собственному; но велик тот человек, который среди толпы придерживается независимости своего уединения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="400cdbb6-f9f5-43fa-a319-ac72418ec632">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a3dea916-fe56-4b9f-9291-87d5a248fe17">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="18c72f71-a152-45f1-992e-0f1f08d58c8b">
     Приноравливание к обычаям, до которых вам, в сущности, нет дела, — вот на что тратятся ваши силы, что лишает вас досуга и стирает всю самобытность вашей природы. При занятии таким делом как трудно распознать, что вы такое на самом деле, не говоря уже о трате на пустяки наилучших ваших способностей. Такая жизнь губит душу и тело.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9637437c-b43b-467f-80e5-36ae23429863">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5b31557b-9acc-4550-b333-31ee22df2ae2">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d75dc1c-9767-4727-8ceb-eff950341ba1">
     Общество говорит человеку: «Думай, как думаем мы; верь, как верим мы; ешь и пей, как мы едим и пьем; одевайся, как мы одеваемся, — или будь проклят». Если же кто не подчинится ему, то оно превратит жизнь его в ад своими насмешками, сплетнями, ругательствами, бойкотом и остракизмом. Но мужайся.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f22b325c-8f13-4ff5-bade-be6e421b6197">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="313ebdb0-e385-43b8-a97e-7b9e96151e07">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="d8aec5b4-2ae7-4d60-91a2-c985b5bc91b5">
     Человеку, отступающему, по требованию своей совести, от установленных обычаев той среды, в которой он живет,
     <hi rend="opdelimiter">
      надо
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">139</hi>-->
     <pb n="140" xml:id="page_Tolstoy90_v1_140">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      быть
     </hi>
     очень строгим и внимательным к себе: всякая ошибка его, всякая слабость будет поставлена в вину ему и, главное, его отступление от раз принятого им решения.
    </p>
    <p rend="center" uuid="cb44f864-01a4-424b-b8b4-3c3b911c2c65">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0a037c3-d266-4877-abeb-5a60e939844e">
     Когда мы, живя добродетельно, подвергаемся преследованию злых людей и за привязанность к добродетели терпим от них осмеяние, не будем печалиться и скорбеть. Таково уж свойство добродетели, что она обыкновенно в людях злых возбуждает к себе ненависть. Завидуя тем, кто хочет жить праведно, и думая самим себе приготовить оправдание, если очернят славу других, злые люди ненавидят добрых, как идущих противоположным путем, и всячески стараются обесславить их жизнь. Но не будем сокрушаться, потому что ненависть злых служит признаком добродетели.
    </p>
    <p rend="right" uuid="08b3d3ba-1621-4a32-9145-fc4bdc4abbd4">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="620b17bb-8571-41cf-b8f6-bc47f30d5808">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c62649ea-0b29-431f-99cd-801771267ddb">
     Дурно раздражать людей, отступая от принятых ими обычаев, но еще хуже отступать от требований совести и разума, потворствуя людским обычаям.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="1ecccb84-4392-40bc-b899-e08c436c664f">
     <hi rend="Razradka">
      13-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="da915ec9-1f36-4ca9-a724-5aebeed59a5e">
     Государственное устройство — какое бы то ни было — до такой степени противно самым основным положениям христианства, что достаточно сказать, что люди живут государственной жизнью, чтобы этим сказать, что люди живут жизнью, вполне противной учению Христа.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4fbe0021-c2d5-48fa-8807-d67d188012a4">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="89bddf7e-7ad5-46fa-8f08-bf1511f840e1">
     Там, где великие мудрецы имеют власть, подданные не замечают их существования. Там, где властвуют невеликие мудрецы, народ бывает привязан к ним и хвалит их. Там, где властвуют еще меньшие мудрецы, народ боится их, а там, где еще меньшие, народ презирает их.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a1123cb5-3a7a-4016-abd8-10d428d90b83">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f56df047-bffe-489a-ba86-0e57ab926740">
     <!--<hi rend="opnumber">140</hi>-->
     <pb n="141" xml:id="page_Tolstoy90_v1_141">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dd5636cc-c1d7-4a2b-aef4-8dec11fbe497">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="73b3bb3d-2c4b-4175-896e-8415b6bee3ff">
     Для непробудившегося человека государственная власть — это некоторые священные учреждения, составляющие органы живого тела, необходимое условие жизни людей. Для пробудившегося человека — это люди очень заблудшие, приписывающие себе какое-то фантастическое значение, не имеющее никакого разумного оправдания, и посредством насилия приводящие свои желания в исполнение. Всё это для пробудившегося человека заблудшие и большею частью подкупленные люди, насилующие других людей, точно такие же, как те разбойники, которые схватывают людей на дорогах и насилуют их. Древность этого насилия, размеры насилия, организация его — не может изменить сущности дела. Для пробудившегося человека нет того, что называется государством; и потому нет оправдания всем совершаемым во имя государства насилиям; и потому для него невозможно участие в них. Насилие государственное уничтожится не внешними средствами, а только сознанием пробудившихся к истине людей.
    </p>
    <p rend="center" uuid="a84a164d-76fe-473b-af2c-f54a88188842">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e5e6e487-02b3-4d11-a2b4-31615acc8030">
     Сила — в обоюдной любви, слабость — во взаимном соперничестве. Соединяясь в любви — мы держимся; разделяясь в раздоре — мы падаем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a93b3c4b-b054-43c4-a03c-f7f17c4ca239">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ffcb0a44-d36e-4fc5-b0f8-ad8544a36e37">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="5db90a70-a923-4e48-ac90-1538e1203409">
     Может быть, что для прежнего состояния людей было нужно государственное насилие, может быть, оно нужно еще и теперь, но люди не могут не видеть, не предвидеть того состояния, при котором насилие может только мешать мирной жизни людей. А видя и предвидя это, люди не могут не стремиться к осуществлению такого порядка. Средство осуществления этого порядка есть внутреннее совершенствование и неучастие в насилии.
    </p>
    <p rend="center" uuid="0da7b843-7088-4faf-a1cd-c90dda0e5726">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2166ec10-4bbb-4a2d-90c7-72604b484f65">
     <hi>
      Старайся жить так, чтобы насилие было не нужно тебе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="134d420e-fe6c-41c0-961a-21343185de79">
     <!--<hi rend="opnumber">141</hi>-->
     <pb n="142" xml:id="page_Tolstoy90_v1_142">
     </pb>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>