<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     За что?
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Сентябрь | Недельные чтения | За что? Л. Н. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       За что?
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006002006001">
    <head rend="center">
     ЗА ЧТО?
    </head>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001001">
     <head rend="center">
      I
     </head>
     <p rend="left" uuid="0e76b678-dd92-48d0-9746-a8b0b6577058">
      В 1830 году весною к пану Ячевскому в его родовое имение Рожанку приехал единственный сын его умершего друга молодой Иосиф Мигурский. Ячевский был 65-летний широколобый, широкоплечий, широкогрудый старик, с длинными белыми усами на кирпично-красном лице, патриот времен второго раздела Польши. Он юношей вместе с Мигурским отцом служил под знаменами Костюшки и всеми силами своей патриотической души ненавидел апокалипсическую, как он называл ее, блудницу Екатерину II и изменника, мерзкого ее любовника Понятовского, и также верил в восстановление Речи Посполитой, как верил ночью, что к утру опять взойдет солнце. В 12-ом году он командовал полком в войсках Наполеона, которого он обожал. Погибель Наполеона огорчила его, но он не отчаивался в восстановлении, хотя и искалеченного, но все-таки царства Польского. Открытие сейма в Варшаве Александром
      <hi rend="opdelimiter">
       I
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">84</hi>-->
      <pb n="85" xml:id="page_Tolstoy90_v1_85">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       оживило
      </hi>
      его надежды, но священный союз, реакция во всей Европе, самодурство Константина отдаляло осуществление заветного желания. С 25 года Ячевский поселился в деревне и безвыездно жил в своей Рожанке, занимая время хозяйством, охотой и чтением газет и писем, посредством которых он все-таки горячо следил за политическими событиями в своем отечестве. Он был женат вторым браком на бедной красивой шляхтенке, и брак этот был несчастлив. Он не любил и не уважал этой своей второй жены, тяготился ею, дурно, грубо обращался с нею, как будто вымещая на ней свою ошибку второго брака. Детей от второй жены не было. От первой же жены было две дочери: старшая, Ванда, величавая красавица, знавшая цену своей красоты и скучавшая в деревне, и меньшая, Альбина, любимица отца, живая, костлявая девочка, с вьющимися белокурыми волосами и широко, как у отца, расставленными большими блестящими голубыми глазами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a4865337-0830-423d-80fd-21f0c544e3be">
      Альбине было 15 лет, когда приехал Иосиф Мигурский. Мигурский и прежде студентом бывал у Ячевских в Вильно, где они жили по зимам, и ухаживал за Вандой, теперь же в первый раз уже вполне взрослым, свободным человеком приехал к ним в деревню. Приезд молодого Мигурского был приятен всем жителям Рожанки. Старику Иозё Мигурский был приятен тем, что напоминал ему друга, его отца в то время, как они оба были молоды, и еще тем, что с жаром и самыми розовыми надеждами рассказывал о революционном брожении не только в Польше, но и за границей, откуда он только что приехал. Пани Ячевской Мигурский был приятен тем, что при гостях старик Ячевский сдерживался и не бранил ее за всё, как обыкновенно. Ванде он был приятен потому, что она была уверена, что Мигурский приехал для нее и намеревается ей сделать предложение; она готовилась дать ему согласие, но намеревалась, как она сама с собой говорила: lui tenir la dragée haute.
      <ref target="#n1">
       [1]
      </ref>
      Альбина была рада тому, что все были рады. Не одна Ванда была уверена в том, что Мигурский приехал с намерением сделать ей предложение. Это думали все в доме — от старика Ячевского до няни Лудвики, хотя никто и не говорил этого.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0b2e9cf3-2b89-4cab-9688-eb2cea86dde9">
      И это была правда. Мигурский приехал с этим намерением, но, пробыв неделю, он, чем-то смущенный и
      <hi rend="opdelimiter">
       расстроенный,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">85</hi>-->
      <pb n="86" xml:id="page_Tolstoy90_v1_86">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       уехал,
      </hi>
      не сделав предложения. Все были удивлены этим неожиданным отъездом, и никто, кроме Альбины, не понимал его причины. Альбина знала, что причиной этого странного отъезда была она. Во всё время пребывания его в Рожанке она замечала, что Мигурский был особенно возбужден и весел только с нею. Он обращался с ней, как с ребенком, шутил с ней, дразнил ее, но она женским чутьем чуяла, что в этом обращении его с нею было не отношение взрослого к ребенку, а мужчины к женщине. Она видела это в том любующемся взгляде и ласковой улыбке, с которыми он встречал ее, когда она входила в комнату, и провожал, когда она выходила. Она не отдавала себе ясного отчета о том, что такое это было, но это его отношение к ней веселило ее, и она невольно старалась делать то, что нравилось ему. Нравилось же ему всё, что она бы ни делала. И потому она в его присутствии с особенным возбуждением делала всё, что делала. Ему нравилось, как она наперегонки бегала с прекрасным хортым (борзая собака), прыгавшим на нее и лизавшим ее в раскрасневшееся сияющее лицо; нравилось, как она при малейшем поводе заливалась заразительно звонким смехом; нравилось, как она, продолжая весело смеяться глазами, принимала серьезный вид при скучной проповеди ксендза; нравилось, как с необыкновенной верностью и комизмом представляла то старую няню, то пьяного соседа, то его самого, Мигурского, мгновенно переходя от изображения одного к изображению другого. Нравилось, главное, ее восторженная жизнерадостность, точно как будто она только что сейчас узнала вполне всю прелесть жизни и спешила воспользоваться ею. Ему нравилась эта особенная ее жизнерадостность, а жизнерадостность эта возбуждалась и усиливалась именно тем, что она знала, что эта жизнерадостность восхищает его. И потому одна Альбина знала, отчего Мигурский, приехавший, чтобы сделать предложение Ванде, уехал, не сделав его. Хотя она никому не решилась бы сказать этого, не говорила этого ясно и сама себе, она в глубине души знала, что он хотел полюбить сестру и полюбил ее, Альбину. Альбина очень удивлялась этому, считая себя вполне ничтожной в сравнении с умной, образованной, красавицей Вандой, но не могла не знать, что это так, и не могла не радоваться этому, потому что сама всеми силами своей души полюбила Мигурского, полюбила так, как любят только в первый раз и только один раз в жизни.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7736b4cf-c284-4321-9393-569e0f6a914c">
      <!--<hi rend="opnumber">86</hi>-->
      <pb n="87" xml:id="page_Tolstoy90_v1_87">
      </pb>
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001002">
     <head rend="center">
      II
     </head>
     <p rend="left" uuid="7e1e9bf0-c468-4853-b0f9-4a54393ee366">
      В конце лета газеты принесли известие о парижской революции. Вслед за этим стали приходить известия о готовящихся беспорядках в Варшаве. Ячевский с страхом и надеждой ожидал с каждой почтой известия об убийстве Константина и начале революции. Наконец в ноябре получились в Рожанке сначала весть о нападении на бельведер, о бегстве Константина Павловича, потом о том, что сейм объявил династию Романовых лишенной польского престола, что Хлопицкий объявлен диктатором и польский народ опять свободен. Восстание не дошло еще до Рожанки, но все обитатели ее следили за ходом его, ожидали его у себя и готовились к нему. Старик Ячевский переписывался с старым знакомым, одним из главарей восстания, принимал таинственных евреев факторов, не по хозяйственным, а по революционным делам, и готовился присоединиться к восстанию, когда настанет время. Пани Ячевская не только как всегда, но еще более, чем всегда, заботилась о материальных удобствах мужа и, как всегда, этим самым всё больше и больше раздражала его. Ванда отослала свои брильянты подруге в Варшаву с тем, чтобы вырученные деньги отдать в революционный комитет. Альбина интересовалась только тем, что делает Мигурский. Через отца она знала, что он поступил в отряд Дверницкого, и старалась узнать всё то, что касалось этого отряда. Мигурский писал два раза: один раз извещал о том, что он поступил в войско, другой раз в половине февраля писал восторженное письмо о победе поляков при Сточеке, где взяли 6 русских орудий и пленных: «Zwycięstwo Polakòw i klęska Moskali! Wiwat!»
      <ref target="#n2">
       [2]
      </ref>
      заканчивал он письмо. Альбина была в восторге. Она рассматривала карту, рассчитывала, где и когда должны быть окончательно побеждены москали, и бледнела и дрожала, когда отец медленно распечатывал привезенные с почты пакеты. Один раз мачеха, зайдя в ее комнату, застала ее перед зеркалом в панталонах и конфедератке. Альбина готовилась в мужском платье бежать из дома, чтобы присоединиться к польскому войску. Мачеха сказала отцу. Отец призвал дочь к себе и, скрывая свое сочувствие ей, даже восхищение перед ней, сделал ей строгий выговор, требуя, чтобы она выбросила из головы глупые мысли об
      <hi rend="opdelimiter">
       участии
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">87</hi>-->
      <pb n="88" xml:id="page_Tolstoy90_v1_88">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       в
      </hi>
      войне. «У женщины есть другое дело: любить и утешать тех, которые жертвуют собой за отчизну», — сказал он ей. Теперь она нужна ему, составляя его радость и утешение, а придет время, она также нужна будет мужу. Он знал, чем подействовать на нее. Он намекнул ей на то, что он одинок и несчастен, и поцеловал ее. Она прижалась к нему лицом, скрывая слезы, которые все-таки намочили рукав его халата, и обещала ему ничего не предпринимать без его согласия.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001003">
     <head rend="center">
      III
     </head>
     <p rend="left" uuid="df7f7982-0754-4cad-bbc4-3f9587214f0a">
      Только люди, испытавшие то, что испытали поляки после раздела Польши и подчинения одной части ее власти ненавистных немцев, другой — власти еще более ненавистных москалей, могут понять тот восторг, который испытывали поляки в 30 и 31 году, когда после прежних несчастных попыток освобождения новая надежда освобождения казалась осуществимою. Но надежда эта продолжалась недолго. Силы были слишком несоразмерны, и революция опять была задавлена. Опять бессмысленно повинующиеся десятки тысяч русских людей были пригнаны в Польшу и под начальством то Дибича, то Паскевича и высшего распорядителя Николая I, сами не зная, зачем они делают это, пропитав землю кровью своей и своих братьев поляков, задавили их и отдали опять во власть слабых и ничтожных людей, не желающих ни свободы, ни подавления поляков, а только одного: удовлетворения своего корыстолюбия и ребяческого тщеславия.
     </p>
     <p rend="left" uuid="75c8275b-c7b6-489b-ae11-cb59d9053608">
      Варшава была взята, отдельные отряды разбиты. Сотни, тысячи людей были расстреляны, забиты палками, сосланы. В числе сосланных был и молодой Мигурский. Имение его было конфисковано, а сам он определен солдатом в линейный батальон в Уральск.
     </p>
     <p rend="left" uuid="51f81b0b-5740-4edd-9fc8-7240c6073cd4">
      Ячевские жили зиму 1832 года в Вильне для здоровья старика, после 31 года страдавшего болезнью сердца. Здесь пришло к ним письмо от Мигурского из крепости. Он писал, что как ни тяжело для него было то, что он перенес и что предстоит ему, он рад тому, что ему пришлось пострадать за отчизну, что он не отчаивается в том святом деле, за которое он отдал часть своей жизни и готов отдать остаток ее, и что если бы завтра явилась новая возможность, он поступил бы так же.
      <hi rend="opdelimiter">
       Читая
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">88</hi>-->
      <pb n="89" xml:id="page_Tolstoy90_v1_89">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       письмо
      </hi>
      вслух, старик зарыдал на этом месте и долго не мог продолжать. В остальной части письма, которую вслух прочла Ванда, Мигурский писал, что
      <hi>
       какие бы ни были его планы и мечты
      </hi>
      в тот последний его приезд, который останется вечно самой светлой точкой во всей его жизни, он теперь и не может и не хочет говорить про них.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b4a3b955-a5e0-45a2-8582-9436335c77a3">
      Ванда и Альбина поняли каждая по-своему значение этих слов, но никому не объяснили того, как они поняли их. В конце письма Мигурский посылал приветствия всем и, между прочим, с тем же игривым тоном, с которым он обращался с Альбиной во время своего приезда, обращался к ней и в письме, спрашивая ее, так же ли она быстро бегает, перегоняя хортых, и так ли хорошо передразнивает всех. Он желал здоровья старику, успеха в хозяйственных делах матери, достойного мужа Ванде и продолжения той же жизнерадостности Альбине.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001004">
     <head rend="center">
      IV
     </head>
     <p rend="left" uuid="538690b7-ba1c-4bc7-a87d-8640f78bf3fe">
      Здоровье старика Ячевского шло всё хуже и хуже, и в 1833 году вся семья переехала за границу. Ванда встретила в Бадене богатого польского эмигранта и вышла за него замуж. Болезнь старика быстро ухудшалась, и в начале 1833 года он умер за границей на руках Альбины. Жену он не допускал ходить за собой и до последней минуты не мог простить ей той ошибки, которую он сделал, женившись на ней. Пани Ячевская вернулась с Альбиной в деревню. Главный интерес жизни Альбины был Мигурский. В ее глазах это был величайший герой и мученик, служению которому она решила посвятить свою жизнь. Еще до отъезда за границу она начала переписываться с ним сначала по поручению отца, потом от себя. После смерти отца она, вернувшись в Россию, продолжала переписываться с ним и, когда ей минуло 18 лет, объявила мачехе, что она решила ехать в Уральск к Мигурскому с тем, чтобы выйти там за него замуж. Мачеха стала упрекать Мигурского за то, что он эгоистически хочет облегчить свое тяжелое положение тем, чтобы, увлекши богатую девушку, заставить ее разделить его несчастье. Альбина рассердилась и объявила мачехе, что только она одна может приписывать такие подлые мысли человеку, пожертвовавшему всем для своего народа, что Мигурский, напротив, отказывался от той помощи, которую она
      <hi rend="opdelimiter">
       предлагала
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">89</hi>-->
      <pb n="90" xml:id="page_Tolstoy90_v1_90">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       ему,
      </hi>
      и что она бесповоротно решила ехать к нему и выйти за него замуж, если он только захочет дать ей это счастье. Альбина была совершеннолетняя, и деньги у нее были, — те 300 000 злотых, которые покойник дядя оставил двум племянницам. Так что ничего не могло задержать ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="62ada573-0ac1-41d4-b4b8-147b1c5df6f8">
      В ноябре 1833 года Альбина простилась с домашними, как насмерть, со слезами провожавшими ее в дальний, неведомый край варварской Московии, села с старой преданной няней Лудвикой, которую она брала с собой, в отцовский, вновь исправленный для дальней дороги возок, и пустилась в дальнюю дорогу.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001005">
     <head rend="center">
      V
     </head>
     <p rend="left" uuid="e4f7b126-09da-408b-a17a-3c7eab5cfe37">
      Мигурский жил не в казармах, а на своей отдельной квартире. Николай Павлович требовал, чтобы разжалованные поляки не только несли всю тяжесть суровой солдатской жизни, но и терпели все те унижения, которым подвергались в это время рядовые солдаты; но большинство тех простых людей, которые должны были исполнять эти его распоряжения, понимали всю тяжесть положения этих разжалованных и, несмотря на опасность неисполнения его воли, где могли, не исполняли ее. Полуграмотный, выслужившийся из солдат командир того батальона, в который был зачислен Мигурский, понимал положение бывшего богатого, образованного молодого человека, лишившегося всего, жалел его и уважал, и делал ему всякого рода послабления. И Мигурский не мог не оценить добродушия подполковника с белыми бакенбардами на одутловатом солдатском лице и чтобы отплатить ему, согласился учить его сыновей, готовящихся в корпус, математике и французскому языку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="80318bc8-9f4c-40e4-b53d-86d3468c78dc">
      Жизнь Мигурского в Уральске, тянувшаяся уже седьмой месяц, была не только однообразная, унылая и скучная, но и тяжелая. Знакомств, кроме батальонного командира, с которым он старался держаться как можно дальше, у него был только один сосланный поляк, мало образованный и пронырливый, неприятный человек, занимавшийся здесь торговлей рыбой. Главная же тяжесть жизни Мигурского состояла в том, что ему трудно было привыкать к нужде. Средств у него после конфискации его имения не было никаких, и он перебивался продажей золотых вещей, которые у него
      <hi rend="opdelimiter">
       остались.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">90</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="a6c5a920-5ac4-4430-9aff-18bf07de701a">
      <pb n="91" xml:id="page_Tolstoy90_v1_91">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Единственная
      </hi>
      и большая радость его жизни после его ссылки была переписка с Альбиной, поэтическое, милое представление о которой со времени посещения его Рожанки осталось у него в душе и становилось теперь в изгнании всё прекраснее и прекраснее. В одном из первых писем своих она, между прочим, спрашивала его, что значат слова его давнишнего письма: «какие бы ни были мои желания и мечты». Он отвечал ей, что теперь он может признаться ей, что мечты его были о том, чтобы назвать ее своей женой. Она ответила ему, что любит его. Он ответил, что лучше бы она не писала этого, потому что ему ужасно думать о том, что могло бы быть и теперь невозможно. Она ответила, что это не только возможно, но что это непременно будет. Он отвечал ей, что не может принять ее жертвы, что в теперешнем положении его это невозможно. Вскоре после этого своего письма он получил повестку на 2000 злотых. По штемпелю конверта и почерку он узнал, что это было прислано от Альбины, и вспомнил, что в одном из первых писем он в шуточном тоне описывал ей то удовольствие, которое он испытывает теперь, уроками зарабатывая всё, что ему нужно, — денег на чай, табак и даже книги. Переложив деньги в другой конверт, он отослал их назад с письмом, в котором он просил ее не портить их святых отношений деньгами. У него всего было довольно, писал он, и он вполне счастлив, зная, что имеет такого друга, как она. На этом остановилась их переписка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2b95d4bc-c168-4a8d-8549-d8c118293c80">
      В ноябре Мигурский сидел у подполковника, давая урок мальчикам, когда послышался звук приближающегося почтового колокольца и заскрипели по морозному снегу полозья саней и остановились у подъезда. Дети вскочили, чтобы узнать, кто приехал. Мигурский остался в комнате, глядя на дверь и ожидая возвращения детей, но в дверь вошла сама подполковница.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6f4c0b67-2802-467c-95b8-8745a408f609">
      — А к вам, «пан», какие-то барыни приехали, вас спрашивают, — сказала она. — Должно, с вашей стороны, похоже полячки.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4889f0c-1a06-4e99-841a-0713c4840a45">
      Если бы Мигурского спросили: считает ли он возможным приезд к нему Альбины, он бы сказал, что это немыслимо; в глубине же души он ждал ее. Кровь прилила ему к сердцу, и он, задыхаясь, выбежал в переднюю. В передней развязывала платок на голове толстая, рябая женщина. Другая женщина входила в дверь квартиры полковника. Услыхав за
      <hi rend="opdelimiter">
       собой
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">91</hi>-->
      <pb n="92" xml:id="page_Tolstoy90_v1_92">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       шаги,
      </hi>
      она оглянулась. Из-под капора сияли жизнерадостные, широко расставленные, блестящие голубые глаза с заиндевевшими ресницами Альбины. Он остолбенел и не знал, как встретить ее, как здороваться. «Юзё!» — вскрикнула она, назвав его так, как называл его отец и как сама с собой она называла его, обхватила руками его шею, прильнула к его лицу своим зардевшимся холодным лицом и засмеялась и заплакала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74516cfa-409c-40c0-ac2f-3bd80628df4e">
      Узнав, кто такая Альбина и зачем она приехала, добрая полковница приняла ее и поместила до свадьбы у себя.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001006">
     <head rend="center">
      VI
     </head>
     <p rend="left" uuid="4fd79c39-6bd0-449f-a7ee-a2a7be233c94">
      Добродушный подполковник выхлопотал разрешение высшего начальства. Из Оренбурга выписали ксендза и обвенчали Мигурских. Жена батальонного командира была посаженой матерью, один из учеников нес образ, а Бржозовский, сосланный поляк, был шафером.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a9116dc3-349f-4bda-b80a-e3eaeaaa0d39">
      Альбина, как ни странно это может казаться, страстно любила своего мужа, но совсем не знала его. Она теперь только знакомилась с ним. Само собой разумеется, что она нашла в живом человеке с плотью и кровью много такого обыденного и непоэтического, чего не было в том образе, который она носила и растила в своем воображении; но зато, именно потому, что это был человек с плотью и кровью, она нашла в нем много такого простого, хорошего, чего не было в том отвлеченном образе. Она слышала от знакомых и друзей про его храбрость на войне и знала про его мужество при потере состояния и свободы и представляла себе его героем, всегда живущим возвышенной, героической жизнью; в действительности же с своей необыкновенной физической силой и храбростью он оказался кротким, смирным ягненком, самым простым человеком, с добродушными шутками, с той самой детской улыбкой чувственного рта, окруженного белокурой бородкой и усами, которая прельстила ее еще в Рожанке, и с неугасимой трубкой, которая была ей особенно тяжела во время беременности.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3097b49f-3c99-471e-a6ec-a9db94bd8a9d">
      Мигурский тоже только теперь узнал Альбину, и в Альбине в первый раз узнал женщину. По тем женщинам, которых он знал до женитьбы, он не мог знать женщин. И то, что он узнал в Альбине, как в женщине вообще, удивило его и скорее могло бы разочаровать его в женщине вообще, если бы он не
      <hi rend="opdelimiter">
       чувствовал
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">92</hi>-->
      <pb n="93" xml:id="page_Tolstoy90_v1_93">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       к
      </hi>
      Альбине, как к Альбине, особенно нежного и благодарного чувства. К Альбине, как к женщине вообще, он чувствовал ласковое, несколько ироническое снисхождение, к Альбине же, как к Альбине, не только нежную любовь, но и восхищение и сознание неоплатного долга за ее жертву, давшую ему незаслуженное счастье.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e5600994-96ce-4b2b-ba3a-917122b1851e">
      Мигурские были счастливы тем, что, направив всю силу своей любви друг на друга, они испытывали среди чужих людей чувство двух заблудившихся зимою замерзающих и отогревающих друг друга. Радостной жизни Мигурских содействовало и участие в их жизни рабски, самоотверженно преданной своей панюсе добродушно ворчливой, комической, влюбляющейся во всех мужчин няни Лудвики. Мигурские были счастливы и детьми. Через год родился мальчик. Через полтора года девочка. Мальчик был повторением матери: те же глаза и та же резвость и грация. Девочка была здоровый, красивый зверок.
     </p>
     <p rend="left" uuid="576bbb9a-2da1-4e45-ae27-800e91ccfa74">
      Несчастливы же Мигурские были удалением от родины, и главное, тяжестью своего непривычно униженного положения. Особенно страдала за это унижение Альбина. Он, ее Юзё, герой, идеал человека, должен был вытягиваться перед всяким офицером, делать ружейные приемы, ходить в караул и безропотно повиноваться.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c74e3f1c-e68a-4433-ad47-6577e500e85f">
      Кроме того, известия из Польши получались самые печальные. Почти все близкие родные, друзья были или сосланы или, лишившись всего, бежали за границу. Для самих же Мигурских не предвиделось какого-либо конца этому положению. Все попытки ходатайствовать о прощении или хотя бы об улучшении положения, о производстве в офицеры, не достигали цели. Николай Павлович делал смотры, парады, учения, ходил по маскарадам, заигрывал с масками, скакал без надобности по России из Чугуева в Новороссийск, Петербург и Москву, пугая народ и загоняя лошадей, и когда какой-нибудь смельчак решался просить смягчения участи ссыльных декабристов или поляков, страдавших из-за той самой любви к отечеству, которая им же восхвалялась, он, выпячивая грудь, останавливал на чем попало свои оловянные глаза и говорил: «Пускай служат. Рано». Как будто он знал, когда будет не рано, а когда будет время. И все приближенные: генералы, камергеры и их жены, кормившиеся около него, умилялись перед необычайной прозорливостью и мудростью этого великого
      <hi rend="opdelimiter">
       человека.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">93</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="94a5edb3-70ad-42ed-a9c8-96c297b87f14">
      <pb n="94" xml:id="page_Tolstoy90_v1_94">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       В
      </hi>
      общем все-таки в жизни Мигурских было больше счастья чем несчастья.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bb46825e-ec7b-4b9f-8880-95d42331648b">
      Так прожили они пять лет. Но вдруг обрушилось на них неожиданное, страшное горе. Заболела сначала девочка, через два дня заболел мальчик: горел три дня и без помощи врачей (никого нельзя было найти) на четвертый день умер. Через два дня после него умерла и девочка.
     </p>
     <p rend="left" uuid="52f11d1b-a9ba-4e10-a3eb-8be515ab9788">
      Альбина не утопилась в Урале только потому, что не могла без ужаса представить себе положения мужа при известии об ее самоубийстве. Но жить ей было трудно. Всегда прежде деятельная и заботливая, она теперь, предоставив все свои заботы Лудвике, сидела часами без дела, молча глядя на то, что попадалось под глаза, а то вдруг вскакивала и убегала в свою каморку и там, не отвечая на утешения мужа и Лудвики, тихо плакала, только качая головой, прося их уйти и оставить ее одну. Летом она уходила на могилу детей и там сидела, раздирая себе сердце воспоминаниями о том, что было и что могло бы быть. Особенно мучила ее мысль о том, что дети могли бы остаться живы, если бы они жили в городе, где могла бы быть подана медицинская помощь. «За что? за что? — думала она. — И Юзё, и я — мы ничего ни от кого не хотим, кроме того, чтоб ему жить так, как он родился и жили его деды и прадеды, а мне только чтобы жить с ним, любить его, любить моих крошек, воспитывать их». «И вдруг его мучают, ссылают, а у меня отнимают то, что мне дороже света. Зачем? за что?» — задавала она этот вопрос людям и богу. И не могла представить себе возможности какого-нибудь ответа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d62163eb-e20a-4f73-9b1b-d859aed5a23f">
      А без этого ответа не было жизни. И жизнь ее остановилась. Бедная жизнь в изгнании, которую она прежде умела украшать своим женским вкусом и изяществом, стала теперь невыносима не только ей, но и Мигурскому, страдавшему за нее и не знавшему, чем помочь ей.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001007">
     <head rend="center">
      VII
     </head>
     <p rend="left" uuid="403c3c98-04b9-4060-815d-afc5c1ff4910">
      В это самое тяжелое для Мигурских время прибыл в Уральск поляк Росоловский, замешанный в грандиозном плане возмущения и побега, устроенного в то время в Сибири сосланным ксендзом Сироцинским.
     </p>
     <p rend="left" uuid="392fd141-da66-468e-be35-fc9498eeec55">
      Росоловский так же, как и Мигурский, так же, как и тысячи людей, наказанных ссылкою в Сибирь за то, что они
      <hi rend="opdelimiter">
       хотели
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">94</hi>-->
      <pb n="95" xml:id="page_Tolstoy90_v1_95">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       быть
      </hi>
      тем, чем родились — поляками, был замешан в этом деле, наказан за это розгами и отдан в солдаты в тот же батальон, где был Мигурский. Росоловский, бывший учитель математики, был длинный, сутуловатый, худой человек с впалыми щеками и нахмуренным лбом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="96dd7541-3932-4e14-b1a9-723a0ca69bd3">
      В первый же вечер своего пребывания Росоловский, сидя за чаем у Мигурских, стал, естественно, рассказывать своим медленным, спокойным басом про то дело, за которое он так жестоко пострадал. Дело состояло в том, что Сироцинский организовал по всей Сибири тайное общество, цель которого состояла в том, чтобы с помощью поляков, зачисленных в казачьи и линейные полки, взбунтовать солдат и каторжных, поднять поселенцев, захватить в Омске артиллерию и всех освободить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4351b537-556e-48be-b017-c9b434b0656b">
      — Да разве это было возможно? — спросил Мигурский.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6920d15d-1db9-4022-a922-291a44bc8aff">
      — Очень возможно, всё было готово, — сказал Росоловский, мрачно хмурясь, и медленно, спокойно рассказал весь план освобождения и все принятые меры для успеха дела и в случае неуспеха для спасения заговорщиков. Успех был верный, если бы не изменили два злодея. Сироцинский, по словам Росоловского, был человек гениальный и великой душевной силы. Он и умер героем и мучеником. И Росоловский ровным, спокойным басом стал рассказывать подробности казни, на которой он по приказанию начальства должен был присутствовать вместе со всеми судившимися по этому делу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="669aed06-98a9-4afd-b017-c72415461de4">
      — Два батальона солдат стояли в два ряда, длинной улицей, у каждого солдата в руке была гибкая палка, такой высочайше утвержденной толщины, чтобы три только могли входить в дуло ружья. Первым повели доктора Шакальского. Два солдата вели его, а те, которые были с палками, били его по оголенной спине, когда он ровнялся с ними. Я видел это только тогда, когда он подходил к тому месту, где я стоял. То я слышал только дробь барабана, но потом, когда становился слышен свист палок и звук ударов по телу, я знал, что он подходит. И я видел, как его тянули за ружья солдаты, и он шел, вздрагивая и поворачивая голову то в ту, то в другую сторону. И раз, когда его проводили мимо нас, я слышал, как русский врач говорил солдатам: «Не бейте больно, пожалейте». Но они все били; когда его провели мимо меня второй раз, он уже не шел сам, а его тащили. Страшно было смотреть на его спину.
      <hi rend="opdelimiter">
       Я
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">95</hi>-->
      <pb n="96" xml:id="page_Tolstoy90_v1_96">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       зажмурился.
      </hi>
      Он упал, и его унесли. Потом повели второго. Потом третьего, потом четвертого. Все падали, всех уносили, одних замертво, других еле живыми, и мы все должны были стоять и смотреть. Продолжалось это шесть часов — от раннего утра и до двух часов пополудни. Последнего повели самого Сироцинского. Я давно не видал его и не узнал бы, так он постарел. Всё в морщинах бритое лицо его было бледно-зеленоватое. Тело обнаженное было худое, желтое, ребра торчали над втянутым животом. Он шел так же, как и все, при каждом ударе вздрагивая и вздергивая голову, но не стонал и громко читал молитву: Miserere mei Deus secundam magnam misericordiam tuam.
      <ref target="#n3">
       [3]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="55ff47cb-fa22-414e-9754-9c6297f6ff2b">
      — Я сам слышал, — быстро прохрипел Росоловский и, закрыв рот, засопел носом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c7a22b3a-106e-4222-a42d-5811bf0e7704">
      Лудвика, сидевшая у окна, рыдала, закрыв лицо платком.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f43daaed-c884-49d1-9925-bb11cf40e3b0">
      — И охота вам расписывать! Звери — звери и есть! — вскрикнул Мигурский и, бросив трубку, вскочил со стула и быстрыми шагами ушел в темную спальню. Альбина сидела как окаменевшая, уставив глаза в темный угол.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001008">
     <head rend="center">
      VIII
     </head>
     <p rend="left" uuid="2d53b618-f061-414e-9349-3298ceb76384">
      На другой день Мигурский, придя домой с ученья, был удивлен видом жены, которая, как в старину, легкими шагами, с сияющим лицом встретила его и повела в спальню.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1df3a61a-f220-48f3-93cd-fed2ce68fd4d">
      — Ну, Юзё, слушай.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e6aa2d60-29f5-49a3-b71d-ceff44909bfe">
      — Слушаю. Что?
     </p>
     <p rend="left" uuid="6be11bff-d836-4fb5-8329-a06468a2d875">
      — Я всю ночь думала о том, что рассказал Росоловский. И я решилась: я не могу жить так, не могу жить тут. Не могу! Я умру, но не останусь здесь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5d6e8d96-aec4-49f8-8533-9749a6b54c91">
      — Да что же делать?
     </p>
     <p rend="left" uuid="54dce585-ccee-44e8-ba10-07e7682d15e0">
      — Бежать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="035b92e0-f74f-46d0-a825-efb0f9d5be86">
      — Бежать? Как?
     </p>
     <p rend="left" uuid="da03906f-b9b5-482a-994c-a8bbd106e3df">
      — Я всё обдумала. Слушай.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ff23aa09-9242-4840-a6eb-34ccbf1f72fe">
      И она рассказала ему тот план, который она придумала сегодня ночью. План был такой: он, Мигурский, уйдет из дома вечером и оставит на берегу Урала свою шинель и на шинели письмо, в котором напишет, что лишает себя жизни. Поймут, что
      <hi rend="opdelimiter">
       он
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">96</hi>-->
      <pb n="97" xml:id="page_Tolstoy90_v1_97">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       утопился.
      </hi>
      Будут искать тело, будут посылать бумаги. А он спрячется. Она так спрячет его, что никто не найдет. Можно будет прожить так хоть месяц. А когда всё уляжется, они убегут.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4685fbef-3a35-4ebd-ab64-43207900898e">
      Затея ее в первую минуту показалась Мигурскому неисполнимой, но к концу дня, когда она с такой страстью и уверенностью убеждала его, он стал соглашаться с нею. Кроме того, он был склонен согласиться еще и потому, что наказание за неудавшийся побег, такое же наказание, как то, про которое рассказывал Росоловский, падало на него, Мигурского, успех же освобождал ее, а он видел, как после смерти детей тяжела ей была жизнь здесь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2f5162e9-9d0f-4b85-9a4a-590c42eaabaf">
      Росоловский и Лудвика были посвящены в замысел, и после долгих совещаний, изменений, поправок план побега был выработан. Сначала хотели сделать так, чтобы Мигурский после того, как он будет признан утонувшим, бежал бы один, пешком. Альбина же выедет в экипаже и в условном месте встретит его. Такой был первый план. Но потом, когда Росоловский рассказал про все неудавшиеся попытки побегов последних пяти лет в Сибири (за всё время убежал и спасся только один счастливец), Альбина предложила другой план, тот, чтобы Юзё, спрятанный в экипаже, ехал с нею и Лудвикой до Саратова. В Саратове же ему переодетому идти вниз по берегу Волги и в условленном месте сесть в лодку, которую она наймет в Саратове и в которой поплывет вместе с Альбиной и Лудвикой вниз по Волге до Астрахани и через Каспийское море в Персию. План был этот одобрен всеми и главным устроителем Росоловским, но представлялась трудность устройства такого помещения в экипаже, которое не обратило бы на себя внимания начальства, а между тем могло бы вместить в себя человека. Когда же Альбина после поездки на могилу детей сказала Росоловскому, как ей больно оставлять прах детей на чужой стороне, он, подумав, сказал:
     </p>
     <p rend="left" uuid="808ea0df-aab4-4b4d-9448-07f705b66f6f">
      — Просите начальство о разрешении взять с собой гробы детей, вам разрешат.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aa8b97a8-92fc-444b-9f0d-e7edd64b7bd5">
      — Нет, я не хочу, не хочу этого! — сказала Альбина.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1c845408-88ce-42ce-9d6c-857575fae8ed">
      — Просите. В этом всё. Мы не возьмем гробов, а для них сделаем большой ящик и в ящик положим Юзефа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="802fc37d-4dc9-4cad-a5c6-3b4acd0b31b7">
      В первую минуту Альбина отвергла это предложение, так ей неприятно было связывать обман с воспоминанием о
      <hi rend="opdelimiter">
       детях,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">97</hi>-->
      <pb n="98" xml:id="page_Tolstoy90_v1_98">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       но
      </hi>
      когда Мигурский весело одобрил этот проект, она согласилась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a15af097-25ec-45ba-bc07-b3b5918a3bba">
      Так что окончательный план выработался такой: Мигурский сделает всё то, что должно убедить начальство, что он утопился. Когда смерть его будет признана, Альбина подаст прошение о том, чтобы ей после смерти мужа разрешено было вернуться на родину и взять с собой и прах детей. Когда же ей дадут и это разрешение, будет сделано подобие того, что могилы раскопаны и гробы взяты, но гробы оставят на месте, а вместо детских гробов в приготовленном для этого ящике поместится Мигурский. Ящик поставят в тарантас и так доедут до Саратова. От Саратова они сядут на лодку. В лодке Юзё выйдет из ящика, и они поплывут до Каспийского моря. А там Персия или Турция и свобода.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001009">
     <head rend="center">
      IX
     </head>
     <p rend="left" uuid="4ecbe266-38da-4447-9ee5-acc3c7c4cdba">
      Прежде всего Мигурские купили тарантас под предлогом отправления Лудвики на родину. Потом началось устройство в тарантасе такого ящика, в котором, не задохнувшись, можно бы было, хотя и скорчившись, лежать и из которого можно бы было скоро и незаметно выходить и опять влезать. Втроем, Альбина, Росоловский и сам Мигурский, придумывали и прилаживали ящик. В особенности важна была помощь Росоловского, который был хороший столяр. Ящик был сделан так, что, утвержденный на дрожины позади кузова, он плотно приходился к кузову, и стенка, приходившаяся к кузову, отваливалась так, что человек, вынув стенку, мог лежать частью в ящике, частью на дне тарантаса. Кроме того, в ящике были провернуты дыры для воздуха, и сверху и с боков ящик должен был быть покрыт рогожей и увязан веревками. Входить и выходить из него можно было через тарантас, в котором было сделано сиденье.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9a87dc7c-81b6-47db-8ee1-baf72237427b">
      Когда тарантас и ящик были готовы, еще до исчезновения мужа, Альбина, чтобы приготовить начальство, пошла к полковнику и заявила, что муж ее впал в меланхолию и покушался на самоубийство и она боится за него и просит на время отпустить его. Способность ее к драматическому искусству пригодилась ей. Выражаемые ею беспокойство и страх за мужа были так естественны, что полковник был тронут и обещал
      <hi rend="opdelimiter">
       сделать
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">98</hi>-->
      <pb n="99" xml:id="page_Tolstoy90_v1_99">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       всё,
      </hi>
      что может. После этого Мигурский сочинил письмо, которое должно было быть найдено за обшлагом его шинели на берегу Урала, и в условленный день, вечером, он пошел к Уралу, дождался темноты, положил на берегу одежду, шинель с письмом и тайно вернулся домой. На чердаке, запиравшемся замком, было приготовлено для него место. Ночью Альбина послала Лудвику к полковнику заявить о муже, что он, выйдя из дома 20 часов назад, не возвращался. Утром ей принесли письмо мужа, и она с выражением сильного отчаяния в слезах отнесла его полковнику. Через неделю Альбина подала прошение об отъезде на родину. Горе, выражаемое Мигурской, поражало всех видевших ее. Все жалели несчастную мать и жену. Когда отъезд ее был разрешен, она подала другое прошение о позволении откопать трупы детей и взять их с собою. Начальство подивилось на эту сентиментальность, но разрешило и это.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c5ad4cfd-bdab-4abf-9277-82ddb9bc527c">
      На другой день после получения и этого разрешения вечером Росоловский с Альбиной и Лудвикой в наемной телеге с ящиком, в который должны были быть вложены гробы детей, приехали на кладбище, к могиле детей. Альбина, опустившись на колени у могил детей, помолилась и скоро встала и нахмурившись, обращаясь к Росоловскому, сказала:
     </p>
     <p rend="left" uuid="343ad046-9e05-4a4f-a86c-a7ab2cad8ba9">
      — Делайте то, что надо, а я не могу, — и отошла в сторону.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9bfec969-e410-44bd-9f95-1bb113d89ac2">
      Росоловский с Лудвикой сдвинули надгробный камень и вскопали лопатой верхние части могилы так, что могила имела вид раскопанный. Когда всё было сделано, они кликнули Альбину и с ящиком, наполненным землей, вернулись домой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e48e252b-156b-4f9e-8fd1-d2d8d872d4f0">
      Наступил назначенный день отъезда. Росоловский радовался успеху доведенного почти до конца предприятия. Лудвика напекла на дорогу печений и пирожков и, приговаривая свою любимую поговорку: «Iak mame Kocham», говорила, что у ней сердце разрывается от страха и радости. Мигурский радовался и своему освобождению с чердака, на котором он просидел больше месяца, и больше всего — оживлению и жизнерадостности Альбины. Она как будто забыла всё прежнее горе и все опасности и как в девичье время, прибегая к нему на чердак, сияла восторженной радостью.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f15870d-9472-4fbe-8d96-bf7a28007d4c">
      В три часа утра пришел казак провожать и привел казак ямщик тройку лошадей. Альбина с Лудвикой и собачкой сели в тарантас на подушки, покрытые ковром. Казак и ямщик
      <hi rend="opdelimiter">
       сели
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">99</hi>-->
      <pb n="100" xml:id="page_Tolstoy90_v1_100">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      козлы. Мигурский, одетый в крестьянское платье, лежал в кузове тарантаса.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a3965610-c3f2-48a4-bdd5-2c70f2fbe510">
      Выехали из города, и добрая тройка понесла тарантас по гладкой, как камень, убитой дороге между бесконечной, непаханной, поросшей прошлогодним серебристым ковылем, степью.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001010">
     <head rend="center">
      X
     </head>
     <p rend="left" uuid="3564644f-b8bf-4a80-a34b-6252f3af5f07">
      Сердце замирало в груди Альбины от надежды и восторга. Желая поделиться своими чувствами, она изредка, чуть улыбаясь, указывала Лудвике головой то на широкую спину казака, сидевшего на козлах, то на дно тарантаса. Лудвика с значительным видом неподвижно смотрела перед собой и только чуть-чуть морщила губы. День был ясный. Со всех сторон расстилалась безграничная пустынная степь, блестящая серебристым ковылем на косых лучах утреннего солнца. Только то с той, то с другой стороны жесткой дороги, по которой, как по асфальту, гулко звучали некованые, быстрые ноги башкирских коней, виднелись бугорки насыпанной земли сусликов; на заду сидел сторожевой зверок и, предупреждая об опасности, пронзительно свиcтел и скрывался в нору. Редко встречались проезжие: обоз казаков с пшеницей или конные башкиры, с которыми казак бойко перекидывался татарскими словами. На всех станциях лошади были свежие, сытые, и полтинники на водку, которые давала Альбина, делали то, что ямщики гнали, как они говорили, по-фельдъегерски — вскачь всю дорогу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="519661b2-7ac5-4a0c-8e10-bd445e1dc560">
      На первой же станции, в то время как прежний ямщик увел, а новый не приводил еще лошадей, и казак вошел во двор, Альбина, перегнувшись, спросила мужа, как он себя чувствует, не нужно ли ему чего.
     </p>
     <p rend="left" uuid="07165d53-220e-4c56-ace1-a3e754f1c531">
      — Превосходно, покойно. Ничего не нужно. Легко пролежу хоть двое суток.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8ffb1cf6-39e6-4ede-8a25-434aa21f196a">
      К вечеру приехали в большое село Дергачи. Для того, чтобы муж мог расправить члены и освежиться, Альбина остановилась не на почтовом, а на постоялом дворе и тотчаc же, дав деньги казаку, послала его купить ей яиц и молока. Тарантас стоял под навесом, на дворе было темно и, поставив Лудвику караулить казака, Альбина выпустила мужа, накормила его, и до возвращения казака он опять влез в свое потаенное место. Послали опять за лошадьми и поехали дальше. Альбина
      <hi rend="opdelimiter">
       чувствовала
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">100</hi>-->
      <pb n="101" xml:id="page_Tolstoy90_v1_101">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       всё
      </hi>
      больший и больший подъем духа и не могла удержать своего восторга и веселости. Говорить ей было больше не с кем, как с Лудвикой, казаком и Трезоркой, и она забавлялась ими.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a89636e7-0d57-4c25-854f-85b5a51a8bb0">
      Лудвика, несмотря на свою некрасивость, при всяком отношении с мужчиной тотчас же подозревавшая в этом мужчине любовные на нее виды, подозревала теперь это самое по отношению к здоровенному, добродушному казаку-уральцу, с необыкновенно ясными и добрыми голубыми глазами, который провожал их и который был особенно приятен обеим женщинам своей простотою и добродушной ласковостью. Кроме Трезорки, на которого Альбина грозилась, не позволяя ему нюхать под сидением, она теперь забавлялась Лудвикой и ее комическим кокетством с неподозревающим приписываемые ему намерения, добродушно улыбающимся на всё, что ему говорили, казаком. Альбина, возбужденная и опасностью и начинающим осуществляться успехом дела, и чудной погодой, и степным воздухом, испытывала давно не испытанное ею чувство детского восторга и веселья. Мигурский слышал ее веселый говор и тоже, несмотря на скрываемую им физическую тяжесть своего положения (особенно жарко ему было и жажда его мучила), забывая о себе, радовался на ее радость.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d7a22dbc-9464-4d1e-bb72-6b7692f6754f">
      К вечеру второго дня стало виднеться что-то в тумане. Это был Саратов и Волга. Казак своими степными глазами видел и Волгу и мачту и указывал их Лудвике. Лудвика говорила, что видела тоже. Но Альбина ничего не могла разобрать. И только нарочно громко — чтобы слышал муж, говорила:
     </p>
     <p rend="left" uuid="36009047-224e-4dc4-9385-b5da2d179709">
      — Саратов, Волга, — как будто разговаривая с Трезором, рассказывала мужу Альбина всё то, что она видела.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001011">
     <head rend="center">
      XI
     </head>
     <p rend="left" uuid="9a1151ea-1972-43da-998f-db9fa7038404">
      Не въезжая в Саратов, Альбина остановилась на левой стороне Волги в слободе Покровской, против самого города. Здесь она надеялась в продолжение ночи успеть переговорить с мужем и даже вывести его из ящика. Но казак, во всю короткую, весеннюю ночь, не отходил от тарантаса и сидел подле него в стоявшей под навесом пустой телеге. Лудвика по распоряжению Альбины сидела в тарантасе и, будучи вполне уверена, что казак ради нее не отходит от тарантаса, мигала,
      <hi rend="opdelimiter">
       смеялась
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">101</hi>-->
      <pb n="102" xml:id="page_Tolstoy90_v1_102">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      закрывала свое рябое лицо платком. Но Альбина не видела уж в этом ничего веселого и всё больше и больше тревожилась, не понимая, для чего казак так неотлучно держался около тарантаса.
     </p>
     <p rend="left" uuid="92baca62-0829-4ea0-8fb5-39374761e723">
      Несколько раз в короткую майскую ночь с зарей, сливающейся с зарей, Альбина выходила из горницы постоялого двора мимо вонючей галереи на заднее крыльцо. Казак всё еще не спал и, спустив ноги, сидел на стоявшей подле тарантаса пустой телеге. Только перед рассветом, когда петухи уже проснулись и перекликались со двора на двор, Альбина, сойдя вниз, нашла время переговорить с мужем. Казак храпел, развалившись в телеге. Она осторожно подошла к тарантасу и толкнула ящик.
     </p>
     <p rend="left" uuid="795efadb-3993-4f95-9da8-731ba5794875">
      — Юзё! — ответа не было.
     </p>
     <p rend="left" uuid="47146986-3837-4781-b050-0158e401d7e7">
      — Юзё, Юзё! — с испугом громче проговорила она.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a10e5e2d-6287-49e9-a27f-ee2b3ffa5ff6">
      — Что ты, милая, что! — сонным голосом проговорил Мигурский из ящика.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d460c584-b5d0-4b53-8c80-7b3193116d78">
      — Что ты не отвечал?
     </p>
     <p rend="left" uuid="4a13536f-40d1-4932-83e1-29df5f5c6dfd">
      — Спал, — проговорил он, и она по звуку голоса узнала, что он улыбался. — Что же, выходить? — спросил он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f8776d72-b25e-46f1-b8f6-34c6d9c14381">
      — Нельзя, казак тут, — и, сказав это, она взглянула на казака, спящего в телеге.
     </p>
     <p rend="left" uuid="30b989bf-23d9-4e2d-9ae8-180fb0197b54">
      И, удивительное дело, казак храпел, но глаза его, добрые, голубые глаза, были открыты. Он смотрел на нее и, только встретившись с ней взглядом, закрыл глаза.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ef2a6002-3669-418e-8e7e-b17d5d3cb29e">
      «Показалось это мне или точно он не спал? — спросила себя Альбина. — Верно, показалось», — подумала она и опять обратилась к мужу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9d1c3635-c6cd-446c-b962-836e4d828cf8">
      — Потерпи еще немного, — сказала она. — Поесть хочешь?
     </p>
     <p rend="left" uuid="0f67d886-5e16-4aed-90ec-54018ae9ea61">
      — Нет. Курить хочу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aa8d38d3-b55e-4922-8722-b02bc0b74eec">
      Альбина опять взглянула на казака. Он спал. «Да, это показалось мне», — подумала она.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c4cd4ce8-0afa-49a3-b403-6c33d0f65312">
      — Я теперь поеду к губернатору.
     </p>
     <p rend="left" uuid="df27269d-f886-43a9-ac42-061a52fa33d5">
      — Ну, час добрый...
     </p>
     <p rend="left" uuid="8317e86e-3970-4f9f-abb7-0e6fb11db48b">
      И Альбина, достав из чемодана платье, пошла в горницу одеваться.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5027e8b9-082d-4cf7-8dee-dd987fac254f">
      Переодевшись в свое лучшее вдовье платье, Альбина переехала Волгу. На набережной она взяла извозчика и поехала к губернатору. Губернатор принял ее. Хорошенькая, мило улыбающаяся вдова-полька, прекрасно говорящая
      <hi rend="opdelimiter">
       по-французски,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">102</hi>-->
      <pb n="103" xml:id="page_Tolstoy90_v1_103">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       очень
      </hi>
      понравилась молодящемуся старику губернатору. Он всё разрешил ей и просил ее приехать еще завтра к нему, чтобы получить от него приказ к городничему в Царицын. Радуясь и успеху своего ходатайства и тому действию ее привлекательности, которое она видела в манере губернатора, Альбина, счастливая и полная надежд, возвращалась под гору по немощеной улице на долгушке к пристани. Солнце взошло уже выше леса и косыми лучами играло на рябящей воде огромного разлива. Справа и слева по горе виднелись, как белые облака, облитые пахучим цветом яблони. Лес мачт виднелся у берега, и паруса белели по играющему на солнце рябящему от ветерка разливу. На пристани, разговорившись с извозчиком, Альбина спросила, можно ли нанять лодку до Астрахани, и десятки шумливых, веселых лодочников предложили ей свои услуги и лодки. Она сговорилась с одним из лодочников, больше других понравившимся ей, и пошла смотреть его лодку косовушку, стоявшую в тесноте других лодок у пристани. На лодке была устанавливающаяся небольшая мачта с парусом, так что можно было идти ветром. В случае безветрия были весла и два здоровые, веселые бурлака-гребцы, сидевшие на солнце в лодке. Веселый, добродушный лоцман советовал не оставлять тарантас, а сняв с него колеса, поставить на лодку. Как раз уставится, и вам покойней сидеть будет. Даст бог погодку, дней в пяток до Астрахани добежим».
     </p>
     <p rend="left" uuid="e62df3bd-d2bc-4bdb-a572-62c86a6904c6">
      Альбина сторговалась с лодочником и велела ему прийти в Покровскую слободу, на Логинов постоялый двор, чтобы посмотреть тарантас и получить задаток. Всё удавалось лучше, чем она ожидала. В самом восторженно-счастливом состоянии Альбина переехала Волгу и, разочтясь с извозчиком, направилась к постоялому двору.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000006002006001012">
     <head rend="center">
      XII
     </head>
     <p rend="left" uuid="41f23759-9c16-4bc3-ba4a-ce29dc5755cf">
      Казак Данило Лифанов был из Стрелецкого Умета на Общем Сырту. Ему было 34 года, и он отслуживал последний месяц своего срока казацкой службы. У него в семье был старик 90-летний дед, помнящий еще Пугачева, два брата, сноха старшего брата, за старую веру сосланного в каторгу в Сибирь, жена, две дочери и два сына. Отец его был убит на войне с французами. Он был старшим в доме. У них во дворе было 16
      <hi rend="opdelimiter">
       коней,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">103</hi>-->
      <pb n="104" xml:id="page_Tolstoy90_v1_104">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       два
      </hi>
      цабана быков и было распахано и засеяно пшеницей своей вольной земли 15 сотенников. Он, Данило, служил в Оренбурге, в Казани и теперь кончал срок. Он твердо держался старой веры, не курил, не пил и не ел из одной посуды с мирскими и так же строго держался присяги. Во всех своих делах он был медлительно твердо обстоятелен, и на то, что ему поручено было делать от начальства, употреблял всё свое внимание и не забывал ни на минуту, пока не исполнил всего, как он понимал, своего назначения. Теперь ему велено было проводить до Саратова двух полячек с гробами так, чтобы над ними дорогой ничего худого не сделали, чтобы они ехали смирно, никаких шалостей не делали и в Саратове честь-честью сдать их начальству. Так он и доставил их до Саратова и с собачонкой и со всеми с гробами ихними. Бабы были смирные, ласковые, хотя и полячки, а ничего худого не делали. Но тут, в Покровской слободе, ввечеру, он, проходя мимо тарантаса, увидал, что собачонка вспрыгнула в тарантас и там стала визжать и хвостом махать, и из-под сидения тарантаса ему показался чей-то голос. Одна из полячек, старая, увидав собачку в тарантасе, испугалась чего-то, схватила собачонку и унесла.
     </p>
     <p rend="left" uuid="aaf98c8e-00bf-4b87-89d4-25fffa393f6a">
      «Что-то тут есть», подумал казак, и стал примечать. Когда молодая полячка вышла ночью к тарантасу, он притворился, что спит, и явственно услыхал мужской голос из ящика. Рано утром он пошел в полицию и заявил о том, что полячки, какие ему поручены, не добром едут, а вместо мертвых везут какого-то живого человека в ящике.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d84efefe-0091-4f9d-a432-d6e597e943ac">
      Когда Альбина в своем восторженно-веселом настроении, уверенная в том, что теперь всё кончено и они через несколько дней будут свободны, подошла к постоялому двору, она с удивлением увидала у ворот щегольскую пару с пристяжкой на отлете и двух казаков. В воротах толпился народ, заглядывая во двор.
     </p>
     <p rend="left" uuid="082338ef-e71e-4997-80df-f3cef0769e4a">
      Она была так полна надежды и энергии, что ей и в голову не пришла мысль о том, что эта пара и толпившийся народ имеют отношение к ней. Она вошла во двор и в одно и то же время взглянув под тот навес, где стоял ее тарантас, увидала, что народ толпится именно около ее тарантаса, и в то же мгновение услыхала отчаянный лай Трезорки. Случилось то самое ужасное, что только могло случиться. Перед тарантасом, блестя своим чистым мундиром, с сияющими на солнце пуговицами
      <hi rend="opdelimiter">
       и
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">104</hi>-->
      <pb n="105" xml:id="page_Tolstoy90_v1_105">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       полупогонами
      </hi>
      и лаковыми сапогами стоял осанистый с черными бакенбардами человек и говорил что-то громко хриплым, повелительным голосом. Перед ним между двумя солдатами в крестьянском наряде с сеном в спутанных волосах стоял ее Юзё и, как бы недоумевая о том, что вокруг него делалось, поднимал и опускал свои могучие плечи. Трезорка, не зная того что он был причиной всего несчастья, ощетинившись, бесполезно озлобленно лаял на полицмейстера. Увидав Альбину, Мигурский вздрогнул, хотел подойти к ней, но солдаты удержали его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="41d0e027-eaeb-4fc8-ae41-a865a1d5a878">
      — Ничего, Альбина, ничего! — проговорил Мигурский, улыбаясь своей кроткой улыбкой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f04b4c50-4694-4812-a04b-bf02843da7e6">
      — А вот и барынька сама! — проговорил полицмейстер. — Пожалуйте сюда. Гробы ваших младенцев? А? — сказал он, подмигивая на Мигурского.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ab827c9c-8a49-4147-9fbc-bbbe095fd6ab">
      Альбина не отвечала и только, схватившись за грудь, раскрыв рот, с ужасом смотрела на мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="08011a6e-f9dc-43a3-abb7-76a4e49992b1">
      Как это бывает в предсмертные и вообще решительные в жизни минуты, она в одно мгновение перечувствовала и передумала бездну чувств и мыслей и вместе с тем не понимала еще, не верила своему несчастью. Первое чувство было знакомое ей давно — чувство оскорбленной гордости при виде ее героя мужа, униженного перед теми грубыми, дикими людьми, которые держали его теперь в своей власти. «Как смеют они держать
      <hi>
       его
      </hi>
      , этого лучшего из всех людей, в своей власти?» Другое чувство, одновременно с этим охватившее ее, было сознание совершившегося несчастия. Сознание же несчастия вызвало в ней воспоминание о главном несчастье ее жизни, о смерти детей. И сейчас же возник вопрос: за что? за что отняты дети? Вопрос же, за что отняты дети? вызвал вопрос: за что теперь гибнет, мучается любимый, лучший из людей, ее муж? И тут же она вспомнила о том, какое ждет его позорное наказание, и то, что она, она одна виновата в этом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a5e27b9f-6c55-43bd-9eea-0e1d48614489">
      — Кто он вам? Муж он вам? — повторил полицмейстер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b14321f1-0af4-49d0-b0c0-6492cf5db42f">
      — За что, за что? — вскрикнула она и, закатившись истерическим хохотом, упала на снятый теперь с козел и стоявший у тарантаса ящик. Вся трясущаяся от рыданий, с залитым слезами лицом, Лудвика подошла к ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="21579e11-7d42-405d-96f4-c634e8987a76">
      — Паненка, милая паненка! Як бога кохам, ничего не будет, ничего, — говорила она, бессмысленно водя по ней
      <hi rend="opdelimiter">
       руками.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">105</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="d44a646e-2d8f-44cf-8975-a4b638937d93">
      <pb n="106" xml:id="page_Tolstoy90_v1_106">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       На
      </hi>
      Мигурского надели наручники и повели со двора. Увидав это, Альбина побежала за ним.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a3b6e83a-0fb7-4533-8f41-0490f3a086e6">
      — Прости, прости меня, — говорила она. — Всё я! Я одна виновата.
     </p>
     <p rend="left" uuid="946b22ed-72b8-4e11-a0f6-b147da260be8">
      — Там разберут, кто виноват. И до вас дело дойдет, — сказал полицмейстер и рукою отстранил ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="85d522ee-5731-4f3a-844f-3cf768cabf90">
      Мигурского повели к переправе, и Альбина, сама не зная, зачем она делала это, шла за ним и не слушала уговаривающую ее Лудвику.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c2673f7a-247b-4581-b526-d35a0527c388">
      Казак Данило Лифанов во всё это время стоял у колес тарантаса и мрачно взглядывал то на полицмейстера, то на Альбину, то себе на ноги.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2d3cf48d-0d1d-4308-90cd-dd90a3cdc41d">
      Когда Мигурского увели, оставшийся один Трезорка, махая хвостиком, стал ласкаться к нему. Он привык к нему во время дороги. Казак вдруг отслонился от тарантаса, сорвал с себя шапку, швырнул ее изо всех сил наземь, откинул ногой от себя Трезорку и пошел в харчевню. В харчевне он потребовал водки и пил день и ночь, пропил всё, что было у него и на нем, и только на другую ночь, проснувшись в канаве, перестал думать о мучившем его вопросе: хорошо ли он сделал, донеся начальству о полячкином муже в ящике?
     </p>
     <p rend="center" uuid="90bcc0de-18e2-4622-8964-a0f29110c716">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="f9a19e9b-dd89-43b7-a6c0-eab0f751571f">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Его родные и Ванда, имевшая связи в Петербурге, выхлопотали ему смягчение наказания, и его сослали на вечное поселение в Сибирь. Альбина поехала за ним.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e2f81d08-b9e4-4253-b737-7163a2553b83">
      Николай же Павлович радовался тому, что задавил гидру революции не только в Польше, но и во всей Европе, и гордился тем, что он не нарушил заветов русского самодержавия и для блага русского народа удержал Польшу во власти России. И люди в звездах и золоченых мундирах так восхваляли его за это, что он искренно верил, что он великий человек и что жизнь его была великим благом для человечества и особенно для русских людей, на развращение и одурение которых были бессознательно направлены все его силы.
     </p>
     <p rend="right" uuid="891c28e1-8636-43a0-b48e-9c1e43e5ba8e">
      <hi>
       Л. Н. Толстой.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4bf9ef6-a35c-4fac-a42a-09b77c3b7a35">
      <!--<hi rend="opnumber">106</hi>-->
      <pb n="107" xml:id="page_Tolstoy90_v1_107">
      </pb>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="d97b59a7-e2f9-4cf6-96d8-5223943359a2">
      <hi rend="Razradka">
       30-е
      </hi>
      <hi rend="Razradka">
       сентября
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="6fe28b28-cec5-420a-9425-b3ee541287c8">
      Чем уединеннее человек, тем слышнее ему всегда зовущий его голос бога.
     </p>
     <p rend="center" uuid="87b607d0-9f79-4cf1-974b-e523e9d30f4e">
      1
     </p>
     <p rend="center textindent_38px" uuid="109e613d-c44a-487f-9354-2b52a38380e1">
      Silentium!
      <ref target="#n4">
       [4]
      </ref>
     </p>
     <p rend="v" uuid="2d16fd64-38ee-42fc-9aba-ad7fdf963d91">
      Молчи, скрывайся и таи
     </p>
     <p rend="v" uuid="e2900355-6702-4a1f-ae29-14fa6b882467">
      И чувства и мечты свои!
     </p>
     <p rend="v" uuid="9443c2cb-fa34-40a9-a2f6-3e7d9239112e">
      Пускай в душевной глубине
     </p>
     <p rend="v" uuid="3703f27e-914a-4a9d-81d0-62c950959ddf">
      И всходят и зайдут оне,
     </p>
     <p rend="v" uuid="892dffef-a082-47f0-a88e-9be76f64deaf">
      Как звезды ясные в ночи:
     </p>
     <p rend="v" uuid="71e95892-d804-4bf7-8076-ace441ee08d5">
      Любуйся ими и молчи!
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="v" uuid="a712aba5-3f8c-4f30-b216-a5129d228811">
      Как сердцу высказать себя?
     </p>
     <p rend="v" uuid="ac03134e-2509-4866-82a9-3aec30133658">
      Другому как понять тебя?
     </p>
     <p rend="v" uuid="d6302a9a-91cd-4b7c-a839-94fd225ea930">
      Поймет ли он, чем ты живешь?
     </p>
     <p rend="v" uuid="1ca99b28-1075-4cbc-92d2-c2f1f93e7283">
      Мысль изреченная есть ложь.
     </p>
     <p rend="v" uuid="96b6e85b-9b4b-4a91-8261-21e1e13948a2">
      Взрывая, возмутить ключи:
     </p>
     <p rend="v" uuid="bb8fcfe7-880f-49a2-aebc-e070eb7ced3f">
      Питайся ими и молчи!
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="v" uuid="b2143b81-9cb3-4cc6-8c5e-ee9a4f1d4642">
      Лишь жить в самом себе умей:
     </p>
     <p rend="v" uuid="b210e626-2b53-4d01-aec3-e8dca08dbcd7">
      Есть целый мир в душе твоей
     </p>
     <p rend="v" uuid="0bb9d215-92bc-4e6a-8a09-05025fdf7632">
      Таинственно-волшебных дум;
     </p>
     <p rend="v" uuid="a5c6d7ec-29c7-4a12-9ee7-91e0236a42e1">
      Их заглушит наружный шум,
     </p>
     <p rend="v" uuid="c5d638a0-5ad9-4ea1-82f3-00f7c77ec747">
      Дневные ослепят лучи:
     </p>
     <p rend="v" uuid="1ffd1c29-cb3b-4924-adaa-c4efd071f37d">
      Внимай их пенью и молчи.
     </p>
     <p rend="petit right" uuid="5e33cc12-3576-4fec-80f6-1f36128ae2ac">
      <hi>
       Тютчев.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="8b046054-a3ce-441b-8b8c-fdb15fed13c5">
      <hi>
       2
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="96538667-109d-4d3a-9a47-20f8892b72f9">
      По одному тому, что хорошее намерение высказано, уже ослаблено желание исполнить его. Но как удержать от высказывания благородно самодовольные порывы юности? Только гораздо позже, вспоминая их, жалеешь о них, как о цветке, который не удержался — сорвал нераспустившимся и потом увидел на земле завялым и затоптанным.
     </p>
     <p rend="center" uuid="d6c1e391-d04f-455b-9a0d-1d4890e3d09e">
      3
     </p>
     <p rend="left" uuid="44e4d8fd-0558-4e0d-bc47-7cc72ec59a6e">
      В важных вопросах жизни мы всегда одни, и наша настоящая история почти никогда не может быть понята другими. Лучшая часть той драмы, которая происходит в нашей душе, есть монолог или, скорее, задушевное рассуждение между богом, нашей совестью и нами.
     </p>
     <p rend="right" uuid="a0f90fa7-6c49-49af-8b3a-3bd21f5ed6e5">
      <hi>
       Амиель.
      </hi>
     </p>
     <p rend="left" uuid="37151e08-9d70-4c57-8f82-1b23f417a9b1">
      <!--<hi rend="opnumber">107</hi>-->
      <pb n="108" xml:id="page_Tolstoy90_v1_108">
      </pb>
     </p>
     <p rend="center" uuid="013e6951-2453-489f-b90e-4204ebe2f921">
      4
     </p>
     <p rend="left" uuid="39206086-a634-4145-b710-644b6e76e373">
      Паскаль говорит: человек должен умирать один. Так же должен и жить человек. В том, что главное в жизни, человек всегда один, т. е. не с людьми, а с богом.
     </p>
     <p rend="center" uuid="6440f977-fc7d-4e93-ad6d-c6c8731e7fe1">
      5
     </p>
     <p rend="left" uuid="70096ae8-dc48-4ac8-954b-7733687f9591">
      <hi>
       Хорошо тому человеку
      </hi>
      ,
      <hi>
       который нужен другим
      </hi>
      ,
      <hi>
       но которому не нужно товарища.
      </hi>
     </p>
     <p rend="center" uuid="4b16f13e-5ddd-4745-8158-3aa5fc022275">
      6
     </p>
     <p rend="left" uuid="01fa3765-1417-4faa-9f7b-457f49b59483">
      Человек порочный всегда связан с людьми в жизни, но чувствует себя тем более одиноким в своем сознании, чем более он порочен. Человек же добрый и разумный, напротив, чувствует себя часто одиноким среди людей, но зато сознает свое неперестающее единение с человечеством, когда он один.
     </p>
     <p rend="center" uuid="9ead5a25-23d7-4105-ae13-baace2d24d62">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="9f04a072-1b9e-455e-b18d-e0f0bc3afcb2">
      Временное отрешение от всего мирского и созерцание в самом себе своей божественной сущности есть такое же необходимое для жизни питание души, как пища для тела.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="h000007008">
    <head rend="center">
     ЗА ЧТО?
    </head>
    <div rend="section" xml:id="h000007008001">
     <head rend="left">
      * № 1 (рук. № 1).
     </head>
     <p rend="left" uuid="0559e34e-801f-445b-94b3-a72106a9d51e">
      НЕПОПРАВИМО
     </p>
     <p rend="left" uuid="fbd2704f-2fb8-4439-8e55-99bd28e55653">
      Это было в 1828-м году весною. В богатую усадьбу
      <ref target="#n117">
       [117]
      </ref>
      Пшиздецких в одной из Польских губерний, приехал из Варшавы
      <ref target="#n118">
       [118]
      </ref>
      только что кончивший курс молодой красавец поляк
      <ref target="#n119">
       [119]
      </ref>
      Иосиф Мигурский, сын друга Пшиздецкого. Сам пан Пшиздецкий был больной беспокойный старик, мучавший свою семью своими и действительными и выдуманными болезнями и хуже болезней беспрестанно изменяемыми способами лечения. Панни Пшиздецкая была когда-то красавица из небогатой семьи, вышедшая очень молодой замуж. Детей было только две дочери: старшая, в мать, величавая красавица Эрнестина и младшая живая, быстрая худенькая Альбина. Ей было 15 лет, когда приехал Мигурский. — Все думали, что Мигурский имеет виды на Эрнестину. Это думала и она, думал и он сам. Но не прошло двух дней, как случилось то, что когда Альбина, подмигивая блестящим черным глазом на сестру, собиралась уходить из беседки парка, чтобы оставить Иосифа с Эрнестиной одних, Иосиф удерживал ее, провожал ее влюбленным взглядом, и без нее ему было скучно. Она, сама не зная этого, кокетничала с ним. Она не кокетничала, но ее веселило присутствие молодого мужчины, и она отдавалась своему женскому инстинкту: делать то, что — она чутьем понимала — нравилось ему. Но ей скоро не нужно было и выбирать, что делать: она чувствовала, что нравилось ему всё,
      <ref target="#n120">
       [120]
      </ref>
      что бы она ни сделала. Нравилось то, как она наперегонки бегала с борзыми, прыгавшими на нее и лизавшими ее лицо, нравилось, как она лезла на старую вишню и кидала ему оттуда вишни, нравилось, как она принимала серьезный вид при мрачном отце, нравилось, как
      <hi rend="opdelimiter">
       она
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">492</hi>-->
      <pb n="493" xml:id="page_Tolstoy90_v1_493">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       хохотала,
      </hi>
      когда он упал, бегая за нею,
      <ref target="#n121">
       [121]
      </ref>
      нравилось, как она неумело, но мило и верно пела итальянские арии, нравилось, как она по вечерам, садясь в отцовское кресло, мгновенно засыпала и вдруг, смеясь, просыпалась. Все ждали, что Иосиф сделает предложение, но, к удивлению всех, он уехал, не сделав его. Только Альбина в самой глубине души, не говоря этого даже себе, поняла, отчего это случилось. В глубине души она знала, что он любит ее и она также любит его. Ей жалко было сестру. Она ее еще больше полюбила, чем прежде, но что ж ей было делать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f7e58b14-a78f-48a8-97a2-09895dcc2c5e">
      Пшиздецкие жили своими семейными, домашними интересами, старик открыл новое лечение и испытывал его. Мать с трудом вела большое хозяйство. Дочери шили в пяльцах, играли на арфе, переписывались с другинями и скучали. Сначала думали на зиму ехать в Варшаву, но в Варшаве шла революция.
     </p>
     <p rend="left" uuid="807f9835-d800-4741-ab90-dc4e7899117a">
      Вся семья Пшиздецких с волнением следила за революцией. Старик ругал русское правительство, но не ожидал ничего хорошего. Мать молилась за Польшу и борящегося
      <ref target="#n122">
       [122]
      </ref>
      Давида с Голиафом. Эрнестина
      <ref target="#n123">
       [123]
      </ref>
      была почти равнодушна. Ее увядающая, никому не нужная красота поглощала почти все ее чувства и мысли. Альбина горела патриотическим огнем и решила бежать в мужском платье и пристать к патриотам. Мать застала ее перед зеркалом в мужском платье. Сказала отцу. Отец стал выговаривать ей. Она наговорила ему грубостей. Отец велел запереть ее.
      <ref target="#n124">
       [124]
      </ref>
      В заточении она так жалостно плакала, что мать пришла утешать ее. Она целовала мать в лицо, руки и говорила, что она не может, не может. Но обещала не убегать из дома и примирила с собой отца, который не мог не улыбаться и не просиявать, когда она ласкалась к нему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4df1d4b0-7473-4704-8a2d-ed2c80b2c88d">
      Революция была задавлена, сотни тысяч людей были расстреляны, забиты палками, сосланы. В числе пострадавших, хотя и не самых главных, был и Мигурский. Его приговорили к отдаче в линейные батальоны и сослали в Уральск. Перед отправлением своим в Уральск, он написал трогательное письмо Пшиздецким, вспоминая свои отношения к ним, в особенности свой последний приезд к ним. Он говорил, что это было самое счастливое время его жизни, воспоминание о котором утешало его во время заключения в крепости и суда. Писал, что он не раскаивается в том, что участвовал в святом деле освобождения отчизны и что готов страдать за нее. Писал еще нечто, как бы намекающее на что-то, что какие бы ни были его планы и мечты в тот последний его приезд, который останется вечно
      <hi rend="opdelimiter">
       самой
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">493</hi>-->
      <pb n="494" xml:id="page_Tolstoy90_v1_494">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       светлой
      </hi>
      точкой во всей его жизни, он теперь и не может и не хочет говорить про них. В конце письма, посылая приветствия всем, он как-то, с тем же игривым тоном, с которым он обращался с Альбиной во время своего приезда, обращался в письме, спрашивая ее, так ли же она быстро бегает, перегоняя борзых, и так ли быстро переходит от самого сильного возбуждения к самому спокойному сну. Он желал здоровья отцу, успеха в хозяйственных делах матери,
      <ref target="#n125">
       [125]
      </ref>
      достойного мужа Эрнестине и продолжения той же жизнерадостности Альбине. Пожелания Иосифа не исполнились. Старик уже очень болел и вскоре после революции помер. Мать усердно занималась детьми, но в женских руках всё шло плохо. Эрнестина вышла замуж за богатого соседа. Но никто менее Альбины не исполнил пожелания Иосифа. Жизнерадостность ее, уже и прежде начинавшая заменяться серьезностью, теперь перешла в самую сосредоточенную задумчивость. Задумчивость эта разрешилась тем, что в 1832 году, когда Альбине минуло 17 лет, она объявила матери, что она переписывалась с Иосифом Пшиздецким,
      <ref target="#n126">
       [126]
      </ref>
      любит его и он любит ее и она решилась ехать к нему и выдти за него замуж.
     </p>
     <p rend="left" uuid="985cce9c-004d-4461-8ece-a591ae3a9162">
      Мать ужасалась, отчаивалась, плакала, но под конец должна была согласиться и, снарядив дочь с верной горничной, отправила ее в Уральск.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5bc08cd4-e790-49cc-9d05-e65c2415d914">
      Мигурский исполнял солдатскую службу, но по особенному счастью полковой командир был человек, если сам не образованный, то ценящий образование, уважающий его. Он делал послабления Мигурскому, и ему было не так тяжело, как могло бы быть. Он жил не в казармах, а на своей отдельной квартире. По вечерам к нему приходили дети полковника учиться по-французски. Зимним ноябрьским вечером в трескучий мороз, стрелявший в бревнах, Мигурский сидел за столом при одной сальной свече, диктуя двум старательным полковничьим мальчикам, когда у подъезда домика заскрипели по морозу сани и остановились. Дети остановились писать, но усердный учитель продолжал диктовать. «La maison написали? du prisonnier
      <ref target="#n127">
       [127]
      </ref>
      ... Дверь с чмоком отлепилась, и вошла хозяйка, казачка толстая, подтыканная, с засученными белыми рукавами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="75622c7c-5ff9-4bdf-b2f7-e6e3ed8159be">
      — Какая-то барынька приехала: тут, говорит, Иосиф Станиславович?
     </p>
     <p rend="left" uuid="614c5b97-6d9c-4f7d-82cd-24c0fcdc9458">
      — Какая барыня! — сказал Иосиф, и кровь прилила ему к сердцу. «Не может быть, — подумал он. — Неужели?».
     </p>
     <p rend="left" uuid="60e3bbbb-7098-4508-b0eb-f22b8d4eada5">
      Он бросил книгу и выбежал в сени. Приезжая уже вошла в горницу хозяйки. Когда он отворил дверь, она
      <hi rend="opdelimiter">
       обернулась
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">494</hi>-->
      <pb n="495" xml:id="page_Tolstoy90_v1_495">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       к
      </hi>
      нему. Из-под капора с заиндевевшими ресницами сияли из румяного лица те же жизнерадостные блестящие милые глаза, с которыми, он думал, что навсегда простился. — «Альбина?» — «Жозя!» Он не смел и не думал целовать ее; но она обхватила руками его шею, прильнула к его лицу своим холодным лицом и заплакала и засмеялась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7793dc5d-97df-4d32-ac76-4e1ec89c1e0d">
      Узнав, в чем дело, полковник посоветовал Мигурскому жениться и устроил всё дело.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9f03686e-7577-430f-88bf-d196e7d55583">
      Жизнь молодых, если бы не
      <ref target="#n128">
       [128]
      </ref>
      подневольное положение солдата, возможность унижения, а главное, разлука с несчастной родиной, была бы не несчастна. Были знакомые поляки, были знакомые и русские дамы, жены служащих. Все полюбили Альбину. Были деньги, так что не было лишений. Главное же то, что оба всю силу своей любви направляли друг на друга. Были минутные вспышки раздражения — Альбина была вспыльчива, но эти маленькие ссоры только усиливали любовь. Они испытывали среди чужих людей чувство двух заблудившихся зимою, замерзающих и отогревающих друг друга.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6502414b-ec83-4b76-9d39-782a45970c5b">
      Через 9 месяцев Альбина родила первого ребенка мальчика. Ксендз окрестил его Станиславом в честь отца Мигурского, через 1½ года родилась еще дочь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="33fde3ed-3ac6-4e50-919c-f2b1b45d9860">
      Прошло 5 лет.
      <ref target="#n129">
       [129]
      </ref>
      Жизнь была сравнительно с другими страдальцами поляками хорошая, но изгнание и тяжелое положение солдата всё больше и больше давало себя чувствовать. Все попытки ходатайствовать о прощении, хотя бы об улучшении положения, о производстве в офицеры не достигали цели. Николай Павлович делал смотры, парады, ученья,
      <ref target="#n130">
       [130]
      </ref>
      ходил по маскарадам, заигрывал с масками, скакал без надобности по России из Чугуева в Новороссийск, Петербург и Москву, пугая народ и загоняя лошадь, и когда смельчаки решались докладывать, прося смягчения участи ссыльных декабристов или поляков, страдавших из-за той самой любви к отечеству, которую восхваляли прислужники Николая, выпячивая грудь, останавливал на чем попало свои оловянные бессмысленные глаза и говорил: «Пускай служит. Рано». Как будто он знал, когда будет не рано, а время.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e7206620-74fc-46c2-80b7-0914c7b05879">
      Мигурские были, как и все люди, и несчастливы и счастливы. Несчастливы своим изгнанием, одиночеством, и счастливы своей семейной жизнью, друг другом и прелестными двумя детьми. Мальчик был повторение матери: та же резвость, та же грация, та же непосредственность. Но вдруг на семейную жизнь их пало страшное для матери несчастье. Заболела девочка, через два дня заболел мальчик: горел три дня и, несмотря на
      <hi rend="opdelimiter">
       помощь
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">495</hi>-->
      <pb n="496" xml:id="page_Tolstoy90_v1_496">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       врачей,
      </hi>
      умер. Через два дня после него умерла и Стася. Как сильно чувствовала Альбина радость и счастье, так же сильно чувствовала она и горе. Но как во всем в жизни она, сильно чувствуя, не имела нужды притворяться, преувеличивать свои чувства и разжигать их, так и в горе она не делала того, что делает большинство людей, не преувеличивала своего горя, не разжигала его, никому не говорила про него, просила перестать говорить, когда ее начинали утешать, и, похоронив детей, не ходила на их могилу. Но она сделалась задумчива и мало говорила, и всю энергию положила на мужа, на облегчение жизни. Детей больше не было.
     </p>
     <p rend="left" uuid="949aefd5-2cf0-49bb-b800-ca5560afc0d3">
      &amp;amp;lt;Иосиф страдал,
      <ref target="#n131">
       [131]
      </ref>
      конечно, не так, как мать, но, кроме того, его горе уменьшалось другим горем, которое овладело им: страх за жену, за то, что она сойдет с ума. «Если бы у ней остался один ребенок, она вся отдалась бы ему; если бы она чтобы-нибудь могла делать для кого-нибудь, думал он, она бы спаслась. Если бы я был в несчастьи, она бы нашла себе дело — помогать мне и ушла бы от себя. Что делать? Что делать?» Он думал с утра до вечера, думал на службе, маршируя или стоя на часах, думал, когда учил полковничьих ребят. И один раз в то время как приезжий генерал смотрел батальон и он стоял в строю, ему вспомнилось, как ксендз, хороня детей, сказал ему: «И кости их, деток ваших, в чужой земле лежат». Он, вспомнив это, подумал: «Можно перевезти кости, вот самому как уехать». И вдруг ему пришла мысль такая, что он не слышал команды и один не повернул направо и спутал весь ряд. Генерал разбранил его скверными словами, потом смягчился, узнав, что он ссыльный. — Кое-как отбыв смотр, он рысью выбежал на крыльцо и в горницы жены. Она сидела у окна и вязала шарф. Она печально и удивленно подняла глаза.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dfd7c8c0-dcde-4fcc-8db3-f7df377afba8">
      — Ты что? — сказала она.
     </p>
     <p rend="left" uuid="34667acf-61ae-4b12-b695-fa782f4b0464">
      — Альбина, друг мой, слушай, проснись, спаси меня и себя. Я придумал. Жить так нельзя здесь. Нам надо бежать. Я придумал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ee75b202-8937-46a7-921b-29426fa4efe4">
      — Ну?
     </p>
     <p rend="left" uuid="faf2d0b9-023c-4015-9de4-11eb1c0ce1e8">
      И Мигурский рассказал ей то, что во время смотра пришло ему в голову.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6e7a8023-64b3-4491-8ae5-a81cbea1df5a">
      Мысль его была такая: он
      <ref target="#n132">
       [132]
      </ref>
      выйдет из дома, пойдет к Уралу, бросит на берегу свою шинель и на нее положит письмо к ней, в котором скажет, что он не может больше так жить и быть причиной ее изгнания и что потому он решил лишить себя жизни. Просить простить себя за всё горе, которого он был для нее причиной.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3c427d41-a370-4304-8463-eb9191c6c06a">
      —
      <hi rend="opdelimiter">
       Ну?
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">496</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="0e1181ab-c166-4207-982f-72d86e71670b">
      <pb n="497" xml:id="page_Tolstoy90_v1_497">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Сделаю это и ночью вернусь и спрячусь, а ты пойдешь к полковнику сказать всё.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5fd3bcac-eb3c-4415-8d81-0292281e4841">
      — Ну, что же потом? — говорила она, оживляясь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="224fa950-06b0-441a-90c4-85484d47dca0">
      — А то, что ты будешь горевать, всё как надо, а потом решишься ехать на родину. Тебя отпустят. Ты будешь просить об одном: увезти
      <ref target="#n133">
       [133]
      </ref>
      прах наших детей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ededc9f0-946c-4614-a7c2-b22f6bc7b39d">
      — Что? Зачем?
     </p>
     <p rend="left" uuid="95425e4d-507a-4bc2-afc0-fd263e70611a">
      Она нахмурилась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="05f45225-6689-4a6d-85f3-389866a42224">
      — Выкопаем их кости, положим в ящик
      <ref target="#n134">
       [134]
      </ref>
      большой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="975ae148-83f6-452b-b973-a74a4a92c822">
      — И ты ляжешь в ящик, и мы уедем? Да?
     </p>
     <p rend="left" uuid="fcb2ce49-7dfa-4f10-827a-d8cc4db9278d">
      Как только план этот выяснился, она ожила, и началась напряженная
      <ref target="#n135">
       [135]
      </ref>
      <hi>
      </hi>
      работа. Началось с того, что она ходила к полковнику, передавая ему свой страх за мужа. «Муж так тоскует, что боюсь, он убьет себя». Когда это было подготовлено и приготовлен чулан для жизни мужа, принесены были днем шинель и письмо, и в ту же ночь Мигурский задним ходом вернулся домой.&amp;amp;gt;
     </p>
     <p rend="left" uuid="4fdfc9f6-79bd-4447-a7bb-cf31cb7e60d4">
      &amp;amp;lt;Альбина же думала, что уже поздно. Смерть ее детей сосредоточила всю ее любовь на муже. Она видела, что он тосковал в одиночестве, и знала, что ему нужно одно: освобождение и возвращение на родину. И она все мысли своей души направила на эту цель. Бежать? Но как? Побеги из Сибири и из других ссыльных краев были часты, но редко удавались. На один
      <ref target="#n136">
       [136]
      </ref>
      удачный побег было 10 и больше неудачных, кончавшихся засеканием шпицрутенами. Мигурские и по письмам и через ссыльных поляков знали про то, что делалось в Сибири, знали про счастливое удивительное бегство Руфима Пиотровского, ушедшего во Францию, но знали зато и очень подробно историю попытки восстания и освобождения Высоцкого, бывшего полковника польских войск, знакомого старика Ячевского,
      <ref target="#n137">
       [137]
      </ref>
      как он был на Ангаре пойман бурятами и
      <ref target="#n138">
       [138]
      </ref>
      прогнан сквозь строй тысяч[и] палок и прикован к тачке. Знали и еще более подробно историю попытки восстания и освобождения ссыльных, сделанную в то же время
      <ref target="#n139">
       [139]
      </ref>
      ксендзом приором в Овруче Сироцинским и врачом Шокальским, которые оба родственники Иосифу Мигурскому. Всю эту историю с ее ужасным концом Мигурские знали через Сигизмунда Гимбута, небогатого шляхтича, сосланного вместе с Сироцинским и по суду назначенного
      <ref target="#n140">
       [140]
      </ref>
      в Уральский линейный
      <hi rend="opdelimiter">
       батальон.&amp;amp;gt;
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">497</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="87eb2917-d7ae-4e71-a9cb-9ed891f779cf">
      <pb n="498" xml:id="page_Tolstoy90_v1_498">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       <lb>
       </lb>
      </hi>
      <ref target="#n141">
       [141]
      </ref>
      &amp;amp;lt;Но тосковала она недолго. Кроме детей у нее оставался муж, и на него она обратила всю силу своей любви. В это самое время вскоре после смерти детей, в Оренбург был переведен поляк Росоловский, участвовавший в попытке побега Высоцкого. Он много рассказывал про ссыльных в Сибири и про их побеги, или скорее, попытки побегов. Он рассказал про удивительное бегство Руфима Пиотровского, ушедшего во Францию, но зато рассказал и ужасную историю побега Высоцкого, бывшего полковника польских войск, знакомого старика Ячевского, как он был на Ангаре пойман бурятами и прогнан сквозь строй тысяч[и] палок и прикован к тачке. Рассказывал и про ужасное дело ксендза Сироцинского с врачом Шакальским, которые
      <ref target="#n142">
       [142]
      </ref>
      хотели устроить восстание и общее освобождение ссыльных и были до смерти забиты палками.&amp;amp;gt;
     </p>
     <p rend="left" uuid="3ad0fc81-9c07-4dde-b15f-0d2b52b273c6">
      Мигурский уже начинал бояться за нее, когда вдруг с ней произошла неожиданная перемена. Она стала опять жива, деятельна и очевидно чем-то вся была поглощена. Как ни старался муж узнать ее мысли, она ничего не разъяснила ему. Говорила только, блестя глазами, одну пословицу: раз родила мати, раз умирати. Надо жить, надо действовать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="28cd64c8-884f-4739-b066-bc99a9efae20">
      Перемена эта произошла в ней вскоре после прибытия к ним из Сибири в Уральский батальон поляка Росоловского, замешанного в деле &amp;amp;lt;Высоцкого&amp;amp;gt;, пытавшегося бежать и пойманного &amp;amp;lt;и прогнанного сквозь строй и потом прикованного к тачке в Акатуе&amp;amp;gt; Высоцкого, бывшего полковника польских войск. &amp;amp;lt;Росоловский много рассказывал про попытки побегов, в том числе и о счастливом и удивительном побеге Руфима Пиотровского, ушедшего во Францию.&amp;amp;gt;
     </p>
     <p rend="left" uuid="284eb2e5-1040-49b7-a831-4248d3310187">
      Альбина не переставая расспрашивала Росоловского и о попытках побега, и о причинах неудач, и о казнях за них. Росоловский знал всё наделавшее тогда много шума дело Сироцинского, пытавшегося поднять всех сосланных и освободиться. Росоловский бледный, с трясущимся подбородком, рассказывал
      <ref target="#n143">
       [143]
      </ref>
      самое дело и чем оно кончилось. Сироцинский был взят и вместе с Шакальским и другими забит палками до смерти.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1c53a26c-59d2-4612-9a9b-230fdbda413f">
      — Как, как это было? Вы видели?
     </p>
     <p rend="left" uuid="58ea6479-5833-4f78-abf8-028a4a2dbe69">
      — Видел. Шокальского спас доктор. Он шел за ним и упрашивал солдат бить слабей. Но он все-таки упал, и его свезли в больницу. Другие все шестеро — до
      <hi rend="opdelimiter">
       смерти.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">498</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a225d09-a9d4-4312-a557-ea650ba5d28e">
      <pb n="499" xml:id="page_Tolstoy90_v1_499">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       <lb>
       </lb>
      </hi>
      <ref target="#n144">
       [144]
      </ref>
      — Изверги, — шептала Альбина. — А Сироцинский как?
     </p>
     <p rend="left" uuid="886c1fe7-f9e7-4605-bb48-56fb74dd031d">
      — Ох, Сироцинский! Нельзя рассказывать!
     </p>
     <p rend="left" uuid="5822874d-ec7c-4e35-b5a8-0c5ddc20d015">
      — Нет, говорите всё. Как это делают?
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f367c2f-faaa-461a-b7c0-a706d444acd5">
      <ref target="#n145">
       [145]
      </ref>
      — Снимают рубаху, голый по пояс, привязывают руками к прикладам и ведут по улице из солдат. Солдаты все с палками. Он идет, они бьют.
     </p>
     <p rend="left" uuid="83ea9bec-d8b4-430e-89b2-97939e0c4f39">
      — Какие палки?
     </p>
     <p rend="left" uuid="4ca811f0-ebea-4dff-9123-c4638531680a">
      — Такие, чтобы три в ружье входили, как
      <ref target="#n146">
       [146]
      </ref>
      пани палец.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fa485d6f-c1ea-42de-8c4f-7cfca4b8bb63">
      — Ну, что ж приор? Пошел?
     </p>
     <p rend="left" uuid="3fd4dd1e-fdaa-4fb7-9bb4-69a30bdaeb52">
      — Как только ввели. Он запел: miserere mei, Deus, secundam magnam misericordiam tuam,
      <ref target="#n147">
       [147]
      </ref>
      и пошел худой
      <ref target="#n148">
       [148]
      </ref>
      , седой, высокий. Не могу, пани, дальше говорить.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ed137f07-764f-4d88-8adf-908a0e9b4bd8">
      — За что же?
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9b9fc04-4e75-43e0-8db6-cf1a5be31925">
      — За то, что хотел уйти.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8f34edd8-1ee7-4467-91be-4bfab91d2bd1">
      — И так всех, кто бежит?
     </p>
     <p rend="left" uuid="0893351a-5d77-4104-93d4-2cb7509fc677">
      — Всех.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d3ca4638-c7a3-4726-963c-0159e2ba4258">
      Она задумалась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4159e4cf-ebb4-4469-b339-5f753f009756">
      — А вы не хотели бежать?
     </p>
     <p rend="left" uuid="278cdbbb-3517-4da4-a3e4-8589389acd47">
      — Хотел; боялся. Забьют.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fe215a1b-8c64-40e8-a207-ee6bdea8b1c0">
      — Надо так, чтобы не попасться.
     </p>
     <p rend="center" uuid="44d49c4e-6b8b-43dc-a982-346975dd3a72">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="91e5fd05-f3f5-48eb-89a8-a5f31053d4ef">
      <ref target="#n149">
       [149]
      </ref>
      Скоро после этого Иосиф Мигурский, прийдя домой с ученья, был удивлен видом жены, которая, как встарину, легкими веселыми шагами подбежала к нему и с радостным лицом повела его в спальню.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e6db826c-1f73-4170-b2de-6a4ae3138fc2">
      — Ну, Жозя. Бежим. Я всё обдумала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d4b90d74-3024-44ee-81db-e5aad4d5b57b">
      — Альбина. Подумай.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d0111dba-8f8f-4ec9-bcc1-51e545591382">
      — Бежим, слушай меня.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c0d148b-a9c5-4820-beef-b2f634be58f1">
      И она рассказала ему длинный план, который она составила. План состоял в том, что он должен тосковать на виду у всех больше и больше, потом бежать, оставить свою шинель и письмо к ней на берегу Урала. В письме он пишет, что не может больше терпеть и лишает себя жизни. Днем он должен спрятаться, ночью вернуться в дом. Она спрячет его в чулан, пока будут идти бумаги об его смерти, потом она подаст прошение о том, чтобы выкопать гроба своих детей с тем, чтобы везти их к себе. Ей дадут разрешение, и тогда она закажет большой ящик для гробов и в ящик влезет он, ящик поставят под козлы, и так они убегут.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ad9c109c-36a5-4581-9190-33e636e4af6b">
      Она была в восхищеньи, прыгала от радости, была уверена в успехе и тотчас же начала действовать. Пошла к
      <hi rend="opdelimiter">
       начальнику,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">499</hi>-->
      <pb n="500" xml:id="page_Tolstoy90_v1_500">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       прося
      </hi>
      его ходатайствовать об муже, так как он в меланхолии и покушался уже на самоубийство, потом сочинила себе письмо от мужа и в условленный день вечером отправила его к Уралу. Всё шло так, как она предвидела. Ей принесли письмо, и полковнику донесли о самоубийстве рядового Мигурского.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4d0bb093-7811-4cf3-a021-173abc2a7eb3">
      Все видели ее отчаяние. Она играла свою роль так, что часто муж, слушая ее из чулана, изумлялся на силу ее дарования. Через неделю она подала прошение об отъезде на родину. Когда отъезд был разрешен, она подала другое прошение о том, чтобы разрешено было откопать трупы детей и взять их с собою. Всё было сделано, приготовлен большой ящик, в котором можно было лежать. Гроба детей разрыли, вынули, закопали в соседней могиле, а два гробика пустые вложили в ящик, и всё было готово. В заговоре был Росоловский и служанка Лудвига. Всё шло так успешно, как только можно было желать. Через две недели комендант, не дожидаясь ответа из Оренбурга, дал Альбине разрешение выехать, но для своего успокоения дал ей в провожатые казака урядника, который должен был ее
      <ref target="#n150">
       [150]
      </ref>
      проводить до границы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4609300f-229f-4e82-8446-352e21517332">
      Было начало мая. Для того, чтобы не захватить жара и, главное, чтобы ночью поместиться в ящике и уставить его под козла тарантаса, выезд назначен был в 3 часа утра. В три часа пришел казак провожать и привел казак-ямщик тройку лошадей. Альбина с Лудвигой и собачкой сели в тарантас на чемоданы и подушки. Мигурский лежал в ящике под козлами. Казак и ямщик сидели на козлах. Выехали из города, и добрая тройка почти всю дорогу вскачь понесла тарантас, по гладкой, как камень, убитой степной дороге между бесконечными непаханными поросшими прошлогодним серебристо белым ковылем, дороге.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a2787d45-bd30-45f6-a1c3-164e0d1bc6eb">
      Солнце играло на воде озер и росе ковыля, и сердце замирало и играло в груди Альбины. Альбина давала по полтине на водку, и ямщики гнали во всю прыть. На третьей станции Альбина подходила к ящику в то время как старый ямщик увел, а новый не привел еще лошадей, и казак пошел в харчевню. Он не устал лежать, у него был хлеб и рыба, и он радовался и надеялся. Альбина теперь была уверена в успехе. К вечеру приехали в Саратов. Надо было вывести из ящика Жозю, но казак, усердно прислуживая, не отходил. Альбина, глядя на его доброе белокурое лицо, решилась открыть ему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="adab66b3-a2af-4bea-b4fa-f4e3b6067ccc">
      — Степан, — сказала она ему. — Зачем тебе с нами ездить, оставайся здесь, а мы одни поедем.
     </p>
     <p rend="left" uuid="163bd367-4667-414d-9b80-1c70b2bb5894">
      — Мне не приказано.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a4c77cfa-71b8-4460-bb57-23abbbbed13b">
      — Да ведь тебе же лучше. Побудешь здесь недели две, а потом явишься, а я тебе на житье дам. — Она достала кошелек и вынула два золотых. —
      <hi rend="opdelimiter">
       Возьми.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">500</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="eb499f27-112f-4f36-aed1-75a8845054df">
      <pb n="501" xml:id="page_Tolstoy90_v1_501">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Казак
      </hi>
      нахмурился.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9cd2d9fb-c39e-4796-8de4-9e15ee59ffcf">
      — Мне что приказано, то исполняю, а на деньги твои не польщусь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e6294c2d-f71d-439c-affb-4eae931d82de">
      — Ну, как хочешь, — вспыхнув, сказала Альбина и пошла на двор к тарантасу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a8c09f0-7507-4d62-8651-1e03da378634">
      Подойдя к ящику она оглянулась, никого не было.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9e304041-996a-4e2d-a162-1cfcb1024135">
      — Сейчас он уйдет и на ночь выходи...
     </p>
     <p rend="center" uuid="ee25d4a3-c56c-4f6b-90cb-53b1d143d26d">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="4753f335-3c68-4d04-ad7f-d2687957a12c">
      Рано утром в гостиницу, где они остановились, вошли трое полицейских и казак. Казак
      <ref target="#n151">
       [151]
      </ref>
      подкараулил ее и донес. В 10 часов Мигурский стоял в ручных и ножных кандалах перед генералом, на полу стояли два пустых гробика, и Альбина с опущенными глазами стояла у притолки. Шел допрос.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c7ca8465-d269-4d1a-9edb-6632dd64e543">
      Когда кончили допрос,
      <ref target="#n152">
       [152]
      </ref>
      казак подошел к
      <ref target="#n153">
       [153]
      </ref>
      Альбине.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6ba41dbf-9d1e-438a-9749-e20fc06663a4">
      — Присяга. Нельзя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b4d38fbc-19b5-4a5d-aa23-4d8bd3ca0b4b">
      Она взглянула на него, как бы не понимая, кто он.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fbb62011-9ed3-478c-b6e7-5eb7c66031a7">
      — Что я сделала. За что? — вскрикнула она и зарыдала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="98ca1998-a5ea-4f58-bd73-f1c5888d138b">
      Казак отвернулся и поспешно вышел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8ee5193f-adc4-46c1-91f2-a3d4a4cae497">
      — А-а! — хрипел он, поднимая одно плечо. — Эх, жалко бабенку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0cbb7c0a-cdcd-441f-a4c2-e1c7518f8a2e">
      Казак запил, пропил с себя всё и вернулся домой только когда его выслали по этапу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e5461e0a-c775-4fc9-bb96-f6fddc9df708">
      Мигурского судили, приговорили к 3000 палок, но помиловали и сослали в Сибирь. Альбина не поднялась и тосковала, впала в чахотку, не переставая молилась и в тот же год тихо умерла.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008002">
     <head rend="left">
      * № 2 (рук. № 3, к гл. II).
     </head>
     <p rend="left" uuid="089fd6fe-a37a-4653-ba48-d9c35832f486">
      Вся семья Ячевских с волнением следила за всем, что делалось. Посылали каждый день нарочных за письмами и газетами. Старик настолько забыл свою болезнь, что писал знакомому своему Дзеконскому, что он предлагает ему свои услуги для формирования новых полков в Варшаве, куда собирался переехать. Пани Ячевская, хоть и вся поглощенная хозяйством, находилась тоже в патриотическом возбуждении, как и все в доме. Ванда основала в своей местности патриотический комитет и, продав свои бриллианты, собирала деньги на образование отряда, переписывалась с своими подругами и сочувствовала, как и все, революции. Альбина, продолжала жить своей ребяческой девической жизнью с собаками и лошадьми
      <ref target="#n154">
       [154]
      </ref>
      и пением и музыкой.
      <ref target="#n155">
       [155]
      </ref>
      Но в половине
      <ref target="#n156">
       [156]
      </ref>
      февраля, когда
      <hi rend="opdelimiter">
       было
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">501</hi>-->
      <pb n="502" xml:id="page_Tolstoy90_v1_502">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       получено
      </hi>
      письмо от Мигурского, в котором он с восторгом описывал сражение,
      <ref target="#n157">
       [157]
      </ref>
      в котором он участвовал, где поляки, под начальством Дверницкого, разбили русскую бригаду и взяли пленных,
      <ref target="#n158">
       [158]
      </ref>
      отношение Альбины к революции вдруг переменилось. Она расспрашивала отца, рассматривала карты, приходила в восторг от побед поляков и в отчаяньи от поражений, не хотела верить им, и перестала петь, смеяться, играть с собаками. Один раз мать, зайдя к ней в комнату, застала ее перед зеркалом в мужском платье. Под кроватью мать нашла
      <ref target="#n159">
       [159]
      </ref>
      чемодан с бельем и платьем, с которым она собиралась бежать, чтобы поступить в войско. Мать сказала отцу. Отец стал выговаривать ей. Она наговорила ему грубостей. Отец велел запереть ее. Нянюшка подходила к ее двери, утешала ее. Альбина жалостно ревела, так что мать пришла утешать ее, кое-как помирились, и Альбина дала слово не убегать из дома.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008003">
     <head rend="left">
      * № 3 (рук. № 4, к гл. ІІ).
     </head>
     <p rend="left" uuid="6aab7e05-2ded-41d6-8a11-1953f44fb276">
      Вся семья Ячевских с волнением следила за
      <ref target="#n160">
       [160]
      </ref>
      тем, что делалось в восставшем крае. Восстание не дошло еще до них, но все ожидали его и готовились к нему.
      <ref target="#n161">
       [161]
      </ref>
      Старик Ячевский настолько забыл свои болезни, что писал знакомому своему Дзеконскому, что он предлагает ему свои услуги для формирования новых полков в Варшаве, куда собирался переехать. Пани Ячевская, хотя и разделяя патриотическое возбуждение всех домашних, боялась за мужа. Ванда основала в своей округе патриотический комитет помощи воюющим и, продав свои бриллианты, собирала деньги и тайно пересылала их через своих подруг в Варшаву. Только Альбина оставалась бесчувственна к революции и продолжала жить своей ребячески девической жизнью, с собаками, лошадьми, музыкой и пением.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f56d7474-2cbc-4abd-862b-e8e866a48ece">
      Но в половине февраля отношение ее к революции вдруг изменилось. Было получено письмо от Мигурского, в котором он описывал сражение, в котором он участвовал. В сражении этом поляки под начальством Дверницкого разбили русскую бригаду и взяли 200 пленных. С этого дня вся жизнь Альбины круто изменилась. Вместо прежних забав и легкомыслия, она вдруг вся ушла в интересы революции. Она рассматривала карты, рассчитывала когда и где должно быть столкновение русских с поляками, приходила в восторг от побед поляков и в отчаяние от поражений, расспрашивала отца о прошлой революции, в которой он участвовал, о том, что он думает и чего ожидает теперь, помогала Ванде в ее делах и в
      <hi rend="opdelimiter">
       конце
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">502</hi>-->
      <pb n="503" xml:id="page_Tolstoy90_v1_503">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       апреля
      </hi>
      стала уединяться от всех, что-то тайное делая в своей комнате.
     </p>
     <p rend="left" uuid="990c6097-8e77-4f64-a7f5-7b7a77f94e12">
      Один раз, мать, зайдя к ней, застала ее перед зеркалом в мужском платье. Она собиралась, переодевшись мужчиною, бежать, чтобы поступить в войско. Под кроватью мать нашла чемодан с бельем и платьем. Мать сказала отцу. Отец призвал ее к себе и
      <ref target="#n162">
       [162]
      </ref>
      посмеялся над ней. Она оскорбилась, вспыхнула и наговорила ему грубостей и объявила, что она не послушается его и все-таки уйдет из дому. Отец разгневался и велел запереть ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="35dae671-ca96-45fb-9bd0-9b03177f9677">
      Альбина сначала билась в дверь, потом плакала и отчаянно рыдала, потом заснула. Мать жалела ее и уговаривала, но Альбина ничего не хотела слышать и говорила, что она все-таки убежит, как только ее выпустят. Мать пригласила друга дома ксендза, чтобы уговорить ее. Ксендз долго увещевал ее и наконец добился от нее обещания, что она не убежит из дома.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008004">
     <head rend="left">
      * № 4 (рук. № 2, к гл. III).
     </head>
     <p rend="left" uuid="3008314b-2b4b-428d-a733-576398c36ad9">
      Только люди, принадлежащие к подавленным грубой силой нациям, в особенности такие, какою была польская аристократия, могут понять всё то страдание, которое испытывают такие люди, когда они находятся под властью грубого, самоуверенного деспотизма, каков был деспотизм Николая, и когда они видят возможность и начало освобождения. Восторг поляков высших сословий в первое время восстания, при первых успехах, был так велик, что заражал всех и городских жителей, и хлопов, и в особенности женщин. Восстание не дошло до Гродненской губернии — до местечка Ячевских, которое было еще под властью русских, но восторг и радость освобождения захватили так же, как и везде, и жителей «Крячетиц».
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008005">
     <head rend="left">
      * № 5 (рук. № 9, к гл. III).
     </head>
     <p rend="left" uuid="e83c45a0-ea79-40d0-a8bc-f8af834db8fa">
      Только люди, испытавшие то, что испытали
      <ref target="#n163">
       [163]
      </ref>
      поляки после
      <ref target="#n164">
       [164]
      </ref>
      раздела Польши и подчинения одной части ее под власть ненавистных немцев, другой под власть презираемых варваров-русских, и, после, всех попыток и тщетных надежд освобождения, могут понять тот восторг, который испытывали поляки в 30-м году, когда эта надежда освобождения казалась осуществимою. Но одуренные, бессмысленно повинующиеся десятки тысяч русских людей, обращенных в солдатов, были пригнаны в Польшу и, под начальством то пьяного немца Дибича, то ограниченного грубого солдата Паскевича и еще более грубого и тупоумного высшего распорядителя Николая I, были
      <ref target="#n165">
       [165]
      </ref>
      <hi rend="opdelimiter">
       направлены
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">503</hi>-->
      <pb n="504" xml:id="page_Tolstoy90_v1_504">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      ищущих только справедливость и свободу поляков, и пропитав землю кровью своей и своих братьев поляков, эти десятки тысяч задавили меньшее количество поляков.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008006">
     <head rend="left">
      * № 6 (рук. № 11, к гл. III).
     </head>
     <p rend="left" uuid="75a7fb0f-e01b-4f0f-ab7d-8843ff4d65d7">
      Только люди, испытавшие то, что испытали поляки после раздела Польши и подчинения одной части ее под власть ненавистных немцев, другой под власть презираемых ими варваров русских, — могут понять тот восторг, который испытывали поляки в 30 году, когда после прежних несчастных попыток освобождения, новая надежда освобождения казалась осуществимой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1e8a0660-9e95-471c-9e52-0d16cb10c900">
      Революция опять была задавлена. Опять бессмысленно повинующиеся десятки тысяч русских людей были пригнаны в Польшу и под начальством то пьяного немца Дибича, то грубого солдата Паскевича и еще более грубого и тупоумного высшего распорядителя Николая I, были направлены на ищущих только самого законного права поляков, жить так, как они сами этого хотят, а не так, как хотят этого другие, и десятки тысяч русских людей, сами не зная, зачем они делают это, пропитав землю кровью своей и своих братьев поляков, задавили меньшее количество, отстаивавших свою свободу поляков, и отдали их опять во власть слабых и ничтожных людей, не желающих ни свободы, ни подавления поляков, а только одного: удовлетворения своего корыстолюбия, честолюбия, ребяческого тщеславия.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008007">
     <head rend="left">
      * № 7 (рук. 11, к гл. V).
     </head>
     <p rend="left" uuid="727d79c4-9a79-4c96-aa09-a0bcfbb58433">
      В передней развязывала платок на голове толстая рябая женщина. Другая женщина входила в дверь квартиры полковника. Услыхав за собой шаги, она оглянулась. Из-под капора сияли из румяного лица жизнерадостные, широко расставленные серые глаза, с заиндевевшими ресницами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="becd8369-988b-4917-ad31-0fd33c88a07e">
      — Альбина. — Он был в недоумении, как встретиться с нею, как здороваться. Она поняла это недоумение, радостно восторженно улыбнулась и, разрешая сразу недоумения, вскрикнула: — Юзек! — так, как называл его отец и как сама с собою, называла его она, обхватила руками его шею, прильнула к его лицу своим холодным лицом и засмеялась и заплакала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cfbe5cd6-fa78-465b-b9d4-a64c68ff9f44">
      Узнав, кто такая Альбина и зачем она приехала, добрая полковница приняла ее и поместила до свадьбы у себя.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008008">
     <head rend="left">
      * № 8 (рук. № 9, к гл. VI).
     </head>
     <p rend="left" uuid="4998a5c8-3c16-4c6b-b1b6-4436c6daddc3">
      Как сильно чувствовала Альбина радость и счастье, так же сильно чувствовала она и горе. Горе это сломило ее. Похоронивши детей, она, всегда прежде деятельная и заботливая, часто сидела теперь без дела, молча глядя на то, что попадалось под глаза, и вдруг вскрикивала и уходила или в свою комнату и там тихо плакала, или летом уходила на могилу своих
      <hi rend="opdelimiter">
       детей
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">504</hi>-->
      <pb n="505" xml:id="page_Tolstoy90_v1_505">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       и
      </hi>
      там сидела,
      <ref target="#n166">
       [166]
      </ref>
      раздирая себе сердце воспоминаниями о том, что было, и представлениями о том, что могло бы быть. Особенно мучила ее мысль о том, что медицинская помощь, которой она была лишена, могла бы спасти детей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="af3c5baf-9b3d-49c1-b1c3-e9b29369e1c9">
      Бедная жизнь в изгнании, которую она прежде умела украшать
      <ref target="#n167">
       [167]
      </ref>
      своим женским вкусом и изяществом, стала ей теперь невыносима. Она думала и мечтала только об одном: о родине и о возвращении в нее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="115a57c0-a4e0-411c-b805-bb62d25f47e0">
      Мигурский только благодаря ее жизнерадостности, легко переносил свое положение, теперь, вместе с женою и под влиянием ее, потерял энергию,
      <ref target="#n168">
       [168]
      </ref>
      опустился и начал пить.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008009">
     <head rend="left">
      * № 9 (рук. № 1, к гл. VII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="0958d590-779c-48b9-8cb9-f998e1ae8efb">
      Перемена эта произошла в ней вскоре после прибытия к ним из Сибири в Уральский батальон поляка Росоловского, замешанного в грандиозном плане возмущения и побега, устроенного бывшим ксендзом и, приором Сироцинским с врачом Шакальским.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6de036ea-5b7c-481f-9656-a34e9b5c57fb">
      Росоловский был замешан в этом деле и был высечен розгами и отдан в солдаты в тот же батальон, где был Мигурский.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5ce28275-8342-4cb4-952f-48ce399e65bb">
      Росоловский не любил рассказывать про это дело, но Альбина умоляла его рассказать всё, что он знал, как о всех побегах, о которых он знал, а также и о наказаниях тех, которых ловили.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e86d8e06-9153-442d-8d86-5b27e325d8f5">
      — Мне нужно, нужно знать это. Простите, несчастный друг мой, — говорила она, умоляюще глядя на него своими прекрасными глазами, — но мне нужно знать. Расскажите мне всё.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ee301db4-1507-4417-85df-8dc6a8fa996d">
      И Росоловский не мог устоять и, бледный, с трясущимся подбородком, стал рассказывать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a55b869a-0390-4738-8b9f-d308426de47a">
      Казнь эта, по рассказу Росоловского, который в числе всех замешанных в этом деле, должен был присутствовать при ней, казнь эта была ужасна.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7c41890c-af14-41a9-bdb1-9d2c0fe9765f">
      Шесть человек было приговорено — страшно сказать — к 7000 ударов палок, таких палок, которые по положению (о палках было тоже высочайшее распоряжение) должны были быть не толще и не тоньше того, чтобы три могли входить в дуло ружья. Два батальона солдат, около 1000 человек добрых русских мужиков, ничего не имеющих против поляков и их свободы, должны были вытянувшись длинной улицей стоять с палками и бить по оголенной спине тех несчастных людей — да каких людей — самых лучших людей польского общества — которых два унтер-офицера тащили по этой палочной улице привязанными руками к прикладам ружья. Это было в марте и было холодно, выпал снег на площади, и их всех водили и истязали одного за другим, и мы должны были смотреть. Сначала
      <hi rend="opdelimiter">
       повели
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">505</hi>-->
      <pb n="506" xml:id="page_Tolstoy90_v1_506">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Шакальского,
      </hi>
      этого чистого святого человека, друга всех бедных, истинного христианина. Он был первый. За ним шел доктор и всё время говорил солдатам: пожалейте, не бейте. Он больной, слабый. Я видел, слезы так и текли у него по щекам. Солдаты тоже жалели — людей нельзя не жалеть, но сзади солдат офицеры кричали и били тех, кто слабо бил. Я не мог смотреть, слышал только удары и стоны. Долго это продолжалось — я думаю, час.
      <ref target="#n169">
       [169]
      </ref>
      Всё
      <ref target="#n170">
       [170]
      </ref>
      вжик, вжик и ох, ох, и доктор: тише, не бейте.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3892f5e4-e34d-4e53-9902-7cc4ab4641e5">
      Я слышал эти звуки, когда приближались ко мне, равнялись и потом отдалялись. Потом вдруг всё затихло, и я увидал, что он лежит, голая спина в крови и доктор над ним. Он упал, не мог дойти всего — 7000, упал после 5000. Потом повели других. И все падали и всех уносили, и все умирали или тут, или немного после. И всё это продолжалось от раннего утра и до часу, до двух.
     </p>
     <p rend="left" uuid="da9778df-3f3e-40c0-9ccc-8d6ecbf40d62">
      Последнего повели
      <ref target="#n171">
       [171]
      </ref>
      ксендза Сероцинского. Доктор предложил ему крепительных капель. Он отказался и только крестил свою худую и впалую старческую грудь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c9b8081c-fb24-404d-b9e7-e2cc9e5d56e8">
      И опять и опять начался тот же ужас. Опять удары, вжиканье палок и стоны и кроме стонов молитва. Я слышал, как он слабым прерывающимся стоном голосом
      <ref target="#n172">
       [172]
      </ref>
      говорил: miserere mei, Deus, secundam magnam misericordiam tuam».
      <ref target="#n173">
       [173]
      </ref>
      И этот упал скоро и... умер. Забили.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c7d00e05-df7e-4097-bf27-e4aad63812fb">
      — И это за то, что любил свой народ и хотел служить ему, — вскрикнула Альбина и разрыдалась.
     </p>
     <p rend="left" uuid="7303da90-686e-4da3-a59d-45832d83573a">
      Росоловский тоже всхлипывал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="192caa50-a3f6-41de-a186-95cef74a4b92">
      — Ну, а от чего же не удалось бегство?
     </p>
     <p rend="left" uuid="cd47ac5b-5e88-4bfd-ae50-6a9b6fe8c89e">
      — Не удалось.
     </p>
     <p rend="left" uuid="24295f79-27bb-47a3-93ef-15207fe4b33e">
      — Но удавалось же бежать.
     </p>
     <p rend="left" uuid="729b198c-49fc-4161-9299-875fde7b8348">
      — Да, Приорский... Да ушел, но что он перенес.
     </p>
     <p rend="left" uuid="674579df-7161-44ca-b0af-c3e00d0fce30">
      — Но все-таки ушел. Можно же.
     </p>
     <p rend="left" uuid="72831f8d-4d67-4969-9e59-17657a8e1cb8">
      — Да, но за неудачу палки, смерть.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ca05629e-33c1-4ec9-a2a3-f64d9ecd1d65">
      Она задумалась, и прекрасные глаза ее обратились внутрь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="950aefa3-96eb-423a-88a0-76d010d0e5fe">
      Весь вечер она молчала.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008010">
     <head rend="left">
      * № 10 (рук. № 8, к гл. VII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="cea6d143-4ef9-404c-964a-73efffe8369b">
      Казнь эта, по рассказу Росоловского, который, в числе всех замешанных в этом деле, должен был присутствовать при ней, — казнь эта, прежде всего, была совершена над шестью человеками, которые были приговорены к 7000 ударов палок, таких палок, которые по положению (о палках тоже были высочайше утвержденные положения) должны были быть не толще и не
      <hi rend="opdelimiter">
       тоньше
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">506</hi>-->
      <pb n="507" xml:id="page_Tolstoy90_v1_507">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       того,
      </hi>
      чтобы три могли входить в дуло ружья. Два батальона солдат, около 1000 человек, должны были, вытянувшись длинной улицей, стоять с палками и бить по оголенной спине тех людей, которые были виноваты в том, что хотели избавить свою родину от
      <ref target="#n174">
       [174]
      </ref>
      страданий и позора.
     </p>
     <p rend="left" uuid="15e5ec59-ba87-4337-a718-7e387676b7ed">
      Два унтер-офицера тащили одного за другим людей виновных в этом, привязанных руками к прикладам ружей, между солдат с палками. А солдаты ничего не знающие ни про Польшу, ни про раздел ее, должны были, по приказанию начальников бить палками по голой спине этих несчастных людей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="34aa4623-0fae-4cc2-8faf-b144f7637edf">
      Прежде привели тех пятерых, которые должны были пройти через 7000 палок, поставили их среди солдат и начали водить одного за другим. Те, которых еще не били, но будут бить, должны были смотреть, как эти, обливаясь кровью, падали и их уносили полумертвых куда-то туда, где они и умирали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4819728a-7fc2-448d-9f3b-bf82c23f8a9e">
      — Первого повели Шакальского, этого чистого, святого человека, друга всех бедных, — рассказывал Росоловский. — За ним шел доктор и всё время говорил содатам: «Пожалейте, не бейте, он больной, слабый». Но солдаты все-таки били. Им нельзя было не бить, потому что сзади солдат ходили офицеры и били тех, кто слабо бил. Я не мог смотреть, слышал только удары и стоны. Долго это продолжалось — я думаю, час. Всё «вжик, вжик и ох, ох», и доктор: «тише, не бейте». Я слышал эти звуки, когда приближались ко мне, ровнялись и потом отдалялись.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008011">
     <head rend="left">
      * № 11 (рук. 12, к гл. VII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="03ba5050-163b-46c8-9eef-d4f43a8cc0b4">
      В это самое тяжелое для Мигурских время
      <ref target="#n175">
       [175]
      </ref>
      прибыл в Уральск поляк Росоловский, замешанный в грандиозном плане возмущения и побега, устроенного в то время в Сибири ксендзом Сироцинским.
     </p>
     <p rend="left" uuid="60c091dc-a911-4a0b-8384-17d5dec7ae43">
      Росоловский так же как и Мигурский, так же как и тысячи людей, наказанных ссылкою в Сибирь за то, что они хотели быть тем, чем родились, — поляками, был замешан в этом деле, наказан за это розгами и отдан в солдаты того же батальона, где был Мигурский. Росоловский, бывший учитель математики, был длинный, худой человек, с впалыми щеками и нахмуренным лбом и говорил спокойным и медленным басом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dbff655c-2556-4b55-9481-7af81cbf4b68">
      В первый же вечер посещения Росоловским Мигурских, он, естественно, рассказывал про дело Сироцинского. Дело состояло в том, что Сироцинский организовал по всей Сибири тайное общество, цель которого состояла в том, чтобы с помощью поляков, зачисленных в казачьи и линейные полки, освободить всех каторжных, поднять поселенцев, захватить в Омске артиллерию
      <hi rend="opdelimiter">
       и...
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">507</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="463e7939-10c7-4479-a609-1cdd56dd7877">
      <pb n="508" xml:id="page_Tolstoy90_v1_508">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       —
      </hi>
      Да разве это было возможно? — спросил Мигурский.
     </p>
     <p rend="left" uuid="90c88e91-0af0-4bfd-b5d8-3c8a370c9fe9">
      — Очень. Всё было обдумано, и Сибирь была в наших руках. К весне должно было начаться движение одновременно всюду. Было обдумано всё до мельчайших подробностей. В случае успеха Сибирь отделялась от России и становилась самостоятельной. В случае же неуспеха все заговорщики бежали в киргизскую степь, в Ташкент, в Бухару, оттуда в английскую Индию.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d0b8a96e-4a3c-4a83-a859-b00ef01478a5">
      Всё было обдумано и успех был верный, если б не изменили два человека. Выдали начальству. Начались аресты, и всё пропало.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d3b9bbc8-019e-407e-a64a-73e9e375f436">
      — Чем же кончилось? — спросила Альбина.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b6033ada-b3f4-4cdf-9a8a-59023e8a3ac0">
      — Смертью, — отрывистым басом сказал Росоловский.
     </p>
     <p rend="left" uuid="9c08abc1-9716-4506-beb8-c368c2aaa029">
      — Казнили? — спросил Мигурский.
     </p>
     <p rend="left" uuid="11eae8df-645e-49d0-9084-2f8000f2e668">
      — Да, как они казнят. Палками. 7000 палок.
     </p>
     <p rend="left" uuid="25d3edbc-d8db-40a5-943c-6e5147a7863a">
      — Да неужели?
     </p>
     <p rend="left" uuid="c48543a2-b14c-4410-89df-5029cbfa60e6">
      — Я видел, — сказал Росоловский, и медленным басом, всё больше и больше хмурясь, стал рассказывать про казнь, при которой он присутствовал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="61dc1bab-2ccb-45ee-88c2-090adda5066a">
      Казнь эта, по рассказу Росоловского, была ужасна. Прежде других казнили тех шесть человек, которые были приговорены к 7000 ударов палок, которые по положению (о палках были тоже высочайше утвержденные положения) должны были быть не толще и не тоньше того, чтобы три могли входить в дуло ружья. Два батальона солдат, около 1000 человек, должны были, вытянувшись длинной улицей, стоять с такими палками и бить по оголенной спине тех людей, которых два унтер-офицера вели мимо них привязанных к прикладам ружей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="081b0908-9b36-4f8d-90ea-4366e686efd7">
      Первого повели доктора Шакальского, друга Сироцинского и одного из главных учредителей заговора. Шакальский этот, по рассказу Росоловского, был святой самоотверженный человек, обожаемый всеми, даже русскими, среди которых он жил и которым во всякое время дня [и] ночи подавал врачебную помощь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2f01cc79-46d9-4fd1-89f5-412858e50da9">
      «Кабы он был тут, когда болели мои крошки», подумала Альбина.
     </p>
     <p rend="left" uuid="73d6e2f7-27fa-421b-9315-ea04bb0b039d">
      — Его повели первым, — рассказывал Росоловский. — За ним шел русский доктор и
      <ref target="#n176">
       [176]
      </ref>
      всё время говорил солдатам: «Не бейте, он больной, слабый». Но солдаты били. Им нельзя было не бить, потому что сзади солдат ходили офицеры и били тех, кто слабо бил. Я не мог всего видеть с того места, где я стоял, — говорил Росоловский, — но слышал бой барабанов, и когда шествие приближалось ко мне, слышал свист палок, звук ударов, и слышал раз и слова русского доктора: «тише, не бейте». Продолжалось это не менее часа, и кончилось тем, что он все-таки упал, и его унесли. Потом повели второго. Потом
      <hi rend="opdelimiter">
       третьего,
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">508</hi>-->
      <pb n="509" xml:id="page_Tolstoy90_v1_509">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       потом
      </hi>
      четвертого. Все падали, всех уносили; и так всех, и до последнего.
     </p>
     <p rend="left" uuid="08855746-3c05-4fe0-9cca-12aa1cf8a42d">
      Продолжалось это шесть часов: от раннего утра и до двух часов пополудни. Последнего повели Сироцинского. Я давно не видал его и был удивлен его видом: он постарел на десять лет. Лысая желтая с седыми висками голова его была опущена. Тело обнаженное было страшно худо, ребра так и выступали над втянутым животом. Он шел, поворачивая при каждом ударе свою голову, и шептал что-то. Когда его проводили мимо меня, я расслышал, что он шептал.
      <ref target="#n177">
       [177]
      </ref>
      Он читал молитву.
      <ref target="#n178">
       [178]
      </ref>
      Он читал: Miserere mei, да... miserere mei, Deus... да,... secundam misericordiam tuam, да. Нет, не могу больше, — проговорил Росоловский и, закрыв рот, засопел носом.
      <ref target="#n179">
       [179]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="2b5620ab-5e1f-4f79-97ba-efb02684dcf0">
      — Что же, умер?
     </p>
     <p rend="left" uuid="c9b09713-b65a-43ef-b545-700898d8b355">
      — Да.
     </p>
     <p rend="left" uuid="92b0df48-09cf-4d49-9539-5007ecacbba2">
      — Нельзя, нельзя жить так, — воскликнула Альбина и разрыдалась. Росоловский хмурился и тер, растирал руками слезы по щекам и бороде. Людвига, сидевшая у окна, рыдала, закрыв лицо платком.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0ff683b4-e328-4b97-9f6c-3245e58771a2">
      — И охота вам говорить,
      <ref target="#n180">
       [180]
      </ref>
      — воскликнул Мигурский, и, бросив трубку, он вскочил со стула и быстрым шагом ушел в темную спальню.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008012">
     <head rend="left">
      * № 12 (рук. № 9, к гл. VIII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="7fd4bb15-8634-4672-8e3f-e350b739d59a">
      Когда же Альбина сказала, что намерена взять гробики детей, Росоловский вскрикнул: «Эврика», и предложил не брать гробов детей, а ящик, в который должны были быть поставлены гробы, употребить на помещение Иусека.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5422c25a-339b-4678-baab-a3edda1353d8">
      Альбина с решительностью объявила, что ни за что не согласится на это и не оставит праха своих детей здесь. Никто ей не возражал. И через час она объявила, что она совершенно согласна на
      <ref target="#n181">
       [181]
      </ref>
      план Росоловского, и вопрос только в том, как всё это сделать.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008013">
     <head rend="left">
      * № 13 (рук. № 11, к гл. VIII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="81174d64-becd-42f3-9a44-9185e414fb67">
      Когда же Альбина сказала Росоловскому, что она хотела бы взять с собою гробики детей, Росоловский воскрикнул «Эврика», и предложил не брать гробы детей, а ящик, в котором должны были быть поставлены гробы, употребить на помещение Иусека.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0897032d-2f47-44ed-8714-b4348cadc430">
      В первую минуту Альбина с решительностью объявила, что ни за что не согласится на это и не оставит прах своих детей здесь, и, разрыдавшись, ушла в свою комнату. Выплакав
      <hi rend="opdelimiter">
       свои
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">509</hi>-->
      <pb n="510" xml:id="page_Tolstoy90_v1_510">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       слезы,
      </hi>
      она вернулась и объявила, что согласна на план Росоловского, и вопрос только в том, как всё это сделать.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008014">
     <head rend="left">
      * № 14 (рук. № 11, к гл. IX).
     </head>
     <p rend="left" uuid="8d45b143-f88d-4b8a-adbe-826d92bbd7ca">
      На другой день после получения и этого разрешения, вечером, Росоловский с Альбиной и Людвигой в наемной телеге, с ящиком, в который должны были быть вложены гробы детей, поехали на кладбище. Увидав могилы детей, которые она оставляла, Альбина разрыдалась и долго лежала крестом на могиле, то молясь, то спрашивая: за что, за что?
     </p>
     <p rend="left" uuid="c6f5eb15-ba9a-474b-ae72-cbf1b4d163e1">
      — Что же, вы не хотите? — спросил Росоловский. Альбина вскочила, стерла слезы и сказала:
     </p>
     <p rend="left" uuid="911b505c-d5f4-45a5-b766-6bb873c3ea83">
      — Делайте, делайте, только не троньте их.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f4c25668-d971-45fc-aff1-a71a06412a3c">
      Росоловский и Людвига, раскопав лопатой верхние части могилы, но ничего не достав из них, заровняли их опять. В ящик же положили комья тяжелой земли и так повезли его назад. В день отъезда ящик был установлен на дрожины позади тарантаса, а перед светом дня отъезда, Мигурский сошел с чердака и переодевшись в крестьянское платье, влез в ящик.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008015">
     <head rend="left">
      * № 15 (рук. № 4, к гл. X—XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="5aa2bb03-d174-4247-ac4b-8ca47a040b78">
      Солнце играло на воде озер и росе ковыля, и сердце замирало и играло в груди Альбины. На первой же станции Альбина подошла к ящику в то время, как прежний ямщик увел, а новый не приводил еще лошадей и казак пошел в харчевню, и спросила, как он себя чувствует.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f9b91905-5814-4a40-bced-189dffcc752d">
      — Превосходно, покойно. Только уходи. Мне прекрасно. — И были опять уверены в успехе. Альбина давала по полтине на водку и ямщики гнали во всю прыть.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0fc6e9a1-1d01-4514-bf82-c77262915660">
      На другой день к вечеру приехали в Саратов. Альбина радовалась успеху, всё больше и больше надеялась, но мучилась мыслью о страданиях мужа,
      <ref target="#n182">
       [182]
      </ref>
      40 часов скорчившись сидевшего в ящике.
     </p>
     <p rend="left" uuid="37ada875-f994-4438-a9f5-486fc9c8c61d">
      В Саратове они остановились не на почтовом дворе, а в гостинице. Альбина надеялась найти время, вывести мужа ночью, чтобы дать ему размять члены. Но добродушный молодой малый казак, стараясь услужить ей, не отходил от
      <ref target="#n183">
       [183]
      </ref>
      тарантаса.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f78f8455-8d46-4645-9865-c3b78016da35">
      Придумывая средства избавиться от него, она попросила его сходить в город купить чаю и сахару. Но на беду, только что ушел казак, во двор въехали еще проезжающие, так что Альбина только успела шепотом переговорить с мужем. Он не жаловался, говорил, что ему хорошо.
     </p>
     <p rend="left" uuid="61bc2844-a7b4-47ea-a4a2-5eeabaa64c1c">
      — Ночью я выпущу тебя, — сказала она.
     </p>
     <p rend="left" uuid="110ea7b1-b048-4c20-b364-5dea2e9adc7e">
      — Лучше не надо, — отвечал он из
      <hi rend="opdelimiter">
       ящика.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">510</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="94434235-9e75-481f-927b-ac15f063bcb6">
      <pb n="511" xml:id="page_Tolstoy90_v1_511">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Старательный
      </hi>
      казак, как на беду, не отходил от тарантаса: «Народ городской, того гляди, утащут что». Как только Альбина выходила на двор, он подходил к тарантасу и что-нибудь из усердия оправлял в нем; перетягивал веревки, которыми был привязан ящик.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6925932c-1fed-488d-9f72-6379bfda95a9">
      Альбина надеялась на ночь и предложила казаку идти спать в горницу. Но он сказал, что у него есть рыба и хлеб и что он ляжет в тарантасе.
     </p>
     <p rend="left" uuid="80145900-771a-4d6a-a234-231976790eb8">
      Одна надежда Альбины была на то, что он заснет. Несколько раз, в короткую майскую ночь, с зарей сливающейся с зарей, она выходила мимо вонючей галереи на заднее крыльцо. Казак всё еще не спал. Наконец, перед рассветом она сбежала вниз. Казак храпел, развалившись в тарантасе. Она
      <ref target="#n184">
       [184]
      </ref>
      осторожно подошла к кузову и толкнула ящик. Никто не отвечал. На нее нашел ужас. Жив ли он? «Жозя!» — громче проговорила она и, в одно и то же время, откликнулся Мигурский и казак что-то
      <ref target="#n185">
       [185]
      </ref>
      вскрикнул. Она остолбенела от ужаса. Но казак перевернулся и захрапел.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3986c47f-811e-4a99-b0ba-5c459ba6e7e7">
      — Что ты не отвечал.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a8a1baa-00b2-45c2-ada9-6cbee8dd79cc">
      — Да я спал,
      <ref target="#n186">
       [186]
      </ref>
      — проговорил Жозя, и она по звуку голоса узнала, что он улыбался.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2a57ef33-ebd7-4121-b488-5ff3fc6682f8">
      — Потерпи немного еще.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fc5117ad-0bcf-4d9e-8cd9-e962fe87adc9">
      — Да я терплю. Мне хорошо. Не мучайся. А казак где?
     </p>
     <p rend="left" uuid="34646aa3-c45c-4a20-94c4-cc1cfb15e90b">
      — Он спит тут. Завтра мы остановимся где-нибудь в глуши, и я ушлю его...
     </p>
     <p rend="left" uuid="e559e50d-5029-4998-b27d-b71d7cc068ff">
      Казак вдруг перестал храпеть, и это испугало ее. Она замолчала, прислушиваясь. Казак тоже прислушивался. Он не спал, и вдруг, поняв, что его обманывают, решил сам обмануть их. Он опять захрапел, притворяясь, что спит. «Ловкий народ!» подумал он: «Да постой же, кто кого обманет».
     </p>
     <p rend="left" uuid="fc97b838-a576-47b1-9ed0-1e585deafbb6">
      Петух запел на насести над двором, лошади зафыркали.
     </p>
     <p rend="left" uuid="cc6a29bf-3799-45fa-a8a0-6e634f78f037">
      Альбина
      <ref target="#n187">
       [187]
      </ref>
      стала будить казака.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fdbf145e-371d-4f45-bf77-8c313d0af42f">
      — Мирон!
     </p>
     <p rend="left" uuid="04e78c58-2f06-4645-b6af-62a3309a873b">
      — Чего?
     </p>
     <p rend="left" uuid="6127279e-86cb-4fd6-94f2-91801e119087">
      — Поедем — пора. Сходи за лошадьми.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dabed3cd-d8e8-4b00-a613-90c1be692ffe">
      — Можно.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1c779fec-9344-477d-b119-f100ab68bfbf">
      Он вскочил, надел шапку и, посмеиваясь сам себе, пошел не на станцию, а к воинскому начальнику.
     </p>
     <p rend="left" uuid="97e7baa8-7522-473d-a22d-f394d63d9e97">
      Он
      <ref target="#n188">
       [188]
      </ref>
      был занят только тем, что его хотели обмануть, а он не дался. О том, что могла чувствовать она, та барынька,
      <hi rend="opdelimiter">
       которая
      </hi>
      <ref target="#n189">
       [189]
      </ref>
      <!--<hi rend="opnumber">511</hi>-->
      <pb n="512" xml:id="page_Tolstoy90_v1_512">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       всячески
      </hi>
      дорогой ухаживала за ним, он не думал. Его всего занимала мысль о том, что этот «кто-то», кого везут в ящике, «должно быть, большой плут, коли удумал такую штуку».
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="center" uuid="04413050-f226-4be3-bdb9-feea39f99b3f">
      XII
     </p>
     <p rend="left" uuid="77a86ebd-70aa-4c31-97f5-7689667b449f">
      В 9 часов утра Мигурский, в ручных и ножных кандалах между двумя часовыми стоял перед
      <ref target="#n190">
       [190]
      </ref>
      Саратовским полициймейстером и только покачивал отрицательно головой на все предлагаемые ему вопросы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9ad8097-1c0f-4580-b321-1f82d746f1bc">
      — Привести тех женщин и казака, — приказал полициймейстер. Ввели Альбину и Людвигу. За ними, опустив голову, шел казак.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2742d088-a9ab-4e12-b7bb-06ae78357c84">
      Увидав мужа, она остановилась и вскрикнула так ужасно пронзительно, что полициймейстер вскочил с места, — из соседней комнаты высунулись любопытные, — и, подбежав к мужу, обняла его за шею.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dca09a1e-6c14-4ad5-bdad-13bc19f558d7">
      — Вместе! Всё вместе! — кричала она. — Что ему, то и мне. — И, прижавшись к нему, она затихла, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1aeff12e-743c-4c18-8e55-8191f630ab6b">
      <ref target="#n191">
       [191]
      </ref>
      — За что?
      <ref target="#n192">
       [192]
      </ref>
      — вскрикнула она и взглянула на казака.
      <ref target="#n193">
       [193]
      </ref>
     </p>
     <p rend="left" uuid="bdbd26e8-235c-497c-82a9-3a3b6e22e822">
      — За что? — повторил казак. — Я, ваше высокоблагородие, ничего не знаю. Известно, за что. Я, ваше высокоблагородие, ничего не знаю, знать не знаю.
      <ref target="#n194">
       [194]
      </ref>
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008016">
     <head rend="left">
      * № 16 (рук. № 5, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="d51b84b1-56a9-48aa-a9bc-b87ae739fde1">
      Когда Альбина подъехала к гостинице, то на дворе стояла около тарантаса толпа народа и полицейские. Когда она вошла в середину толпы, она в первую минуту не поверила своим глазам: Жозя в кандалах на руках и ногах стоял между двумя солдатами и
      <ref target="#n195">
       [195]
      </ref>
      жалостно смотрел на нее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="50d2e912-6c17-4d1b-9319-4b7574037faf">
      — Альбина! ничего, Альбина! Ничего, — повторял он, не зная, чем успокоить ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="74c0d278-7e3e-4748-8514-2c424070e756">
      — Вот так прах детей, — улыбаясь, проговорил помощник полицмейстера. — Какого молодца в гроб запихали. Он вам кто? — обратился он к ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b4efcd67-fa94-420b-b3f6-8cd9997519fc">
      Альбина не отвечала ему.
     </p>
     <p rend="left" uuid="42772a4b-3cec-4e2d-bfea-12025c1c7fd4">
      <!--<hi rend="opnumber">512</hi>-->
      <pb n="513" xml:id="page_Tolstoy90_v1_513">
      </pb>
     </p>
     <p rend="left" uuid="67bbdbbc-60c3-4e41-853c-9b25faf426e4">
      — Кто? Как? кто узнал?
     </p>
     <p rend="left" uuid="f26b3e04-770c-47a6-9c4e-265b919ea4af">
      — Казак
      <ref target="#n196">
       [196]
      </ref>
      донес, — сказал полицмейстер. — Ну, ведите его. Пожалуйте и вы, сударынька.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e4da6f3a-5e23-47c0-9791-d07f971c01f6">
      Альбина,
      <ref target="#n197">
       [197]
      </ref>
      не трогаясь с места, с ужасом оглядывалась вокруг себя. У тарантаса, закрыв лицо руками, рыдала Людвига, позади тарантаса стоял казак и, мрачно насупив брови, смотрел себе на ноги.
     </p>
     <p rend="left" uuid="716afded-b977-4c42-9991-65db1fc1e83c">
      Как ни мучительна была для нее в эту минуту ненависть ко всем этим ужасным людям, как ей казалось, наслаждающимся ее страданиями, — ее отчаяние перед потерей всякой надежды спасения и страх за своего мужа были еще сильнее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dc12007d-5fef-4990-b6f7-60cb2c58a067">
      Она пронзительно вскрикнула и, подбежав к мужу, обняла его за шею.
     </p>
     <p rend="left" uuid="21d61e41-9178-4df4-87d6-5de06bab34bd">
      — Вместе. Всё вместе, — кричала она. — Что ему, то и мне. — И, прижавшись к нему, она затихла, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="328910b6-fbc4-4dba-a566-a2b2cf1b5239">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Альбина выхлопотала помилованье. Его сослали в Сибирь. Альбина прожила в Сибири недолго. Она начала чахнуть. Ничего уже не предпринимала, прося прощения у мужа и у бога, которому непрестанно молилась.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008017">
     <head rend="left">
      * № 17 (рук. № 7, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="a6031ae9-28a9-4f7a-9a13-0be283f1e734">
      Альбина подъехала к гостинице в самом восторженно-счастливом состоянии. Всё удавалось. Теперь оставалось самое легкое: перенесть ящик на лодку косовушку, а Жозе в мужицком платье войти в лодку.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d6ff5dfd-ccd6-4106-afc1-72f1194b13c8">
      Солнце играло по огромному разливу. Лес мачт виднелся из-за берега, и паруса белели по играющей на солнце воде.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8c88b342-1cc6-49a6-9c95-6a2e7bc7d9c3">
      Она въехала прямо на двор. Около того места, где был тарантас, стояла толпа народа. Сердце перестало биться. Она быстро вошла в середину толпы и, в первую минуту, не поверила своим глазам: Жозя в кандалах на руках и ногах стоял над ящиком между двумя солдатами и жалостно смотрел на нее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9ee0fc7-9a60-4541-aee4-3f25eaf349f2">
      — Альбина! Ничего. Альбина! Ничего, — повторял он, не зная, чем успокоить ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bddd5805-0a70-4f11-8b02-a454973e0974">
      У тарантаса, закрыв лицо руками, рыдала Людвига, позади тарантаса стоял казак и, мрачно насупив брови, смотрел себе на ноги.
     </p>
     <p rend="left" uuid="38767622-4ca9-4eab-89c4-5ceb281acf46">
      — Вот так прах детей! — улыбаясь, проговорил помощник полициймейстера. — Какого молодца в гроб запихали. Он вам кто? — обратился он к ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9a3d9b1-2276-4baf-a913-bfacacf3ac3e">
      Альбина схватилась за грудь и замерла, не отвечая.
     </p>
     <p rend="left" uuid="45ed44e9-0feb-4bfa-8c8b-6beba26f7751">
      — Казак донес, — сказал
      <hi rend="opdelimiter">
       Мигурский.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">513</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="f940bef2-778a-4c3b-b19e-84c72f1a9e2b">
      <pb n="514" xml:id="page_Tolstoy90_v1_514">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Альбина,
      </hi>
      не трогаясь с места, с ужасом оглядывалась вокруг себя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6178ffb8-8fc2-4688-8472-6df2828107e5">
      Как ни мучительна была для нее в эту минуту ненависть ко всем этим ужасным людям, как ей казалось, наслаждающимся ее страданиями, ее отчаяние перед потерей всякой надежды спасения и страха за своего мужа было еще сильнее. Она пронзительно вскрикнула и, подбежав к мужу, обняла его за шею.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f9634ff7-0f38-49de-8a75-ca9aaaf6b739">
      — Вместе! Всё вместе, — кричала она. — Что ему, то и мне, — и, прижавшись к нему, она затихла, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="left" uuid="d5e517d0-c9ab-4606-8e90-4f8db41c2f8f">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Альбина выхлопотала помилование. Его сослали в Сибирь. Альбина прожила в Сибири недолго. Она начала чахнуть. Ничего уже не предпринимала. Прося прощения у мужа и у бога, которому непрестанно молилась.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008018">
     <head rend="left">
      * № 18 (рук. № 8, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="94b62609-3133-404f-9d39-ebb3be4827af">
      Когда Альбина, в своем восторженно-веселом настроении, уверенная в том, что теперь всё кончено и они через несколько дней будут свободны, вошла во двор постоялого, она была удивлена скоплением народа в воротах и под
      <ref target="#n198">
       [198]
      </ref>
      навесом.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bfc4d3d4-b173-4389-8fd0-35ce758f043d">
      Она вошла в середину толпы и, в первую минуту, не поверила своим глазам: Мигурский, в кандалах на руках и ногах, стоял у тарантаса между двумя солдатами и жалостно смотрел на нее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="49ea8eb6-a978-4779-bcb1-5f1ca0a476b6">
      — Альбина! Ничего, Альбина! Ничего, — повторял он, не зная, чем успокоить ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f2849b4e-b579-4707-8ebc-c85815c77291">
      — Вот так прах детей, — улыбаясь проговорил помощник полициймейстера. — Какого молодца в гроб запихали. Он вам кто? — обратился он к ней.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bda7da2f-6e05-4b95-a80e-7cac0ae8c758">
      Альбина не отвечала.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8add29ab-ab65-4e8a-a780-58edb2d78c82">
      — Эта особа везла его? — обратился полициймейстер к казаку, стоявшему позади его и мрачно уныло смотревшему на свои ноги.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3e83d993-7b40-4fcb-ab55-36d2ec620513">
      — Она самая, — проговорил казак и взглянул на ее своими добрыми глазами.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f6d88d7-454d-479e-9b25-c7a5db3ff29f">
      — За что? За что? — вскрикнула она и, побежав к мужу обняла его за шею. — Вместе. Всё вместе, — кричала она. — Что ему, то мне, — и, прижавшись к нему, она затихла, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="center" uuid="df00237a-dcc8-4215-9c50-1803a968e27a">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="c6364454-2147-4ab1-ae7d-6c753f8fbeb9">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000 и поселению в Сибирь. Альбина прожила с ним еще три года. Свет, сиявший в ней и радовавший людей, входивших с ней в сношения, потух навсегда. Она не могла
      <hi rend="opdelimiter">
       понять:
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">514</hi>-->
      <pb n="515" xml:id="page_Tolstoy90_v1_515">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       зачем?
      </hi>
      за что эта жестокость? и медленно умирала и радовалась, что она уходит из этого бессмысленного, жестокого мира.
     </p>
     <p rend="left" uuid="96bd455f-5af2-4c88-9cf3-744026a814b3">
      Николай Павлович гордился тем, что задавил гидру революции в Польше и собирался так же раздавить
      <ref target="#n199">
       [199]
      </ref>
      гидру и всякой повсюду революции. И люди в звездах и золоченых мундирах так восхваляли его за это, что он, умирая, искренно верил, что он великий человек и что жизнь его была
      <ref target="#n200">
       [200]
      </ref>
      великим благом для человечества.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008019">
     <head rend="left">
      * № 19 (рук. № 9f к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="ee6e08f5-daf1-44d6-b985-ca34973e1576">
      Когда Альбина в своем восторженно-веселом настроении, уверенная в том, что теперь всё кончено и они через несколько дней будут свободны, вошла во двор постоялого, она была удивлена тем, что много народа стояло в воротах и под навесом. Народ толпился около ее тарантаса. Сердце захолонуло у нее в груди, но она еще не верила. Толпа расступилась перед нею. У тарантаса, между двумя солдатами, стоял ее муж и жалостно смотрел на нее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1cf00bd1-659a-44c6-97bd-c7c8a3203f3c">
      — Альбина! Ничего, Альбина! Ничего, — повторял он, не зная, чем бы успокоить ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0fbc382a-e52e-49dc-b0f5-5bca7042a2b2">
      — А вот и барынька сама, — проговорил помощник полициймейстера.
     </p>
     <p rend="left" uuid="43cef4fa-184e-4067-bb64-7a911ce867e1">
      — Пожалуйте, пожалуйте сюда. Это кто такой? Кто он вам?
     </p>
     <p rend="left" uuid="44cd8492-dbe4-4e65-ad0d-5aee65230f1c">
      Альбина ничего не отвечала и только взглядывала то на полициймейстера, то на мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1410163b-6983-4ad8-b7e4-5e982e2c9de9">
      — Муж он вам? — повторил полициймейстер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1dd2065d-b289-4569-9c44-213d7bb58715">
      — Он? — вскрикнула Альбина. — Оставьте его. Он ни в чем не виноват. Я виновата. Меня берите.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e14769ce-deb8-4819-8635-af3f3af5becf">
      Полициймейстер велел подать кандалы и надеть на Мигурского. Казак стоял тут же и взглядывал то на Мигурского, то на нее, недоумевающе покачивая головой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="26f0db57-8940-4b88-bfa7-a6652c19776b">
      — За что? За что? — вскрикнула она и, подбежав к мужу, обняла его за шею.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6a8d3b70-2ee6-4cf4-b8c6-0ffc22cda32e">
      — Разем (вместе), вшистко разем (всё вместе), — проговорила она, и прижалась к нему, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="center" uuid="3360b0d7-63a8-4b59-a3d7-3d87797e6d97">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="177e3aa3-21d2-4955-85cb-37b744fc56c3">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Его родные и Ванда, имевшая связи в Петербурге, выхлопотали ему смягчение наказания, и его сослали на вечное поселение в Сибири.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3c90bd24-e8ec-4d95-97a9-708b2454980e">
      <ref target="#n201">
       [201]
      </ref>
      Альбина жила с ним, ухаживала за ним, удерживая его от всё более овладевавшего им пристрастия к вину, старалась утешать, подбодрять его, но сама неудержимо и заметно
      <hi rend="opdelimiter">
       умирала.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">515</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="703a14c5-2911-4242-b9ee-7cb6acbd1587">
      <pb n="516" xml:id="page_Tolstoy90_v1_516">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       В
      </hi>
      ней не осталось и следа прежней жизнерадостности. Она не могла понять, зачем, за что эта жестокость, и умирала и радовалась, что она уходит из этого бессмысленно жестокого мира.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008020">
     <head rend="left">
      * № 20 (рук. № 10, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="930a97d4-b543-4ad7-9da5-b7dc37e56553">
      — А вот и барынька сама, — проговорил помощник полициймейстера.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0b141793-7751-4cde-b0e7-3f705bc02149">
      — Пожалуйте, пожалуйте сюда. Это кто такой! Кто он вам? — Альбина ничего не отвечала и только остановившимся взглядом смотрела на мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="df9aa1ad-071f-465d-834c-41b19c33f815">
      — Муж он вам? — повторил полициймейстер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dc8494ac-6fd0-45a3-90e6-69aad2be22ea">
      — Оставьте его! — вскрикнула Альбина. — Он ни в чем не виноват. Я виновата. Я. Меня берите.
     </p>
     <p rend="left" uuid="a51c88a5-a4af-4a28-a800-4c9aec265702">
      — Это там разберут, а вы, сударыня, побудьте тут. И до вас дело дойдет, — сказал полициймейстер,
      <ref target="#n202">
       [202]
      </ref>
      отстраняя ее, и, обернувшись к солдатам, кивнул им, указывая на Мигурского.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0638821a-92e5-41bf-a6eb-44acbe766fad">
      Солдат, позванивая цепями, подошел к Мигурскому и стал надевать на него наручники.
     </p>
     <p rend="left" uuid="fe24022e-cbef-4e86-93c9-68fc16626114">
      — Вшистко разем! Всё вместе, — вскрикнула она и, оттолкнув от себя
      <ref target="#n203">
       [203]
      </ref>
      пытавшегося удержать ее полициймейстера, подбежала к мужу, обняла его за шею и прижалась к нему, вся трясясь от рыданий.
     </p>
     <p rend="center" uuid="cf4d69f8-6261-48fa-9cfb-aa6409f6c8da">
      ————
     </p>
     <p rend="left" uuid="d9f7c96c-9edd-4778-8a09-7492e25a30ff">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Его родные и Ванда, имевшая связи в Петербурге, выхлопотали ему смягчение наказания и его сослали на вечное поселение в Сибири.
     </p>
     <p rend="left" uuid="92c70e32-e5c8-4578-ba58-d2c3885586ff">
      Там, очень скоро после переселения туда, умерла, зачахнувшая от горя Альбина. Она до последних дней не могла понять, зачем, за что эта жестокость, и, умирая, радовалась, что уходит из этого бессмысленного и жестокого мира.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008021">
     <head rend="left">
      * № 21 (рук. № 11, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="87d9d543-5624-4710-8187-2878d8bf306d">
      — А вот и барынька сама, — проговорил полициймейстер. — Пожалуйте, пожалуйте сюда. Это кто такой? Кто он вам?
     </p>
     <p rend="left" uuid="17d65283-87e4-4c95-9d09-072f849446a9">
      Альбина ничего не отвечала и только остановившимся взглядом смотрела на мужа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8f85e3ff-74c6-479d-82cb-a589ce75e27e">
      — Муж он вам? — повторил полициймейстер.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f05132f8-3c41-4951-badf-459133ad0e2a">
      — Я, я одна виновата... Прости меня!.. — и она бросилась к мужу.
     </p>
     <p rend="left" uuid="64e3b3ad-b14e-4271-b10b-c6f47f78f61c">
      — Там разберут кто виноват. И до вас дело дойдет, — сказал полициймейстер, и, обернувшись к солдатам, кивнул им,
      <hi rend="opdelimiter">
       указывая
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">516</hi>-->
      <pb n="517" xml:id="page_Tolstoy90_v1_517">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       на
      </hi>
      Мигурского. Солдат, позванивая цепями, подошел к Мигурскому и стал надевать на него наручники.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8fd1f8f5-00cf-4f81-97c2-15739484e5d1">
      — За что, за что всё это?
      <ref target="#n204">
       [204]
      </ref>
      — вскрикнула она и закатилась рыданиями, а потом хохотом, и упала бы навзничь, если подоспевшая Лудвига не поддержала ее.
     </p>
     <p rend="left" uuid="5c9afd41-a0e9-479d-b19c-3e66a333c94e">
      — Ты
      <ref target="#n205">
       [205]
      </ref>
      всё наделал, ты, злодей! —
      <ref target="#n206">
       [206]
      </ref>
      проговорила Лудвига,
      <ref target="#n207">
       [207]
      </ref>
      взглядывая на уральца казака, стоявшего у колеса тарантаса.
     </p>
     <p rend="left" uuid="73400f89-a059-4d4c-b0ca-e6ff2b7327fa">
      — Ну вас совсем! Разве я рад, — проговорил казак, хмурясь и махнув рукой, и, опустив голову, отошел к воротам.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008022">
     <head rend="left">
      * № 22 (рук. № 12, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="508c390b-bb8e-4d93-91bb-f3a01653c64a">
      Мигурского судили и приговорили за побег к прогнанию сквозь 1000. Его родные и Ванда, имевшая связи в Петербурге, выхлопотали ему смягчение наказания, и его сослали на вечное поселение в Сибирь.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c129e485-e33b-4bed-87ca-459f5dcd740c">
      Альбина не покидала его, но прожила недолго. Она умерла, как говорили, от чахотки. А она знала, что умирает от горя. До последних дней она не могла понять зачем, за что — эта бессмысленная жестокость? Никто не мог объяснить ей этого. Одна надежда ее была в том, что тайна эта откроется ей после смерти, и она без страха, даже иногда с радостью, встречала приближающуюся смерть. Ей жалко было оставить без помощи слабого, добродушного Иузека, но в последнее время она видела, что она, слабая и больная, только тяготит его.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f28ff50f-9db3-4419-80f5-366ff1d88a62">
      Мигурский еще при ее жизни начал пить больше, чем можно было без вреда душе и телу; без нее же — совсем опустился и, поддерживаемый товарищами, прожил еще лет 10 бессмысленной, бесцельной и страдальческой жизнью.
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007008023">
     <head rend="left">
      № 23 (рук. № 16, к гл. XII).
     </head>
     <p rend="left" uuid="718dfb61-ff3b-4840-8035-e4ab20b0e140">
      Николай Павлович радовался тому, что задавил гидру революции не только в Польше, но и во всей Европе; и гордился тем, что он не нарушил заветов бабки своей великой Екатерины, и для блага русского народа удержал Польшу во власти России. И люди в звездах и золоченых мундирах так восхваляли его за это, что он искренно верил, что он великий человек и что жизнь его была великим благом для человечества и особенно для русских людей, на развращение и одурение которых были направлены все его глупые силы.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="h000009003">
    <head rend="center">
     ЗА ЧТО?
    </head>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="fddea27b-d5f2-4196-97b4-1ec8793c6a5d">
        <hi rend="Razradka">
         Глава I
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="2e1361b6-be13-4d97-928f-c5436de291dd">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7b4ef293-0371-4b47-8829-480ad6f16451">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a45a8631-81b5-458f-a25d-c9b6ec375996">
        своей красоте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7c3e4b8a-4161-419e-ac69-5bed386ad08b">
        своей красоты
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ca87cfdd-4b6a-4164-b795-ed7ef6530ba8">
        № 8, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="12e4882f-5936-40a4-86f1-38da37b79453">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="cc4dad7c-90ca-422b-bb9a-c5b766577b3f">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="85595934-36ab-46b2-82ac-929c70fdab5b">
        серыми глазами
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="87c452cc-9e46-4d37-b7a9-5ad0471690f9">
        голубыми глазами
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="3bbc827a-a6ed-4c81-a810-c7d555cf74ea">
        № 15, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="e853a08b-4c0c-4247-b9a4-edccd72756fd">
     <!--<hi rend="opnumber">677</hi>-->
     <pb n="678" xml:id="page_Tolstoy90_v1_678">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="f36151e0-f7e2-4d2b-b6f9-013c238950d8">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="453f5043-cb0b-4471-9533-48bda686a89d">
        Строка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="96d27a87-6f36-4bf8-baba-a287d12e74ee">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="17a5b274-9d6c-4273-8118-a2b0db761bf8">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="e731202f-3eb5-4617-be2c-0ed328d999e2">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="93e60e83-f253-40d4-bd53-ae68610a1109">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="11559055-28e7-43c0-b6e8-fb298f73bfe8">
        25
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="68270030-7335-42ac-8148-a4bb532a99d1">
        они были
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5e87550c-7e9a-42da-b726-8d5d7ad07a11">
        они оба были
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="78bd053e-113c-4c8a-b596-828d7609ad92">
        № 9, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="078457cf-e585-440d-b37c-a70f33bc97ec">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f6ee9285-a6d2-47f8-af36-bc05a18d4390">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bfd56f15-7866-4b82-90f0-8254635b08b0">
        и тем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8a0152bb-e522-4efe-a8d3-adf3ca8f915d">
        и еще тем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="684d63ad-f02c-4fd9-bf32-576fd608f6ef">
        № 9, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="74cfd48f-37a5-488a-8a9b-072b983a55fe">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c6e68a05-ee5f-41ab-9f04-c4f1b4cc3d4e">
        29
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="26da3a42-eb2f-4adf-9f38-02830c44879a">
        Пани Ячевской
        <hi>
         с абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a7235f61-2330-4f82-9445-8615f0d0f2af">
        Пани Ячевской
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a9478c6c-8cb2-45b6-a7a5-5d2a03ec3887">
        № 9, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="61307ecd-14c9-49f5-9991-aacdb6dc19e6">
        85,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4ac3cf92-6da0-4616-a3d0-6287fea416a2">
        38
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fa61ab8f-066d-431f-a9ea-87285606f311">
        Хотя и никто не говорил
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="502282f2-9e66-44b1-8fd9-6570f1c4f452">
        хотя никто и не говорил.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8a7fa395-c061-422c-9428-80e443fec4cf">
        № 11, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="7410d499-c5ce-41a9-850b-2c573f825507">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="730025da-8bca-4ad8-b562-b4eb3d53fcff">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="36a028ab-3c64-421d-ab1d-25b5b96a0f1b">
        Во всё время
        <hi>
         с абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="522b9cd0-08a0-4b61-92ee-e3e1fe3cd605">
        Во всё время
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="85071ad2-c776-4709-b080-9f0358b2ee25">
        № 11, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="b692c821-c13c-4de8-b160-0947a04710d8">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5c04ec93-5f53-4986-9418-ed050834408f">
        6
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0000751e-3522-4e0d-9ccf-48577c99ad5f">
        с ней
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="534068f5-8ac9-4354-a30c-4df780ddf540">
        с нею
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2db4dd64-43a8-4861-be04-d2ff5f0b5068">
        № 11, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="23596348-bc75-4a4f-af8b-7a3839e9319d">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d5add51a-577d-4133-8af9-696c6a7e03f1">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a7235779-ad9b-43e4-bedc-79a7abea4c58">
        любящем взгляде
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9a650c59-5854-4162-934c-846fd6e295ef">
        любующемся взгляде
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c47831f2-910a-4bef-bd17-29f58539565b">
        № 11, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f357da44-7883-4411-9194-b8cb546a1714">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e65509a9-28c7-47cf-9bbc-c10c35a0d298">
        12
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ebde0a3f-3545-4f70-8ab9-d06d220b4e01">
        отчета в том
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="edc64913-ac09-400e-80d2-b060b5c8e1ae">
        отчета о том
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="85c0115c-5993-4a90-ab03-edaff68bd924">
        № 6, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ad58134c-5d6d-4fca-8665-c5628fe77114">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f5896696-c4cb-4bae-a1fd-f20c65ce2389">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3836893d-0adc-4e9e-bdd1-152b9d3948a2">
        продолжая весело смеяться, глазами принимала серьезный вид
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d9743900-04af-4ffb-819d-2ef08de78f34">
        продолжая весело смеяться глазами, принимала серьезный вид
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ffc8974a-1098-4896-b902-66e607b4651e">
        № 3, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ffed7a39-2bc3-4172-b0ea-4c942308bd81">
        86,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ab9638d7-2c30-4aac-934e-e42e4e169e42">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a34c8fbf-ba08-48e3-9a06-9241ec36ded2">
        полюбить сестру, а
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8bddfd94-eb07-4de7-96be-7452d2f2d6c6">
        полюбить сестру и
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ad423f6b-6973-4b15-9b7d-4d0f4bb2627c">
        № 7, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="eb7b36b6-cb5d-47f8-8f37-68455d37e88c">
        <hi rend="Razradka">
         Глава II
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="84313c20-7a4f-4f2e-8aeb-af78d51e6c85">
        87,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1a6674bb-5345-4e22-80c3-427493fc0fcf">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="08458cd2-06c4-40c8-8822-93b946dae0a4">
        со страхом
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="30fb16f3-df71-4324-b027-af910d0875a8">
        с страхом
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e3b79e25-57f9-44b6-b87a-fadc55987560">
        № 16, гранка 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="626fcd03-bce7-4f88-a2b4-58a58695b833">
        87,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8b59125d-6988-4699-9cad-f0495b54dc71">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b9d16d68-298a-441a-9c8f-3fb3183968db">
        и пленных.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1036c3ed-bb69-4c41-bc5f-42a3889ffd90">
        пленных:
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2385f685-f1ea-4097-8a4b-c8fc1828da12">
        № 16, гранка
        <hi>
         2
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e61c690d-8f03-47d9-b8bf-df8748220cd8">
        88,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dcdc74f1-bae9-40ff-b5a6-572fb3b61efa">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b11fa011-0193-44dc-b45e-0e4a59822020">
        и тешить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="18748067-7353-49e7-9ca7-89951bb2bc89">
        и утешить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="fc82e049-10c8-4dca-a039-218228cd1aad">
        № 12, л. 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="94e0b3de-7aaa-4e8b-ac78-ef275a7e9a55">
        88,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0c7332bc-cecf-419d-81f0-552cc76c9732">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="30af09a3-1c19-4774-acfe-288a2dc050a3">
        и несчастен
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9166a6e7-ba64-46a2-8e09-21117fa88349">
        и несчастен и поцеловал ее
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="82a11a0f-f73a-441a-b63d-0976002e0a0a">
        № 12, л. 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="ff533873-3a67-465e-bf30-80f9d9ad7a19">
        <hi rend="Razradka">
         Глава
        </hi>
        <hi rend="Razradka">
         III
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ef733120-3fbd-4b62-a7a0-0630210fa061">
        88,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3d37d40a-7a6a-4a59-bb85-79550825a8f3">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7bdcf5a7-cb55-485b-b270-fc8a5d80d69d">
        осуществимой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e391779e-2e00-4c60-b865-802111838aaa">
        осуществимою
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="7db048f3-178d-4e10-9b46-b9238e3123a2">
        № 9, вставка на л. 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="03a06d1a-e280-4220-bd10-f763e436bae9">
        88,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8311dddc-f127-4e6a-8f94-28e90a0db1d6">
        17
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e623a846-a801-492c-bac5-e9e610911f63">
        была раздавлена
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="35de95e6-9f2b-461f-81dc-450531f09fa3">
        была задавлена
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="66722346-3825-41a5-8584-776ff93945d5">
        № 11, л. 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="51dec59b-4532-4076-94c9-ac1679219c4e">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="07c5e362-0585-4f00-8f97-908aef6daf43">
        8
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f402e1db-dab6-4127-b9b3-556389cbae8a">
        их поняли
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="910526f6-c220-446c-bd14-153b5d9fcc71">
        поняли их
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="38d37d36-63a0-46d2-ad02-a103b1f8d660">
        № 6, л. 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="4f3e0f0a-7689-4fdb-a89b-a03db7bd7078">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="36a9c90e-363f-4a83-93d4-76d1bafe746d">
        12
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d1b53ea9-8af5-465d-916d-a43b0a28d982">
        перегоняя собак
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="00b36805-550f-41e1-b750-9e223764390f">
        перегоняя хортых
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="fe6dc554-9587-4dfa-890b-272174dffac1">
        № 16, гранка 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="e58a2c97-78a6-4003-bbd7-4f23637d40d1">
        <hi rend="Razradka">
         Глава
        </hi>
        <hi rend="Razradka">
         IV
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="63b66367-0bc2-408e-8037-88c1b1ecd10e">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="860843cd-6f60-4a9d-b1f2-9054af69d18d">
        23
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2257705e-6a1c-48f4-ba1b-0019fbddb974">
        которую сделал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6e50bd65-5d34-4c80-977f-4af17b0d8231">
        которую он сделал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="cb7e6265-51ce-45a9-a9a9-7155754d4334">
        № 14, л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c53de759-b39e-4ba6-b73a-fd3d22098bef">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d2c19d47-0b41-46c7-8e33-b2cc29f375ea">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="837c470f-5baa-4e94-9a9c-f597913a732b">
        интерес в жизни
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="cd7eed07-76db-4119-b2bf-e74ae595ea84">
        интерес жизни
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="da2f6bfe-9abf-4709-961f-7b906127ec9c">
        № 12, л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f7fe770b-21e4-43e6-820a-1d547b696172">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2c9cbec2-2419-4d15-8ac4-087e5f146992">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3f641324-2c96-4bd4-b1b9-e8267fca63eb">
        переписываться с ним. Сначала.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ff400c8d-6cd2-4797-9638-1c5ee7957e09">
        переписываться с ним, сначала
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d7144d52-5596-4461-b78b-f305a050f19f">
        № 12, л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="2f8651c2-38c2-4b20-b56a-90bdc3d36d5a">
        89,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5c2a131b-2789-4f4f-9a9d-f101d6fb0949">
        33
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="97caebff-a902-42d6-95f1-3506d5e32339">
        обеспечить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="25566cb1-7483-4633-81ba-6186d2b96679">
        облегчить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="82198d41-f0da-4510-a97b-faa20aebf1e6">
        № 6, л. 9
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="b20ae771-102a-469e-9e35-cfec73770506">
        <hi rend="Razradka">
         Глава
        </hi>
        V
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="126c6b73-e463-4a45-b65d-93aa9fd471e2">
        90,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="663dddae-2d8f-4001-b5ed-abf41912de30">
        38
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="19ca34eb-446b-428b-a86f-c06756759261">
        его имущества
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a496d8c1-dcc7-4662-895b-bf7fe70483f6">
        его имения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e4f0d622-11b3-4450-97f7-eeb4e078df7a">
        № 6, вставка на л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="878cf916-6c31-409f-a7ca-b2d1d7798b55">
        91,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1f054d25-297a-4d46-bb99-7d470c5d23be">
        7
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2d21d063-9fc4-4bdd-90d9-694c41d95fdf">
        и мечта».
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3267e102-abed-4989-b91f-fb741f53645e">
        и мечты...»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="82b0e87b-9d1f-40e5-8b8d-9eeef75f4fdc">
        № 6, вставка на л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="74b277d6-52bb-4a3a-8419-17e44edcab47">
     <!--<hi rend="opnumber">678</hi>-->
     <pb n="679" xml:id="page_Tolstoy90_v1_679">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="f3058387-8580-4710-a615-0a54e54b6f2f">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="ab542414-656f-4c8a-b13b-f2b468819256">
        Строка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="34d7aec5-70ae-4f2e-8851-15f3fbadf16c">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="aafca369-3e03-4530-93f1-fd72aeaa8c65">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="7b4a60e5-51ff-4cb4-887f-abb0501702d6">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="573feab7-ca53-441d-8a58-a0eb81594317">
        91,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="216a8084-c164-4765-b6fd-b60a3f3b0fba">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fa590912-f7ae-4cf8-b540-1e4583dc0bea">
        ужасно думать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2f8764cb-cba0-4c2f-9fe1-401d680f5288">
        ему ужасно думать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2fe17790-70c0-4045-95a2-81df2540ebb5">
        № 6, вставка на л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="781a6bcb-8fd6-4517-a21e-92e4f9ab09b0">
        91,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="85467876-58c1-445e-b2ba-29f0d3ec9c1e">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b2ecc184-9451-4bd2-8f86-7623575114cd">
        своего этого письма
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a29428ac-aec4-4eea-a49a-d71e933c3522">
        этого своего письма
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="bdbf42af-2d30-4e05-8360-e0a5d579baa4">
        № 9, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d9adf752-da48-4f29-b77b-c447639d151d">
        91,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f955ea5c-449a-4967-a293-9b59cf7719e6">
        22
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="90872420-5330-497a-bb5d-946737aec023">
        просил ее
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="20efaafb-8cde-4302-9f24-acd05dbf4334">
        он просил ее
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2011a3e7-8ec7-4966-9846-9c333a076325">
        № 9, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="798c5ac0-1c55-4241-a5b3-484a3dec49cd">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7334d303-2743-4ef4-9ba4-ac6a43efb598">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bea50e1a-c7d6-438b-b645-ca2fe5e204b6">
        она обернулась
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f7a4ebaf-17cb-4d25-8ccc-5a06ccc5f808">
        она оглянулась
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f49d71a8-b40d-4889-a477-7bb030c5650f">
        № 9, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="968d61b4-caa7-4fcb-b08e-4fb32f5c2b0c">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1752d8f1-6123-43cc-9242-030839b71544">
        2
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d4792497-2723-4c3d-b3ce-964659b44263">
        блестящие глаза
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d004ba27-d958-471d-8a8a-030e3b158271">
        блестящие голубые глаза
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="19eda597-a522-4d4c-b65a-662b22e52a71">
        № 15, л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="61957c04-68e7-4d5e-82dd-a94780c38d57">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c36d3659-4022-443c-9c16-6516b71c1031">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="564ca478-6e20-4a30-b567-c8b6fabf0666">
        называя
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5f0f7373-36c6-481b-a65d-179077c8650a">
        назвав
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8a49403a-322d-4aa2-9a12-60c6bf5757bd">
        № 15, л. 11
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center textindent_38px" uuid="6722ea4f-438d-45c0-9475-ea33586a68aa">
        <hi rend="Razradka">
         Глава
        </hi>
        <hi rend="Razradka">
         VI
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="1242c3ab-9be9-4ed8-a04b-7bd9c5808d40">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="da89a57d-4e28-4fa5-ad6b-ca0d946a83df">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a4dfe38c-49d6-4943-93c2-c7a626c0aab3">
        Само собою
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dee46580-ae22-4225-8caf-7eeb41785c19">
        Само собой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8af190bd-f78e-411b-9848-8e6dc7ef2768">
        № 11, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="22b8e8ed-bcd5-4652-a707-7062a560b51e">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="221525b1-b30b-4237-9e2e-f4ba3f51f21b">
        21
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d65ef646-51dd-4d33-bb07-c43e09ff81ce">
        воображении. Но зато
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c569e83c-2e52-436e-abca-e81a7d200997">
        воображении; но зато
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="4fd7d7fa-bea2-48fa-9e5a-5ed8146ba7bf">
        № 11, л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="485be063-fc2a-4591-ab3d-808baa4b9984">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="209595c0-1f5a-4cf9-8bef-de51789b5117">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bf913dda-180e-4dd1-ade3-0628e3e0bccb">
        геройской жизнью
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b3d5a107-4125-421d-a16e-65b2ad2d9876">
        героической жизнью
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="55160175-6892-4987-badf-89dfb9edcbbb">
        № 11, вставка на л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="6d0f2fd5-7a1d-4c89-8c98-8a9114bba077">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7a4e526c-ff63-41b9-89d8-8884597fdefd">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="68aadf76-bca9-4f89-a947-c418fa6b1e4a">
        со своей
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="323f56bc-6e37-4084-bd59-bfca911bf185">
        с своей
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2fdd6fa8-d806-4038-814b-d825568ecaf0">
        № 11, вставка на л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9df39dc6-ab5d-4210-afda-c14387479358">
        92,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7f8b2b49-dbbf-4991-99fb-55e1d9bc0dbb">
        36
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f2e34489-3a45-476b-be5a-966cc80513ee">
        не мог знать женщин.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="689e8bd1-c53d-48e5-a2a7-7c7038955df9">
        не мог знать женщину.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8eac60f3-46b5-4ca1-9199-c8277a889b4b">
        № 11, вставка на л. 16
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="39b0f8b1-85ad-4bf6-94b2-f56d24311b4b">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b7a2dd0d-17fe-4205-bd25-8a2498785eba">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0061987f-94c1-4083-8b76-8f8cbb20f33b">
        восхищение, сознание
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5ea8ac41-dc34-4a6c-93c9-c11b1476217f">
        восхищение и сознание
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b55f61c6-ce92-4246-ba99-39f528a123b4">
        № 14, л. 19
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9290ff23-8800-4f92-a97b-5fdf2a90826e">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a22ecb85-af48-4921-9987-17d4917c3d75">
        7
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ef696dd9-0942-4d67-86ec-98c0bb696e2a">
        счастливы любовью. Направив
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d1d20350-0062-4560-b5aa-9692305979d2">
        счастливы тем, что, направив
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8c2864bd-effa-438d-8a47-8b171d9dc94d">
        № 16, гранка 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="820d65c8-6ff5-47dd-8c14-384df37f06e8">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="60856356-dca1-47ec-955f-0aba56b1d213">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="976bfdb5-7079-451e-9899-4413b7d7da17">
        зимой замерзающих, отогревающих
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="747af6fe-a596-4f92-a9de-bec3a5490657">
        зимою замерзающих и отогревающих
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="05a8ad40-483a-4ad8-ba09-f06724e5b423">
        № 1, л. 98
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="b23cb72e-6887-41d4-ab2c-55d51dca3976">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="90ce7365-4b20-47f0-ba4c-c4ef5fdae0f4">
        17
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4328d3e3-3de3-4b3f-a3d1-71b3b5c9d12e">
        Несчастны
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="00c24009-5de8-4c0f-bd2c-2ea0c873af36">
        Несчастливы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2109b0f9-410b-423a-a4bc-7d4f44e7afb2">
        № 6, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="23152c78-34b9-430b-be93-768db80ea5f9">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="af011ede-eb9f-458d-b0af-1e00f7ec14b7">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ef05251b-3325-40cb-9999-d787b2185fc5">
        неприятно униженного
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c2c942a3-e393-4e02-8d8d-9e84d3c0f145">
        непривычно униженного
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e4da6dc4-9883-4dd0-a72c-eead534cdbbd">
        № 6, л. 14
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f37f9ac9-655d-4946-a6dc-86966e1be590">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="63d7b46f-f67f-4a6d-900e-e71add83b5fd">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dcf2247d-5bfe-4dbd-abd5-4df7b14d0ef0">
        самые тяжелые
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2040329c-4217-4fe6-88ba-e0381937b711">
        самые печальные
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="14dfb9b1-0516-447d-8de6-7ef11a33b029">
        № 2, л. 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e8777a2c-dfea-4c11-a626-07312b2c825b">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8fcef964-e778-40bd-a42d-a556dfdd6b6f">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a6ee3a41-1e52-44d8-b460-241d6069e5bc">
        докладывать прося
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7011cdab-5f8f-480c-95b2-ad31ac03d8a2">
        просить
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e0539d6e-5934-4164-ad95-c11f751227fb">
        № 16, гранка 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="41c148c2-1958-4352-b097-1f830671ee0a">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2ff790be-5141-4509-aa8a-e88955990d00">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="717a398e-b6ae-47b1-b0d4-d508f0197923">
        сосланных
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a9d53e57-8665-487d-bea8-1b802b7ceee1">
        ссыльных
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1c8021b1-f9ef-45fb-9c08-0606dbcea755">
        № 1, л. 98
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f9c96786-6e84-483e-9114-95461eb901a5">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bae078fa-f19d-47c9-b04d-6122737165e2">
        35
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="92b3e7a6-8598-4818-ae6c-def4f298abc6">
        страдающих из-за той любви
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="03faa12d-89aa-443f-add1-1ef6d05728ff">
        страдавших из-за той самой любви
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="71eb3697-4b33-4e96-8eb2-559835e79354">
        № 1, л. 98
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="a72f0e1b-1af5-434a-9bb8-5f61259c4a75">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="60e09a7e-e23b-4945-9d44-dc458671b88f">
        38
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e54faacc-bb8a-490f-ba94-a40d0a4133d8">
        Рано», как будто
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="079b9bae-72fb-44ef-b2c3-c3f3e8228bc8">
        Рано». Как будто
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5c793f89-b565-4928-b9f8-d25f06dd4808">
        № 1, л. 98. об.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="7caae51c-22d5-48dc-9172-45f890df134c">
        93,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c614e92f-412f-4d73-a0e1-8d9c6acdec08">
        38
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5031ef2a-7f01-4eed-8efc-b048d66c5392">
        не рано и когда
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bf2dda78-3449-4801-8d25-08f3bc062f69">
        не рано, а когда
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="dc98f49f-6b38-48fe-805d-d6b9ab1ea5fb">
        № 14, л. 21
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="57a9c436-2525-4a21-8047-5c75a54fae0f">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d1479e71-e55c-4f70-9973-8a4981a15663">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3078332e-6bca-4a7d-8ee1-c33d899c2017">
        более
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9f2edff4-55f9-48f7-8ce5-ddde18198be9">
        больше
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c3528272-c2aa-47ad-bbbe-ac580a9da957">
        № 4, л. 13
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="3edf623e-f05f-4483-a885-1fd9d29c8338">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a8021d10-e0df-4b9a-8db9-fca8c58134ca">
        16
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c499cb2-4d4a-4d1f-8870-a00f6d7a8d72">
        Летом она
        <hi>
         с абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c8c69d7-95d8-42b7-823f-07eb913eb287">
        Летом она
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b633a1ae-3754-4243-9562-8a23f3bf823f">
        № 9, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9a9529d2-963c-49c8-a8f5-42c036031c70">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a9fe7d3c-5dc1-4fb2-824e-62f278d71bc5">
        21
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="22b832d6-dfb7-4e42-b6af-ae9ef06ab627">
        чтобы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e3d804e1-17f5-48be-83b2-6c399f0a4da6">
        чтоб
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="b7349f97-7383-4276-9ee9-4a3a826877c3">
        № 11, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="1d24dde7-6e6b-49cb-b697-8e688ca8033d">
     <!--<hi rend="opnumber">679</hi>-->
     <pb n="680" xml:id="page_Tolstoy90_v1_680">
     </pb>
    </p>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="6c4a7af8-12c3-48dd-9358-a0fcc03a1c20">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="47dd6be0-3278-4273-86c3-ded7c6f04efd">
        Строка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="073dae47-c081-4bac-97df-1bf9c20a43a9">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="362a865b-f7c6-40c4-9ebc-3fd6dcf14dee">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="3bec4647-9601-4198-85ac-c1cd20bfd76b">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="839e0913-7d8a-4aa5-838e-d9bfd69f4cce">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1af57068-a0aa-4a1c-ac76-80ef160b25b0">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="cc21184c-5741-4045-adb5-66b293efe1cf">
        «И вдруг с
        <hi>
         абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3e729ccd-e155-4742-b080-9f4e95a16918">
        И вдруг
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="74ac1b90-bf43-41db-9033-0b06abc598e9">
        № 11, л. 18
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="dea2473e-f08c-47cb-aa45-28b6a8c724c2">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f3468ed3-250a-4b69-8d26-4bf3f6bb9be8">
        28
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4fed0df9-873f-41c2-ab0c-5a194b58415d">
        А без этого
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="edb16a19-f078-4be6-99df-e8831bebfeff">
        А без этого с
        <hi>
         абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="fe6f6502-2d05-4b28-b1c3-a37255d19749">
        № 13, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ad6b6abc-ae3c-4d50-b61c-7c5226f073a1">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0c792c10-2b2a-4cde-9897-5aa1d7ca72e3">
        28
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1cc8bd5e-b1d6-4873-a237-8ede1a26d150">
        не было жизни, и жизнь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="309007b2-c319-4f23-9c00-a547a1598030">
        не было жизни. И жизнь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="bc877a5a-efd8-4f8d-b7c7-4d8d73c78cc5">
        № 13, л. 1
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="71c9198f-4e59-4996-9874-adc8176df295">
        <hi rend="Razradka">
         Глава
        </hi>
        <hi rend="Razradka">
         VII
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f2c2d8db-c94f-4d5a-a941-68f27f933892">
        94,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fed009fa-7e2d-4a9a-bb65-cc76741060ec">
        39
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6efd479d-175e-41da-86bc-78d7115b618e">
        ссылкой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b5a31eb7-be08-4929-b564-6fe49e9e70ab">
        ссылкою
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ade85c9b-5864-46db-b03a-62f80c6fb404">
        № 12, л. 23
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e3483a51-08a1-4e0f-8282-47801ece1641">
        95,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7fa7d3ce-b64e-4b2c-a3a3-7098ae96c382">
        2
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="59952b07-a561-42bf-a979-b732d692d682">
        и солдаты того же батальона
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="69b4c12d-4ce6-4b9e-9248-14d52ef1fca5">
        в солдаты в тот же батальон
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="bc70a4fe-9775-4b6d-ae9b-7b2d628882e2">
        № 2, л. 9
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="74d4e548-1343-413d-a0cb-b8a182d387c6">
        95,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="385de954-63a9-48da-8dea-37ee3c6199c0">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="785a3b8b-269a-4b5b-80dc-201842f82398">
        на которой по приприказанию начальства, он
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8f70019a-4816-41c2-91c8-3376b234cab5">
        на которой он, по приказанию начальства
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5c04052e-1b5b-456e-84be-58396da48b88">
        № 16, гранка 6
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e89eb874-2762-4b48-a4e6-12520d6e07d1">
        95,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0b556814-91f3-41cd-a5fc-e95bac161752">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="43c9ede4-f3e0-4719-be97-9c67757ee4c1">
        улицей. У каждого
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="92769626-606d-48cb-a3ec-0d6cba8d6420">
        улицей, у каждого
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f637ca5e-a5b5-4e66-b066-af6755591a6a">
        № 16, гранка 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="14f26da1-6079-4014-b5f1-8b696b6f07e7">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="156f5248-75ea-4930-bbed-c5d62ef9670d">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2cc91bf1-3912-4847-bdaf-76b1b6ead52b">
        второго, потом третьего
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1134f10e-72ce-41b4-8185-2062eb3e9b15">
        второго. Потом третьего
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="67b84571-a3ea-47a7-bb0f-bf913ff2f2d3">
        № 12, л. 26
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="85cb5446-4184-49b7-a7a6-10db79c8b6d4">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b4de5178-1de4-48b8-8b51-13236368b7ad">
        8
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c5bccd62-ba6b-4efb-b4a0-5d0c4291f4ff">
        ребра так и выступали
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ec70261b-abdd-4a1e-9b86-9b9ac0b1407d">
        ребра торчали
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="7c4d30d8-acdf-40df-8d6b-e642c1a99468">
        № 16, гранка 7
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="72b99106-3a51-4d3f-9b1a-e93f36698d12">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9456dcba-400a-4d78-9d51-9d0a3f797d13">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7e1c16fc-9e07-4fd5-956d-baa2205292dc">
        закрыв глаза
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fb90a7c3-c534-4a80-ac36-cd3b74b8008b">
        закрыв лицо
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e89de0e4-8a84-440c-9dd2-d224e3d83a8d">
        № 12, л. 27
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="1251ace9-145e-42d7-a272-56269e3f4159">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a355ecf2-4cfb-4e0b-9b4e-fe8006b776ba">
        16
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="89535797-4c58-40d4-b74a-dc4c8bfb092f">
        — Охота вам
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="deaa6edd-e264-41a6-b6f5-de200ee564a2">
        — И охота вам
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8fbf8cef-7c50-475e-83e9-22a854437401">
        № 12, л. 27
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="93daa028-b2c7-4d61-aac2-1e32f6b68f44">
        <hi rend="Razradka">
         Глава VIII
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d2f987a8-8d66-46a0-9e90-200ed00f26e8">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3ca2911e-158f-4a82-a154-14eb7e9ec633">
        22
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a1e6f134-8a9a-479d-87d9-a66d03686d29">
        с учения
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1ba9c7e9-224b-4e58-9f5e-d4006f3f8794">
        с ученья
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="40eb5691-e91b-4935-8e33-5708ad4af49e">
        № 1, л. 102
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="4fa60a5b-cc32-496b-b22b-4dc8a5681e9c">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ded4e37c-d3ea-4c61-92ba-403f09cb8ea6">
        33
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1e6379bf-ad18-48bf-b6fe-5740ea8c9248">
        Слушая, — и она
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="211e77a7-20d3-4cee-b3b9-6144af72f94b">
        Слушай, и она
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a17c239c-a53e-4517-8b34-d5152750524f">
        № 1, л. 102
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c439d211-d28b-4648-a68d-1e8ddfae809f">
        96,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bacebba0-c54b-493a-bfa1-c3a331b5fc19">
        35
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d87e1cb5-24ac-4d8b-9fd8-fb84096cc2e8">
        был такой. Он,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ca2eeb21-4b9b-47dd-b9fb-db58a2e673a9">
        был такой: он,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c303c86a-b188-4203-8715-9e7f3463e1fd">
        № 11, л. 24
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="48dad006-3eaa-40ab-9f55-642452aa44c9">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1314d3d7-327e-4d2a-9721-6f47ffe4ff80">
        1
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="86796b9a-18a4-4a56-b2cc-bb380467db8e">
        Будут искать, потом будут посылать бумаги
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="049a48b0-e9cf-4722-881f-85ff923010fb">
        Будут искать тело, будут посылать бумаги
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1a6b05e1-c0aa-47e1-84eb-16d6cb899353">
        № 12, л. 28
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="70e27ac2-2c5d-45e6-a2db-cea748b253fe">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ec0f3fb1-fc24-4eb7-a1cb-83472b0b8ab2">
        17
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f6c90ec3-edc6-47e1-8825-d345e1a288f7">
        в условленном месте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a59239b3-c847-4ee7-89a2-fa5ffb55d071">
        в условном месте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="48b26a29-6e15-434e-93e8-b29f6148f1a4">
        № 16, гранка 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="95e6edee-15c2-4d5b-bc64-c9ce863fac90">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dd552815-42a9-4c00-8f90-cde298b87d0b">
        22
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b1c45f08-70e6-4a51-aa76-6c54f5cff958">
        ехал бы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d561c51f-2ec3-4b8c-be9f-8fd3ffd55ba6">
        ехал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c487dbd2-4374-4582-b1f5-ba0b0a787d99">
        № 16, гранка 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="1456887f-7ee2-4cf7-9c7b-674a95490880">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3605cdd1-1362-4d70-80d2-fe8889cf5acd">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="47976c5f-8a70-4eb1-b2c0-eb6539d8825b">
        в условном месте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4cc8d2b8-f965-4108-a76e-beb35a24ac95">
        в условленном месте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="203c4047-66c2-4713-a19a-a4817579727e">
        № 9, вставка на л. 26; № 13, л. 2
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="fdf4721c-a9bc-4e25-a3bb-1aa7f7542680">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3f817ba9-199c-44a8-8247-2ad92c5b881c">
        25
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4e4e8756-2772-40e6-8a32-faad118d5a6e">
        С Альбиной
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fe13ebb9-560d-41fc-ba83-0151f278c5c6">
        с Альбиной и Лудвикой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ad59cea7-5d84-49f2-8799-5993d29a5126">
        № 16, гранка 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e319c835-8af5-4e5b-ad19-80792b87b13f">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="34e5c052-3ef2-4388-89fd-f4f6bff2384c">
        29
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="651977ff-7b89-4ee8-8a99-c83dbff00912">
        обратило бы внимания начальства и между тем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c454cddb-95c5-4239-9352-a35b6f9c9806">
        обратило бы на себя внимания начальства, а между тем
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="24e406e6-3c8c-4dbc-a1be-c136928a807d">
        № 9, вставка на л. 26
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="463a9e11-71fc-44cb-8b99-48fd3c822091">
     <!--<hi rend="opnumber">680</hi>-->
     <pb n="681" xml:id="page_Tolstoy90_v1_681">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="6732d2ca-6a4d-4e93-9338-bb1f3906e0fb">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="259bec18-c196-4193-9b69-1d26abf9d1cd">
        Строка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="7bff3987-bfa1-4a75-b541-d4dd99a34da4">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="bb7ffd47-0735-43ce-b0ec-2a3328fa4fde">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="877e34a5-a9a7-4d83-98c8-79a8a6dcd036">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="5db5f9a3-54cc-4a5b-a6f9-e198a67d4d13">
        97,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5dfbbcee-dfe7-4f7d-b18c-b4380981d309">
        36
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3da81a39-df12-4037-b85a-e8a1a1612d4d">
        не хочу, не могу этого!
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b71284f3-9827-4ed0-a374-4a9073f42eef">
        не хочу, не хочу этого!
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d2e42349-3817-4ef6-83ba-ee768cc39a0f">
        № 16, гранка 8
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d9438a0f-9f8e-47a2-ac5f-93da5057ce2f">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7d44bbed-9446-4fc8-bea0-3b8294c6a4fa">
        4
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="849687d9-83b1-4535-a825-a55af76cf0dc">
        убедить начальника
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3fa0f08b-8823-4151-9491-e06eaf3e792b">
        убедить начальство
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d0ab3112-fa66-45cb-ae40-0977e415e145">
        № 11, л. 26
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0b02e6f1-2352-4f81-b551-d8852398a7fd">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1fa0d9b7-f2d2-42ac-8b59-544e06738fa1">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c3e8b6f-cd9c-4fb3-8372-f8df0a7d3e10">
        гроба
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0f111770-e136-4ad4-8014-05110b0bd43c">
        гробы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e30ac148-dcc2-4e9b-b44b-5ca5bca3f8ec">
        № 13, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="65d9b2df-eceb-4be4-9110-1771b54ce43b">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d9d24da8-b618-4230-b1df-83ae7cb73bf9">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d282ca0a-1f3f-400d-b767-2d19ca5c51e2">
        оставят на местах
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="14d7f7fe-9bb4-436c-b484-41466dfc8888">
        оставят на месте
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="32027d19-4df3-4443-abae-c009e859c416">
        № 13, л. 3
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="06e0d70f-ae80-4eb1-ae87-d6f12ef6a3db">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c6ca496b-3ea1-4737-bd76-d1fac26aa0bc">
        13
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="66af4a89-eb4a-42cc-96c2-5252c566aba6">
        до Каспийского моря, а там
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="95fdc00b-f5c5-4fd4-9e02-c7d638971e53">
        до Каспийского моря. А там
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="384336a5-0962-4dba-932c-39ca55c6ea9d">
        № 12, л. 31
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="e3c2d5c3-e7e4-49c7-883f-dd0d15ee7fb2">
        <hi rend="Razradka">
         Глава IX
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="5aebbd6e-0b5d-4601-a23d-0fe6c35c1b82">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ddcd2fde-0eb4-4556-916a-43b95e0a9081">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="20b05045-43ce-4143-a671-8d33b665699d">
        можно было бы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7c584abe-f0d6-4b70-8532-a335e9757398">
        можно бы было
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e0935edf-9eb8-4a7a-bcf6-92a5fd7f8b6e">
        № 4, л. 19
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="5a7b424f-f3a5-4c13-a9a1-b916646b01e5">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="cd0521c9-392d-4e80-9b56-d7cbd6e64320">
        24
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="586bcb21-2162-4b0b-ae78-404509a60c56">
        утвержденный на дрожинах
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="76715a6e-eece-4fa9-a978-cbac54601c68">
        утвержденный на дрожины
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f5ac0eae-2a0c-4845-95fc-4e14a4bd9968">
        № 8, л. 27
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ceaed1b5-992f-4d67-8a07-3abceabb8b81">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="23313456-2fe0-468b-bb38-6a08f63d12f0">
        37
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9c341499-f331-4e11-8427-9ad2d29704fa">
        Выражаемое ею беспокойство и страх
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1e9a6ef0-b003-496d-9fe4-2c1f1749239b">
        Выражаемые ею беспокойство и страх
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0d808727-b742-4e26-afb9-dfb5e1268170">
        № 12, л. 33
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ff4d4e7c-59c6-4a09-9f35-012b9e824606">
        98,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="797d42d2-7f17-4b92-a3e9-46209050be30">
        38
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c4a23931-265d-4404-a4b5-e60618717757">
        обещал сделать ей,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="66018f5a-5909-449a-b478-575abed56830">
        обещал сделать всё,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="057780fa-b8c7-4640-b973-fe15b244b3c0">
        № 16, гранка 9
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f749bca2-7694-4a3d-bca1-7544f973887f">
        99,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fee2c671-d015-453e-89c0-3b7b59adb587">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d5535427-6afe-46f2-9afe-a7a9ad818510">
        запирающемся
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f0618adc-010a-4e96-acd2-67f56a5f345c">
        запиравшемся
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="6d4b611d-8401-4c99-8560-6848bf51259a">
        № 1, л. 100 об.
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0ae294b7-5a23-4a5a-bd79-d55bdcc640d0">
        99,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7e155008-5655-49af-a23d-b04623d09927">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dc51cc57-442a-4981-a101-2d5c212565bc">
        с собой. Начальство с
        <hi>
         абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="012d0f72-30aa-46bc-b27d-3a40914db3c8">
        с собою. Начальство
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="7b916d75-dd4c-4cf1-a32a-18e8d52ad9e0">
        № 8, л. 26
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="679fd9cd-a56c-494d-b3b0-7a206d4f8899">
        99,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="64a7a4a8-e762-4288-9422-1d3ffa29f75a">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9795a1ae-a6f4-45ad-944d-6c1c7b419ceb">
        вид раскованной
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e4304422-c1d1-44ad-913e-c5f72fad2e5d">
        вид раскованный
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5ed97988-b6e1-4913-8866-7d0a428b4df0">
        № 12, л. 34
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="e42bcb23-b034-4817-a8ad-ad7362f71b93">
        99,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="61e2502c-4fb1-485f-b2bf-a617538c74ac">
        29
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="75c4b75a-4eb4-4cff-8272-5e78cb9b3f72">
        предприятия.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4d79ac0c-f08b-4f64-b69d-db8f991de54f">
        предприятия,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="1ed9b1c6-7a34-4c77-af05-d5c39ec0fbd4">
        № 16, гранка 9
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center textindent_38px" uuid="c63fef34-c5b7-439d-9ea9-0bbe21a100c8">
        <hi rend="Razradka">
         Глава X
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="29537b86-8183-47e6-924d-c1b6f4c12b4b">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2e154b14-3b98-4c1d-9698-f73b98b286df">
        9
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="228a63e9-2773-426e-9a0e-5a94be577cbf">
        казака
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3d5b7b00-85dd-4feb-9fea-b5947b92fd9e">
        казака, сидевшего на козлах
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="123e18b7-ef81-439b-b40f-f097cbcb7b03">
        № 8, л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="ecea32fd-7a95-419b-a1b0-0daa86160c67">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="070786c5-f05a-4d28-8f82-c523f2db864f">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0047d0d9-93a5-4739-91c1-01b3c93ad2c1">
        Зверек, предупреждающий об опасности пронзительным свистом
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5323ad10-50a8-4080-baca-b4d50ffd5216">
        зверек и, предупреждая об опасности, пронзительно свистел
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2ec3f06e-a492-43db-888b-45c5355e3041">
        № 8, вставка на л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="cd420e0f-ccb5-448f-97fd-48ddb7ac4744">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7c64e50a-4ccb-4222-9680-1b721ea8242d">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1f730b8e-b2a5-4993-8f1e-28162f23c2d9">
        конный башкир, с которым
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="114532e8-fe08-484f-80de-2717412901aa">
        конные башкиры, с которыми
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="725d49d9-c3f3-4f62-bb7a-b8059fda13cb">
        № 8, вставка на л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="08838734-7b95-46e9-bb1f-8181d5c86aa2">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fa173a71-1d63-4bfb-bdb9-249f7a2e8f54">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="626d333a-d623-45d6-b4d0-58071e893501">
        не привел
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b334206d-d819-45db-a7a0-f30a8650c22f">
        не приводил
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="7536a4b2-86ef-4c64-8647-394fb8c59ddd">
        № 4, л. 20
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="daa14dce-a08c-477b-83f0-83e8deef83d1">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2ba041e8-949b-4f20-b1a7-45a4d8febc7a">
        34
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ca4cea8a-1418-4ebd-ba1e-a72ddc018b2e">
        молока и яиц
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="62d12dc4-07bf-47f9-8880-832761c1b9e5">
        яиц и молока
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a034d428-732b-412e-bfca-10a3451b8e3c">
        № 8, л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="56a2e21f-4a28-49c9-87de-f5b85a0e618f">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8e628a69-4c97-4a77-bf42-e60bf382e486">
        35
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ad0582f7-e8c4-4e3f-893d-6a2c138892aa">
        под навесом, на дворе
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b5638c90-c3a5-4efb-8700-4dbe278c2751">
        Под навесом. На дворе
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="c9a195a4-5c6f-4c93-889c-96c8c7f6c305">
        № 8, л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="f759f205-fc26-45e4-893d-7dbb2baf314c">
        100,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3bd2d5ed-71c7-45e6-90b8-8534cae9528c">
        37
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1a6e579f-b7bd-44a9-8881-f9ef7a1e97e6">
        потайное место
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1dc18cf4-e7a0-4e95-96a7-4ecb2f228585">
        потаенное место
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="8c9b188f-b14a-432a-962b-c9118e9ff293">
        № 8, л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="966473a0-ccd7-49b5-881c-839ea3f82bd4">
        101,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="bace10a3-df77-46a9-b73e-e6dfe70bee26">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="25b54f7e-9a41-440c-862e-ec3332808752">
        Лудвика
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4d5d3b23-a57e-4abc-b483-1dba086622f4">
        Лудвика
        <hi>
         с абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="e647e63b-3358-44e0-abe6-e88150e8549b">
        № 8, л. 29
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="e256ab9e-4c78-43d2-8ccb-84ddec5363d0">
     <!--<hi rend="opnumber">681</hi>-->
     <pb n="682" xml:id="page_Tolstoy90_v1_682">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="7da27217-f656-4c32-9901-49991cfff24b">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="409c4b30-ddfb-4309-9a35-6ecd5cd5add2">
        Стро
       </p>
       <p rend="center" uuid="d3c1953a-63a8-4b58-815b-24f4f6d4fe2f">
        ка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="9e83c403-7440-467c-a63b-0d48ed32c281">
        Было напечатано в 1-м и 2-м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="840cf3e8-0881-4ec3-8082-de97e259c4e1">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="eb20ab44-35c2-4078-9cc9-efa24e0b55da">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c8171c56-9ce5-4741-8b20-be7a70da149b">
        101,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9ea30372-df4a-4c79-a3d9-9391b507b69d">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f3f7537e-aa52-4b52-84b9-094fe1c2aadc">
        своей простотой и добродушной ловкостью
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dd5ced24-d023-4898-bf05-9034435c0db2">
        своей простотою и добродушной ласковостью
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="a963efd9-d17a-4370-9c69-5633ab004a34">
        № 11, л. 34
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="03a2fb6c-7164-454b-8175-d224e832cfba">
        101,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7e960624-6c40-4231-be94-2e956abe2a2d">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ac141834-62ce-4012-8952-13bd3b731cbd">
        разобрать и только
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="36a67f41-48fd-4b7a-97c9-27334ee42b39">
        разобрать. И только
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="52e6d1dd-96cc-4f82-a763-9c26138313ba">
        № 8, л. 30
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="a2b29548-6f85-4a1b-8127-85ed26a799fd">
        <hi rend="Razradka">
         Глава XI
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="705960c7-8e45-4c7d-9622-d0efd95ef5fa">
        101,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a1d84cdc-f218-4829-aee4-b184b9d23faa">
        35
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0000d97c-3f13-40ef-8f61-f12aaa67b509">
        сидел
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fe142e22-7a31-45da-b0f1-7999c61eb4b2">
        и сидел
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ba15d831-e4fc-402c-8903-81335899e9e4">
        № 8, вставка на л. 31
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="b95b3f3d-fe62-490d-b21b-a3be574c1e46">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b5a7c971-0046-486b-b55a-0c720f273aad">
        5
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8f74a5f7-e913-48b3-90d3-a8ff267959d1">
        короткую ночь
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="94ed109f-9ae3-40d2-bd1b-a1a8e3ccd425">
        короткую майскую ночь.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="05efb788-63f2-44e9-9c8c-c88a4397b3ba">
        № 4, л. 21
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="c456ebe2-baee-4c74-ba65-0d06b40813b4">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e1adb8d3-a91c-45c2-84e2-fbade67d8435">
        7
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2407f551-974b-4923-9c9b-4b7b89244565">
        все не спал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e6cc7429-4447-4667-a1b7-f23a5b59c230">
        все еще не спал
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="3b22a0a9-b423-47ca-9b41-979f1c1ecee5">
        № 4, л. 21
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9b511ff1-2705-4b42-bf73-df9fd0c5ffa3">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fc60e1ad-d71e-4823-9a5a-9981e637f481">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1c795427-c725-4587-8cfa-687f8c6a7c05">
        «Показалось мне
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d2be1346-9502-4bef-8427-68889a1f0406">
        «Показалось это мне
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d7088aa5-b8e9-420d-bd62-4124cc21fb60">
        № 12, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="0272c345-be08-495e-a5a3-eab1e6a761a5">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="af761ae0-b9fe-41e3-b487-8978bb516b7e">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c2b20e3f-21dd-4296-9090-61bccaec8627">
        Верно, подумалось»,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5807d3dd-d896-458f-adb1-a0d912cd241c">
        Верно, показалось»,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f9c1b639-2e9f-4ea0-a24d-a46bca5b844a">
        № 12, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d247bcd5-e37d-4652-9b7d-c61a778d66e6">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a238b7d1-aefe-4145-9cbe-89f520116a82">
        28
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="99e1bc42-dcc8-4a2b-9a13-69af7e363927">
        обернулась к ящику
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="68dd02a8-aee8-4964-bcff-31b33085210e">
        обратилась к мужу
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="d330f758-6ad4-4861-9c27-cff9d111cafd">
        № 12, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="7f5f2c5f-d487-461d-ac35-4e75c7d4196a">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8216899f-7856-47e7-bdd0-fa30206432b0">
        31
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="019abbd6-315f-4fe6-b1e1-e485f497703c">
        Он спал
        <hi>
         с абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea68764c-284a-4195-8595-9f5d8b45d1ad">
        Он спал
        <hi>
         без абзаца
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="da595556-5540-488c-9534-f32517eb9779">
        № 12, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="5f77ec07-189d-4c62-a2dc-7803febce77d">
        102,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="337e9187-cb26-4600-afa6-8cd077afce39">
        39
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c17cdebe-83ee-414f-a8ec-ef7d2afe1e4b">
        улыбающаяся
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c8f78e13-92a6-4be3-844b-435f97736ab2">
        мило улыбающаяся
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2fa84123-0798-49ae-9efb-43268ae0b74e">
        № 12, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="615354ce-da45-476e-b388-8a53ef63f98c">
        103,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2d706639-564c-47a7-abf5-6108700fd63f">
        8
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4106c831-ba5a-4e0e-b2bf-e67cd200219a">
        и на рябящей воде
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2ec0e398-79af-4395-8c4d-a6737ea14b14">
        на рябящей воде
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="966753dc-c8db-45dc-a658-136697ff1bd1">
        № 8, л. 31
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9ad33d8a-e1d2-459e-9802-9079af800499">
        103,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c427fe34-b2ac-457f-af91-5ceed956d38e">
        20
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="7ac9a57a-e0b9-41cb-8669-0d4ccfe4af0a">
        бурлака — гребца
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="96d06616-6ba5-47df-a048-e82ececd309d">
        бурлака — гребцы
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="2c7bff5e-9a63-4d41-abf8-589679e0c141">
        № 14, л. 43
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="807f1004-4961-4513-ab27-092c79128512">
        103,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f1e1024d-7bc7-45e8-aa35-b708e66f0519">
        23
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fd231d38-0952-46f5-857e-b5190a5fbd5d">
        покойнее
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="eb96b4cf-3d4b-454b-a94a-403f79f7e5e0">
        покойней
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f43285f1-a348-4f21-9e14-72f2741fda9b">
        № 14, л. 43
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell rend="colspan:5">
       <p rend="center" uuid="d7cedc92-dcb3-407c-bfd2-420b9e31cf5b">
        <hi rend="Razradka">
         Глава XII
        </hi>
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="08fdfa08-41d2-455d-ad94-a7fc2cde9651">
        104,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="432f199a-db2e-4637-a26d-1183ba4176d2">
        11
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="0ec8db5f-928f-4909-9e78-1491a20c654e">
        чтобы они ехали смирно и никаких
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="71cdb10a-6fb0-4966-8299-35a8d9be9b06">
        чтобы они ехали смирно, никаких
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="93992b52-2df1-439a-ad09-499518f2f881">
        № 14, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="aa7b593f-8ec6-424d-bc11-9b89ea5433a4">
        104,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5d22d6e2-eb5c-4c05-9c1c-cb82ba468c51">
        13
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8203c588-9e2c-4686-9eff-c6076e5d2b41">
        с собачкой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="428f88bd-eca7-414c-af3e-13fe68337933">
        с собачонкой
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="44a2a660-a1ef-4598-967a-1591c26c805d">
        № 14, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="7297a0b9-4b9b-42d5-ba66-b22990f7af24">
        104,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="34b4c01e-1632-4907-a25b-77e5f82c9854">
        17
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="341dd8e5-2d45-4c10-b0a5-5122e4a6e5f1">
        стала визжать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6e9eba4c-9a0f-4fff-bdb0-0642c5a4f959">
        стала юзжать
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5fcc8366-5519-47c7-93c1-85c2b9fb39fa">
        № 14, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="af45b8cb-020d-431e-a7e1-3b04111be0db">
        104,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="ea96b680-bbb1-4ee2-9bbe-c99ce4147838">
        18
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c5ed5485-9be6-4fb0-aac0-9fbeacf249f0">
        ему послышался
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="dd532b8d-3bcf-4d07-8043-2c3baf3d7ab0">
        ему показался
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="0a3bdf56-6cbb-4372-9e2b-4afcd5080a5f">
        № 14, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="fdf645c5-6d31-4714-8ca2-12b7848fe4c3">
        104,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="8aa0d8f8-b3de-4fca-bcef-8c1707dfc05b">
        19
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6e2f54c8-19a0-4fe8-8dda-929a3a4e0129">
        собачонку
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e7faca2b-df69-4e50-b750-024d6236be7a">
        собачку
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5faa021d-a28b-4b3e-8a97-71237aa133e9">
        № 14, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="3aca2299-554d-474b-b669-524b8eb25592">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d9a35671-8af6-46ff-91cf-3692b8fb0001">
        14
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="f68c2335-092d-4a4f-849f-41704709f154">
        Гробы ваших младенцев, а?
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="64276076-0347-4ec6-a286-276bc90deeb3">
        Гробы ваших младенцев? А?
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="5d24add1-2506-4a69-8959-2fe1e9e0362d">
        № 13, л. 5
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="bc8ba8ef-fe76-40e2-92b9-f02f3e653959">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e9b04d48-f69f-4638-93fd-138809cc90a2">
        15
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6c4847c0-1b72-4d4d-be67-43674a09132b">
        раскрыв рот
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6a050ebb-6505-488f-a98c-ddf671f487e7">
        и раскрыв рот
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f57949d0-3602-4625-b92f-e106fa580d8b">
        № 12, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="bd0f7921-3cff-4706-b431-a2ab8cd8a791">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c3e5e943-095b-45d7-9c9a-3765ddb932c6">
        25
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="4ea72cf2-b314-4d0a-92bd-28f0b1a148c8">
        его
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="20447d5b-dd38-4fb3-8d81-aabab64fd1fe">
        <hi>
         его
        </hi>
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="07e29896-a85f-4922-bfc5-17a576487217">
        № 12, вставка на л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="9857f111-a562-4350-bae0-0e6df88bb744">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="c7f82340-160f-47d9-97f1-5ce727a1c014">
        26
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5b5ba21c-06ed-46c8-b3ab-2bfc3e798958">
        с этим охватившим
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="d8754337-af74-4051-aebe-7c36b015efe6">
        с этим охватившее
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="26635da8-469d-46d3-85a9-6dfa65ae6a32">
        № 12, вставка на л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="cff12f93-a455-476f-adb4-0aa4271688a3">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="867b24af-5f55-411a-853a-3f948830ec89">
        27
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="3c057a01-4854-4f11-91c0-87ae33da1972">
        несчастья
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fdc03c27-ec67-49e0-a0d8-24768352b000">
        несчастия
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="ba57be57-1b73-4c89-815e-d9357b19dcf3">
        № 12, вставка на л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="left" style="margin-bottom: -1em; margin-top: -1em;" uuid="5536181e-24d6-4aa5-97df-a905bed7369d">
     <!--<hi rend="opnumber">682</hi>-->
     <pb n="683" xml:id="page_Tolstoy90_v1_683">
     </pb>
    </p>
    <table rend="nopad" style="border: 1;">
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 10%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 33%;"/>
     <col style="width: 14%;"/>
     <row>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="b47d9468-1178-49e6-aa09-c9a428411e60">
        Страница
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="42359ffe-2796-4b68-9884-82d891801e7f">
        Стро
       </p>
       <p rend="center" uuid="26f38378-68b4-4ff7-a1a1-d741fd3a67ab">
        ка
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="ecd0db92-91bd-4dfd-8064-c19210105d64">
        Было напечатано в 1-м и 2 м изданиях «Круга чтения»
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="b8cb506a-5231-41b0-b0f1-14d6cb3871b7">
        Исправлено в настоящем издании
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="center" uuid="434d4981-a92f-4eb0-8cfe-53bc7ecff3dd">
        По рукописи
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="b92dee68-729b-4620-b51c-32fb2f59eb70">
        105,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="9907ff76-9f95-4c0f-afa0-ffd2ffbb4ccf">
        40
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1869e4c3-2d5b-4649-836e-e3bf545fb159">
        ничего! ― говорила она
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="2516adae-38c1-48ea-9344-43b0cf5e7ccc">
        ничего, ― говорила она
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="aa3bf441-9ed1-46de-a806-2f873c77baca">
        № 16, гранка 13
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="6deebd0e-7452-446a-a204-83346d9acd20">
        106,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="80e6e848-7919-45ac-8d26-94a4747f607f">
        3
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="94586ae2-7065-4c3c-89bf-594fca1abb95">
        прости меня! ― говорила
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="1a31a195-9732-49ca-aeec-ba543e7487b6">
        прости меня, ― говорила
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="7b6ae881-532d-4778-9648-5e9ce0c8d7ac">
        № 11 л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="aca6f249-0fe4-4e69-972a-2eac894319e4">
        106,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="228cc01d-acef-4ab8-bece-b8ad3242a159">
        3
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="6b5473fb-ff86-4e69-b2d3-7534869e371d">
        Я одна виновата!
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e5bded2c-5742-41d6-ab4b-8127d18d2fbe">
        Я одна виновата.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="dc0ddf0a-9a80-4ca2-bd52-fbc2a9edfc25">
        № 11, л. 41
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="3f47fc3a-76b0-4514-81dc-96d0edaedc94">
        106,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="72296378-beea-49f4-9d24-3902fd341d45">
        21
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="a900875a-50e7-4ca4-9f66-4f9a83420ea4">
        в ящике.
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="5ee48555-691a-462f-84a5-6cba40119df6">
        в ящике?
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="21ccf023-e4e3-4cae-a1bc-6a29750a7406">
        № 12, л. 45
       </p>
      </cell>
     </row>
     <row>
      <cell>
       <p uuid="d9a351b7-d520-46cf-beda-2bb10dcebee9">
        106,
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="b9783b9e-989f-4367-9c7a-ee0af6f65b17">
        32
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="e1f9016b-7ccd-41cd-bda3-ccce4be67a8b">
        в звездах, в золоченых мундирах
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p uuid="fc3c576d-9301-4d79-8898-75cbc28a6eaa">
        в звездах и золоченых мундирах
       </p>
      </cell>
      <cell>
       <p rend="notindent" uuid="f5d2c427-e500-4b1e-bd2b-81ec8a649612">
        № 8, л. 34
       </p>
      </cell>
     </row>
    </table>
    <lb>
    </lb>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>