<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Закон насилия и закон любви
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Май | Недельные чтения | Закон насилия и закон любви. Буки
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Закон насилия и закон любви
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref26">
    <head rend="center">
     ЗАКОН НАСИЛИЯ И ЗАКОН ЛЮБВИ
    </head>
    <p rend="left" uuid="48adf89d-e712-4e04-99d0-ed0b548a809f">
     Христианину нельзя насильничать. Сказано так: «Если кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати, к нему и другую». Смысл этих слов тот, что если тебя ударили, то лучше, чем отдать удар за удар, подставь щеку. Таков закон бога для христианина. Кто бы ни сделал насилие и для чего бы оно ни было сделано, всё равно — зло, как зло убийства, блуда, — всё равно, для чего бы оно ни было сделано, и кто бы ни сделал его, и один ли человек, или миллионы людей, — зло всё зло, потому что перед богом все люди равны и потому что заповедь божия не похожа на заповеди человеческие с их исключениями, примечаниями и обходами по времени и месту. Заповедь божия одна для всех людей, потому что дух, живущий в нас, один и тот же во всех. Для христианина в крайнем случае лучше быть убитым, чем убийцей; лучше подвергнуться насилию, чем
     <hi rend="opdelimiter">
      самому
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">334</hi>-->
     <pb n="335" xml:id="page_Tolstoy90_v1_335">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      насильничать.
     </hi>
     Если меня люди обидят, то я, как христианин, должен рассуждать так: я тоже обижал людей, и потому хорошо, что бог посылает мне испытание для моего вразумления и очищения от грехов. Если же меня люди обидят в правоте, тогда мне вдвойне хорошо, потому что я через это становлюсь товарищ передовых бойцов за жизнь, за свет, за свободу. Нельзя спасти душу свою злом, нельзя прийти к добру дорогою зла, как нельзя прийти домой, идя прочь от дома. Сатана сатану не изгоняет: зло не побеждается злом, а только накладывается зло на зло и укрепляется. Зло побеждается только противным духом, правдивостью и добром. Добром, только добром и терпением и страданием можно и следует гасить зло.
    </p>
    <p rend="left" uuid="25c1df03-6c31-4d11-a85b-0808b0e6732f">
     Но люди не живут по закону христианскому, закону разумения, смирения, самоотвержения, прощения и братской любви; а живут по закону животному, звериному, по которому «кто кого может, тот того и гложет». Можно допустить, что человек употребит насилие над горячечным больным, над пьяным, над сумасшедшим, над глупым ребенком, не с целью делать ему зло, а с целью предупредить беду. Можно терпеть, простить и допустить такое насилие как неизбежное зло, но не возвеличивать. Когда же закон звериной жизни возводится в дело общественное как закон для всех, возвеличивается как закон будто бы божественный, то это для людей разумных, особенно для христиан, становится уже делом противоестественным, антихристовым, хулою на дух Христов — это грех непростительный.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28751bc6-af37-41b8-888f-2932c50eb77c">
     Христос и антихрист живут от века, как две противоположные силы. Жить по Христу — значит жить по-человечески, любить людей, делать добро и за зло воздавать добром. Жить по антихристу — значит жить по-звериному, любить только себя и за зло и за добро воздавать злом. Чем больше в своей обыкновенной, ежечасной жизни мы будем стараться жить по Христу, тем больше будет любви и счастья между людьми. Чем больше мы будем придерживаться учения антихриста, тем жизнь людей будет бедственнее. Заповедь о непротивлении злому ясно показывает два разные пути: путь истины, путь Христов, путь искренности мысли и чувства — путь жизни; и другой путь: путь обмана, путь дьявола, путь всякого лицемерия — путь смерти. И пусть страшно взять на себя крест заповеди о непротивлении злому, пусть страшно отдать себя в жертву злодею, но мы знаем, где дорога добра, дорога
     <hi rend="opdelimiter">
      спасения.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">335</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="67281fd4-9838-4479-9f92-6918d41ed450">
     <pb n="336" xml:id="page_Tolstoy90_v1_336">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Будем
     </hi>
     же употреблять усилие, чтобы идти по ней, и будем освещать этот путь светом своего разумения, — зная, что мы не упираемся в стену, а что впереди есть дорога и свет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e71b778b-affd-4ed8-a0f3-157b5b230365">
     Не противиться злому силою не значит, что нужно отказаться от охраны и жизни, и трудов своих, и других людей, а значит только, что охранять всё это нужно иным способом, так, чтобы охрана эта не была противна разуму. Охранять жизнь и труды других людей и свои нужно тем, чтобы стараться пробудить в нападающем злодее доброе чувство. А для того, чтобы человек мог это сделать, надо, чтобы он сам был добр и разумен. Если я вижу, например, что один человек намерен убить другого, то лучшее, что я могу сделать, это поставить самого себя на место убиваемого — и защитить, накрыть собою того человека и, если можно, спасти, утащить, спрятать его — всё равно, как я стал бы спасать человека из пламени пожара или утопающего: либо самому погибнуть, либо спасти. Если же я оказываюсь бессилен в этом способе, потому что я сам заблудший грешник, то это мое бессилие не дает мне права пробуждать в себе зверя и вносить беспорядок в мир злом насилия и его оправданием.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7fe3446e-8523-4f60-b2e0-eec487a86ed5">
     <hi>
      Бука.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d16d83dd-e923-40c7-9737-d815079f6dcf">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="36bc919c-699a-4159-81a0-08f32906f966">
     Для человека, как животного существа, не может быть речи о свободе. Вся его жизнь обусловлена рядом причин. Но если человек сознает себя духовным существом, то для него не может быть речи о несвободе. Понятие несвободы неприменимо к проявлению разума, сознания, любви.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="21b68a92-959c-4afd-aa15-6fb08257c010">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef511a9f-c442-4150-9d91-04d951204389">
     Помни, что разумение твое, имея свойство жизни в самом себе, делает тебя свободным, если ты не подгибаешь его служению плоти. Душа человека, просвещенная разумением, свободная от страстей, затмевающих этот свет, есть настоящая твердыня, и нет прибежища для человека, которое было бы вернее и неприступнее для зла. Кто не знает этого, тот слеп, а кто, зная, не входит в твердыню разумения, тот злосчастный.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c5294cf4-91f0-4055-962c-2d3f3ebc85b7">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="584ffd1c-fb07-44ba-9da0-5e1da5e03aff">
     <!--<hi rend="opnumber">336</hi>-->
     <pb n="337" xml:id="page_Tolstoy90_v1_337">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d0f411d8-f23d-4d4b-9e6c-aa346b1c5c25">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="2de7c4d4-6172-42a9-9d22-abba689fc038">
     <hi>
      Познаете истину
     </hi>
     ,
     <hi>
      и истина сделает вас свободными
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="cb3df290-d5d8-430d-b8bf-51483d29642c">
     <hi>
      Ин. гл. 8, ст. 32.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2249b1e4-a751-420d-b768-ed33b4e3d20f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="d248559f-76f2-4637-8546-5408986bcf76">
     Зла не существует для вещественной природы, но зло существует для каждого человека, которому дано сознание добра и свобода выбора между добром и злом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c2d802ff-358e-4d79-9592-2d4fd2eb110c">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="580936d9-d57f-42d8-ae77-1a5b30e1da66">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c24f62a2-8b84-408d-a535-7fedfeac4755">
     Свободным человеком бывает только тот, с которым случается всё так, как он того хочет. Но значит ли это, что с ним непременно случится всё то, что ему вздумается? Нисколько. Ведь грамота, например, научает нас писать буквами и словами всё, что мы захотим; но для написания хоть своего имени я не могу писать такие буквы, какие мне вздумается: этак я никогда не напишу своего имени. А я должен пожелать писать именно такие буквы, какие нужны, и в том порядке, который нужен. И во всем так. Мы бы никогда ничему не научились, если бы делали так, как только нам вздумается. Значит, для того чтобы быть свободным человеком, не следует желать всего того, что только придет в голову. Напротив того, свободный человек должен выучиться желать и соглашаться со всем тем, что с ним случается, потому что то, что с человеком случается, случается только по воле того, кто управляет всем миром.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bdc38430-0b97-4fc7-b2a0-df8550351d02">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="70a27390-0c51-42f5-bffc-b9932b408896">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c7bf0c1-33c6-4f70-b927-79f5fd0cd7b4">
     Мы гораздо яснее сознаем, что наша воля свободна, чем то, что всё совершающееся должно иметь свою причину. Разве нельзя было бы обратить этот аргумент и сказать: наши понятия о причине и следствии должны быть очень неправильны, так как наша воля не могла бы быть свободна, если бы они были справедливы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7cb5b40b-ce66-4aa2-8a9e-32dc65dcad32">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="88a8f5c6-0dca-4e42-9062-e5fa432f6f63">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="84c374b7-fa15-4b1a-99e1-1a4c9c11897f">
     Быть высоконравственным значит быть свободным душой. Люди, постоянно гневающиеся на кого-нибудь,
     <hi rend="opdelimiter">
      беспрестанно
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">337</hi>-->
     <pb n="338" xml:id="page_Tolstoy90_v1_338">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      боящиеся
     </hi>
     чего-нибудь и всецело предающиеся страстям, не могут быть свободны душой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b70810de-2709-4a79-8b99-ca2db1ac1243">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9a2d6d2c-e8c7-4a82-9b3a-400734d93aa5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0430243f-b3a9-4417-bb46-261ab45a9cb7">
     Люди, отрицающие свободу, подобны слепым, отрицающим цвета: они не знают той области, в которой люди свободны.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="51df2e79-e5a5-48dc-808c-09683b3c4139">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="74c29e38-9fdb-496f-904f-a940bc1f3957">
     Чтобы поверить в добро, надо начать делать его.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="06c2e1a3-59c1-40de-9bfc-033c29221533">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="be5d2726-f3e4-4855-a5b0-97124589eddd">
     <hi>
      Украшай каждый проходящий день добрым делом.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6a6c7614-684f-49cf-9f70-91a73753d2bf">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="89104174-19bd-43e3-869d-210d2245df59">
     Всего лучше начинать каждый день так: думать при пробуждении о том, нельзя ли в этот день доставить радость хоть одному человеку.
    </p>
    <p rend="right" uuid="824a9b0a-131f-4f70-8daa-7bc974b6aa33">
     <hi>
      Ницше.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="646bbb3a-3dc1-42ea-9473-f279a174cda4">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e223add9-dc31-4816-b73a-e1b5b8543e2a">
     Доброта — это наша обязанность. Тот, кто часто исполняет ее и видит, как его добрые намерения осуществляются, в конце концов начинает действительно любить того, для кого сделал добро. Слова: «Люби ближнего своего, как самого себя» — не значат то, что ты должен сначала его полюбить и уже затем, как следствие своей любви, делать ему добро. Нет, ты должен делать добро твоему ближнему, и эта твоя деятельность зажжет в тебе любовь к человечеству, которая и будет последствием твоей деятельности, направленной на добро.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b3b27135-f4f5-43b6-a76c-fc323607f241">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2c44b306-50d5-4942-8362-bd19d66e6335">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="90ea3baa-205f-426d-8c28-447dda972204">
     Добрая воля хороша не тем, что она выполняет, — не своей пригодностью к достижению какой-нибудь намеченной цели, a сама по себе; рассматриваемая сама по себе, без всякого
     <hi rend="opdelimiter">
      сравнения,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">338</hi>-->
     <pb n="339" xml:id="page_Tolstoy90_v1_339">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      она
     </hi>
     имеет гораздо более высокую цену, чем всё, что посредством ее могло быть когда-либо выполнено на пользу кого бы то ни было, даже на пользу всех людей. Если бы по особенному несчастью или по причине слишком скудных способностей такая воля была бы совершенно лишена возможности выполнить свое намерение, если бы при ее величайшем напряжении все-таки ничего не было бы ею сделано, и осталась бы только одна добрая воля (конечно, не как одно голое желание, а как применение всех средств, какие только в нашей власти), то и в таком случае такая воля все-таки сверкала бы сама для себя, как драгоценный алмаз, как нечто такое, в чем в нем самом заключается величайшая ценность.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3f0cc890-2597-4cc2-b037-b0a60d054e07">
     <hi>
      По Канту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="63450811-b995-4e93-b4e0-aa79dd3f1ed4">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="d8d7e4ad-96cc-4859-bba4-e0ad5d853e65">
     Никто не может иметь понятия о добре, пока не начал творить его. И никто не может истинно любить его, пока не делал его часто и с жертвой. И никто не может найти успокоения в нем, пока не делает его всегда.
    </p>
    <p rend="right" uuid="04406eb0-8d0a-41d6-92bf-e05221727004">
     <hi>
      Мартино.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="81bb0a44-a9e1-46ff-9f94-dee1a30f252a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="f6c7aff8-6b1e-4cf0-a152-c97cb81c9bf1">
     Сделал ли ты своему ближнему зло, хотя бы и небольшое, считай таковое большим, а сделал ты ему большое добро, считай его маловажным; небольшое же добро, оказанное тебе другим, считай большим.
    </p>
    <p rend="left" uuid="69a799f6-eca1-41fd-b081-c4c968c2e768">
     Благословение божие снизойдет на того, кто дает бедному; двойное благословение почиет на том, кто при этом встречает и провожает его ласково.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c5ff0ff6-9410-4c19-bd16-9c55a0dc979a">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a9dc88a8-958a-4851-b386-35ecf0a5799d">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="b05a1c91-c8f4-457d-aac2-e549f735b2c1">
     Делая добро, будь благодарен за это.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3bf200e8-b57a-4701-ba49-0e79c2ca4112">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c3470f3-40fd-43c7-bd4c-fefda9304762">
     Твердо знайте и глубоко чувствуйте, что вы должны каждый день вашей жизни посвящать благу других, делая для них всё, что можете. Делая, а не болтая.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d7c7c2ad-f21d-410b-8da4-eacd9de2ad83">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d289cc99-740e-4eff-87f9-db7001b99cdc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1042a08f-eab4-430f-9fea-3b12d185e72c">
     <!--<hi rend="opnumber">339</hi>-->
     <pb n="340" xml:id="page_Tolstoy90_v1_340">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="76cb8e48-461e-4db2-be20-55ef217cda9c">
     Если не можешь приучить себя к тому, чтобы искать случая сделать добро, как охотник ищет своей дичи, то по крайней мере не упускай случая делать добро.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5d957ff3-b6c6-49fe-a3da-f516d8b8fa66">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0aa39ac0-85f0-4d4b-8f31-6bdf07eb3f0c">
     Самые великие изменения и всё в природе совершается незаметно, медленным нарастанием, а не взрывами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="21558538-105c-44ab-8c23-474fe01c31fc">
     То же самое и в духовной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="770ce629-862e-45fa-a4a7-da4df89d9bbe">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8f0e3b5-2204-47e0-8f80-9056dbfc8224">
     Все истинные мысли — живые мысли и проявляют свою жизнь в том, что способны питать и изменяться. Но изменяются они подобно дереву, а не облаку.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c0f48d75-6143-48da-8fa6-d8a9bb777003">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f367bf1f-c93a-4587-9ede-efbecad75e07">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce82b4ee-26f7-4744-9780-6c12c54e42b6">
     <hi>
      Всё истинно великое совершается медленным, незаметным ростом.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a5cc3246-6d79-4297-ac83-8725bd53cf74">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="8abf2785-2986-4840-8bf3-69029e661913">
     Совершенство отдельных людей и общества никогда не достигается на все времена, ибо для каждого времени есть свое совершенство.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7782ddf6-e583-4c92-8555-0ac90de95163">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fcd31845-85c3-4a91-a859-8a17cbe98793">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0df2b185-d18a-4ead-bf69-81434a6f20b0">
     Жизнь должна быть рождением души. Животное должно быть очеловечено, плоть должна быть претворена в дух; телесная деятельность должна быть превращена в мысль, в сознание, в разум, справедливость, великодушие, как свеча в свет и теплоту. Эта высшая алхимия оправдывает наше присутствие на земле; в этом наше призвание и наше достоинство.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1cde4451-749f-4561-a629-f38905edf766">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="da9c6963-6e86-4aa3-b4ad-35081a614397">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="91a57bad-fd81-4eaf-bba7-9fe6951849ef">
     Как нельзя разбить яйца, в котором сидит цыпленок, без опасности для его жизни, так не может один человек освободить другого без опасности для его духовной жизни. Когда дух достигнет известного роста, он сам разобьет свои оковы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="788e9fb1-6b3d-4f89-853e-1610d785f8e4">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a96cb0b-3f71-4dc5-8049-8863b820c7d4">
     <!--<hi rend="opnumber">340</hi>-->
     <pb n="341" xml:id="page_Tolstoy90_v1_341">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ae7067b7-34d5-47a3-ad51-49ab1a95ac52">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="1d948147-a774-4301-ad53-678db1a029a3">
     Жизнь есть непрекращающееся чудо. Зная, что такое рост, мы знаем сокровеннейшую из тайн природы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="22414008-0d9b-4f0f-b5a8-4c7aa13982e2">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bedb5126-dff0-410c-a171-26e908e4948f">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="830997f3-0f4b-4d6b-867e-4ec8e6da897f">
     Ничто так не вредно для нравственного совершенствования, как сознание своего преуспеяния.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b2cc60c-1780-482a-b3a1-06f3ae8a70f3">
     К счастью, путь истинного нравственного улучшения совершается так незаметно, что человек и не может видеть своих успехов иначе, как после долгих промежутков времени.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8b2de7ce-8e69-4fa1-8503-959f6eef081e">
     Если ты думаешь, что ты совершенствуешься, замечаешь это, — знай, что ты заблуждаешься, остановился или идешь назад.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5fac329d-de8b-4c7f-93a9-ced4bc8e8e16">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a5a19f5-a194-4992-80de-2dc380ec972d">
     Чем к меньшему мы привыкли, тем меньше нам угрожает лишений.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="945c2c81-175a-42df-ac2e-3f3635b67667">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1b27841-3067-4eb8-b19c-511ecea32452">
     Воздержание не означает подавления силы, не означает приостановки в добре, в проявлении любви или веры, но, наоборот, проявление силы духовной, препятствующей делать то, что человек считает дурным.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1d190711-3927-4a1c-bdaf-2899334cea6f">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ec6dd6e1-aee3-4167-8f72-f8ec736cba89">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="99afbd3a-5a4f-4eb4-bc36-c642acdf0cfa">
     Как дым изгоняет пчел из улья, так обжорство изгоняет духовные дары и совершенства ума.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f146084e-ff3f-40e9-9b64-7d3a3a19afbf">
     <hi>
      Василий Великий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b88d05d3-fbd3-4ff3-8044-3bd44dc7d18f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="69e73b12-f6c3-4287-a95f-6261868430a7">
     Великое благо иметь то, чего мы желаем; еще более великое благо ничего не желать, кроме того, что мы имеем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8f9a51f4-29a5-4fe4-a36f-04eef17c22d0">
     <hi>
      Менедем.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6629ace8-957d-4a3f-a3b5-9a97ea0f1ee2">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc8f3d50-100f-4263-a74c-077beba3d73a">
     Ночная бабочка летит в огонь лампы, не зная боли ожога; и рыба глотает червяка на удочке, не зная опасности; а вот мы не расстаемся с чувственными наслаждениями, хотя
     <hi rend="opdelimiter">
      отлично
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">341</hi>-->
     <pb n="342" xml:id="page_Tolstoy90_v1_342">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      знаем,
     </hi>
     что они опутаны сетью бедствий. Такова бездонная глубина безрассудства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e789d5d3-284a-48d6-a580-77d5cb363302">
     <hi>
      Индусская пословица.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="84c14877-d7af-4e74-a69e-7b41e201cbdd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="23f923a8-6477-4e5b-be80-5e00f272453a">
     Наши желания — то же, что маленькие дети, которые всегда беспокойны и всегда просят у матери то того, то другого и никогда не довольны ничем. Чем более им уступают, тем более они делаются докучливыми.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4ecf8ed5-dfff-402d-a4f3-52390b7c1490">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5482300c-56fe-419e-b84d-f7d4effec2b9">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="11ba2063-8e6e-41ad-bd71-83761a96353e">
     Кто мудр? — У всех чему-нибудь научающийся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d234b440-5486-4612-bdf0-6ee60fead03b">
     Кто силен? — Себя обуздывающий.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f93842a0-0a7d-4bb4-8c81-21f0c18b21b4">
     Кто богат? — Довольствующийся своей участью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e6101122-07cf-419f-933b-e396d9abed49">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="40ef956a-08a9-4d89-9406-b90999b90a2c">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="2251680c-46e6-4224-a4f5-6f541eb4ff7e">
     То, от чего человек отказался, не может причинить ему страдания. Тот, кто уничтожил в себе гордость, говорящую «я», «мое», тот перешел в высший мир.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8f19b4e7-0907-4ce4-b3be-2f55d35e44a6">
     <hi>
      Индийский Курал.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b9594763-598f-4337-b8e9-078b26290fe3">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ba60192-fcd7-40b5-86ba-5395cecb3890">
     Чем больше торопишься, тем меньше успеваешь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bbc81861-c56f-4dbe-9612-07217e9631aa">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="75050c50-4e3b-4a07-aefe-bacaf0c18117">
     Никто никогда не раскаивался, что съел слишком мало.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="89674b83-55ce-45bf-a6a6-84426f787128">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff01a4e5-5bb0-4910-964c-24232a669268">
     <hi>
      Природа требует мало
     </hi>
     ,
     <hi>
      воображение
     </hi>
     —
     <hi>
      много
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="93027e68-c9ef-47fb-be4d-b843bfb5e803">
     11
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ab03a36-bef8-45f4-9735-0c1f2a799d36">
     Из наслаждения возникает печаль, из наслаждения возникает страх; кто свободен от наслаждений, нет для того уже ни печали, ни страха.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1289b9f0-6580-43ee-b6d1-fa095a5ed641">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="743a3548-f6da-411f-9e4b-da0d17890293">
     <!--<hi rend="opnumber">342</hi>-->
     <pb n="343" xml:id="page_Tolstoy90_v1_343">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a4234f27-f472-4694-bd07-f6f6abe3fb5a">
     12
    </p>
    <p rend="left" uuid="ac7cec1b-a171-45ad-83b5-057b6b826e4a">
     Славнее господства над землей, прекраснее восхождения до небес, славнее владычества над мирами — святая радость первых ступеней освобождения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="eddc759b-e2eb-4f8c-8dc9-3c100460be2c">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b37d366c-65fd-40de-92ac-e812a67c1051">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="69a739ce-d524-436d-be83-b1f3171ed8f4">
     Увеличение потребностей не есть усовершенствование, как это часто думают, напротив: чем больше ограничил человек свои потребности, тем больше в нем сознания своего человеческого достоинства, тем он свободнее, мужественнее и, главное, способнее служить богу и людям.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b904b0b8-6ffb-4f1b-bd0e-f4ee5e592ecb">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1146d5f-a583-402b-8c5c-6b1d124e5111">
     Бог не есть любовь. Любовь есть только одно из проявлений бога в человеке.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0a40e970-8edc-48c9-a3b7-80c75ad506c3">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf50255d-e019-4a8f-9583-6df1caf0ab72">
     Что мы любим детей божиих, узнаем из того, когда любим бога и соблюдаем заповеди его. Ибо это есть любовь к богу, чтобы мы соблюдали заповеди его. И заповеди его не тяжки.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8da246c2-3088-4648-88db-308349189ef7">
     <hi>
      1-е Послание Иоанна, 5, ст. 2—3.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a3c72ba1-f96f-456f-b787-3299a7404709">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="df8a7c69-d295-4960-a352-005e04964838">
     Один из книжников, слыша их прения и видя, что Иисус хорошо им отвечал, подошел и спросил его: какая первая из всех заповедей?
    </p>
    <p rend="left" uuid="de79fd2d-f996-4b40-b24a-d89c43e25aee">
     Иисус отвечал ему: первая из всех заповедей: слушай, израиль! Господь бог наш есть господь единый. И возлюби господа бога твоего всем сердцем твоим, и всею душою твоею, и всем разумением твоим, и всею крепостью твоей: вот первая заповедь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c55501cc-2285-4258-a089-437893144e0e">
     Вторая подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. Иной, большей сих, заповеди нет.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b084a51c-091c-4739-a0b2-9e1711166631">
     <hi>
      Мрк. гл. 12, ст. 28—31.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="a6df1199-f449-441d-90c9-6ed0a6abd574">
     <!--<hi rend="opnumber">343</hi>-->
     <pb n="344" xml:id="page_Tolstoy90_v1_344">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4342ac79-e103-4940-84ea-7405d9b5c2ec">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="259d228b-7af2-467a-96f1-bf92ad0dcddd">
     Эпикурейство приводит к отчаянию. Философия долга менее безотрадна. Но спасение заключается в согласии долга и счастья, в соединении личной воли с волей божественной, в вере, что эта высшая воля управляема любовью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a843c1a7-af36-46b9-8447-feda00e53d36">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e08ce86c-0902-42e0-80a3-fefb37c59223">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="96a91bb6-9d48-4608-a324-8c15a3052fc3">
     Человеколюбие включает справедливость.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4adbb968-c83f-494b-a675-8faaa9ab3dd5">
     <hi>
      Вовенарг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ce03eedb-dcad-49c7-a141-6559ad78047e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="f28d5731-07d2-4a0f-8810-a3fe5cb9a2d5">
     Мудрец сказал: мое учение просто, и смысл его легко постигнуть. Оно всё состоит в том, чтобы любить ближнего, как самого себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="97a50116-ea39-4e14-a5ec-2c360e25b78c">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8fbf6721-7831-45a1-992a-c124c5b85c7b">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a86d65c0-cfb9-4373-b1bd-f133983f5112">
     Цель жизни есть проникновение всех ее явлений любовью, есть медленное, постепенное претворение злой жизни в добрую, — есть творчество истинной жизни (потому что истинная жизнь есть только жизнь любовная), есть рождение истинной, т. е. любовной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d16cb18a-9041-4dd3-9af3-f021d13de0ad">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="626f7bc0-ec78-4707-9661-c0898cd03727">
     Доброта есть нечто самобытное и действительное. Сколько в человеке доброты, столько в нем и жизни. Сознание этого закона законов пробуждает в душе чувство, которое мы называем религиозным и которое составляет наше высшее счастье.
    </p>
    <p rend="right" uuid="990988d8-01e3-477d-b2b5-cd295e8de2e1">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="72ca23ac-5a63-456c-8f8d-a8bc95ec6d0d">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c7ccf04-3a92-466c-b42b-f49ee3c2fcca">
     Для того чтобы быть счастливым, надо одно — любить и любить с самоотвержением, любить всех и всё, раскидывать на все стороны паутину любви: кто попадется, того и брать.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c6599961-143d-41c0-9bc9-7082cdc17e42">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e2c1707-3e93-470e-a912-aae6b8609287">
     Кто из живых людей не знает того блаженного чувства, хоть раз испытанного и чаще всего в самом раннем детстве, при котором хочется любить всех: и близких, и отца, и мать, и
     <hi rend="opdelimiter">
      братьев,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">344</hi>-->
     <pb n="345" xml:id="page_Tolstoy90_v1_345">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     злых людей, и врагов, и собаку, и лошадь, и травку; хочется одного, чтобы всем было хорошо, чтобы все были счастливы, и еще более хочется того, чтобы самому сделать так, чтобы всем было хорошо, самому отдать себя, всю свою жизнь на то, чтобы всегда всем было хорошо и радостно. Это-то и есть и это одно есть та любовь, в которой жизнь человека.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="478f4d35-a0ee-4f2a-911f-56948ee9359f">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="c0e4e6fb-ded1-4a23-9bda-798303905a9c">
     Если есть в тебе силы деятельности, то пусть деятельность твоя будет любовна; если нет сил и ты слаб, то слабость твоя пусть будет любовная.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="797b63a0-133f-4533-b328-3d283b1d3747">
     11
    </p>
    <p rend="left" uuid="87299c65-cd3b-43b7-aa3b-e29a214359d4">
     Добродетель человеколюбия недалеко от нас: стоит только пожелать иметь человеколюбие, и оно само придет к тебе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a04dd199-3d80-47ae-8ca4-a3c5ec748e6d">
     Очисти свою душу от всего засоряющего ее, и останется одна любовь. И любовь эта, отыскивая для себя предмет, не удовольствуется тобою, а изберет предметом всё живое и то, что живит живое, — бога.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3db3a4e9-2079-4b55-a9b2-6d75f5835156">
     25-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec02dd9a-7e25-4c2b-b858-13cd06c50315">
     Нравственность человека видна в его отношении к слову.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6863a797-ab4f-41dd-a57f-6c90f833d2fd">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6d5fc4d-833f-4e6a-86f1-755d1a3e5e98">
     Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.
    </p>
    <p rend="right" uuid="01c80849-b90d-43b9-b73b-b9f4dd2fa969">
     <hi>
      Посл. Иакова гл. 1, ст. 26.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="57b0a718-c83a-4cb7-9f03-2ba05dad943c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b6012f8-9377-4680-9603-2becfd40174f">
     Внимание к чужим недостаткам происходит от нерадения о себе. Часто, осуждая ближнего, мы впадаем в те же ошибки, которые только что порицали. Кто не занят спасением своей души и не старается исправиться, тот легко впадает в искушение и увлекается дурным примером.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d32c73e6-0a2c-4f36-a72c-9c59afb1ffd9">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c5aaf926-7f8a-48df-83fb-e688a68600bc">
     <!--<hi rend="opnumber">345</hi>-->
     <pb n="346" xml:id="page_Tolstoy90_v1_346">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0e77841d-3d54-4407-a91c-0e2e0f78b7b5">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="12f413d1-9196-4e79-a812-0330152cf718">
     Если вы узнали о слабостях ближнего, не сообщайте о них никому.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2c1260a7-8387-4320-8374-140f991bf4c3">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="1c908c1a-a8a2-4c24-a4a7-11f0cdfc3c8a">
     Не пересказывайте обидных и оскорбительных слов, не говорите ни другу, ни недругу о недостатках ближнего и не открывайте того, что знаете дурного в его поведении. Слушая осуждение ближнего, старайтесь заглушить его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0f4f15e2-3a13-4244-b1b5-ec54784ec978">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="20e20aaa-1ecc-4636-90f2-c1b33fba4666">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="93d66dc5-9441-4752-b9a3-e38884605c37">
     Нет более очевидного вреда для человека быстрых умственных способностей, как соблазн остроумного осуждения и насмешки над ближним.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6c2fb3f8-d71d-434a-bcab-f30174f3cf24">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1e6bd88-b086-4699-81ef-df26603eeb58">
     Осуждение остроумное — под соусом труп. Без соуса отвратился бы, а под соусом не заметишь, как проглотишь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a7a2da7f-1d6d-40ea-aa1b-8536a7d3ac8a">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="a1d47ec0-d3d6-4fc3-a2a3-5073de4d83e7">
     <hi>
      Не слушайте никогда тех
     </hi>
     ,
     <hi>
      которые говорят дурно о других и хорошо о вас.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b3c55b17-2171-4d94-b18d-3c48a7d39ffd">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="bece33db-230a-4ab5-8c8f-b46eeb1b94ca">
     Не думать вперед о том, что ты скажешь, можно только тогда, когда чувствуешь себя спокойным, добрым и любящим. Но чем ты неспокойнее, недобродушнее и раздраженнее, тем больше берегись согрешить словом.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="21de445b-1c60-466d-b677-5dffb57f58fb">
     26-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="80adbbbe-bbfb-4a18-80d7-c26b9f30b3b9">
     Смертью мы называем и самое уничтожение жизни и минуты или часы умирания. Первое — вне нашей власти, второе же, умирание, есть последнее и огромной важности дело жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4395d6aa-dc4c-4b8f-a0c3-12f76bbc5d88">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="922d6347-117d-42d1-a0a5-4eaced765004">
     <hi>
      Смерть может быть согласием и потому нравственным поступком. Животное издыхает, человек должен вручить свою душу ее создателю
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="40465201-f0d6-4467-87dc-ed679ba1867a">
     <hi>
      Амиель
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c13465c2-25f0-45ad-b95c-de060d7719c3">
     <!--<hi rend="opnumber">346</hi>-->
     <pb n="347" xml:id="page_Tolstoy90_v1_347">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="856012a6-b3c7-493a-b0e6-7f8db43139ef">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1036b48-2138-4630-8256-9e819a9e2578">
     Великое слово, приписываемое Христу, это его молитва перед смертью о тех, которые не знают, чтò творят.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="07402ad0-1d87-43f5-8e3c-58c80bf84743">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7b235f2-ec1a-472f-bfdf-7c1f8aa1e950">
     Слова и поступки умирающего имеют великую власть над людьми, и потому как ни важно хорошо жить, едва ли не важнее всего хорошо умереть. Дурная, непокорная смерть ослабляет влияние хорошей жизни; хорошая, покорная, твердая смерть искупляет дурную жизнь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b4a5b39f-f16a-4baf-9c35-802001fc16d7">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d24fe6c-7bd4-4589-9021-c5e44af584ed">
     Когда из одной сцены декорации переносятся в другую, видно, что то, что мы считали действительностью, есть только представление.
     <hi>
      Так и в минуту смерти должно быть видно человеку то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что было действительностью и что было декорацией.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="103dfcc2-1c3f-4d87-bca1-c87c7c375fa4">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="801cf6d9-670b-449a-82ce-ca3206e58a47">
     Умирающий с трудом понимает всё живое, но при этом чувствуется, что он не понимает живого не потому, что он лишен сил понимания, а потому, что он понимает что-то другое, такое, чего не понимают и не могут понимать живые и что поглощает его всего.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0dae7220-9e68-4a73-b10f-7fe421745005">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="511fa215-52da-4730-bfc1-b919446bf434">
     В минуту смерти человека свеча, при которой он читал исполненную тревог, обманов, горя и зла книгу, вспыхивает более ярким, чем когда-нибудь, светом, освещает ему всё то, что прежде было во мраке, трещит, меркнет и навсегда потухает.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="61c59704-4e89-4670-9674-1618a6f4b14f">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="243858d8-fa3c-4408-9cd4-d24a261cae4f">
     То, чтò умирает, отчасти причастно уже вечности. Кажется, что умирающий говорит с нами из-за гроба. То, что он говорит нам, кажется нам повелением. Мы представляем его себе
     <hi rend="opdelimiter">
      почти
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">347</hi>-->
     <pb n="348" xml:id="page_Tolstoy90_v1_348">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      пророком.
     </hi>
     Очевидно, что для того, который чувствует уходящую жизнь и открывающийся гроб, наступило время значительных речей. Сущность его природы должна проявиться. То божественное, которое находится в нем, не может уже скрываться.
    </p>
    <p rend="right" uuid="77d84ffd-92cb-4f5b-8be9-8e68b5d544aa">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="917d287f-060e-4300-90a2-a5f3a59fb0f9">
     Готовься к смерти не в том смысле, как обыкновенно понимают приготовление, полагая эту готовность в исполнении обрядов или в заботе о мирских делах, а готовься к тому, чтобы наилучшим образом умереть, т. е. воспользоваться теми торжественными минутами смерти, во время которых человек уже находится как бы в ином мире и слова и поступки его получают особенную власть над остающимися.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>