<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Заключение к последнему отчету о помощи голодающим
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Заключение к последнему отчету о помощи голодающим | Варианты
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Заключение к последнему отчету о помощи голодающим
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1893"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1893" notBefore="1893">
     1893
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#nonfiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#статья" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Планы и варианты " type="main_var"/>
    <catRef target="#статья" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section">
    <head rend="title_level2 center" xml:id="h31">
     ЗАКЛЮЧЕНИЕ К ПОСЛЕДНЕМУ              ОТЧЕТУ О ПОМОЩИ ГОЛОДАЮЩИМ
    </head>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 1 (рук. № 3).
     </head>
     <p rend="left" uuid="5ffe259c-ebf0-41ed-b3ba-18c7ac40557c">
      Лишения, страдания и горе сельского рабочего                кончатся не тогда, когда мы заведем элеваторы, агрономические                станции, удобрим землю фосфоритами и т. п., а тогда, когда                скрытая
      <del n="n89">
       <p rend="left" uuid="77fd6040-054a-4b73-8e12-cedcda266cf5">
        правда
       </p>
      </del>
      сущность                нашего отношения к народу
      <del n="n90">
       <p rend="left" uuid="c671ee23-65af-4932-a720-a61ec034146d">
        нашей вины перед народом
       </p>
      </del>
      до такой степени выступит наружу, что каждому землевладельцу, не                работающему своими руками землю, будет просто стыдно владеть                какою бы то ни было землею, обрабатываемою для его выгоды или                нанимаемую по высоким ценам полуголодным населением; когда купцу                будет стыдно, пользуясь нуждой людей, скупать хлеб по дешевой                цене, чтобы продавать его потом втридорога тем, у кого его нет,                и которые, чтобы купить его, должны закабаляться в работу и                часто губить тело и душу; когда всякий заводчик и фабрикант                будет стыдиться заставлять людей работать ту работу, которую он,                наниматель, считал бы для себя величайшей мукой и унижением;                когда всякому правительственному слуге от городового до министра                будет совестно получать жалованья больше того, что получает                семья среднего рабочего, потому что он знает, что получаемые им                деньги собираются преимущественно с продающего для уплаты этих                податей часто необходимое рабочего народа.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 2 (рук. № 4).
     </head>
     <p rend="left" uuid="a17eb2f5-c6fb-4233-86c3-44b8f1bb7d84">
      Лишения, страдания и горе сельского рабочего                кончатся не тогда, когда мы заведем новых чиновников для                понуждения крестьян к правильному и научному хозяйству, заведем                агрономические школы, станции, элеваторы и т. п., на которые                подати будут собирать с того же народа, а тогда, когда мы ясно                поймем, что прежде чем устраивать то, что должно улучшить                состояние рабочего народа, надо перестать делать то, что
      <pb n="358"/>
      ухудшает                его: перестать владеть землей, не обрабатывая ее, среди                населения, не имеющего тех необходимых клоков, которые, при                существующем способе обработки, могли бы пропитать их семьи,                перестать торговать, заботиться о дорогом хлебе и дорого                продавать его среди людей, никогда не получающих достаточной                пищи, перестать получать жалованье, собираемое с народа в                размерах, могущих прокормить 10, 100, 1000 семейств рабочих;                перестать соблазнять и развращать народ заманкой на заводы и                фабрики, где гибнут для нашей выгоды их жизни; перестать                развращать его табаком, пивом, вином; понять, что при теперешнем                состоянии общества всякий излишек, которым пользуемся мы, люди                богатых классов, куплен ценою голодания, угнетения, вырождения                рабочего народа.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c0678fee-1e7f-47a0-9366-9c48e61a01cc">
      Уничтожатся страдания рабочего народа только                тогда, когда мы перестанем лгать перед другими и перед собой и                признаем ту несомненную, бросающуюся в глаза каждому                неизвращенному ложными теориями человеку истину, что там, где                богатство людей есть труд и большинство народа не доедая                трудится по 12 часов в день &amp;lt;в самых тяжелых условиях&amp;gt;,                всякое пользование богатством есть увеличение этого труда                рабочего народа, и так как непосильный труд уже и теперь                изнуряет и вырождает народ, то всякое пользование богатством                есть увеличение этого угнетения и вырождения, есть пожирание                жизней других людей.
     </p>
     <p rend="left" uuid="11c90ebb-d41f-4457-9b5d-9b53556dd3ad">
      И вследствие этого ясно увидим, что до тех пор                пока мы не изменим всю жизнь, не откажемся от роскоши среди                нищего, задавленного народа, все наши попытки помощи:                правительственными распоряжениями, научным содействием,                филантропией и всякого рода поучениями суть только насмешки над                той жертвой, которую мы не переставая истязаем всяким кажущимся                нам невинным поступком нашей роскошной жизни.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 3 (рук. № 5).
     </head>
     <p rend="left" uuid="289408f1-5206-496d-8325-a3fbb83c71da">
      Если люди правящих классов действительно желают,                как они говорят, добра народу, то они, прежде чем устраивать                всякого рода правительственные и общественные учреждения для                блага этого народа,
      <del n="n91">
       <p rend="left" uuid="2981cc7a-3301-4e07-a136-b2e4f2564d72">
        перестанут для своей выгоды          вытягивать последние силы из этого народа, как это они делают и не          могут не делать теперь.
       </p>
      </del>
      по крайней мере поделятся с ним тем излишком, без которого                вырождаются и вымирают рабочие семьи и который правящими                классами употребляется на ненужные и часто вредные предметы                роскоши.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 4 (рук. № 6).
     </head>
     <p rend="left" uuid="93d848f6-69e4-4828-a983-9a0c7ddec6a2">
      Если европеец: немец, англичанин, француз и в                особенности бельгиец, швед, швейцарец может еще не видеть ясно                того прямого отношения, в котором находится его роскошь с                задавленностью трудом и нуждою народа, может думать, что главная
      <pb n="359"/>
      доля                в его богатстве доставляется ему какими-то дальними, не видимыми                им людьми, даже другой породы, и что человек их народа, если                только он сам не виноват, может легко добыть себе                благосостояние, может как-нибудь, сидя в своей роскошной                гостиной или столовой, забыть про те миллионы людей, которые для                того, чтобы он имел все эти удобства, должны большую часть жизни                своей проводить в копях, под землей, если он может благодаря                своим свободным учреждениям забыть про это, то русский человек,                если с ним не сделают еще того, что сказано в евангелии: «Не                перестали глаза его видеть и уши его слышать и не огрубело                сердце его», не может никак не видеть ту прямую связь, которая                существует между его роскошью и задавленностью рабочего народа.                Русский человек не может не видеть того, что все предметы                роскоши, за исключением приобретенного за границею, которыми он                пользуется, суть произведения труда этого замученного работой и                не успевающего даже одеться, обмыться, как следует,                полуголодного, одной породы с ним народа, который поставлен                своим малоземельем, прикреплением к земле, умышленно                поддерживаемым невежеством и вследствие того порабощением в                такое положение, что он не может выйти из нищеты, в которой                держат его правящие классы.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 5 (Из черновых материалов).
     </head>
     <p rend="left" uuid="84a19ef2-9587-4637-9f5d-e8a7bf67bca1">
      У большинства крестьян той местности земли                меньше, чем половина того, что нужно, чтобы прокормиться. Вся                эта земля окружена и перерезана землями помещиков. У многих                нищенский надел, т. е. есть только
      <hi rend="sup">
       1
      </hi>
      /
      <hi rend="sub">
       10
      </hi>
      того,                что нужно, чтобы кормиться — остальное у помещиков. У                большинства нет
      <hi rend="sup">
       1
      </hi>
      /
      <hi rend="sub">
       10
      </hi>
      того капитала в виде                лошади, орудий, которые нужны для обработки. Три четверти                крестьян в долгу у землевладельцев и правительства, собирающих с                них непосильную подать. Положение их со времени освобождения их                за 31 год изменилось так: населения во многих местах удвоилось,                земля осталась та же. —
     </p>
     <p rend="left" uuid="77a83f81-cf72-4226-8ef8-34a253ba3186">
      Кормятся они, нанимая землю у помещиков и получая                за труд. Плата за наем земли со времени освобождения утроилась                (была 5, стала 15), плата за труд уменьшилась на
      <hi rend="sup">
       1
      </hi>
      /
      <hi rend="sub">
       3
      </hi>
      .                Они закабалены помещиками так, что мужчина работает 16 часов в                день за 15 коп.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>