<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Зерно с куриное яйцо
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Апрель | Недельные чтения | Зерно с куриное яйцо. Льва Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Зерно с куриное яйцо
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref22">
    <head rend="center">
     ЗЕРНО С КУРИНОЕ ЯЙЦО
    </head>
    <p rend="left" uuid="71a8e8e1-ed91-4dd2-ad1d-d4ec7bccdbc3">
     Нашли раз ребята в овраге штучку с куриное яйцо, с дорожкой посредине и похоже на зерно. Увидал у ребят штучку проезжий, купил за пятак, повез в город, продал царю за редкость.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c523e0e-ad3e-424a-a647-ed0dda0c5a59">
     Позвал царь мудрецов, велел им узнать, что за штука такая — яйцо или зерно? Думали, думали мудрецы — не могли ответа дать. Лежала эта штучка на окне, влетела курица, стала клевать, проклевала дыру; все и увидали, что зерно. Пришли мудрецы, сказали царю: «Это — зерно ржаное».
    </p>
    <p rend="left" uuid="c0df5fbf-dc12-4f83-917f-c4595db5f02c">
     Удивился царь. Велел мудрецам узнать, где и когда это зерно родилось? Думали, думали мудрецы, искали в книгах — ничего не нашли. Пришли к царю, говорят: «Не можем дать ответа. В книгах наших ничего про это не написано; надо у мужиков спросить, не слыхал ли кто от стариков, когда и где такое зерно сеяли? »
    </p>
    <p rend="left" uuid="6be982af-a688-41a4-a3c6-01fc0ea416f0">
     Послал царь; велел к себе старого мужика привести. Разыскали старика старого, привели к царю. Пришел старик зеленый, беззубый, насилу вошел на двух костылях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="747b8f4e-9906-4927-b540-5cf1be0000e3">
     Показал ему царь зерно, да не видит уже старик; кое-как половину разглядел, половину руками ощупал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7e239ed-e16f-43e1-82ff-5dd736e4981c">
     Стал его царь спрашивать: «Не знаешь ли, дедушка, где такое зерно родилось? Сам на своем поле не севал ли хлеба такого? Или на своем веку не покупывал ли где такого зерна?
    </p>
    <p rend="left" uuid="dce024c1-e953-4346-9338-c166368d5b11">
     Глух был старик, насилу-насилу расслышал, насилу-насилу понял. Стал ответ держать: «Нет, говорит, на своем поле хлеба такого севать не севал, и жинать не жинал, и покупывать не покупывал. Когда покупали хлеб, всё такое же зерно мелкое было, как и теперь. А надо, говорит, у моего батюшки спросить; может, он слыхал, где такое зерно рожалось?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="8938a62b-bfb2-4af5-9cc0-25cc9e9669bb">
     Послал царь за отцом старика, велел к себе привести. Нашли и отца старикова, привели к царю. Пришел старик старый
     <hi rend="opdelimiter">
      на
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">288</hi>-->
     <pb n="289" xml:id="page_Tolstoy90_v1_289">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      одном
     </hi>
     костыле. Стал ему царь зерно показывать. Старик еще видит глазами, хорошо разглядел. Стал царь его спрашивать: «Не знаешь ли, старичок, где такое зерно родилось? Сам на своем поле не севал ли хлеба такого? Или на своем веку не покупывал ли где такого зерна?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="7bfab195-c58d-4b30-8602-be4f374f8a11">
     Хоть и крепонек на ухо был старик, а расслышал лучше сына. «Нет, говорит, на своем поле такого зерна севать не севал и жинать не жинал. А покупать не покупывал, потому что на моем веку денег еще и в заводе не было. Все своим хлебом кормились, а по нужде — друг с дружкой делились. Не знаю я, где такое зерно родилось. Хоть и крупнее теперешнего и умолотнее наше зерно было, а такого видать не видал. Слыхал я от батюшки — в его время хлеб лучше против нашего раживался и умолотней и крупней был. Его спросить надо».
    </p>
    <p rend="left" uuid="91044c9c-c1d8-496b-84b1-d189c3a6e2c7">
     Послал царь за отцом стариковым. Нашли и деда; привели к царю. Вошел старик к царю без костылей; вошел легко, — глаза светлые, слышит хорошо и говорит внятно. Показал царь зерно деду. Поглядел дед, повертел. «Давно, — говорит, — не видал я старинного хлебушка». Откусил дед зерна, пожевал крупинку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2b00bbb-ce9a-4063-9ad5-5b8c16e9d067">
     — Оно самое, — говорит.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a40f8a5c-b434-44fe-8c67-d15b9dbc838e">
     — Скажи же мне, дедушка, где такое зерно родилось? На своем поле не севал ли ты такой хлеб? Или на своем веку где у людей не покупывал ли?
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc8bc937-ddd8-4298-b431-fd97ac9e1ef6">
     И сказал старик: «Хлеб такой на моем веку везде раживался. Этим хлебом, — говорит, — я век свой кормился и людей кормил».
    </p>
    <p rend="left" uuid="57863bf8-c4b0-4050-935f-0ce7e70df7a2">
     И спросил царь: «Так скажи же мне, дедушка, покупал ли ты где такое зерно, или сам на своем поле сеял?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d6d28ee-96e1-4cf3-a45c-5dbd526a67ad">
     Усмехнулся старик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6df1a4d5-a867-4f7a-843d-f055b91fa4b2">
     — В мое время, — говорит, — и вздумать никто не мог такого греха, чтобы хлеб продавать, покупать. А про деньги и не знали; хлеба у всех своего вволю было. Я сам такой хлеб сеял, и жал, и молотил.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ef3f811-92bf-4c67-bfbd-b038636e9eb2">
     И спросил царь: «Так скажи же мне, дедушка, где ты такой хлеб сеял и где твое поле было?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0b0eefb-d649-4c66-85bb-cc3668e2e16e">
     И сказал дед: «Мое поле было — земля божья. Где вспахал, там и поле. Земля вольная была. Своей земли не знали. Своим только труды свои
     <hi rend="opdelimiter">
      называли».
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">289</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="042f8a36-440b-43af-8f33-ac95006733d7">
     <pb n="290" xml:id="page_Tolstoy90_v1_290">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Скажи же, — говорит царь, — мне еще два дела: одно дело, — отчего прежде такое зерно рожалось, а нынче не родится? А другое дело, — отчего твой внук шел на двух костылях, сын твой пришел на одном костыле, а ты вот пришел и вовсе легко, глаза у тебя светлые и зубы крепкие и речь ясная и приветная? Отчего, скажи, дедушка, эти два дела сталися?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d5f7ff45-ebc1-4d7a-8470-40f2ab466de7">
     И сказал старик: «Оттого оба дела сталися, что перестали люди своими трудами жить, — на чужие стали зариться. В старину не так жили: в старину жили по-божьи; своим владали, чужим не корыстовались».
    </p>
    <p rend="right" uuid="3bcff390-18e7-4a85-b977-d1f149e51d24">
     <hi>
      Лев Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="31a25ccd-f97f-4f55-af3b-ca3f17956048">
     29-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="69495964-be0b-4928-baaf-84170e237ab1">
     Человек может одинаково исполнять свое назначение в болезненном, как и в здоровом состоянии.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="87a15774-7a82-41ac-9311-b6633193c0b0">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="1bfef849-8fbc-4afd-8e92-e99139931408">
     Если бы человек не сомневался в неразрушимости своей жизни после смерти, то все болезни представлялись бы ему только приближением к переходу из одной жизни в другую, — переходу скорее желательному, чем нежелательному, — и тогда он переносил бы боль от болезни так же, как мы переносим боль от напряжения труда, который, мы знаем, кончится добром. Во время болей мы имели бы объяснение совершающегося с нами и готовились бы к новому состоянию.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="85c1083d-c3c2-489d-8e89-b05ef2e4cc45">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="646acd2c-2cd4-4237-8512-ba630b98f919">
     Обыкновенно думают, что можно служить богу и быть полезным людям, только будучи здоровым. Неправда! Часто напротив. Христос больше всего послужил богу и людям, будучи совсем умирающим на кресте, когда он прощал убивающим его. То же может делать всякий человек больной. И нельзя сказать, какое состояние: здоровья или болезни более удобно для служения богу и людям.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9362be47-db86-4d2e-8ad2-541fe37357a6">
     <!--<hi rend="opnumber">290</hi>-->
     <pb n="291" xml:id="page_Tolstoy90_v1_291">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fa8abc5b-34de-4a91-9c56-6d37d5bd6a53">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d0050cd-069c-4e7f-a7ed-a1490d4f8b27">
     С тех пор, как люди стали думать, они признали, что ничто столь не содействует нравственной жизни людей, как памятование о смерти. Ложно же направленное врачебное искусство вместо того, чтобы заботиться об облегчении страданий, ставит себе целью избавлять людей от смерти и научает их надеяться на избавление от смерти, на удаление от себя мысли о смерти и тем лишает людей главного побуждения к нравственной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d3f4f5f9-fc6b-4348-85f0-2f0b87ccc71f">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d6fcf2c-3c1d-4fb0-8780-c28e33689b99">
     <hi>
      Для себя только, для служения себе нужно побольше здоровья, силы, а для служения богу не только не нужно, но часто — напротив.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f5e907c3-0d1a-4a47-a7eb-fc88eb99d741">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef08051b-6c90-49a7-81e5-513e16093231">
     Как часто, имея дело с больными, мы забываем то, что главное, что нужно больному, это не скрывание от него приближающейся смерти, а, напротив, призвание его к сознанию своей духовной, растущей божественной природы, не подлежащей уменьшению или смерти.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="213d36e9-d71a-436b-bc02-2ebedb0f6def">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5eeada5c-1548-4844-a5d9-6c537c85e5ad">
     Болезни почти всегда, уничтожая телесную силу, освобождают силу духовную. И для человека, перенесшего свое сознание в духовную область, они не лишают его блага, а, напротив, увеличивают его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3cef4db9-6e50-4bbb-8eda-d58943063d6d">
     30-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="46402d03-d4ed-4021-930d-07206737e804">
     Казалось бы, нельзя жить, не зная, для чего живешь, и что первое, что человек должен уяснить себе, это смысл своей жизни, — тем более, что были и есть люди, знающие этот смысл. А между тем, большинство людей, считающих себя образованными, гордятся тем, что дошли до той кажущейся им высоты, при которой они видят, что жизнь не имеет никакого смысла.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="72399212-2f55-4a78-90d9-86d0a88f280c">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="bd794fe4-039a-4578-84d7-3c9e57235563">
     Есть два различные и противоположные воззрения людей на жизнь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf7172e4-b026-4644-8c6d-5f9686a683bb">
     Одни говорят: я вижу себя, рожденное от своих родителей существо, так же как и все другие окружающие меня
     <hi rend="opdelimiter">
      живые
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">291</hi>-->
     <pb n="292" xml:id="page_Tolstoy90_v1_292">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      существа,
     </hi>
     живущим в известных, подлежащих моему исследованию и изучению условиях и изучаю себя и другие существа, как живые, так и неживые, и те условия, в которых они находятся, и сообразно с этим изучением устанавливаю свою жизнь. Вопросы о происхождении я исследую точно так же и наблюдением и опытом достигаю всё большего и большего знания. Вопросы же о том, откуда произошел весь этот мир, зачем он существует и зачем я существую в нем, я оставляю неотвеченными, так как не вижу возможности так же определенно, ясно и доказательно ответить на них, как я отвечаю на вопросы об условиях существующего в мире. И потому ответы на эти вопросы, состоящие в том, что существует бог, от которого я произошел, и что этот бог для известной своей цели определил закон моей жизни, эти ответы на вопросы я не признаю, как не имеющие той ясности и доказательности, которые имеют ответы на вопросы о причинах и условиях различных жизненных явлений.
    </p>
    <p rend="left" uuid="44e46478-131f-4cde-93ac-d85b192ec687">
     Так говорит неверующий человек и, не допуская возможности какого-либо другого знания, кроме того, которое приобретается наблюдением, рассуждениями над этими наблюдениями, он, если и не прав, то совершенно разумно последователен.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b01877be-5aec-45d4-ba88-e00be99373b5">
     Христианин же, признающий бога, говорит: я сознаю себя живущим только потому, что я сознаю себя разумным, сознавая же себя разумным, я не могу не признать того, что жизнь моя и всего существующего должна быть также разумна. Для того же, чтобы быть разумной, она должна иметь цель. Цель же этой жизни должна быть вне меня — в том существе, для достижения цели которого существую я и всё, что существует. Существо это есть, и я должен в жизни исполнить закон (волю) его. Вопросы же о том, каково то существо, которое требует от меня исполнения своего закона, и когда возникла эта разумная жизнь во мне, и как она возникает в других существах во времени и пространстве, т. е. что такое бог: личный или безличный, как он сотворил и сотворил ли он мир, и когда во мне возникла душа, в каком возрасте, и как она возникает в других, и откуда она взялась, и куда уйдет, и в каком месте тела живет, — все эти вопросы я должен оставить неотвеченными, потому что знаю вперед, что в области наблюдения и рассуждения над ними я никогда не приду к окончательному ответу, так как всё скроется в бесконечности времени и пространства. По этому самому я не признаю даваемых
     <hi rend="opdelimiter">
      наукой
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">292</hi>-->
     <pb n="293" xml:id="page_Tolstoy90_v1_293">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      ответов
     </hi>
     о том, как зачался мир, как зачинается душа и в какой части головного мозга она находится.
    </p>
    <p rend="left" uuid="293416ee-5087-485e-96eb-688b90aea092">
     В первом случае: неверующий человек, признавая себя только животным существом и потому признавая только то, что подлежит внешним чувствам, не признает духовного начала и примиряется с нарушающей требования разума бессмысленностью своего существования.
    </p>
    <p rend="left" uuid="994e377c-885c-4b4a-990e-385730c38e5e">
     Во втором случае: христианин, признавая себя только разумным существом и потому признавая только то, что соответствует требованиям разума, не признает действительности данных внешнего опыта и потому считает данные эти фантастическими и ошибочными.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d5f189e3-a46f-4a87-bc21-6fdf5251e02d">
     Оба одинаково правы. Но разница — и существенная — между ними в том, что по первому мировоззрению всё в мире строго научно, логично и разумно, за исключением самой жизни человека и всего мира, не имеющих никакого смысла; и потому из такого мировоззрения, несмотря на все попытки противного, вытекает очень много интересных и забавных соображений, но не вытекает ничего нужного для руководства жизни; тогда как по второму мировоззрению жизнь человека и всего мира получает определенный и разумный смысл и самое прямое, простое и доступное всем приложение его к жизни, причем не нарушается и возможность научных исследований, которые ставятся при этом на свойственное им место.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d28643a1-82af-4b1b-99c9-c1348cc33cfa">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="463d1e32-6bd6-441b-9006-899461554b00">
     Жизнь есть то, что открывается через сознание, и она всегда и везде есть. Наше заблуждение в том, что то, что закрывает от нас жизнь, мы называем жизнью.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0aead072-1c88-400c-99ee-561f03f5d8a5">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e7500fdf-2029-4cc3-a4c8-20ee1dd17ffb">
     <hi>
      Истинная цель жизни в том
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтобы узнать жизнь бесконечную
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d6c9496f-0c3b-4eda-bc1b-a33bbd9558b6">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9cdfe0e4-8f44-4491-b9a6-f81cf32e2f46">
     Человек не может знать, зачем он живет; но не может не знать, как ему надо жить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="37d3a21a-8159-48f8-8cd5-ea1001090354">
     Работник на большом заводе не знает, зачем он делает то, что делает; но знает, если он хороший работник, как надо делать то, что он делает.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bb868875-858d-4d84-99e2-ba018179cbc3">
     <!--<hi rend="opnumber">293</hi>-->
     <pb n="294" xml:id="page_Tolstoy90_v1_294">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="23c1c47a-69fc-4363-bfcd-e9c50a07d468">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="a8162935-d1b8-427c-ba9c-7de936e6ab26">
     Есть между людьми два взгляда на жизнь. Одни смотрят на жизнь со стороны чувственной, личной, полагая, что мир устроен для них и что бог выдуман на потребу человеку, и возмущаются бессмысленными страданиями и бессмысленной смертью. Другие имеют взгляд на жизнь противоположный, духовный, по которому, наоборот, человек живет для мира, для бога и по которому ясно, что если человек страдает и умирает, то, стало быть, так надо для жизни мира, так угодно богу. По этому второму взгляду есть смысл и нашего рождения, и нашей страдальческой жизни, и нашей страдальческой смерти; по этому взгляду мир устроен разумно и целесообразно, тогда как по первому взгляду всё бессмысленно и нецелесообразно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7ddb856-269d-4279-a2cb-3d38a3fc1a45">
     И, сообразно этим двум взглядам на жизнь, люди двумя путями приходят к истине, к одной цели. По первому, чувственному взгляду человек, не желая быть побежденным, борется, встречает отовсюду неудачи, огорчения, утомление, пресыщение и болезни, наполняет жизнь страданием, но в конце концов покоряется силе вещей, т. е. закону и воле бога, покоряется бессознательно, невольно, как раб на цепи, с гораздо большим трудом и с гораздо меньшим благом для себя. По второму же, божескому взгляду человек сознательно идет навстречу истине и, как разумное дитя небесного отца, отца истины, обходит мимо все те страдания, которые составляют удел бессознательного раба на цепи. А радости жизни, радости и блага не искусственные, а настоящие, природные и потому самые драгоценные, даются равно всем, независимо от взгляда; и как по первому взгляду пользуются ими люди, так не отнимаются они от людей и по второму взгляду на жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0ffdd202-2f86-44ac-8ac4-1ce5b5842e44">
     <hi>
      Бука.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b1177626-0a78-4b93-bcbd-54163af56a0d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0081a8f1-22f7-47f3-bcde-c6081b6299da">
     Каждое существо имеет органы, указывающие ему его место в мире. Для человека этот орган есть разум.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c2cebf03-2696-4243-9e72-f0cc79b91a66">
     Если разум не указывает тебе твоего места в мире и твоего назначения, то знай, что виновато в этом не дурное устройство мира, не твой разум, а ложное направление, которое ты дал ему.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>