<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Из письма
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Апрель | Недельные чтения | Из письма. Александра Дюма
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Из письма
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref21">
    <head rend="center">
     ИЗ ПИСЬМА
    </head>
    <p rend="left" uuid="4049179e-401a-46d7-a926-fac731d626eb">
     Перед человеком мир, который был до него и останется после него, и он знает, что мир этот вечен и что он желал бы участвовать в этой вечности. Раз человек был призван к жизни, он требует своей доли в той жизни вечной, которая окружает его, возбуждает его, подсмеивается над ним и уничтожает его. Он знает, что начался, и не хочет кончиться. Он громко призывает, он тихим голосом молит о достоверности, которая постоянно ускользает от него для его же счастия, потому что достоверное знание было бы для него неподвижностью и смертью, так как сильнейший двигатель человеческой энергии есть неизвестное. Человек не может установиться в достоверности и носится в неопределенных стремлениях к совершенству и, как бы далеко он ни отклонялся в скептицизм, в отрицание вследствие гордости, любопытства, злобы, моды, — он всегда возвращается к надежде, без которой он не может жить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b250da4a-06b0-4c36-bfd8-a0ce2a02b83f">
     Так что бывает иногда затмение, но нет никогда полного исчезновения человеческого стремления к совершенству. Через него проходят философские туманы, как облака перед месяцем, но белое светило продолжает свое шествие и вдруг появляется из-за них нетронутым и блестящим. Эта неудержимая потребность совершенства в человеке объясняет то, что человек бросался с таким доверием, с таким восторгом, без разумного контроля в различные религиозные учения, которые, обещая ему бесконечное, предлагали его ему сообразно его природе и ставили его в известные рамки, всегда необходимые даже для совершенства.
    </p>
    <p rend="left" uuid="27c36a58-4f0e-4385-b437-9c5be72943ef">
     Но вот уже давно, при каждой станции движения человечества, новые люди выходят из мрака во всё большем и
     <hi rend="opdelimiter">
      большем
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">274</hi>-->
     <pb n="275" xml:id="page_Tolstoy90_v1_275">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      количестве,
     </hi>
     в особенности за последние 100 лет, и люди эти во имя разума, науки, наблюдения отрицают то, что считалось истинами, объявляют их относительными и хотят разрушить те учения, которые их содержат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bfb01917-f61b-45a2-823b-23a6c69dc2de">
     А между тем та сила, какая бы она ни была, которая сотворила мир, так как он, как мне кажется, все-таки не мог сотвориться сам, сделав нас своими орудиями, удержала за собой право знать, зачем она нас сделала и куда она нас ведет. Сила эта, несмотря на все намерения, которые ей приписывали, и на все требования, которые к ней предъявляли, — сила эта, как кажется, желает удержать свою тайну, и потому (я скажу здесь всё, что думаю) мне кажется, что человечество начинает отказываться от желания проникнуть ее. Человечество обращалось к религиям, которые ничего не доказали ему, потому что они были различны; обращалось к философиям, которые не более того разъяснили ему, потому что они были противоречивы; оно постарается теперь управиться одно со своим простым инстинктом и своим здравым смыслом, и, так как оно живет на земле, не зная зачем и как, оно постарается быть настолько счастливым, насколько это возможно, теми средствами, которые предоставляет ему наша планета.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f9de073b-3a86-4bd9-bca5-a3cd0887f973">
     Есть люди, которые предлагают, как средство против всех затруднений в жизни, труд. Лекарство известное, и от этого оно не менее хорошо, но оно всегда было и продолжает быть недостаточным. Пусть работает человек своими мускулами или своим умом, все-таки никогда не может быть его единственной заботой приобретение пищи, наживание состояния или приобретение славы. Все те, которые ограничивают себя этими целями, чувствуют и тогда, когда они достигли их, что им еще недостает чего-то: дело в том, что, что бы ни производил человек, что бы ни говорил, что бы ему ни говорили, он состоит не только из тела, которое надо кормить, и ума, который надо образовать и развивать, — у него несомненно есть еще и душа, которая еще заявляет свои требования. Это-то душа находится в неперестающем труде, в постоянном развитии и стремлении к свету и истине. До тех пор, пока она не получит весь свет и не завоюет всю истину, она будет мучить человека.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7874d8c2-0934-41cd-8d44-03b408caf8dd">
     И вот она никогда так не занимала, никогда не налагала с такой силой свою власть на человека, как в наше время. Она, так сказать, разлита во всем том воздухе, который вдыхает
     <hi rend="opdelimiter">
      мир.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">275</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="e090b138-01e8-4886-804e-d8c0c5472c5e">
     <pb n="276" xml:id="page_Tolstoy90_v1_276">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Те
     </hi>
     несколько индивидуальных душ, которые отдельно желали общественного перерождения, мало-помалу отыскали, призвали друг друга, сблизились, соединились, поняли себя и составили группу, центр притяжения, к которому стремятся теперь другие, души с четырех концов света, как летят жаворонки на зеркало: они составили таким образом общую душу, с тем чтобы люди вперед осуществляли сообща, сознательно и неудержимо предстоящее единение и правильное движение вперед народов, недавно еще враждебных друг другу. Эту новую душу я нахожу и узнаю в явлениях, которые кажутся более всего отрицающими ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="559e2fec-a492-44f7-a953-dc34b659fd7c">
     Эти вооружения всех народов, эти угрозы, которые делают друг другу их правители, эти возобновления гонений известных народностей, эти враждебности между соотечественниками суть явления дурного вида, но не дурного предзнаменования. Это — последние судороги того, что должно исчезнуть. Болезнь в этом случае есть только энергическое усилие живого существа освободиться от смертносного начала.
    </p>
    <p rend="left" uuid="441aa304-50c5-4f98-83cf-9d24b54d4b1b">
     Те, которые воспользовались и надеялись еще долго и всегда пользоваться заблуждениями прошедшего, соединяются с целью помешать всякому изменению. Вследствие этого — эти вооружения, эти угрозы, эти гонения, но, если вы вглядитесь внимательнее, вы увидите, что всё это только внешнее. Всё это огромно, но пусто.
    </p>
    <p rend="left" uuid="80ca45c7-1132-4cac-8c1a-51ee5d30d011">
     Во всем этом уже нет души: она перешла в иное место. Все эти миллионы вооруженных людей, которые каждый день упражняются в виду всеобщей истребительной войны, не ненавидят уже тех, с которыми они должны сражаться, ни один из их начальников не смеет объявить войны. Что касается до упреков, даже заражающих, которые слышатся снизу, то уже сверху начинает отвечать им признающее их справедливость великое и истинное сострадание.
    </p>
    <p rend="left" uuid="48135ea1-6405-4d51-beb7-39c91e183620">
     Взаимное понимание неизбежно наступит в определенное время и более близкое, чем мы полагаем. Я не знаю, происходит ли это оттого, что я скоро уйду из этого мира и что свет, исходящий из-под горизонта, освещающий меня, уже затемняет мне зрение, но я думаю, что наш мир вступает в эпоху осуществления слов: «любите друг друга», без рассуждения о том, кто сказал эти слова: бог или
     <hi rend="opdelimiter">
      человек.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">276</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="35652d76-0955-4551-a5a0-c9785cd14eac">
     <pb n="277" xml:id="page_Tolstoy90_v1_277">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Спиритуалистическое
     </hi>
     движение, заметное со всех сторон, которым столько самолюбивых и наивных людей думают управлять, будет безусловно человечно. Люди, которые ничего не делают с умеренностью, будут охвачены безумием, бешенством любить друг друга. Это сначала, очевидно, не совершится само собой. Будут недоразумения, может быть и кровавые: так уж мы воспитаны и приучены ненавидеть друг друга часто теми самыми людьми, которые призваны научить нас любви. Но, так как очевидно, что этот великий закон братства должен когда-нибудь совершиться, я убежден, что наступают времена, в которые мы неудержимо пожелаем, чтобы это совершилось.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b53d4006-7dc7-4ea5-928e-5791b2457231">
     <hi>
      Александр Дюма.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1a2cc5f0-e576-4f51-aea6-9331f0a9e884">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="459a5b48-0d86-4c9a-b70a-0249143d6598">
     Познание себя есть познание бога.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="46cbe252-a5cd-496e-b56e-172d34d6f022">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3058ed5-d704-4205-a3cc-42a9b9bff0f7">
     Иисус же возгласил и сказал: верующий в меня не в меня верует, но в пославшего меня; и видящий меня видит пославшего меня. Я, свет, пришел в мир, чтобы всякий верующий в меня не оставался во тьме. И если кто услышит мои слова и не поверит, я не сужу его, ибо я пришел не судить мир, но спасти мир. Отвергающий меня и не принимающий слов моих имеет судью себе: слово, которое я говорил; оно будет судить его в последний день. Ибо я говорил не от себя; но пославший меня отец, он дал мне заповедь, что сказать и что говорить. И я знаю, что заповедь его есть жизнь вечная. Итак, что я говорю, говорю, как сказал мне отец.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0244d77e-359d-4ef7-9d75-ceb6ab416b9a">
     <hi>
      Ин. гл. 12, cm. 44—50.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f333c077-fc12-4c14-b674-dcb071c6d745">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3765a17c-347f-4380-9b26-bd6d118a8a05">
     <hi>
      Величайшее знание есть знание самого себя: кто себя познает,
     </hi>
     <hi>
      тот познает и бога.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13f3b9b4-2763-4b41-a6cb-0b9a7f5f11fd">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b062bb3c-c73c-402a-9912-b7511ede22f2">
     Основное свойство человека — более или менее любить одно и не любить другое — не происходит от пространственных и временных условий; но, напротив, пространственные и
     <hi rend="opdelimiter">
      временные
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">277</hi>-->
     <pb n="278" xml:id="page_Tolstoy90_v1_278">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      условия
     </hi>
     действуют или не действуют на человека только потому, что человек, входя в мир, уже имеет весьма определенное свойство любить одно и не любить другое. Только от этого и происходит то, что люди, рожденные и воспитанные в совершенно одинаковых пространственных и временных условиях, представляют часто самую резкую противоположность своего внутреннего
     <hi>
      я
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fb20d1db-810b-4539-bb6f-cb4a4de30547">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9206aabe-5d4e-443c-bac8-4e983d200fb4">
     Без чистоты души зачем поклонение богу? Зачем говорить: я пойду на поклонение богу? Как может поклоняться богу тот, кто делает зло?
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a32f032-a0be-4d66-926c-cb3f69478562">
     Святость не в лесах, не на небе, не на земле, не в священных реках. Очисти свое тело, и ты увидишь его. Преврати тело в храм, откинь дурные мысли и созерцай бога внутренним оком. Когда мы познаем его, мы познаем самих себя. Без личного опыта одно писание не уничтожит наших страхов, — так же, как темнота не разгоняется написанным огнем. Какая бы ни была твоя вера и твои молитвы, пока в тебе нет правды, ты не достигнешь пути блага. Тот, кто познает истину, тот родится снова.
    </p>
    <p rend="left" uuid="17b096db-9f27-4f97-8bfd-6842e5bde412">
     Источник истинного блага — в сердце: безумен тот, кто ищет его в ином месте. Он подобен пастуху, ищущему ягненка, который у него за пазухой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fbe4bb12-b1a2-43f0-8e6f-e19333561de2">
     Зачем вы собираете камни и строите великие храмы? Зачем мучаете себя так, тогда как бог живет постоянно внутри вас?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a9d9102-bea1-4e8a-853a-6f7716dc9c72">
     Дворная собака лучше, чем безжизненный идол в доме, и лучше, чем все полубоги, великий бог мира.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b829429-baee-434f-bfdf-4f08e9edeef6">
     Тот свет, который, как утренняя звезда, живет внутри сердца каждого человека, этот свет — наше прибежище.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1b13f999-48d7-4b7b-9c73-4fce33af2d3e">
     <hi>
      Вамана Пурана.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="be4bd25e-d6bf-4489-acd9-2b90cf4c99cc">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="bcce5ce9-f595-497e-a043-7dbfec39c220">
     Странно кричать человеку, который не знает себя, чтобы он от самого себя переходил к богу! Хорошо говорить это человеку, который знает себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f99b25ab-f60a-4aa0-935a-117b2b4bc517">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d10e316a-457f-483f-8d80-91297d416f4c">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="967c2d70-a219-42e2-bcad-f7fd6c72d676">
     Человек может перенести свое
     <hi>
      я
     </hi>
     из области подчиненной, непостоянной и бедственной в то, что свободно, неизменно и радостно: в сознание своей духовной, божественной сущности.
    </p>
    <p rend="left" uuid="810272ce-cc3a-4ac9-978e-c754f11afcdd">
     <!--<hi rend="opnumber">278</hi>-->
     <pb n="279" xml:id="page_Tolstoy90_v1_279">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bff0c0fe-519a-4e09-aa69-806f5faeeb84">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9937cd49-0a97-409e-bc21-c74e86433c53">
     Истинное добро всегда просто.
    </p>
    <p rend="left" uuid="54de4d8f-6ae5-4f03-b5ac-b6a713b76be4">
     Простота так привлекательна, так выгодна, что удивительно, как мало людей бывают просты.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6fbe425d-bd3b-47a0-a71d-4e81998d8dde">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="e624bffc-7d70-4a86-930d-d0d2750931d0">
     <hi>
      Не ищи счастия за морем
     </hi>
     .
     <hi>
      Благодарение всевышнему, что нужное он сделал нетрудным, а трудное
     </hi>
     —
     <hi>
      ненужным.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="655796ae-c6f2-423a-b085-e3f230aeb77f">
     <hi>
      Григорий Сковорода.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1f0c05bc-8372-4c25-8461-9d5f63868b34">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="661c91f2-879f-42db-9e25-65af0826b873">
     Все истинно хорошие вещи дешевы, все вредные — дороги.
    </p>
    <p rend="right" uuid="566ca2cd-0aef-49f8-92b1-8d945ef75aba">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a1932dbb-228a-4c18-af09-e3fed7d1bfd6">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="f07eebf9-6ec3-46c9-971c-c15cc94ade43">
     Каждое приобретение так называемого прогресса сопряжено с некоторым лишением: общество обогатится, например, новым изобретением, а между тем утратит некоторое свойство, врожденное каждому из нас. Образованный человек имеет экипажи, но едва владеет своими ногами. У него прекрасные женевские часы, но ему не узнать часа по солнцу. Он купит астрономический календарь и, полагаясь на то, что найдет в нем всё нужное, не сумеет отличить ни одной звезды на небе, не подметит ни осеннего, ни весеннего равноденствия.
    </p>
    <p rend="left" uuid="346f58ca-1a72-412e-97c4-37b2113165bf">
     Разумный человек, откидывая всё излишнее, в конце концов возвращается к тому, что для него необходимо.
    </p>
    <p rend="right" uuid="46815b40-bcc3-4b24-9552-993e5aed8342">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="750f949c-d106-46d9-a33e-411ee67f84f5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="62fa310e-e1eb-4204-868b-968f26921719">
     Почти все наши расходы делаются для того, чтобы быть похожими на других.
    </p>
    <p rend="right" uuid="39a75f1a-306a-4702-a36b-faf32b4721fd">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="94813077-54f8-4ad3-89f4-fb235358fb15">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="38b0ebd4-89bb-4f45-9d2b-ecef15956772">
     Служи общему делу — делай дело любви — словом, воздержанием, усилием: тут не сказал словечка дурного, не сделал того, что было бы хуже, тут преодолел робость и ложный стыд и сделал и сказал то, что надо, что хорошо, то, что
     <hi rend="opdelimiter">
      любовно,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">279</hi>-->
     <pb n="280" xml:id="page_Tolstoy90_v1_280">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
     </hi>
     — всё крошечные, незаметные поступки и слова, и из этих-то горчичных зерен вырастает дерево любви, закрывающее ветвями весь мир.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e7f7559b-ecb5-4bde-8402-1de1a5f2e1de">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="e58c3633-ab02-467a-bd0b-38205ff95c43">
     Не нужно искать подвигов. Если только будешь делать то, что от тебя требуется сейчас в том положении, в котором ты находишься, наилучшим образом, по-христиански, вовсю, то жизнь будет полна, и нечего будет искать подвигов.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0b4f4137-03e3-4c13-b2f9-ec13f0b60376">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="23dfc0f8-2d30-451a-8b3a-5c5f6ec9363c">
     Всякое величайшее дело делается в условиях незаметности, скромности, простоты: ни пахать, ни строить, ни пасти скотину, ни мыслить даже нельзя при громе и блеске. Великие, истинные дела — всегда просты, скромны.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ae23f311-cdd4-4609-9622-ed10222e9a8a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="cd59c5c6-068a-420b-97b5-4832870583dc">
     Менее всего просты люди, желающие казаться простыми. Умышленная простота есть самая большая и неприятная искусственность.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="949278d2-6e22-4d12-bba5-71722c731031">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a08c18c-d20f-4795-91df-21681a3dc357">
     Истинное мужество в борьбе свойственно только тому, кто знает, что его союзник — бог.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cda9e1b5-f967-4804-9e72-bcd094eb5e0c">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="1fcc3a7d-0b08-4686-a79f-4c9cb5e5c3c1">
     В мире будете иметь скорбь; но мужайтесь: я победил мир.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9914a66a-92d3-4817-9246-43120f623fbf">
     <hi>
      Ин. гл. 16, ст. 33.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7bd437a4-ec09-4c36-9ba7-f6c2541f0896">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="82242192-5992-4fd3-8b5f-fc82d8097479">
     Подвизайся за истину до смерти — и бог поборет за тебя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5173e1a4-3336-4c34-aaab-8fe2311803d8">
     <hi>
      Иисус, сын Сирахов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3db62da6-464b-4127-a684-e28a191f2714">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa2efd72-7c16-4899-8f65-d7d9dca3dc0d">
     Счастлив тот, кто, отвергнув побуждения и причины, по которым обыкновенно действует человечество, решается иметь доверие к самому себе. Высока должна быть душа, тверда воля, ясен взгляд у того, кто может заменить себе общество,
     <hi rend="opdelimiter">
      обычай,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">280</hi>-->
     <pb n="281" xml:id="page_Tolstoy90_v1_281">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      постановления
     </hi>
     и довести себя до того, чтобы одно внутреннее убеждение имело над ним ту же силу, какую для других имеет «железная необходимость».
    </p>
    <p rend="right" uuid="d3876910-4a74-4614-b33b-c3675036dce1">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a89c0522-f0ff-438e-997a-812ac400b2c4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ba16da8-4170-48c8-b38c-37832dd50a31">
     <hi>
      Что бы ни случилось, не теряй бодрости. Ничего дурного, не свойственного тебе, как человеку, случиться не может.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2294db2d-5e08-49b1-bd9b-8585110dca54">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d3b5dbe-3939-40d9-9769-45547c7c2e57">
     Всё неопределенно, туманно и мимолетно, одна добродетель и ясна и не может быть сокрушена никаким насилием.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b731c9ca-4919-4f16-8ce5-1355ad9ac650">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="29b54b87-350d-42f4-8e61-b79afa6fdfe0">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="411da25b-2ffc-46f0-8fdf-d2f22497ba54">
     Человек, отрекающийся от своей личности, могуществен, потому что личность скрывала в нем бога. Как скоро он откинул личность, действует в нем уже не он, а бог.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="12518015-b420-4e1f-88b6-d54c9e6ab953">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="af3ff333-04df-4dd9-a426-fcbc41301a6f">
     Раз римская императрица потеряла свои драгоценности. Тогда было объявлено по всей империи следующее: «Кто найдет и возвратит потерю в течение тридцати дней, получит богатое вознаграждение; если же кто возвратит их после тридцати дней, то будет казнен смертью». Еврейский раввин Самуил вскоре нашел потерянные драгоценности, но возвратил их по истечении тридцати дней. «Ты был за границей?» — спросила его императрица. «Нет, я был дома», — ответил он. «Но ты, может быть, не знал о том, что было объявлено?» — «Нет, знал», — сказал Самуил. «Так отчего же ты не возвратил их до истечения тридцати дней? Ведь ты подлежишь смертной казни». —
    </p>
    <p rend="left" uuid="46672a25-60cf-4763-9b9a-8d62c0525885">
     «Я хотел тебе показать, — сказал Самуил, — что не из страха перед наказанием я возвратил тебе твою потерю, а из страха перед господом богом».
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="be26bd70-ee14-46ff-81d7-657c4592c1c4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba5e66d5-e7b4-45f7-b5d9-b9096034b202">
     Не жди совершения того божьего дела, которому ты служишь, но знай, что каждое твое усилие не останется бесплодно и подвигает дело.
    </p>
    <p rend="left" uuid="baae7f1e-828e-4af3-aa29-fa6832c7c316">
     <!--<hi rend="opnumber">281</hi>-->
     <pb n="282" xml:id="page_Tolstoy90_v1_282">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="16c2a01c-a51a-447a-ad00-6d40ac5fd722">
     25-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="19e9ea20-7cf8-43e6-88e8-fdf549f06e4a">
     Человек может сознавать себя телесным и духовным существом. Сознавая себя телесным, человек не может быть свободен. Для духовного же существа не может быть даже вопроса о какой-нибудь несвободе.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3d38aeab-6c15-4f45-b392-abd1d57ddf7a">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e2fa9bc-506d-4d59-8a7b-bfb11493228d">
     Истинно, истинно говорю вам: слушающий слово мое и верующий в пославшего меня имеет жизнь вечную и на суд не приходит, но перешел от смерти в жизнь. Истинно, истинно говорю вам: наступает время, и настало уже, когда мертвые услышат глас сына божия и, услышавши, оживут. Ибо как отец имеет жизнь в самом себе, так и сыну дал иметь жизнь в самом себе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9487d458-d197-42e1-87c4-bc2cf8716a09">
     <hi>
      Ин. гл. 5, ст. 21—26.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bf488d86-fa6b-46e3-af20-f24a7f385d83">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="03ae1518-e395-4dc1-ad59-355fa118748c">
     Что такое «любовь к богу», как не усиленное стремление внести в свое существование наивысшую творческую энергию. Божественная творческая сила заключается во всем, но величайшее ее проявление в этом мире — в человеке; для того же, чтоб она действовала, человек должен признавать ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc9972ee-c840-4c4a-a1d6-0c004c553dbd">
     <hi>
      Не признавая того, что он может творить наилучшее, человек неизбежно творит наихудшее.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="2635d246-05b0-4aae-8f93-78ec14191735">
     <hi>
      Из «Передовой мысли мира».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7e0607f2-0fa2-42a2-ab98-5b7b76363a33">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc347b41-9037-4839-945f-d7daa56134d4">
     Я знаю, что надо постоянно наблюдать за собою, знаю, что небо знает всё и что его законы неизменны. Я знаю, что оно видит всё, входит во всё, присутствует во всем. Небо проникает в глубину всех сердец так же, как дневной свет освещает темную комнату. Мы должны стремиться отражать его свет так же, как два музыкальные инструмента, одинаково настроенные, отвечают друг другу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ff6292bd-37c7-4fda-97cd-4810b33b2eb7">
     <hi>
      Китайский Ши-Кинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e15cb2f8-8941-4f10-be7f-b36532712ce3">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8a6e9ed-5fa6-46a2-8137-d63fe1698e29">
     <hi>
      Природа человека пряма
     </hi>
     .
     <hi>
      Если эта естественная прямота потеряется во время жизни
     </hi>
     ,
     <hi>
      то человек не может быть счастлив
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="49dd92f4-9fdf-46a6-adeb-c5e5b310e780">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="51e07197-70cf-43bf-831d-b20830e43a6d">
     <!--<hi rend="opnumber">282</hi>-->
     <pb n="283" xml:id="page_Tolstoy90_v1_283">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c06fd184-14d0-4174-b8ad-ce92baf1b806">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9da236b2-de08-4f1c-8c02-9e7d547d7b72">
     Когда думаешь о свойствах души, то гораздо труднее понять, что такое душа, заключенная в теле, где она живет, как в чужой стране, чем то, что она такое, когда она освободится от тела и соединится с тем, кого она себя чувствует частью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f5337f45-71d3-449d-8c14-1866152cd214">
     <hi>
      По Цицерону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bd733924-25ed-4df9-96f2-c622b6bea03e">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="151c5b20-ec26-4b0e-9df0-dd9628603eec">
     Только когда истинно, от всей души скажешь, что во всем том, в чем ты знаешь волю бога, ты не имеешь своей, а делаешь только то, что он хочет, только тогда ты сделаешься вполне свободным.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0af6794f-10b4-424e-84f1-f170382f7233">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cfc6e271-5825-49fd-88ff-f1c433274dfb">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="49526ca4-f864-405f-9a7e-be15886844be">
     Человек чувствует свою свободу в той мере, в которой он переносит свою жизнь из плотского существования в духовное.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="35ae781b-3285-4452-a76e-c967f21f70b2">
     26-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d825c7e-17e7-40e9-ac5e-eb0c4cfbd2ff">
     Сознание бога просто и доступно всякому. Познание его недоступно никакому человеку.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="14a7af34-344a-42b8-b0e3-43932f6a3b85">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7678cc75-dd01-4cd8-ad8f-228a7ff89fa7">
     Человек разумный и скромный, с развитым, но ограниченным умом, чувствует свои пределы и не выходит из них и в этих пределах находит понятие своей души и своего творца, сознавая невозможность довести эти понятия до полной ясности и созерцать их так, как только чистый дух мог бы созерцать их. Он с покорностью останавливается перед ними и не дотрагивается до покрова, удовлетворяясь сознанием того, что стоит перед высоким существом. До этого предела только полезна и нужна философия. То, что сверх этого, есть праздные отвлеченности, не свойственные человеку, от которых воздерживается разумный человек и которые чужды человеку толпы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="21648127-512e-4865-b3e3-0d6eb0956c05">
     Все народы мира знают и чтут бога; хотя каждый одевает его по-своему, но под всеми этими одеждами всё тот же
     <hi rend="opdelimiter">
      бог.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">283</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="30625e3a-8090-48b4-997f-a5236381f32e">
     <pb n="284" xml:id="page_Tolstoy90_v1_284">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Избранное
     </hi>
     меньшинство с более высокими требованиями учения, не удовлетворяясь данными простого здравого смысла, ищет бога более отвлеченного. Я не осуждаю этих людей. Но оно неправо, если, становясь на место всего человечества, это меньшинство утверждает, что бог скрыт от людей, потому что оно не видит его. Я признаю, что может случиться, что хитрые проделки людей могут на время убедить большинство, что нет бога, но эта мода не может продолжаться. И так или иначе, человек будет всегда нуждаться в боге. Если бы, противно закону природы, божество проявилось бы нам с еще большей очевидностью, я уверен, что люди, противные богу, придумали бы новые тонкости, чтобы отрицать его. Разум всегда подчиняется тому, чего требует сердце.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c2496226-6ef8-4467-a423-229b87f11d13">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a8cd2cd3-4f69-4c74-8756-635f3d0dafda">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad9bfbc6-32e9-4fb4-95b9-e5fd723bcfe5">
     <hi>
      Самое для меня несомненное из всего на свете
     </hi>
     —
     <hi>
      это мое сознание себя в настоящем.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="982c4879-a6c5-4d33-922e-128c6dcd0567">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="de3925cd-0b6f-49cc-a63c-a49bcf810c85">
     Вера в бога так же свойственна природе человека, как способность его ходить на двух ногах; вера эта может у некоторых людей видоизменяться и даже совсем заглохнуть, но, как общее правило, она существует и необходима для разумной жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0b633ce2-c1c0-49d6-aaa3-b155bc1ba587">
     <hi>
      По Лихтенбергу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="af13fffe-a411-49b7-9417-0ae8625c94c4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ebfa87e-57ef-42b5-bc61-103ad3686589">
     Одинаково непостижимы положения, что есть бог и что нет его, что есть душа в теле и что нет в нас души, что мир сотворен и что он не сотворен.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e48a5568-b39e-4830-935d-0ecc9bcb90f2">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c2b8ad40-4b18-456d-a6e0-00617408b158">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="788a9565-45fe-4e3b-9c26-e7bb7cbebd73">
     Религия — от бога, а богословие — от людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f4b882c8-1ee2-4571-9e6b-45ddcbb65e06">
     <hi>
      Д’ Эшерни.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a722e145-6dc2-4276-ab85-76c16aa04385">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="bb16206b-599d-42c0-94db-750a837e2945">
     <hi>
      Живи в боге, живи с богом, сознавая его в себе, и не пытайся определять его словами
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="left" uuid="c3c82866-0c26-4b03-9efc-71cfc6b6bc05">
     <!--<hi rend="opnumber">284</hi>-->
     <pb n="285" xml:id="page_Tolstoy90_v1_285">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ffb35e39-77fd-4638-bf36-8668f9f73560">
     27-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0dd51cea-f667-4f38-9bda-f0f66504b2b3">
     Недобрые чувства вызывают осуждение людей, но очень часто осуждение людей вызывает в нас недобрые к ним чувства, и тем более недобрые, чем больше мы осуждаем их.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="be6f4c55-0a41-4c45-b7c5-de6d2d3ef6e6">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="47dcbbaf-196d-404b-93f3-3f0cd32516e5">
     Не судите, да не судимы будете; ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или, как скажешь брату твоему: дай я выну сучок из глаза твоего; а вот в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a956ba32-e900-4b18-855b-a190d7e2d7be">
     <hi>
      Мф. гл. 7, ст. 1—5.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ceeef676-9a48-4045-afc7-46a82db614f5">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b0aa732-ef49-479f-9ae8-c49b686e4cfd">
     Одно из самых обычных и распространенных суеверий то, что каждый человек имеет свои определенные свойства, что бывает человек добрый, злой, умный, глупый, горячий, холодный и т. д. Люди не бывают такими.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bcc36804-3fed-4198-a85e-4c0c887ac4ee">
     Мы можем сказать про человека, что он чаще бывает добр, чем зол, чаще умен, чем глуп, чаще горяч, чем холоден, и наоборот, но будет неправда, если мы скажем про одного человека, что он всегда добрый или умный, а про другого, что он всегда злой или глупый. А мы всегда так делим людей. И это неверно.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a8c9d128-4b0c-49bb-81a2-050be901b71f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4da8bad-6b97-4804-85f3-8c8dce2044fa">
     Вы видите слабость ближнего, но не знаете, что, может быть, один из его поступков приятнее богу, чем вся ваша жизнь. Если даже ваш ближний имел несчастие пасть, то вы не видали слез, пролитых им прежде, ни последующего затем раскаяния, и между тем, как бог, свидетель его скорби и сокрушения, уже оправдал его, вы продолжаете осуждать его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a7cb1b5f-beee-4814-8083-070e4bbb78f9">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7dddb8f5-421c-4448-aef3-240f27358754">
     <!--<hi rend="opnumber">285</hi>-->
     <pb n="286" xml:id="page_Tolstoy90_v1_286">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="986e4422-7275-41f4-98ad-43dbe4163342">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="05ac1c61-6c30-485f-8597-90947249dfb5">
     Если между двумя людьми есть вражда, то виноваты оба. Какую бы величину ни помножить на нуль, будет нуль. Если же произведена вражда, то вражда была и в каждом из враждующих.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="14c4327a-b21b-40ac-a02e-447652198f58">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="665bdb3f-703d-4533-b2e2-0f017abf32e1">
     Если произошла ссора между людьми, то виноваты в ней, хотя бы в самых различных степенях, непременно оба ссорящиеся. Ведь при полной безупречности поведения одной из сторон так же невозможно возгореться ссоре, как невозможно зажечься спичке об абсолютно гладкую поверхность, например о зеркало.
    </p>
    <p rend="right" uuid="243522f2-889c-4740-95af-6cd71be00a0f">
     <hi>
      Б.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="39c92134-9ae2-4944-9d50-98ac3fc163e5">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="81fe19eb-dfbe-437b-ab30-69f778ba63d1">
     <hi>
      Пойми хорошенько и постоянно помни, что человек всегда поступает так, как ему кажется лучше для себя. Если это на самом деле лучше для него
     </hi>
     ,
     <hi>
      то он прав: если же он ошибается,
     </hi>
     <hi>
      то ему же хуже, потому что за всяким заблуждением непременно следует и страдание.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="57204641-6533-4778-b3bb-cdbce9e8b9ed">
     <hi>
      Если ты будешь постоянно помнить это, то ты ни на кого не станешь ни сердиться, ни возмущаться, никого не будешь ни попрекать, ни бранить и ни с кем не будешь враждовать
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="6749026c-1aa6-489d-8c04-1c03f1f8628c">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="db90a4f0-d839-413e-af83-ae8be025760b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ebe15750-2ee0-4176-b4db-4070c65cd5ff">
     Живя с близким человеком, хорошо уговориться о том, чтобы останавливать друг друга, как скоро тот или другой начнет осуждать ближнего.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ce8e5bd0-33f9-4afb-952f-468bd620ea59">
     28-е
     <hi rend="Razradka">
      апреля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d48afd02-8156-4030-a7d5-8346388d919d">
     Несомненное условие счастия есть труд: во-первых, любимый и свободный труд; во-вторых, труд телесный, дающий аппетит и крепкий, успокаивающий сон.
    </p>
    <p rend="left" uuid="162495a4-b422-4c07-98e9-c8eb3908742b">
     <!--<hi rend="opnumber">286</hi>-->
     <pb n="287" xml:id="page_Tolstoy90_v1_287">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ac10be47-4237-4b99-af86-3a1b4909ceed">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf93fe5e-7e6c-4214-8446-6dd9bea795ec">
     Жизнь аркадских пастушков и наша возлюбленная придворная жизнь обе нелепы и неестественны, хотя и привлекательны. Ибо никогда не может быть истинного удовольствия там, где удовольствия превращаются в занятия. Только отдохновения от занятий, редкие и краткие и без подготовки, бывают истинно приятны и полезны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bcf9ffd6-8bf1-4bf6-ae0b-2b78bf5fc5a0">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="82843d2d-8245-48f4-ad4f-bddee81a86ee">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="16b551ed-437a-45d6-a241-db5ad13064c6">
     Телесный труд не только не исключает возможность умственной деятельности, не только улучшает ее достоинство, но и поощряет ее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ac4b5b2-5f72-4d1e-b890-7af6a10d41f8">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad9bb179-60cd-49d3-8b65-b460b695d121">
     Ручной труд есть долг и счастие для всех; деятельность ума и воображения есть деятельность исключительная; она становится долгом и счастием только для тех, которые к ней призваны. Призвание можно распознать и доказать только жертвой, которую приносит ученый или художник своему покою и благосостоянию, чтобы отдаться своему призванию.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4cf6100d-4dd8-47bf-af8b-6898868e50a8">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0da8e8e0-8744-4e82-a9e9-1848e7c0630f">
     <hi>
      Надобно бы было включить вечную праздность в муки ада, а ее-то
     </hi>
     ,
     <hi>
      напротив
     </hi>
     ,
     <hi>
      поместили среди радостей рая
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="68e4d3a3-3823-4628-b8c2-62c2dc1bf957">
     <hi>
      Монтескье.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9c6dd857-92a5-4d2e-bb25-6ec52b5e135f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="8640ed2b-3ef9-407d-9179-f8dea66b4c9d">
     В самом низком труде душа человека успокаивается, как только он берется за работу. Сомненья, печаль, уныние, негодование, самоотчаяние — все эти бесы караулят бедняка, как и всякого человека; но он бодро возьмется за работу, и все бесы не смеют подойти к нему и только издали ворчат на него. Человек стал человеком.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d175ce0c-40de-4ce1-804d-3dbaef54479d">
     <hi>
      Карлейль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="439a2b8f-244c-4150-9669-f425d40bb722">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="c32b9cac-3845-476c-8c66-48305ab995e0">
     Труд есть потребность, лишение которой составляет страдание, но никак не добродетель. Возведение труда в достоинство есть такое же уродство, каким бы было возведение питания человека в достоинство и добродетель.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a8fc3b6d-98c1-4c80-8def-2ec8c4e0a43a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba89cfaf-a223-4b2d-8b16-2207012d9ac6">
     <!--<hi rend="opnumber">287</hi>-->
     <pb n="288" xml:id="page_Tolstoy90_v1_288">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb2abfe2-971a-4e71-ba24-24f139b5db53">
     Хочешь доброго расположения духа: трудись до усталости, но не через силу. Хорошее душевное состояние нарушается всегда праздностью и только иногда чрезмерным трудом.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>