<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Из письма о воспитании
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Май | Недельные чтения | Из письма о воспитании. Л. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Из письма о воспитании
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref24">
    <head rend="center">
     ИЗ ПИСЬМА О ВОСПИТАНИИ
    </head>
    <p rend="left" uuid="3ba46264-1f24-4178-9d45-73821296977c">
     В основу всякого воспитания должно стать прежде всего то, что заброшено в наших школах: религиозное понимание жизни, и не столько в форме преподавания, сколько в форме руководящего начала всей воспитательной деятельности. Религиозное понимание жизни, которое, по моему разумению, может и должно стать основой жизни людей нашего времени, выраженное наиболее кратко, будет такое: смысл нашей жизни состоит в исполнении воли того бесконечного начала, которого мы сознаем себя частью; воля же эта — в соединении всего живого и прежде всего людей: в братстве их, в служении друг другу. С другого конца это же религиозное понимание жизни выразится
     <hi rend="opdelimiter">
      так:
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">304</hi>-->
     <pb n="305" xml:id="page_Tolstoy90_v1_305">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      дело
     </hi>
     жизни есть единение со всем живым — прежде всего, братство людей, служение друг другу. И это так потому, что мы живы только в той мере, в которой сознаем себя частью всего бесконечного, закон же бесконечного есть это единение. Во всяком случае жизненное проявление религиозного понимания — единение всего, достигаемое любовью, есть, прежде всего, братство людей: оно — практический, главный закон жизни, и оно-то и должно быть поставлено в основу воспитания, и потому хорошо и должно быть развиваемо в детях всё то, что ведет к единению, и подавляемо всё, что ведет к обратному.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ae9ad93-c5bd-4ab5-b537-f4a7c07e3f96">
     Дети находятся всегда — и тем более, чем моложе — в том состоянии, которое врачи называют первой степенью внушения. И учатся и воспитываются дети только благодаря этому их состоянию. (Эта их способность ко внушению отдает их в полную власть старших, и потому нельзя быть достаточно внимательным к тому, что и как мы внушаем им.) Так что учатся и воспитываются люди всегда только через внушение, совершающееся двояко: сознательно и бессознательно. Всё, чему мы обучаем детей — от молитв и басен до танцев и музыки — всё это сознательное внушение; всё то, чему независимо от нашего желания подражают дети, — в особенности в нашей жизни, в наших поступках, — есть бессознательное внушение. Сознательное внушение — это обучение, образование; бессознательное — это пример, воспитание в тесном смысле, или, как я назову, это просвещение. На первое в нашем обществе направлены все усилия; второе же невольно, вследствие того, что наша жизнь дурна, находится в пренебрежении. Люди, воспитатели, или, самое обыкновенное, скрывают свою жизнь и вообще жизнь взрослых от детей, ставя их в исключительные условия (корпуса, институты, пансионы и т. п.), или переводят то, что должно происходить бессознательно, в область сознательного: предписывают нравственные жизненные правила, при которых необходимо прибавлять: fais ce que je dis, mais ne fais pas ce que je fais (делай то, что я говорю, но не делай того, что я делаю).
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5bc8e72-387b-474b-87ff-2c17cc394be4">
     От этого происходит то, что в нашем обществе так несоответственно далеко ушло образование и так не только отстало, но совершенно отсутствует истинное воспитание, или просвещение. Если где оно и есть, то только в бедных рабочих семьях. А между тем из двух сторон воздействия на детей, бессознательного и сознательного, без всякого сравнения важнее и для
     <hi rend="opdelimiter">
      отдельных
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">305</hi>-->
     <pb n="306" xml:id="page_Tolstoy90_v1_306">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      личностей
     </hi>
     и для общества людей — первое, т. е. бессознательное нравственное просвещение.
    </p>
    <p rend="left" uuid="657046e3-b451-4e76-a64d-eb39e3735a74">
     Живет какая-нибудь семья банкира, землевладельца, чиновника, художника, писателя богатой жизнью, — живет, не пьянствует, не распутничает, не бранясь, не обижая людей, и хочет дать нравственное воспитание детям; но это так же невозможно, как невозможно выучить детей новому языку, не говоря на этом языке и не показывая им книг, написанных на этом языке. Дети будут слушать правила о нравственности, об уважении к людям, но бессознательно будут не только подражать, но и усвоят себе, как правило, то, что одни люди призваны чистить сапоги и платье, носить воду и нечистоты, готовить кушанье, а другие — пачкать платье, горницы, есть кушанья и т. п. Если только серьезно понимать религиозную основу жизни — братство людей, то нельзя не видеть, что люди, живущие на деньги, отобранные от других, и заставляющие этих других за эти деньги служить себе, живут безнравственной жизнью, и никакие проповеди их не избавят их детей от бессознательного безнравственного внушения, которое или останется в них на всю жизнь, извращая все их суждения о явлениях жизни, или с великими усилиями и трудом будет, после многих страданий и ошибок, разрушено ими.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7fd34695-3fe1-4f26-bfb6-1043d06b15cf">
     Итак, воспитание, бессознательное внушение, есть самое важное. Для того же, чтобы оно было хорошее, нравственное, нужно, страшно сказать, чтобы вся жизнь воспитателя была хорошая. Что назвать хорошею жизнью? — спросят. Степеней хорошества бесконечно много, но одна есть общая и главная черта хорошей жизни: это стремление к совершенствованию в любви. Вот это самое, если есть в воспитателях и если этим заразятся дети, то воспитание будет не дурное.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ac0adf42-1a25-4eba-b967-3948da9872f2">
     Для того, чтобы воспитание детей было успешно, надо, чтобы воспитывающие люди не переставая воспитывали себя, помогали бы друг другу всё более и более осуществлять то, к чему стремятся. Средств же для этого, кроме главного — внутреннего, работы каждого человека над своей душой — может быть очень много. Надо искать их, обдумывать, прилагать, обсуждать...
    </p>
    <p rend="left" uuid="67e12c17-3037-4b21-9434-3500b724a165">
     Всё это намеки на одну сторону дела, — воспитание. Теперь об образовании. Об образовании я думаю вот что: наука, учение есть не что иное, как передача того, что думали самые
     <hi rend="opdelimiter">
      умные
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">306</hi>-->
     <pb n="307" xml:id="page_Tolstoy90_v1_307">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      люди.
     </hi>
     Умные же люди думали всегда в трех разных направлениях мысли, — думали: 1) философски, религиозно о значении своей жизни — религия и философия, 2) опытно, делая выводы из известным образом обставленных наблюдений, — естественные науки: механика, физика, химия, физиология, и 3) думали математически, делая выводы из положений своей мысли: математика и математические науки. Все эти три рода наук — настоящие науки. Нельзя подделаться под знание их, и не может быть полузнания: знаешь или не знаешь. Все эти три рода наук космополитичны, все они не только не разъединяют, но соединяют людей. Все они доступны всем людям и удовлетворяют требованию братства людей. Науки же юридические и специально исторические суть не науки или науки вредные и должны быть исключены. Но, кроме того, что существуют три отрасли наук, существуют и три способа передачи этих знаний. (Пожалуйста, не думайте, что я подгоняю к трем; мне хотелось, чтобы было четыре или десять, но вышло по три.)
    </p>
    <p rend="left" uuid="7bda74da-72ba-44a6-ac27-124d78d83794">
     Первый способ передачи — самый обычный — слова. Но слова на разных языках, и потому является еще наука — языки, опять соответствующая требованию братства людей (может быть, нужно и преподавание эсперанто, если бы было время и ученики желали бы). Второй способ — это пластическое искусство, рисование или лепка, — наука о том, как для глаза передать то, чтó знаешь, другому. И третий способ — музыка, пение, — наука, как передать свое настроение, чувство.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b0b1247-973c-4416-9f02-966da027d46d">
     Кроме этих шести отраслей преподавания, должна быть введена еще седьмая: преподавание мастерства и опять соответствующее требованию братства, т. е. такое, которое всем нужно: слесарное, столярное, плотничное, швейное... Так что преподавание распадается на семь предметов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c447283-a26e-4b06-a4e3-ad7936f40804">
     Какую часть времени употребить на каждое, кроме обязательного труда для
     <hi>
      своего
     </hi>
     обслуживания, решит склонность каждого ученика.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d379a6b6-907a-4572-89cc-0ac613f763b9">
     Мне представляется так: преподаватели для себя распределяют часы, но ученики вольны приходить или нет. Как ни странно это кажется нам, так уродливо поставившим образование, полная свобода обучения, т. е. чтобы ученик, ученица сами бы приходили учиться, когда хотят, — есть необходимое условие всякого плодотворного обучения, так же как необходимое условие питания есть то, чтобы питающемуся хотелось
     <hi rend="opdelimiter">
      есть.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">307</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="59be3e29-21d6-4603-9962-07e41b47f85f">
     <pb n="308" xml:id="page_Tolstoy90_v1_308">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Разница
     </hi>
     только в том, что в материальных делах вред отступления от свободы сейчас же проявляется, сейчас же будет рвота или расстройство желудка, в духовных же вредные последствия проявятся не так скоро, может быть через года. Только при полной свободе можно вести лучших учеников до тех пределов, до которых они могут дойти, а не задерживать их ради слабых, а они, лучшие ученики — самые нужные. Только при свободе можно избежать обычного явления: вызывания отвращения к предметам, которые, если бы преподавать в свое время и свободно, были бы любимы; только при свободе возможно узнать, к какой специальности какой ученик имеет склонность, только свобода не нарушает воспитательного влияния. А то я буду говорить ученику, что не надо в жизни насилия, а над ним буду совершать самое тяжелое, — умственное насилие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="35e90e96-6301-4099-bec7-0729195e1d30">
     Знаю я, что это трудно, но что же делать, когда поймешь, что всякое отступление от свободы губительно для самого дела образования. Да и не так трудно, когда твердо решишься не делать глупого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="fc4deaa7-f8b8-4557-9bcf-25ad003c0dd0">
     <hi>
      Лев Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="af16e3cd-37ad-4bbd-84de-4e1fc7d8b936">
     6-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8078006c-b35b-4f3a-b2c5-a5f7b000b63b">
     Сострадание к животным так естественно нам, что мы только привычкой, преданием, внушением можем быть доведены до безжалостности к страданию и смерти животных.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2781b4f4-599a-43ba-838f-2f8553c37b79">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="6dacf3d3-91b3-4a9d-b1e4-098cab909899">
     Сострадание к животным так тесно связано с добротой характера, что можно с уверенностью утверждать, что не может быть добрым человеком тот, кто жесток с животными. Сострадание к животным проистекает из одного источника с добрым отношением к человеку. Так, например, человек чуткий, при напоминании, что он, находясь в скверном расположении духа, в гневе, или разгорячившись от вина, побил свою собаку, лошадь, обезьяну — незаслуженно, или напрасно, или чересчур больно, — почувствует такое же недовольство собой, как и при напоминании об обиде, нанесенной человеку, которое мы в этом случае называем карающим голосом совести.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ac94b591-40d2-4af3-bb24-c960a11f96eb">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="907ae7d7-14d5-4bba-ab0c-352b44dd1aee">
     <!--<hi rend="opnumber">308</hi>-->
     <pb n="309" xml:id="page_Tolstoy90_v1_309">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="62efd9c6-febc-47ab-a6b6-65e0f5468e6d">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="42f48e26-5980-4345-a5cd-1c5d4b7ea3bc">
     Бойтесь бога, не мучьте животных. Пользуйтесь ими, пока они служат охотно, и отпускайте их, когда они устали, и давайте вволю пищи и питья бессловесным.
    </p>
    <p rend="right" uuid="be90a7a8-56db-4e3c-9620-1d5811937d04">
     <hi>
      Магомет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="195a4b73-ea7c-43d3-8fb6-0e2f4a2b8447">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb0aa767-ff10-45c0-aa62-20f9176ff06c">
     Мясная пища не может быть добыта без вреда животным, а убийство животных затрудняет путь к блаженству. Пусть поэтому человек воздерживается от мясоедения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="01508212-6fe7-4139-96d8-5cead80dad04">
     <hi>
      Из браминского закона Ману.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="acf34ded-0d73-4342-bfb5-8cf69aaaedc6">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1e66bb2-2e47-4694-ab8b-13f11d01c45b">
     <hi>
      Не потому человек выше других животных
     </hi>
     ,
     <hi>
      что он может бессердечно мучить их
     </hi>
     ,
     <hi>
      но потому
     </hi>
     ,
     <hi>
      что он жалеет их.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="3b3e6bb5-850f-47e8-ace3-c7234851f409">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="01480aef-a2c5-4621-8ef5-033330e0beb5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c3515a2-a085-4f57-846e-c23f626390b0">
     Не позволяй своим детям убивать насекомых: с этого начинается человекоубийство.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9a8beafa-965e-4b41-bbf5-9fa322ede6ca">
     <hi>
      Пифагор.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="89058e10-bef7-4fe8-b060-242d9c77e95b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="53a321e5-aafd-4e98-95ff-f113aee28e96">
     Те радости, которые дает человеку чувство жалости и сострадания к животным, окупают ему во много раз те удовольствия, которых он лишится отказом от охоты и употребления мяса.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8f660eb8-7dcc-4227-8f40-d8dce9ba4a7d">
     7-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4439b94d-e003-46b2-9575-e71c47b9da42">
     Ошибается человек, надеющийся найти благо вне себя, как в этой жизни, так и в будущей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c34b992a-ba69-4337-afd9-ffd3a6b00c3b">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="3c468e25-152a-496e-8b47-ba059697041c">
     Я обошел всю землю, отыскивая руководящий свет. Я без отдыха искал его и днем и ночью, и, наконец, я услыхал проповедника, который открыл мне истину. Проповедник этот
     <hi rend="opdelimiter">
      был
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">309</hi>-->
     <pb n="310" xml:id="page_Tolstoy90_v1_310">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     моей душе, и тот свет, который я искал по всему миру, был во мне.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f86b4ea9-0a07-4d0d-b5d0-345f72823c6f">
     <hi>
      Суфийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c055cef3-6edc-4cc2-a616-928b3f71f682">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="55ca3a01-04ef-4871-8ed4-65d36014f022">
     Мы являемся и собственными спасителями и собственными губителями. Ничто внешнее человеку не может причинить ему зла. Если он живет по законам своего бытия, то никакое зло не заденет его даже среди разрушения вещества и гибели миров.
    </p>
    <p rend="right" uuid="748f6f96-e82e-47bf-a77c-b10f43970c7d">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="37708bbb-db8f-48f3-ab29-880ad583465c">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="cfcb1739-21df-4978-b45d-55dd35d88566">
     Христос стремится к преобразованию внутреннего человека, противно тому, что делают фарисеи, которые заняты только внешностью. Он упрекает их в том, что они уничтожили своими преданиями заповедь божию. Когда дух жизни оставляет тех, которые берут на себя поучение людей, когда учреждения теряют свою первую силу и ослабевают, совершаются две вещи: увеличиваются, усложняются обычаи внешнего богопочитания, и им приписывают воображаемую действительность, уверяя людей, что внешнее богопочитание заменяет действительную добродетель и освобождает от исполнения настоящего закона. И тогда среди обществ, подверженных такому бедственному учению, образуется как бы
     <hi>
      ложная совесть.
     </hi>
     Целые народы, часто с большим рвением, соблюдают отвлеченную веру и вместе с тем спокойно коснеют в пренебрежении самых священных обязанностей и в развращении, захватывающем всю их жизнь. Они моют руки перед тем, как есть телесный хлеб, очищают медные сосуды, не заботясь об очищении души. Сердце заброшено, а из сердца исходят кучей те страшные грехи, которые перечисляет Иисус. Иисус говорит напротив того: «Спуститесь в сердце свое, чтобы из него вырвать корни всего дурного. Внешнее не важно. И добро и зло во внутреннем». Вот чему учит Христос. Кто же учит другому, тот учит не как Христос, тот не ученик Христа, тот злоупотребляет именем Христа, чтобы обманывать людей; он из тех лжепророков, о которых сказал сам Христос: «Берегитесь тех, которые придут к вам в овечьей шкуре, а внутри волки хищные». И еще: «Все те,
     <hi rend="opdelimiter">
      которые
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">310</hi>-->
     <pb n="311" xml:id="page_Tolstoy90_v1_311">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      говорят:
     </hi>
     господи, господи, которые молятся языком, а желаниями своими пребывают во зле, не войдут в царство небесное».
    </p>
    <p rend="right" uuid="af6ededc-045a-4819-8113-0e7c5128ad09">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="480e96ff-6307-4e81-8b13-3e6fbba341e1">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="49748779-2e1e-4a12-a3f7-41f81dc364e8">
     <hi>
      В судьбе нет случайностей; человек создает, а не встречает свою судьбу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="605a17e7-3557-485e-894c-cd54686a470d">
     <hi>
      Вильмен.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f55ead89-f716-483a-b20f-0412443c638f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a708d9c-8aad-4f54-904b-b4bdfaeb7da6">
     Сам совершаешь грех, сам замышляешь зло, сам убегаешь от греха, сам очищаешь помыслы, сам собой ты порочен или чист, другому не спасти тебя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="76e4b366-d642-41bc-b3d6-02da2c9da523">
     <hi>
      Дхаммапада.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="eeda97f7-03fc-4452-86ce-a1be7d133f9a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="9623e42e-77d6-4b03-922b-215708e1ae90">
     Тело твое — это город, полный добра и зла. Ты — султан, а разум — твой великий визирь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ed91ddcb-1eab-4755-8e56-de74e89ccb5d">
     <hi>
      Сейф Мулук.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d29e61b9-87df-46a6-b706-766a3290ed7c">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a0e4e9e-2b26-4d02-a59c-ccf9c078036f">
     Счастье и несчастье человека — не в собственности и не в золоте; счастье и несчастье — в его душе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="47fb544b-7335-491e-8f38-f9a8b89dd25b">
     Не тот добр, кто не делает несправедливостей, а тот, кто не чувствует ни малейшей охоты к этому.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3a17368-1150-4cc4-9c0b-da1d62dc21f0">
     Мудрый чувствует себя как дома в каждой стране; отечеством для благородной души служит вся вселенная.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bd85bc68-24d5-4e74-82fe-b92f729b9c3b">
     <hi>
      Демокрит Абдерский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f6774428-09c6-4016-bf18-2e08703bf3b0">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e9bfdbf-456d-4fd7-a13c-f2c2fd27de1e">
     Ничто так не ослабляет силы человека, как надежда в чем-либо, кроме своего усилия, найти спасение и благо.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f2033823-c734-4539-8332-aff81caa425d">
     8-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b0acf639-120d-4b11-9cd6-e1b8e0200c28">
     Нет ничего привлекательнее смирения с добротой. Но надо искать его: оно не выставляется.
    </p>
    <p rend="left" uuid="60679d8e-9304-471a-b534-4cda92b55503">
     <!--<hi rend="opnumber">311</hi>-->
     <pb n="312" xml:id="page_Tolstoy90_v1_312">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cfef761f-5e4a-4472-9bbb-e0acf534a120">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="83035b2a-9f7f-4d47-8a91-92e969ffd2bf">
     Ахав сказал человеку, который шел за ним, ругая его: «Если тебе есть еще что сказать против меня, то говори это прежде, чем мы войдем в город, а то другие услышат и нападут на тебя».
    </p>
    <p rend="right" uuid="5d8f179d-1478-49c3-b86f-1f34ba858cce">
     <hi>
      Египетская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cb21898f-e98e-46f9-82fa-c8322e519dee">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3582a43d-31f4-4326-8a9e-a4d511dffc95">
     Был же и спор между ними, кто из них должен почитаться бòльшим. Он же сказал им: цари господствуют над народами, и владеющие ими благодетелями называются; а вы не так: но кто из вас больше, будь как меньший, и начальствующий, как служащий. Ибо кто больше: возлежащий или служащий? Не возлежащий ли? А я посреди вас, как служащий.
    </p>
    <p rend="right" uuid="631891a6-f628-4dc6-b351-922c68489b5a">
     <hi>
      Лк. гл. 22, ст. 24—27.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1d755812-75d3-4e07-881b-79eca10b32c6">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="52d63dfd-addb-41f9-8803-b7ce32dbf259">
     Однажды зимой Франциск шел с братом Львом из Перузы к Порционкюлю; было так холодно, что они дрожали от стужи. Франциск позвал брата Льва, который шел впереди, и сказал ему: «О брат Лев, дай бог, чтобы наши братья подавали по всей земле пример святой жизни; запиши, однако, что не в этом радость совершенная».
    </p>
    <p rend="left" uuid="84ef74cb-46d6-4c2f-a850-0d224845da90">
     Пройдя немного далее, Франциск опять позвал брата Льва: «И запиши еще, брат Лев, что если наши братья будут исцелять больных, изгонять бесов, будут делать слепых зрячими или будут воскрешать четырехдневноумерших, — запиши, что и в этом не будет радости совершенной».
    </p>
    <p rend="left" uuid="edcae49b-08f4-4829-8fcf-0327a55b7194">
     И, пройдя еще далее, Франциск сказал Льву: «Запиши еще, брат Лев, что если бы наши братья знали все языки, все науки и все писания, если бы они пророчествовали не только про будущее, но знали бы все тайны совести и души, — запиши, что и в этом нет радости совершенной».
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0c9096d-8c04-4a00-8643-d6d20dbe5f05">
     Пройдя еще далее, Франциск опять позвал Льва и сказал: «И еще запиши, брат Лев, овечка божия, что если бы мы научились говорить на языках ангельских, если бы мы узнали течение звезд и если бы нам открылись все клады земли, и мы познали бы все тайны жизни птиц, рыб, всех животных, людей,
     <hi rend="opdelimiter">
      деревьев,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">312</hi>-->
     <pb n="313" xml:id="page_Tolstoy90_v1_313">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      камней
     </hi>
     и вод, — запиши, что и это не было бы радостью совершенною».
    </p>
    <p rend="left" uuid="918f0e48-0af7-4379-a7e3-fa63b920db47">
     И, пройдя еще немного, Франциск опять позвал брата Льва и сказал ему: «Запиши еще, что если бы мы были такими проповедниками, что обратили бы всех язычников в веру Христа, — запиши, что и в этом не было бы радости совершенной».
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1d678ae-7312-4884-8ef7-ef3c0b5833c4">
     Тогда брат Лев сказал Франциску: «В чем же, брат Франциск, радость совершенная?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="59cba328-d6e9-447d-9979-f1907aaef470">
     И Франциск отвечал: «А вот в чем: в том, что если, когда мы придем в Порционкюль грязные, мокрые, окоченелые от холода и голодные и попросимся пустить нас, а привратник скажет нам: «Что вы, бродяги, шатаетесь по свету, соблазняете народ, крадете милостыню бедных людей, убирайтесь отсюда!» — и не отворит нам. И если мы тогда не обидимся и со смирением и любовью подумаем, что привратник прав, что сам бог внушил ему так поступить с нами, и мокрые, холодые и голодные пробудем в снегу и в воде до утра без ропота на привратника, тогда, брат Лев, только тогда будет радость совершенная».
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5b8f2827-8ae0-4af3-8ecb-1ca1add2e214">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="621939f4-a8c6-409f-a87e-9db6a9b98b74">
     То, что реки и моря властвуют над теми долинами, по которым текут, происходит оттого, что они ниже их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="044fe0f4-6bdb-40be-a827-5ca885e83456">
     Поэтому святой человек, если он хочет быть выше народа, должен стать ниже его. Если он хочет руководить им, то должен быть позади него.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9361880b-dbfd-4f49-aa42-847a77cca7b1">
     Поэтому святой человек если и стоит выше народа, народ не чувствует этого. Если стоит и впереди народа, народ не видит этого и не страдает от этого. Он не спорит ни с кем, никто в мире не спорит с ним. От этого-то мир не переставая и восхваляет его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="369a0c8e-ea93-4940-a845-2a01622eb926">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d4156717-c743-4840-8ecb-558a7bd175bd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad5ea6df-29b0-47a7-9192-e53494c6dd18">
     <hi>
      Мудрецу сказали о том, что его считают дурным человеком. Он отвечал: «Хорошо еще, что они не всё знают про меня, они бы еще не то сказали
     </hi>
     ».
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="358b6ffc-6a2c-426f-8745-a19ed2cc12ba">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a94ecc7-361b-4830-a29c-573091a96031">
     Избегай суждения о себе и, главное, сравнения себя с другими. Сравнивай себя только с совершенством.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e82954e-fc44-4325-9498-d1196acf4d6d">
     <!--<hi rend="opnumber">313</hi>-->
     <pb n="314" xml:id="page_Tolstoy90_v1_314">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="37bf1ca7-4ef4-44a0-a647-d4d738e779eb">
     9-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e460f90-8b04-45dc-af21-87c82d7d099a">
     Жизнь есть неперестающее изменение: ослабление плотской и усиление, увеличение духовной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13ea9b38-23a9-46bc-94b8-ad1092bde79b">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="05963b4f-9d96-4ea1-8bf8-940c612cf6a1">
     Борьба с собой и насилие над собой не могут не быть вследствие наших прежних грехов; но это насилие над собой — любовное, законное. Мать вырывает ребенка своего из пасти зверя. Ребенку больно, но он, конечно, должен приписать свое страдание не матери своей, спасающей его, а зверю, желающему удержать его. Так же точно и человек должен относиться к борьбе добра со злом: добро, как мать, вырывает нашу душу от зла, и хотя борьба эта и мучительна для нас, но она необходима и дает нам благо. Плохо было бы для нас, если бы не было этой борьбы. Без нее мы не могли бы быть добры.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a32707ae-d272-4666-b3fd-d5dd064ca88a">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3fdd8bce-b4ac-4194-8ec9-7760bd4b51d3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="a9c0ef2b-110a-4908-aad3-e67f1c107f88">
     По мере того, как свет увеличивается в нас, мы видим себя худшими, чем мы прежде думали. Мы удивляемся на свою прежнюю слепоту по мере того, как видим выступающий из нашего сердца целый рой постыдных чувствований. Мы никогда не воображали, что могли хранить в себе такие гадости, и с ужасом смотрим на их появление. Но не надо ни удивляться, ни отчаиваться. Мы не стали хуже, чем были, напротив.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a0e53323-c2ed-42b1-bc05-c131bbe4e3fb">
     <hi>
      Фенелон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="30068c33-cf9a-42f2-8e10-978e5a86faad">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ebdedeed-249d-4a31-9510-6cbb4c986c47">
     Пока живешь — поучайся. Не жди, чтоб старость принесла с собой мудрость.
    </p>
    <p rend="right" uuid="991a1917-8727-447e-9fab-19926d2daff8">
     <hi>
      Солон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="432e3bde-e393-4758-815b-de22091154a4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="26e7921a-5ff8-48d0-92c7-8cb69f3ffcf5">
     Нам нужно, главным образом, освободиться от нелепой мысли, будто небо исправит со временем наши крупные ошибки. Если вы неряшливо приготовляете какое-нибудь кушанье, то вы не рассчитываете, что провидение сделает его вкусным; и точно так же, если вы в течение целого ряда безумных лет
     <hi rend="opdelimiter">
      ложно
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">314</hi>-->
     <pb n="315" xml:id="page_Tolstoy90_v1_315">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      направляли
     </hi>
     свою жизнь, то не должны ожидать, что божественное вмешательство направит и устроит вас к лучшему.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b07b5f55-e82e-4cd1-a5e1-285241e94f64">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2e6c9ee8-9939-43c6-a76a-d799eeb34a2f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee7d950a-76ce-42e8-8a53-e2193874dbf1">
     <hi>
      Добродетель всегда двигается вперед и все-таки всегда начинается сначала.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="4c4e78ef-b81e-4b2b-bf29-af5386b3a0cd">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="903d1d08-59ae-4695-8ed7-4007f487c2a5">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a2a50b82-0d26-4ec4-ba0b-c719b77083fc">
     Доброта голубя — не добродетель. Голубь не добродетельнее волка. Добродетель и ее степени начинаются только тогда, когда начинается усилие.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="750ac7c3-cb14-44e2-aa88-4ec1cbfa94cd">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="322e1c8d-ab0a-4934-8525-a5a1a7187ced">
     Если бы богу было угодно, он бы сделал всех нас одним народом, но он испытывает нас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d50b13a-b019-46de-9a5b-265cd2478b65">
     Где бы вы ни были, все стремитесь изо всех сил к добру: придет день, когда бог соединит всех вас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1bab4e4d-ff65-4c4c-9fc5-a2a6cdd4e58c">
     <hi>
      Коран.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="df685f5f-4274-45ba-b20b-c5abf4452b9d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="23343aa9-fb0e-4c45-a06f-0edd2abeb766">
     Нельзя останавливаться на пути самосовершенствования.
     <hi>
      Как только ты почувствуешь больший интерес к внешнему миру, чем к своей душе, знай, что ты остановился; мир движется мимо тебя, а ты стоишь.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="28a3fd42-dc2b-47d3-ae98-4a7030eb3040">
     10-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="59ec63dc-b1aa-47d8-a9ca-3a2ac53efc5f">
     Действительно существует только духовное. Всё телесное есть только видимость.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a1749c34-3eae-4698-abf3-c8683e95862c">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a51589dc-6275-4574-aedc-f805ed7dce02">
     Никто не может служить двум господам: ибо или одного будет ненавидеть, а другого любить, или одному станет усердствовать, а о другом не радеть. Не можете служить богу и мамоне.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8923ce0d-4d63-4977-96fd-b56836ea52b8">
     <hi>
      Мф. гл. 6, ст. 24.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="baa9528f-833c-47a6-9fa4-e93a9ba859ac">
     Два господина эти: душа и тело.
    </p>
    <p rend="left" uuid="abcbc589-fdd9-4245-9d62-d823e42aeb84">
     <!--<hi rend="opnumber">315</hi>-->
     <pb n="316" xml:id="page_Tolstoy90_v1_316">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="58ae00a3-c57d-4738-a9a4-68395876d71e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="da564ca0-7e7d-439d-8164-a56f532590fb">
     Нельзя заботиться за раз и о душе своей и о мирских благах. Если хочешь мирских благ, откажись от души; если хочешь уберечь свою душу, отрекись от мирских благ. Иначе ты будешь постоянно раздваиваться и не получишь ни того, ни другого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3509079c-30ae-449b-9ff2-8b6e49a5559b">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0d15a64d-494a-45fd-8bb7-103a674c2b8a">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd7dc05d-8f04-4db7-8e6b-38d35263e9cf">
     <hi>
      Если люди думают
     </hi>
     ,
     <hi>
      что существует только то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что они могут ощупать руками
     </hi>
     ,
     <hi>
      то такие люди еще очень невежественны.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="ac5d9369-5895-415d-8357-721e10225863">
     <hi>
      Платон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="72792a44-2eb0-4aa2-ab9b-958b6f3837ec">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="cd34c971-7c21-4d7f-bba7-4d115b342c9d">
     Человек может жить двояко: истинной (внутренней) жизнью, или жизнью ложной, призрачной (внешней). Под внутренней жизнью я понимаю ту жизнь, когда человек уже не живет одними впечатлениями, но когда сквозь всё видит одну пристань и берег — бога, и во имя его стремится и спешит употребить в дело данный ему талант, а не зарыть его в землю, — зная, что не для своих удовольствий дана ему жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="89ccbf0c-bb4e-4fcc-a703-e68627da230e">
     <hi>
      Гоголь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="16be44e8-9267-4ab4-b2f2-6dd6105b975d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="76328f4c-5068-481e-8d31-0e93fb9f979c">
     Чувство долга заставляет нас чувствовать действительность вещественного мира и участвовать в его жизни и вместе с тем отрывает нас от него и показывает нам его недействительность.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f9fc0cf5-cfe7-4a1d-b5a6-c704a53110bd">
     <hi>
      По Амиелю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d1db9851-3326-4f54-8c5e-e5b1b03d3d95">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a05339c3-d7f7-48f3-8e7f-94c578f3a3b5">
     Действительно только то, что невидимо, неосязаемо, что духовно и что мы познаем в себе и собою. Всё же видимое, осязаемое есть произведение наших чувств и потому только кажущееся.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="719deb31-8df0-46d1-ba5c-e48c55551a97">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a54dafc-825e-4fe8-a059-fe1142764d01">
     Есть учения тела и учения духа. Берегитесь первых, они ведут народы к рабству. Кто трудится лишь для тела, тот кует себе кандалы, в которые он скоро будет закован. Горе тому,
     <hi rend="opdelimiter">
      кто
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">316</hi>-->
     <pb n="317" xml:id="page_Tolstoy90_v1_317">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      живет
     </hi>
     чувственной жизнью, забывая о жизни духа! будь то человек или целый народ, который пал настолько, что весь погрузился в интересы плоти и этими интересами питается, откармливается — готовит пир червям. Лишь учения духа дают свободу, жизнь, спасение; ими одними то, что было уже мертво, возрождается вновь к жизни. Слушайте же голос духа вы, которые хотите возродиться, которые хотите выйти из могилы старого мира, полного гнили и костей. Откуда этот голос приходит, никто не знает, ибо это не голос чего-либо известного. Этот голос не услышишь с кафедр, не услышишь в общественных собраниях, где люди собираются слушать пустые слова безразличного учения. Он — как дуновение из пустыни, о котором никто не может сказать: здесь это дуновение зародилось или там. Докуда дойдет этот голос — неизвестно; сегодня он здесь, а завтра там, всюду, где находит уши внимательные и сердца приготовленные. И неизвестно, до каких пределов доведет он тех, кто скажет этому голосу: руководи мною.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9fea744f-c036-4fd4-8864-7d94a8d76d58">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f6a5801f-b71e-40dc-ab18-055e38ad410d">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="000f50e9-3a40-4aba-8f13-736dcf35618a">
     В сущности есть только один предмет изучения: это разные виды и превращения духа. Все другие предметы сводятся к этому же; все другие изучения сводятся к тому же.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cf01f7d9-fbdf-4202-833f-9e4814299136">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="06a4629c-a68a-48f7-8f95-58ea23659c3f">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d7ad563-453e-4789-a1a3-a18df48f0408">
     Я могу послать свои мысли к разным людям; они пересекут моря и овладеют всеми землями, если только в них будет божественная сила любви и мудрости. Мои мысли суть духовные части моего я и, следовательно, могут находиться в тысячах мест сразу, в то время как мое тело во всякий данный момент может находиться только в одном каком-либо месте.
    </p>
    <p rend="right" uuid="88a6fbcf-a182-4d78-9d47-e9bc9f7be609">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ebbf8350-cf05-45c5-ad87-c6d880e9c98c">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="7de215eb-0711-4dc9-983c-730110a855f6">
     Природа несправедлива. Если мы — произведение природы, то почему же мы недовольны несправедливостью природы? Почему следствие восстает против причины? Происходит ли это возмущение от пустого и детского тщеславия? Нет, это
     <hi rend="opdelimiter">
      крик,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">317</hi>-->
     <pb n="318" xml:id="page_Tolstoy90_v1_318">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      вырвавшийся
     </hi>
     из глубины нашего существа, признающего себя независимым от природы и требующего во что бы то ни стало справедливости! Небо и земля могут уничтожиться, но добро должно существовать, и несправедливость должна быть уничтожена. Таково сознание всего человечества. Дух не зависит от природы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="325eabcb-1e6a-4cb0-8a4c-32e3c43b40c2">
     <hi>
      По Амиелю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="62897f77-a48e-4136-8d19-a96f4faa5a20">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="24d2b3a2-0d13-4c79-b60a-70a7f8433465">
     Нам всегда кажется, что самое ясное, понятное, самое действительно существующее — это всё телесное, познаваемое нашими чувствами, а между тем это-то и есть самое неясное, непонятное, противоречивое и недействительное.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="deb321ad-2f0e-4387-b98c-86dbfb2564ee">
     11-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="62d520ac-c07d-4f27-b692-ed55693c9aee">
     Совершенство так далеко от нас, что, как ни различны наши жизни, расстояние наше от совершенства одинаково для всех нас.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1c616bfe-f0f9-48d4-b95f-8cf88fc71031">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a238d70f-13f0-43cc-ae31-a8eb9065c85a">
     Тот, кто не имеет представления о совершенстве, довольствуется тем, что есть, не спорит с действительностью, которая становится для него тождественной с справедливостью, с благом, с красотою. Для такого человека нет движения, нет жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="db48255c-6dc3-413b-96aa-b4fc01dfc349">
     <hi>
      По Амиелю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8c3185b4-d5e3-4a4a-9fb3-d3683c8e56e9">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="6fe57d5a-d48a-4583-8b24-bfed39074aae">
     Двигающая сила во всех совершенствованиях как личностей, так и народов не есть знание того, что есть, а представление того, что может быть.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c48bc1d8-68a7-4a97-ade7-bfa6b19e57f9">
     <hi>
      Мартино.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2b880d69-21d7-4833-ab07-7236469f9e15">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="878b4e3d-4d59-48d2-bc2a-780c55019a60">
     «Человек слаб, надо дать задачу по силам», — говорят люди. Это всё равно что сказать: руки мои слабы, и я не могу провести линию, которая была бы кратчайшая между двумя точками; поэтому я, чтобы облегчить себя, желая проводить прямую, возьму за образец кривую или ломаную.
    </p>
    <p rend="left" uuid="585f9701-79c1-4b9d-a1e5-6969721613c3">
     Чем слабее моя рука, тем совершеннее мне нужен образец.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c864be6f-e806-46b9-bcba-6c086f6cb086">
     <!--<hi rend="opnumber">318</hi>-->
     <pb n="319" xml:id="page_Tolstoy90_v1_319">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ae8d137d-a184-419a-8fc7-ff1584c780d3">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0a0f020-ba3b-4e9a-aaf7-26d8ff6f21c3">
     <hi>
      «Будьте совершенны, как отец ваш небесный.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d68403b1-771c-4637-8f53-fb03f3aff77f">
     <hi>
      Совершенство бога, т. е. совершенство высшего добра всех, есть то, к чему стремится всё человечество.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cc81b471-d6a1-4e49-8c17-85913b9cd048">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9805743f-810e-4db3-8215-250435d1aaab">
     Христианское учение о совершенстве есть то единое учение, которое может руководить человечеством.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e0fffd7-ae67-4554-b9ca-34775aad83a7">
     Нельзя, не должно заменять данное в учении Христа представление о совершенстве внешними правилами, а надо твердо держать это представление перед собой во всей чистоте его и, главное, верить в него.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdcde51b-c313-4946-927f-e7f20a5503e1">
     Плавающему недалеко от берега можно говорить: держись того возвышения, мыса, берега и т. п. Но когда пловцы удалились от берега, руководством им должны и могут служить только недостижимые светила и компас, показывающий направление. И то и другое дано нам.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="64355735-2aad-4d3e-a2e3-76c4b36e09b2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="79eb9e49-0c20-4cae-b423-4b9bd42f8567">
     Как бы ни пал человек, он всегда может видеть то совершенство, к которому он может идти.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="152cc3d6-c44e-43ce-995d-9583dcdeeea7">
     12-е
     <hi rend="Razradka">
      мая
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c78d4267-4da0-4d38-8b42-196502ee2171">
     Жизнь есть неперестающее приближение к смерти, и потому жизнь может быть благом только тогда, когда смерть не представляется злом.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c4550434-4832-48ff-952e-0b3048b3ad35">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="d84efc3f-c864-4137-8928-7e9754bb0ffa">
     Дней лет наших — семьдесят лет, а при большей крепости — восемьдесят лет; и самая лучшая пора их — труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.
    </p>
    <p rend="right" uuid="947cdc87-847b-4933-b1c7-a56466848ce4">
     <hi>
      Пс. 89, ст. 10.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d9e40408-79c6-4bf3-98f2-904633d74f79">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="197c0d97-4c09-4f46-917f-2418a734ce92">
     Когда мы во всей силе здоровья и ума, мы думаем о людях и о самых ничтожных заботах, а не о боге: точно как будто приличия и обычай требуют того, чтобы мы думали о боге
     <hi rend="opdelimiter">
      только
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">319</hi>-->
     <pb n="320" xml:id="page_Tolstoy90_v1_320">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     таком состоянии, когда у нас остается разума лишь настолько, чтобы признаться, что мы уже не владеем им.
    </p>
    <p rend="right" uuid="478ddf87-6e68-427c-974a-8b6a5793f673">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13e242b2-e591-4223-a40d-64a7fb451a05">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="15b8c51c-8122-4e59-a8eb-85afcad26860">
     Представьте себе толпу людей в цепях. Все они приговорены к смерти, и каждый день одни из них умерщвляются на глазах у других. Остающиеся, видя этих умирающих и ожидающих своей очереди, видят свою собственную участь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b8d5855-47a2-47c6-84a2-5262df35eeec">
     Как надо жить людям, когда они в таком положении? Неужели заниматься тем, чтобы бить, мучить, убивать друг друга? Самые злые разбойники в таком положении не будут делать зла друг другу. А между тем все люди находятся в этом положении — и что же они делают?
    </p>
    <p rend="right" uuid="1edeecb3-19ab-40bd-9227-139cc96263c7">
     <hi>
      По Паскалю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="289bfb24-3ebc-4cfa-850e-a10977157159">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0afd6215-93d7-4dbd-ad28-f8c2fc6d1406">
     Мы видим, как человек, занимающий важное место, падает и скоропостижно умирает; как другой заметно, понемногу тает, каждый день ослабевая, и, наконец, потухает. Такие поразительные события остаются незамеченными, никого не затрогивая. Люди не обращают на них больше внимания, чем на цветок, который вянет, или на падающий лист. Они завидуют оставшимся местам или осведомляются, заняты ли они и кем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d2f0adbd-5d42-49a2-9a74-fa2d21a87236">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a560ffa0-338a-4d88-9495-eee21add0c0d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="ae0c7310-a670-444d-bb68-704a3973aa58">
     «Здесь я буду обитать во время дождей, там я поселюсь летом». Так мечтает безумец и не помышляет о смерти, а она внезапно приходит и уносит человека озабоченного, корыстного, рассеянного.
    </p>
    <p rend="left" uuid="533fe36b-5de7-4957-b11b-1b434657cc32">
     Ни сын, ни отец, ни родные и близкие — никто не поможет нам, когда поразит нас смерть; благой и мудрый, ясно сознавши смысл этого, расчищает путь, ведущий к успокоению.
    </p>
    <p rend="right" uuid="94a067bc-835d-4214-babc-36d23df281e8">
     <hi>
      Буддийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8aa51a05-373e-415a-9422-608f94a16227">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c1011ba-074e-4927-9f7a-4632e46dc7e3">
     Человек приходит в мир со сжатыми ладонями и как бы говорит: весь мир мой, а уходит из него с открытыми ладонями и как бы говорит: смотрите, ничего не беру с собой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="881ed479-dca7-4fe3-b5b4-beb1ba799a8b">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="394d24b6-be3b-4e41-994c-852ac5dbd6c6">
     <!--<hi rend="opnumber">320</hi>-->
     <pb n="321" xml:id="page_Tolstoy90_v1_321">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="23c2f923-24ec-424b-a7b8-abba84b4319d">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d4739bd-65d3-49e0-82fd-e22f3d68ea54">
     И сказал Христос притчу: у одного богатого человека был хороший урожай в поле; и он рассуждал сам с собой: что мне делать? некуда мне собрать плодов моих. И сказал: вот что сделаю: сломаю житницы мои и построю бóльшие и соберу туда весь хлеб мой и всё добро мое и скажу душе моей: душа! много добра лежит у тебя на многие годы; покойся, ешь, пей, веселись. Но бог сказал ему: безумный! в сию ночь душу твою возьмут у тебя; кому же достанется то, что ты заготовил?
    </p>
    <p rend="right" uuid="bc7affc9-ca9e-49b6-8b55-dea074730bba">
     <hi>
      Лк. гл. 12, ст. 16—20.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7f75b38c-b0e7-4f4f-b77c-48100a850893">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="2415e06f-02ea-49d6-acdf-97789f3e53a9">
     «Мне принадлежат эти сыновья, мне принадлежат эти богатства», — вот мысли безумца. Как могут сыновья и богатства принадлежать ему, когда он сам не принадлежит себе?
    </p>
    <p rend="right" uuid="5c88cee4-a614-4731-9246-6a554f0ec3fb">
     <hi>
      Буддийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="41d5d8c2-ba5e-4220-bf9d-7e260d88b678">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9de098e-ad62-4640-b9af-223b2b31c901">
     Мы беззаботно стремимся в пропасть, держа перед собою заслон, чтобы не видать ее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0fd813d5-5840-4f24-995d-729ad4d828bf">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="eb54b0db-f34f-4e61-b399-a517ab47e8f0">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="554c473e-796d-42d7-bea9-19cd3018163e">
     <hi>
      Живи так, как будто ты сейчас должен проститься с жизнью,
     </hi>
     <hi>
      как будто время, оставленное тебе, есть неожиданный подарок.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="1ab91ced-0d12-4815-ac6c-9eadebd1e4d0">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="15ba0724-bd7c-45be-a04e-a86014a91ae4">
     11
    </p>
    <p rend="left" uuid="c0137d79-75db-4916-ba59-8c3b64738dfd">
     Вся твоя жизнь — это крошечная частица бесконечного времени. Так смотри же сделай из нее всё, что возможно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3d58d319-3bd1-434f-a8ca-8f800b5bc21f">
     <hi>
      Саид бен Хамед.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="09c60c80-df7d-4cd2-88ce-f93e3b8a5b73">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="03748ec3-8045-4961-bd89-aac92d654a01">
     Помни, что ты не живешь в мире, а проходишь через него.
    </p>
    <p rend="left" uuid="563f9168-0110-4c24-9234-f3bdca38f46e">
     <!--<hi rend="opnumber">321</hi>-->
     <pb n="322" xml:id="page_Tolstoy90_v1_322">
     </pb>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>