<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Кающийся грешник
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Январь  | Недельные чтения | Кающийся грешник. Л. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Кающийся грешник
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref3">
    <head rend="center">
     КАЮЩИЙСЯ ГРЕШНИК
    </head>
    <p rend="left">
     И сказал Иисусу: помяни меня, господи, когда приидешь в царствие твое! И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе ныне же будешь со мною в раю.
    </p>
    <p rend="text-author right">
     <hi>
      (Лк. гл. 23, ст. 42, 43.)
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Жил на свете человек семьдесят лет, и прожил он всю жизнь в грехах. И заболел этот человек и не каялся. И когда пришла смерть, в последний час заплакал он и сказал: «Господи! как разбойнику на кресте, прости мне!» Только успел сказать — вышла душа. И возлюбила душа грешника бога и поверила в милость его и пришла к дверям рая.
    </p>
    <p rend="left">
     И стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.
    </p>
    <p rend="left">
     И услыхал он голос из-за двери: «Какой человек стучится в двери райские? И какие дела совершил человек этот в жизни своей?»
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос обличителя и перечислил все грешные дела человека этого. И не назвал добрых дел никаких.
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос из-за двери: «Не могут грешники войти в царство небесное. Отойди отсюда».
    </p>
    <p rend="left">
     И сказал человек: «Господи! голос твой слышу, а лица не вижу и имени твоего не знаю».
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос: «Я — Петр апостол».
    </p>
    <p rend="left">
     И сказал грешник: «Пожалей меня, Петр апостол, вспомни слабость человеческую и милость божию. Не ты ли был
     <hi rend="opdelimiter">
      ученик
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">37</hi>-->
     <pb n="38" xml:id="page_Tolstoy90_v1_38">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Христов,
     </hi>
     не ты ли из самых уст его слышал учение его и видал пример жизни его? А вспомни, — когда он тосковал и скорбел душою и три раза просил тебя не спать, а молиться, и ты спал, потому глаза твои отяжелели, и три раза он застал тебя спящим. Так же и я.
    </p>
    <p rend="left">
     А вспомни еще, как обещал ему самому до смерти не отречься от него, и как ты три раза отрекся от него, когда повели его к Каиафе. Так же и я.
    </p>
    <p rend="left">
     И вспомни еще, как запел петух, и ты вышел вон и заплакал горько. Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня».
    </p>
    <p rend="left">
     И затих голос за дверьми райскими.
    </p>
    <p rend="left">
     И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.
    </p>
    <p rend="left">
     И послышался из-за дверей другой голос и сказал: «Кто человек этот, и как жил он на свете?»
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос обличителя, и опять повторил все худые дела грешника, и не назвал добрых дел никаких.
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос из-за двери: «Отойди отсюда, не могут такие грешники жить с нами вместе в раю».
    </p>
    <p rend="left">
     И сказал грешник: «Господи! голос твой слышу, а лица не вижу и имени твоего не знаю».
    </p>
    <p rend="left">
     И сказал ему голос: «Я — царь и пророк Давид». И не отчаялся грешник, не отошел от двери рая и стал говорить: «Пожалей меня, царь Давид, и вспомни слабость человеческую и милость божию. Бог любил тебя и возвеличил перед людьми. Всё было у тебя: и царство, и слава, и богатство, и жены, и дети, а увидел ты с крыши жену бедного человека, и грех вошел в тебя, и взял ты жену Урия и убил его самого мечом амонитян. Ты, богач, отнял у бедного последнюю овечку и погубил его самого. То же делал и я. И вспомни потом, как ты покаялся и говорил: я сознаю вину свою и сокрушаюсь о грехе своем. Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня».
    </p>
    <p rend="left">
     И затих голос за дверьми.
    </p>
    <p rend="left">
     И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное. И послышался из-за дверей третий голос и сказал: «Кто человек этот? И как прожил он на свете?»
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос обличителя и в третий раз перечислил худые дела человека и не назвал добрых.
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос из-за двери: «Отойди отсюда. Не могут грешники войти в царство
     <hi rend="opdelimiter">
      небесное».
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">38</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="39" xml:id="page_Tolstoy90_v1_39">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      И
     </hi>
     отвечал грешник: «Голос твой слышу, но лица не вижу и имени твоего не знаю».
    </p>
    <p rend="left">
     И отвечал голос: «Я — Иоанн Богослов, любимый ученик Христа».
    </p>
    <p rend="left">
     И обрадовался грешник и сказал: «Теперь нельзя не впустить меня: Петр и Давид впустят меня за то, что они знают слабость человеческую и милость божию. А ты впустишь меня потому, что в тебе любви много. Не ты ли, Иоанн Богослов, написал в книге своей, что бог есть любовь и что, кто не любит, тот не знает бога? Не ты ли при старости говорил людям одно слово: «Братья, любите друг друга! » Как же ты теперь возненавидишь и отгонишь меня? Или отрекись от того, что сказал ты сам, или полюби меня и впусти в царство небесное».
    </p>
    <p rend="left">
     И отворились врата райские, и обнял Иоанн кающегося грешника и впустил его в царство небесное.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Л. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     15-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Основной смысл учения Христа — в устанавливании непосредственного общения человека — сына божия — с отцом богом.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Вы спрашиваете, в чем главная сущность характера Христа. Я отвечаю, что это — его уверенность в величии человеческой души. Он видел в человеке отражение и образ божества и потому любил человека, кто бы он ни был, какие бы ни были условия его жизни и характера. Иисус смотрел на людей взором, пронизывающим материальную оболочку, — тело исчезало перед ним. Он смотрел сквозь наряды богатого и лохмотья нищего в душу человека; и там, среди мрака невежества и пятен греха, он находил зачатки силы и совершенства, которые могут бесконечно развиваться, духовную, бессмертную природу. В самом низко падшем, развращенном человеке он видел существо, которое может превратиться в ангела света. Даже более того: он чувствовал, что в нем самом нет ничего такого, чего бы не мог достигнуть каждый человек.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">39</hi>-->
     <pb n="40" xml:id="page_Tolstoy90_v1_40">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Для народов, как и для личностей, освобождение от предрассудков не уменьшает нравственных преград, но только заменяет более грубые руководства жизни более возвышенными. Многие бедные души теряют при этой замене свою поддержку. Но в этом нет ничего дурного или опасного. Это только рост. Ребенок должен выучиться ходить один. Сначала человек, лишившийся привычного суеверия, чувствует себя потерянным, бездомным. Но это отнятие от него внешних поддержек загоняет его внутрь себя и этим самым укрепляет его. Он чувствует себя лицом к лицу с богом: он читает не по книге, а в душе своей смысл учения, и его маленькая часовня расширяется до величественного храма небесного свода.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Познание бога может быть или умственным, или нравственным, основанным на вере. Умственное познание ненадежно и подвержено опасным ошибкам; нравственное же познание приписывает богу только такие свойства, которые требуют нравственных поступков. Такая вера естественна и сверхъестественна.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Канту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Ищите не только нравственной жизни, но стремитесь к тому
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтò выше нравственности
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Бойтесь всего, что становится между вами и богом — духом, живущим в вашей душе.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     16-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Главная причина дурного устройства жизни — ложная вера.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Жизнь человека — в том, чтобы приводить неразумное в своей жизни к разумному. И для этого нужны два дела:
    </p>
    <p rend="left">
     1) видеть во всем его значении неразумие жизни и не отвращать от него
     <hi rend="opdelimiter">
      внимания.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">40</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="41" xml:id="page_Tolstoy90_v1_41">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      2)
     </hi>
     сознавать во всей чистоте разумность возможной жизни.
    </p>
    <p rend="left">
     Сознавая всю неразумность и всегда вытекающую из нее бедственность жизни, человек невольно отвращается от нее; и, с другой стороны, ясно сознавая возможность разумной жизни, человек невольно стремится к ней. Не скрывать поэтому зла неразумия и выставлять во всей ясности благо разумной жизни должно бы составлять задачу всех учителей человечества.
    </p>
    <p rend="left">
     Но тут-то на седалище Моисеево всегда садятся те, которые не идут к свету, потому что дела их злы; и потому всегда люди, выставляющие себя учителями, не только не стараются уяснить неразумие теперешней жизни и разумность жизни, какая должна быть, а, напротив, стараются скрыть неразумие нынешней жизни и подорвать доверие к разумности той жизни, какая должна быть. С этою целью существуют и действуют и полиция, и войска, и уголовные законы, и тюрьмы, и приюты для детей, и богадельни для стариков, и воспитательные дома, и дома терпимости, и сумасшедшие дома, и больницы, и страховые общества, и все обязательные и устраиваемые на насильственно собираемые средства образовательные учреждения, и учреждения для малолетних преступников и многие другие.
    </p>
    <p rend="left">
     Роковым образом каждое из этих учреждений, кроме скрывания зла, порождает новое зло и увеличивает неудержимо, как снежный ком, то зло, которое оно предполагает уничтожить.
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы только одна тысячная тех усилий, которые употребляются на устройство всего этого, имеющего целью скрыть зло и только увеличивающего его, была бы употреблена на противодействие тому, для скрывания чего служат все эти учреждения, зло это, ставшее явным для нас, быстро уничтожилось бы.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Мы должны с глубоким вниманием относиться к нашим общественным делам; мы должны быть готовы изменять наши мнения, отказываться от старых взглядов, усваивать новые. Мы должны бросать предрассудки и рассуждать с совершенно свободным умом. Моряк, который будет ставить одни и те же паруса, невзирая на перемены в ветре, никогда не достигнет своей гавани.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">41</hi>-->
     <pb n="42" xml:id="page_Tolstoy90_v1_42">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Рабочие и капиталисты для того, чтобы улучшить свои отношения, должны оставить древний Моисеев закон «око за око и зуб за зуб» и провести в жизнь закон любви, — поступать с другими так, как желаешь, чтобы другие поступали с тобой.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Никакая насильственная реформа не исправит зла, пока люди останутся таковы, каковы они есть, и потому ждать исправления зла можно не от изменения формы нашей жизни, а только от распространения доброты и разумности.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Стоит прямо и просто принять учение Христа, чтобы ясен был тот ужасный обман, в котором живем все мы и живет каждый из нас.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Подчинение требованиям ложной веры
     </hi>
     —
     <hi>
      в этом главная причина бедствия людей.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     17-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Исполняя свое внутреннее назначение, живя для души, человек невольно и самым действительным образом служит улучшению общественной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Нельзя людей освобождать в наружной жизни больше, чем они освобождены изнутри.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Герцен.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Мечтатель часто верно определяет будущее, но он не хочет дожидаться его. Он хочет своими усилиями приблизить его. То, на что природе нужны тысячи лет, он хочет видеть совершенным во время своей жизни.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лессинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">42</hi>-->
     <pb n="43" xml:id="page_Tolstoy90_v1_43">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Зачем напрасно мучаете вы себя в своем бедственном положении? Желание ваше добро, но вы не знаете, как его достигнуть. Знайте, что только тот, кто отдаст жизнь, может получить ее. Вы ничего не достигнете без бога. Вы ворочаетесь на вашем ложе страданий, и что же вы нашли? Вы уничтожили несколько угнетателей, — явились другие, худшие, чем прежние. Вы уничтожили законы рабства, и вам дали новые законы крови и еще новые законы рабства. Не верьте людям, которые становятся между вами и богом, чтобы тень их скрыла его от вас. Люди эти имеют дурные намерения. Потому что только от бога исходит сила освобождающая, потому что только от бога исходит любовь соединяющая. Что может сделать для вас человек, который руководится только своею мыслью и законом своей воли? Если он имеет добрые намерения и желает только добра, он все-таки даст вам свою волю вместо закона и свою мысль вместо правила. Это делают все угнетатели. Не стòит разрушать для того, чтобы заместить одно насилие другим. Свобода состоит не в том, чтобы властвовал этот, а не тот, а в том, чтобы никто не властвовал. Там же, где бог не властвует, властвует человек. Царство бога есть царство справедливости в умах и милосердия в сердцах; основа этому — вера в закон, провозглашенный Христом, закон милосердия, закон справедливости. Закон справедливости учит тому, что все равны перед отцом богом и единым учителем Христом. Закон милосердия учит любви и помощи друг другу, как сыновьям одного отца и ученикам одного учителя.
    </p>
    <p rend="left">
     Если же люди говорят вам: «До нас никто не знал, что такое справедливость; справедливость от нас, верьте нам, и мы устроим вам такую справедливость, которая удовлетворит вас», — то такие люди обманывают вас или, если искренно обещают вам свободу, сами обманываются, — потому что они хотят, чтобы вы признали их господами, и тогда свобода ваша будет только послушанием новым господам этим. Отвечайте им, что господин ваш один бог, и вы не хотите другого, и бог освободит вас.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Хорошо бы было, если бы мудрость была такого свойства, чтобы могла переливаться из того человека, который полон ею, в того, в котором ее нет, как вода переливается через
     <hi rend="opdelimiter">
      шерсть
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">43</hi>-->
     <pb n="44" xml:id="page_Tolstoy90_v1_44">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      из
     </hi>
     одного сосуда в другой до тех пор, пока оба будут равны. Но горе в том, что для восприятия чужой мудрости нужна прежде всего самостоятельная работа.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Если вы можете научить человека добру и не делаете этого — вы теряете брата.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Делай свое дело жизни, совершенствуя и улучшая свою душу, и будь уверен, что только этим путем ты будешь самым плодотворным образом содействовать улучшению общей жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     18-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Просвещенный человек — тот, который знает свое назначение в жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Ученый — тот, кто много знает из книг; образованный — тот, кто усвоил себе все самые распространенные в его время знания и приемы; просвещенный — тот, кто понимает смысл
     <hi>
      своей
     </hi>
     жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     С тех пор, как существует человечество, всегда у всех народов являлись учителя, составлявшие науку о том, чтó нужнее всего знать человеку. Наука эта учила всегда тому, в чем назначение, и потому истинное благо каждого человека и всех людей. Только по этой науке и можно судить о значении всех других знаний.
    </p>
    <p rend="left">
     Предметов наук
     <hi>
      бесчисленное
     </hi>
     количество; и без знания того, в чем состоит назначение и благо всех людей, нет возможности выбора в этом бесконечном количестве предметов, и потому без этого знания все остальные знания и искусства становятся, как они и сделались в наше время в христианском мире, праздной и вредной забавой.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">44</hi>-->
     <pb n="45" xml:id="page_Tolstoy90_v1_45">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Единственное объяснение той безумной жизни, противной сознанию лучших людей всех времен, которую ведут люди нашего времени, заключается в том, что молодые поколения обучаются многим самым трудным предметам: о положении небесных тел, о состоянии земли за миллионы лет, о происхождении организмов и т. п. Не обучаются только тому одному, что всем и всегда нужно, тому, какой смысл человеческой жизни, как надо прожить ее и что думали об этом вопросе и как решили его мудрейшие люди древности. Не только не обучаются этому молодые поколения нашего мира, но вместо этого обучаются, под названием закона бога, самым явным бессмыслицам, в которые не верят и сами обучающие. Под всё здание нашей жизни вместо камня подложены надутые воздухом пузыри. Как же не валиться этому зданию?
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Самое обычное явление нашего времени — видеть то, что люди, считающие себя учеными, образованными и просвещенными, зная бесчисленное количество ненужных вещей, коснеют в самом глубоком невежестве, не только не зная смысла своей жизни, но гордясь этим незнанием. И наоборот, не менее обычное явление встречать среди малограмотных и безграмотных людей, ничего не знающих о химической таблице, паралаксах и свойствах радия, людей истинно просвещенных, знающих смысл своей жизни и не гордящихся этим, а только жалеющих тех мнимо просвещенных людей, которые безграничной самоуверенностью делают неразрушимым свое невежество.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Единое на потребу в науке
     </hi>
     —
     <hi>
      знание того
     </hi>
     ,
     <hi>
      как должен жить человек. И знание это доступно всем
     </hi>
     .
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     19-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Общественная жизнь может быть улучшена только самоотречением.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">45</hi>-->
     <pb n="46" xml:id="page_Tolstoy90_v1_46">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Говорят: одна ласточка не делает весны. Но неужели оттого, что одна ласточка не делает весны, не лететь той ласточке, которая уже чувствует весну, а дожидаться? Если так дожидаться всякой почке и травке, то весны никогда не будет. Так же и нам для установления царства божия не надо думать о том, первая ли я, или тысячная ласточка.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Небо и земля вечны. Вечны они потому, что они существуют не для себя. Поэтому они и вечны.
    </p>
    <p rend="left">
     Так же и святой муж отрешается от себя и этим становится вечен. Становясь же вечным, он становится и могущественным и совершает всё, что ему нужно.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      В частной и общей жизни один закон: хочешь улучшить жизнь, будь готов отдать ее.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     В те времена, когда народы ждут только знака для того, чтобы начать величайшее когда-либо бывшее на земле сражение между добром и злом, — когда во всех частях света уже слышатся глухие раскаты грома, когда люди чувствуют, что близко то время, когда столкнутся между собой два войска, — войско бога и войско сатаны, и что будущая судьба человечества — освобождение или порабощение его — зависит от этого столкновения, в эти торжественные времена надо прежде всего помнить, что звание воина божьего войска можно заслужить, только следуя примеру его вождя, уподобившегося бедным, для того, чтобы спасти людей: отречься от всего, не иметь места, куда преклонить голову, чтобы не разнеживаться, чтобы иметь полную возможность быть сегодня здесь, завтра там, быть везде, где есть опасность, где идет борьба, и предоставить мертвым погребать мертвых. Мертвые же — те, которые, погрузившись в заботы о преходящем и в хлопоты о вещественном, не знают даже, что в них есть душа, требующая освобождения, что жить значит бороться, значит умирать, что только этим путем может совершиться великое освобождение.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">46</hi>-->
     <pb n="47" xml:id="page_Tolstoy90_v1_47">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Совершенствование человека измеряется степенью его освобождения от личности. Чем больше освобождается человек от своей личности, тем он совершеннее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Тщетны все попытки улучшения жизни без жертвы. Такие попытки только отдаляют возможность улучшения.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Смерть и рождение — два предела. За этими пределами одинаковое что-то.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Когда подумаешь о том, что будет с душою после смерти, нельзя не подумать и о том, что было с душою до рождения. Если ты идешь куда-нибудь, то, наверное, откуда-нибудь ты вышел. Так и в жизни. Если ты пришел в эту жизнь, то откуда-нибудь. Если будешь жить после, то жил и прежде.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Куда мы идем после смерти? Туда, откуда пришли. Там, откуда мы пришли, не было того, что мы называем своим «я» — от этого-то мы и не помним того, где мы были, долго ли мы там были и что там было. Если мы после смерти придем туда, откуда вышли, то и после смерти не будет того, что мы называем своим «я».
    </p>
    <p rend="left">
     От этого мы никак не можем понять, какая будет наша жизнь после смерти. Одно можно наверное сказать, что как нам не было дурно до рождения, так не может быть дурно и после смерти.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Когда человек живет хорошей жизнью, то он бывает счастлив сейчас и не думает о том, что будет после этой жизни. Если же и вспомнит о смерти, то, судя по тому, как хорошо устроена для нас жизнь теперь, верит, что она и после смерти всё
     <hi rend="opdelimiter">
      будет
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">47</hi>-->
     <pb n="48" xml:id="page_Tolstoy90_v1_48">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      так
     </hi>
     же хороша. Верить в то, что бог добр и сделал и делает всё для нас самое лучшее, много спокойнее и вернее, чем верить во все блаженства рая.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Когда мы рождаемся
     </hi>
     ,
     <hi>
      наши души кладутся в гроб нашего тела. Гроб этот
     </hi>
     —
     <hi>
      наше тело
     </hi>
     —
     <hi>
      постепенно разрушается
     </hi>
     ,
     <hi>
      и душа наша всё больше и больше освобождается. Когда же тело умирает, душа совсем освобождается.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Гераклиту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Человеку не нужно загадывать о том, что будет после этой жизни, а в этой жизни стараться поступать по той воле пославшего нас, которую мы знаем в своем разуме и сердце.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Чем больше укрепляется в человеке разум и затихают страсти, тем больше освобождается в нем духовная жизнь любви к богу и ближнему. Счастлив человек, когда он сознательно помогает этому.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы мы увидали, что человек вместо того, чтобы покрыть крышу своего дома и вставить окна, всякий раз, когда заходит дождь и ветер, выходил бы наружу и, стоя на ветру и под дождем, сердился бы на тучи и кричал бы на них, приказывая одной идти направо, другой налево, — мы, наверно, увидав такого человека, сказали бы, что он сумасшедший. А между тем мы все делаем это самое, когда мы сердимся за то зло, которое делают люди, ругая людей, а не заботясь о том, чтобы искоренить зло в себе. А между тем избавиться от зла в себе — прикрыть свою крышу, вставить свои окна — в нашей власти, а искоренить зло из мира так же мало в нашей власти, как распоряжаться тучами. Если бы люди, вместо того чтобы учить других, хоть изредка занимались тем, чтобы учить самих себя, — всё меньше и меньше становилось бы зла в мире и всё легче и легче было бы жить людям.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">48</hi>-->
     <pb n="49" xml:id="page_Tolstoy90_v1_49">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Пусть ошибки и ложные приемы не смущают тебя. Ничто так не научает, как сознание своей ошибки. Это одно из главных средств самовоспитания.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Карлейль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Охраняйте ваше сердце от чуждых вам забот; не вмешивайтесь в то, что до вас не касается; старайтесь лучше о том, чтобы исправиться и преуспевать на пути к совершенству.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Наши жизни составляют для нас нравственное предание, как жизнь предков составляет предание для рода. Совершенный нами великий поступок представляется нам побудительной причиной к тому, чтобы вся жизнь наша соответствовала этому поступку.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джордж Элиот.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Не думай никогда, что неважно то маленькое дурное дело, которое сделал. «Нынче сделал, больше не буду делать». Это неправда: тебе трудно будет удержаться, чтобы не сделать в другой раз то, что ты сделал один раз.
    </p>
    <p rend="left">
     Никогда не говори про доброе дело: не стоит и стараться, это так легко, когда захочется, всегда сделаю. Не думай и не говори так. Всегда самое небольшое доброе дело придает силы для доброй жизни, так же как недоброе дело убавляет эти силы.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Упало от старого дерева спелое яблоко рядом с молодой яблонькой. И сказала молодая яблонька яблоку: «Здравствуй, яблочко, желаю тебе поскорее сопреть, чтобы сделаться таким же, как я». — «Сопрей ты сама, коли тебе нравится, невежа этакая, — сказало яблоко. — Разве ты не видишь, какое я румяное, хорошее, крепкое, сочное. Я не преть хочу, а хочу радоваться».
     <hi rend="opdelimiter">
      —
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">49</hi>-->
     <pb n="50" xml:id="page_Tolstoy90_v1_50">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      «Да
     </hi>
     ведь вся твоя красота и всё твое тело — всё это только покров на время, во всем этом нет жизни. Жизнь только в том зерне, которое есть в тебе и которого ты само не знаешь». — «Никакого зерна нет, всё глупости», — сказало яблоко и перестало разговаривать.
    </p>
    <p rend="left">
     Так же думают и люди, которые не сознают того, что в них есть духовная жизнь, и живут одной жизнью животных. Но хочет или не хочет этого человек так же, как и яблоко, чем больше он живет, тем всё больше и больше слабеет, исчезает в нем то, что он считал своей жизнью, и всё яснее и яснее обозначается истинная, растущая, неумирающая жизнь. Так не лучше ли с самого начала жить не той жизнью, которая умирает, а той, которая не переставая растет и не уничтожается.
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Нам кажется
     </hi>
     ,
     <hi>
      что самая главная на свете работа
     </hi>
     —
     <hi>
      это работа над чем-нибудь видимым: строить дом
     </hi>
     ,
     <hi>
      пахать поле
     </hi>
     ,
     <hi>
      кормить скот
     </hi>
     ,
     <hi>
      собирать плоды
     </hi>
     ,
     <hi>
      а работа над своей душой, над чем-то невидимым
     </hi>
     —
     <hi>
      это дело неважное
     </hi>
     ,
     <hi>
      такое
     </hi>
     ,
     <hi>
      какое можно делать
     </hi>
     ,
     <hi>
      а можно и не делать. Между тем только одно это дело
     </hi>
     ,
     <hi>
      работа над душой
     </hi>
     ,
     <hi>
      над тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтобы делаться с каждым днем лучше и добрее
     </hi>
     ,
     <hi>
      только эта работа настоящая
     </hi>
     ,
     <hi>
      а все остальные работы, видимые, полезны только тогда
     </hi>
     ,
     <hi>
      когда делается эта главная работа над душою.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>