<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Католицизм и христианство
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Август | Недельные чтения | Католицизм и христианство. Ницше
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Католицизм и христианство
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref45">
    <head rend="center">
     КАТОЛИЦИЗМ И ХРИСТИАНСТВО
    </head>
    <p rend="left" uuid="5b938367-4e79-438f-a5d7-0a4b9f8135ce">
     Не надо смешивать христианство, как исторический факт, с тем первоисточником, из которого оно произошло. Только благодаря беспримерной недобросовестности могли приписать святость тому, что теперь называется «католической верою». Что отрицал Христос? Как раз то, что теперь называется католической церковью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f908a54-43f3-426b-bf25-bb4a0cb3bec1">
     Католическая церковь — это полная противоположность тому, что послужило началом христианского учения. Как раз то, что в католическом церковном смысле — Христово, в корне своем — не Христово. Вместо символов там, в церкви, — предметы и лица; вместо вечных событий — история; вместо практики жизни — католические правила, обряды и догмы. Христианство в существе своем равнодушно к культу, священникам, церкви, богослужению.
    </p>
    <p rend="left" uuid="94a5dbc6-acae-4386-aa11-6b974045db9a">
     Практика христианства не имеет в себе никаких фантасмагорий; оно есть средство быть счастливым:
    </p>
    <p rend="left" uuid="152ef96e-2aa0-497b-960e-ecfd41241e28">
     «Нельзя делать различий между чужими и своими. Нельзя гневаться, никого не надо унижать. Милостыню твори тайно. Не надо клясться. Не надо судить. Надо мириться и прощать. Молиться надо втайне».
    </p>
    <p rend="left" uuid="d498d41d-55a0-4b06-aa95-42b143529da1">
     Иисус обращается прямо к сути дела, к «царствию божью» в сердце человеческом, и пути к нему указывает не внешние, состоящие в соблюдении правил иудейской церкви, которой он не признает, а внутренние. Он думает не о внешнем, а о внутреннем.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dacf9770-f370-41f2-9407-f43f4e121e3a">
     Так же относится он и ко всем грубым приемам общения с богом: он учит, как надо жить, чтобы чувствовать себя «обожествленным», учит, что нельзя прийти к этому состоянию через самоистязание. Чтобы стать божественным, главное — это отречься от
     <hi rend="opdelimiter">
      себя.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">580</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc090032-2116-4176-86aa-4dc6e7a44168">
     <pb n="581" xml:id="page_Tolstoy90_v1_581">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Католицизм
     </hi>
     есть нечто в корне отличное от того, что делал и чего хотел Христос. Христианство представляет из себя великое противоязыческое движение; но учение это, жизнь и слово Христа были подвергнуты совершенно произвольному истолкованию, ради совершенно чуждых христианству целей, и потом были переведены на язык уже существовавших религий.
    </p>
    <p rend="left" uuid="21d762d7-9526-41c3-983b-add96f870377">
     Тогда как Иисус учил миру и счастию, католицизм оказался выражением мрачного отношения к жизни, и притом отношения слабых, немощных, угнетенных, страждущих.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f64275b-fd69-40ee-96c0-8a47b21f3e40">
     Евангелие возвещает, что униженным и бедным открыт доступ к счастью; для этого надо только освободиться от всякой установившейся опеки высших классов. Собственность, приобретения, родина, сословие и положение, суд, полиция, государство, церковь, образование, искусство, войско — всё это препятствия к достижению счастья, — заблуждения, наваждения дьявола, которым Евангелие грозит страшным судом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="07ddac69-f995-45d9-9faf-c602f90b29e2">
     Католицизм сделал из христианства учение, которое в конце концов примиряется с государством: ведет войну, судит, пытает, клянется и ненавидит.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8b76d5c3-9117-4e43-b4e6-bdcbb1d18cba">
     Ему необходимо выдвинуть на первое место понятие вины, греха, ему нужна не новая жизнь по учению Христа, а новый культ, новая вера в чудесное преображение («искупление» через веру).
    </p>
    <p rend="left" uuid="3fd1e067-b7b1-450c-a07e-e89c6ea33ff3">
     Он, католицизм, сделал из истории жизни и смерти Христа самый произвольный выбор, всё подчеркнул здесь по-своему, везде переместив центры тяжести, — словом, уничтожил первоначальное христианство.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a461672a-8362-4590-a9a5-937cc60867af">
     Борьба с языческими и еврейскими священниками и церковью свелась, благодаря католицизму, к созданию новых священников и богословия, — к новому классу властвующих, — опять к церкви.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc59ba91-8422-4368-b148-1aa3c83c317d">
     В этом весь юмор, трагический юмор: католицизм восстановил в общих чертах всё то, что уничтожил Христос. В конце концов, когда вновь создалась католическая церковь, она даже государство взяла под свое покровительство.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a37f3c41-d82e-427f-aab3-879038fc9d6a">
     Католицизм — как раз то, против чего проповедывал Христос и с чем он заповедал своим ученикам бороться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f2a8b30-538a-4040-810d-ce93d8c51ae7">
     Когда преступник, разбойник на кресте, терпящий тяжелую смерть, рассуждает: «Праведно страдать и умирать так,
     <hi rend="opdelimiter">
      как
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">581</hi>-->
     <pb n="582" xml:id="page_Tolstoy90_v1_582">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Иисус,
     </hi>
     без ропота и гнева, с добротою и покорностью», — он утверждает Евангелие и попадает в рай.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a58734aa-9e1c-4f37-a2b1-781fd8002c71">
     Христианство осуществимо в каждую данную минуту; оно не нуждается ни в метафизике, ни в аскетизме, ни в «естественных науках». Христианство есть жизнь. Оно учит, как действовать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4f1f332a-50c5-492b-b43d-1e54141b5c5d">
     Тот, кто скажет: «я не хочу быть военным», «мне дела нет до суда», «полиции мне не надо», «я не хочу делать ничего такого, что могло бы нарушить мой внутренний мир», и «если я от этого пострадаю, то ничто так не умиротворит меня, как это страдание», — тот будет истинным христианином.
    </p>
    <p rend="right" uuid="978b38e5-cfd5-417c-9444-8bafe60c853f">
     <hi>
      Ницше.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b1b48dad-379f-439e-93cb-68fe73ef4f72">
     19-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d5a235be-9c07-41c0-acc6-17ad9443c96b">
     Жизнь есть движение, а потому и благо жизни не есть известное состояние, а известное направление движения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a41bb0dc-1b77-4621-b870-049846db8400">
     Такое направление есть служение не себе, а богу.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="27dd5d36-d95d-4477-8992-b0d4a946a592">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="d9a55c6d-71b0-4072-b078-8a466bcff954">
     Одни ищут блага или счастья во власти, другие — в науке, третьи — в сластолюбии. Те же люди, которые действительно близки к своему благу, понимают, что оно не может быть в том, чем владеть могут только некоторые люди, а не все. Они понимают, что истинное благо человека таково, что им могут обладать все люди разом, без раздела и без зависти; оно таково, что никто не может потерять его, если он сам того не захочет.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bde5af98-64e9-40db-81ee-245198cc26a7">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d678b7f9-4457-428a-8753-eb1b10db9858">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc151ac8-438c-4b35-ae5e-34aa9e744199">
     <hi>
      Счастье
     </hi>
     —
     <hi>
      это то
     </hi>
     ,
     <hi>
      чего человек желает для себя одного; благо
     </hi>
     —
     <hi>
      это то
     </hi>
     ,
     <hi>
      чего человек желает для себя вместе со всеми. Счастье достигается борьбой
     </hi>
     ,
     <hi>
      благо
     </hi>
     ,
     <hi>
      напротив
     </hi>
     ,
     <hi>
      покорностью
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="811eb202-2f73-46d8-86c7-00c9bf1181fe">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="88443f3b-483e-4069-aaa2-9d6316a94671">
     Настоящих благ немного. Настоящее благо только то, что благо и добро для всех.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9370ac06-9a61-4864-9032-9c4bdd4132f6">
     И потому, если хочешь быть полезным, а не вредным людям, делай только то, что согласно с общим благом. Кто будет поступать так — приобретет себе благо.
    </p>
    <p rend="right" uuid="60d5dcf8-3e10-4d1a-aca7-e6ef67ee5b64">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e372017-dc67-4cac-a1c2-75ed6bdefb44">
     <!--<hi rend="opnumber">582</hi>-->
     <pb n="583" xml:id="page_Tolstoy90_v1_583">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="21d7cbe9-2d39-42ac-a358-8f701c7b9a8f">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="45d0f2a3-10e4-4ea4-a363-574661c1d4fc">
     Истинное добро есть служение богу. Служение достигается всегда тратой своей животной жизни, так же как свет достигается только тратой горючего материала.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ca748f1-31ee-487c-a231-e2d40de506f5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ae3d871-a099-406f-a251-69cab1e6e1d4">
     Делая добро ближним, мы, сами того не замечая, делаем гораздо более для себя, чем для других.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e2167212-df61-49c5-b58b-f8c2f2680915">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4192690d-4358-4903-8e67-63043e7cc719">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fa622d2-f211-4f00-bd34-593a7b755ef9">
     Делай добро, не разбирая кому. Добро, которое ты сделал, не пропадет, хотя бы ты и забыл про него.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc577c51-11b7-4e7f-8d98-0cd38d192bdd">
     В том, чтобы делать добро, единственно верное средство быть счастливым.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cca01994-e412-4913-bf49-ce6c7dfbd001">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="648ea5f9-a39a-4876-ba84-fb39271adfdb">
     Чем ближе то, что делает или испытывает человек, к истинному благу, тем естественнее желание поделиться этим благом с другими.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9522b4e4-90d8-46a2-b9bc-6e79f12ed013">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="084df808-1db8-48ae-ba44-0de50419df8b">
     Все люди, занятые истинно важным делом, всегда просты, потому что не имеют времени придумывать лишнее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="405ad10b-8f5a-4753-bc5c-96b7e75f43c5">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="10953f73-05eb-4171-9328-1772fa9abc4f">
     Всякая потребность утихает, а всякий порок увеличивается от удовлетворения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0949f4b9-c080-4fa8-a5f1-b47a15783435">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13cfd0c2-ea1f-4af3-8709-de6cd360bc31">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="db1562c5-b641-4b8e-afe3-c6775129eb8d">
     Всякое новое желание есть начало новой нужды, зачаток новой скорби.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ea7bf669-eb5f-439c-aa2a-c8baf043628d">
     <hi>
      Вольтер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="06e1cc93-5cc4-4edc-aec2-80dfa5e99b98">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1c83234-a8d3-4162-9006-d9cfa646f829">
     Раб своих страстей — самый низкий из рабов.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0e47e32a-f8d5-4454-9a43-8daf83fc76da">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5f724e43-04a6-4f37-8c94-fdc3ee098c6a">
     <!--<hi rend="opnumber">583</hi>-->
     <pb n="584" xml:id="page_Tolstoy90_v1_584">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3763d00f-8fa7-4ed6-80b7-4f3344e0d45d">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc1ba6df-1c78-4782-8fa6-dce9e31058db">
     Чем больше ты окружаешь себя нуждами, тем большему подвергаешься рабству: потому что, чем в большем ты будешь нуждаться, тем более сократишь свою свободу. Совершенная свобода состоит в том, чтобы вовсе ни в чем не нуждаться, а следующая за нею — нуждаться в немногом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="afbfd99e-f5f5-4e52-9edc-8340bb01b41f">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5fe391d7-1027-4182-93a8-f6a9a105f09d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="730a6047-bf4e-40db-bc1e-6c4495ce484d">
     Наслаждение, роскошь — вот что вы называете счастием, а я думаю, что ничего не желать — это блаженство богов, и потому нуждаться лишь в небольшом есть приближение к этому высшему счастью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="08010840-1c61-4f9e-a0fb-14d18092246b">
     <hi>
      Сократ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="50fc1820-ee53-4a75-a38f-052c1779a7bc">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="177107cf-0649-46c0-b650-79ab1ea62d02">
     Мы должны жить не для нашего тела, но как бы поневоле считаясь с ним. Эпикур говорит: «Если вы станете жить сообразно природе, то никогда не будете бедны; если же будете жить сообразно общепринятым условным обычаям, то никогда не будете богаты. Природа требует немногого; господствующие же обычаи требуют излишеств».
    </p>
    <p rend="right" uuid="2d23d286-5007-49be-af79-0e227ecda561">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fafd620d-e664-4f12-b614-6b08565e9483">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="1781fb43-7c70-4992-9eff-f47dcdf6f064">
     Ограничьтесь растениями, если хотите питаться сытно и здорово.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3cbe9897-8bac-4ad5-8ce7-9a0c05f5d4b6">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9a2f9ebf-7fa7-4618-a91d-34e8973b4b30">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="264af5ff-020e-4c31-a4fa-065bdec99911">
     <hi>
      Умеренность имеет то великое достоинство
     </hi>
     ,
     <hi>
      что только при умеренной жизни все люди могли бы жить без нужды и зависти.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="80e1ede4-d4ac-4129-b35e-19f193ee6092">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="26b127ab-295c-4c97-9af2-236d244c98e9">
     Плодотворная молитва есть восстановление в своем сознании того высшего понимания смысла своей жизни, до которого ты достиг в самые лучшие минуты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ae52bf75-fdc0-4aa2-85a7-6d38e2aba6d6">
     <!--<hi rend="opnumber">584</hi>-->
     <pb n="585" xml:id="page_Tolstoy90_v1_585">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="03a370f5-470d-4f94-b60d-ee804bcb048c">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba2d3a59-cdf9-4499-9874-cb6308aa9263">
     Молитва, понимаемая как внутреннее формальное богослужение и потому как средство снискать себе милость, есть суеверное заблуждение. Ибо она не что иное, как только заявленное желание по отношению к существу, которое не нуждается ни в каком заявлении. Такой молитвой мы ничего в сущности не делаем и не выполняем ни одной из тех обязанностей, которые возложены на нас, как божии заповеди, и, следовательно, и не служим действительна богу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="049a8083-6c1f-4845-af96-a4794c9d5a1f">
     Сердечное желание всем нашим поведением быть угодным богу — другими словами: чтобы все наши действия сопровождались настроением выполнять их так, как будто мы, совершая их, находимся на службе богу, — вот в чем заключается дух молитвы, который может и должен неукоснительно пребывать в нас. Облекать же это желание в слова и формулы (хотя бы и внутренне) — это может иметь самое большее — только ценность средства для оживления такого настроения в нас самих.
    </p>
    <p rend="right" uuid="91a2cf6c-52e7-45c1-bef6-828654659660">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="971a6d74-3c66-47ca-94c3-b15af6dc4d89">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="54b6eb1f-dcd0-4092-9c94-53f52e5eadbc">
     Итак, если ты принесешь дар твой к жертвеннику и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя, оставь там дар твой пред жертвенником и пойди прежде примирись с братом твоим и тогда приди и принеси дар твой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bf54a193-25da-44d9-bffe-003b58e89a96">
     <hi>
      Мф. гл. 5, ст. 23—24.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4059d5f3-4962-4166-8c2a-0918ed158e3b">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="4aac4f47-e37a-4e14-b3ad-6061790ee55c">
     Иногда хочется по-детски кому-то (богу) жаловаться, просить помощи. Хорошо ли это чувство? Нехорошо — это слабость, неверие. То, что больше всего похоже на веру: просительная молитва, есть именно неверие — неверие в то, что зла нет, что просить не о чем, что если тебе худо, то это только показывает тебе, что тебе надо поправиться, что происходит то самое, что должно быть и при чем ты должен делать, что должен.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e5334c5-d740-49b7-9b84-a75acb21b165">
     <!--<hi rend="opnumber">585</hi>-->
     <pb n="586" xml:id="page_Tolstoy90_v1_586">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1a8b26d5-5f53-457a-b605-f23a5e67bb8d">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="36b113fc-1e78-4361-8d64-95ae5b973bd7">
     А молясь, не говорите лишнего, как язычники; ибо они думают, что в многословии своем будут услышаны; не уподобляйтесь им; ибо знает отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у него.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7bbbbf5e-aa5b-4ef3-a690-15e353778fe1">
     <hi>
      Мф. гл. 6, ст. 9.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="481aaf57-e867-4b39-a514-4eea180494be">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="e089ac1b-daed-4ef7-aa2f-c158638f9206">
     <hi>
      Один час честной
     </hi>
     ,
     <hi>
      серьезной мысли дороже недель восторженного обожания
     </hi>
     ,
     <hi>
      когда обожание не проявляется поступками.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="419bdf8c-7f86-4648-8823-350dc8f52e7b">
     <hi>
      Гаррисон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3cf66e82-6677-47d4-8ec1-48d79ab312a0">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="12735c20-6b2b-44fb-9953-50d57bca948e">
     Преданность воле божьей — необходимое условие христианской жизни — исключает возможность определенного желания и потому прошения, молитвы о том, чтобы случилось то-то и то-то.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2721ebe3-cdbb-412c-8127-e7773c79cf00">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="82acac82-5442-49ed-9da0-a2fd7787684f">
     Молитесь ежечасно. Самая нужная и самая трудная молитва — это воспоминание среди движения жизни о своих обязанностях перед богом и законом его. Испугался, рассердился, смутился, увлекся — вспомни, кто ты и что ты должен делать. В этом молитва. Это трудно сначала, но привычку эту можно выработать.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7d1f75a6-2824-48a2-a216-cc22eaa56e93">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="413506f4-c47e-4fa1-9269-262e1c8d251d">
     Вредно распространение между людьми мыслей о том, что наша жизнь есть произведение вещественных сил и находится в зависимости от этих сил. Но когда такие ложные мысли называются науками и выдаются человечеству за святую мудрость, то вред, производимый таким учением, ужасен.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2af4fb25-3182-4db4-8fed-333597b565f5">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="62d04c13-6c3a-4869-8ea5-880a1f227b87">
     Нет людей с более запутанными понятиями о смысле жизни, о добре и зле, чем люди науки нашего времени. От этого и происходит то, что наука нашего времени, совершая
     <hi rend="opdelimiter">
      большие
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">586</hi>-->
     <pb n="587" xml:id="page_Tolstoy90_v1_587">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      успехи
     </hi>
     в области исследования условий материального мира, в жизни людей оказывается не только ни на что не нужной, но еще и особенно вредною.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ef05d899-7810-4b89-9e30-573082df5a2a">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a34ee90-bd60-4c97-913d-c7efef747b95">
     Главное заблуждение, более всего другого препятствующее истинному прогрессу нашего христианского человечества, состоит в том, что люди науки нашего времени, восседающие теперь на седалище Моисеевом, руководясь восстановленным во время Возрождения языческим миросозерцанием, решили, что христианство есть пережитое уже людьми состояние, а что, напротив, то языческое, общественное, древнее и действительно пережитое человечеством понимание жизни, которого они держатся, и есть самое высшее понимание жизни, — такое, которого неуклонно должно теперь держаться человечество.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f1dbff89-3a6e-40b8-a496-bd08ad19703f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ac3fe06e-74fc-495d-a226-7b0db3ae998a">
     Ложная наука и ложная религия выражают свои догматы всегда высокопарным языком, который непосвящённым кажется чем-то таинственным, важным и привлекательным. Рассуждения ученых людей часто бывают столь же мало понятны не только для других, но и для них самих, как речи профессиональных учителей веры. Педант ученый, пользуясь латинскими терминами и вычурными словами, часто делает из самого простого нечто столь же непонятное, как и латинские молитвы патеров для их неграмотных прихожан. Таинственность не есть признак мудрости. Чем мудрее человек, тем проще тот язык, которым он выражает свои мысли.
    </p>
    <p rend="right" uuid="65bac46a-de5b-446a-acda-dc9150b46832">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b484e9db-830b-4dc6-9420-26f4a2261058">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="b6c213db-7920-4ec8-a7d0-460376fe389c">
     Быстрое увеличение знаний, приобретаемое ценой очень незначительных личных усилий, не бывает плодотворно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="563ad9d9-fdad-49a3-99a2-2045ba8fedab">
     Ученость также может вся уйти в листья, не давая плодов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="53e13427-fa1b-4c53-b57b-c0d92b3ffb8b">
     Часто встречаются весьма поверхностные головы, удивительно много знающие. То же, к чему человек приходит самостоятельно, оставляет за собой в его рассудке след, по которому он может идти и при других обстоятельствах.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5efd3173-d3d4-4afb-b2fa-5f22d1158306">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f286b92b-349a-462e-99a6-a0e15958584a">
     <!--<hi rend="opnumber">587</hi>-->
     <pb n="588" xml:id="page_Tolstoy90_v1_588">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d25f2fe3-2052-4ac1-b445-c79a1c74bde5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="e929e5a4-a55b-440b-8946-702c0f367e91">
     Насколько лучше было бы постараться искоренить зло нашей собственной эпохи, нежели прославлять в глазах потомства дурные дела прежних! Насколько лучше было бы восхвалять дела природы, нежели опустошительные набеги какого-нибудь Филиппа или Александра и других, которые, сделавшись знаменитыми благодаря бедствиям народов, были не меньшими бичами человечества, чем наводнения, опустошающие целые страны, или пожар, поглощающий множество живых существ!
    </p>
    <p rend="right" uuid="cfe1576a-6ed3-420c-a33c-a8687398dd52">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cd823512-ef58-43d5-9fe7-29c47a099346">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="183443b9-3940-4efc-bb22-4265ebbb6771">
     Не смотри на ученость, как на корону, чтобы ею красоваться, ни как на топор, чтобы добывать им пропитание.
    </p>
    <p rend="right" uuid="22b41993-b851-4add-b918-34f471683ddd">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5ca61348-9fad-4bcd-b0b0-253b65a75dff">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="c468953c-5714-40aa-bda9-b806e57d87f9">
     <hi>
      Знание всегда будет ложно
     </hi>
     ,
     <hi>
      если целью знания поставлена внешняя выгода. Только то учение
     </hi>
     ,
     <hi>
      которое вызвано внутренними потребностями
     </hi>
     ,
     <hi>
      бывает полезно себе и ближним
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6b67f77b-825b-4d4a-88d5-1d90ac607e72">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="d1705c92-c83b-4432-94b9-06bc16cf368c">
     Наука стала теперь раздавательницей дипломов на праздность.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0783dbd8-34e7-4e04-9599-68cf9a289207">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="29cac280-df71-4877-852e-e96e7f7dccef">
     Законная цель наук есть познание истин, служащих благу людей. Ложная цель есть оправдание обманов, вносящих зло в жизнь человеческую. Таковы юриспруденция, политическая экономия и, в особенности, богословие.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="84d83e76-fcfc-4b65-b184-9696cd6261a1">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c403d85f-74ee-4136-b0cb-813abadb3ab5">
     Если бы люди были вполне добродетельны, они никогда не отступали бы от истины.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="575ec3d3-c758-4157-8736-d1294c881302">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c564fcb-e17b-4049-955f-477c5c1e7b8c">
     Свет пришел в мир; но люди более возлюбили тьму, нежели свет, потому что дела их были злы. Ибо всякий, делающий злое, ненавидит свет и не идет к свету, чтобы не
     <hi rend="opdelimiter">
      обличились
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">588</hi>-->
     <pb n="589" xml:id="page_Tolstoy90_v1_589">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      дела
     </hi>
     его, потому что они злы; а поступающий по правде идет к свету, дабы явны были дела его, потому что они в боге соделаны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="67a6f027-af66-4d50-8509-92084ec38110">
     <hi>
      Иоан. гл. 3, ст. 19—21.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b6e767ac-e636-47da-8327-8b3f7a56b9fd">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="e748bd3f-b206-481c-9c4c-4a18310d6efa">
     Не бойся человека, высокого или низкого, богатого или бедного, ученого или неученого. Уважай всех людей, люби всех людей, но не бойся никого. Следуй той истине, которую открывает тебе твой разум, и держись своих убеждений во что бы то ни стало. Не дожидайся отзвука в толпе. Чем меньше голосов на стороне истины, тем сильнее возвышай голос. Верь в то, что истина могущественней заблуждения, предрассудка или страсти, и будь готов на мученичество. Познай, что истина не есть местное и временное явление, но нечто неизменное, вечное, одно и то же во всех мирах, единое с богом и имеющее его всемогущество.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1c6efb92-610a-4037-8b7c-0a339309923a">
     <hi>
      Чaннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1401012a-984b-41a9-94d8-762b48921b8f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1d16315-e297-4025-94c5-3903ace97b2f">
     <hi>
      Ищи истину в мысли, а не в гниющих книгах. Если хочешь видеть месяц, то гляди на небо, а не в лужу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="baf72639-b09b-46e5-93ee-aac47df6c78d">
     <hi>
      Персидское изречение.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="838499f6-2f73-4d33-b2d2-c3cc6f5e8c01">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef1c044b-d1fc-4622-a243-88eb4f34601e">
     Плод всякого сделанного тобою со дня твоего рождения доброго дела погибнет, как только ты отступишь от истины. Тот высший дух, который живет в тебе и про который ты знаешь, что он един с тобою, есть всеведущий наблюдатель добра и зла, которое ты совершаешь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5666b83a-b55c-413c-9e6e-c69f491e6e47">
     <hi>
      Законы Ману.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="29f2df2a-fde8-4661-8dc2-a4a284cae0c9">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5603eccf-e84b-4d62-84b7-a917c60bf69b">
     Истина не познается путем разговоров, а только трудом и наблюдением. И когда вы овладеете одной истиной, — две другие, наверное, предстанут перед вами.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c24acb47-9225-4206-87b3-ac89c3263555">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b193a51a-5ebf-4adb-bd6d-5ec2b41ec29d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa81e7e7-0b27-40d2-8813-5dfbcf0148e3">
     Истина вредна только тому, кто делает зло. Делающие добро любят истину.
    </p>
    <p rend="left" uuid="495a864e-604c-4fda-8073-7e872fa2f162">
     <!--<hi rend="opnumber">589</hi>-->
     <pb n="590" xml:id="page_Tolstoy90_v1_590">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3ae30332-42d3-40d9-8358-6e4c809dbc4e">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3be2800c-1e0c-4a97-aa76-e5ede9c0199e">
     Человечество незаметно, но не переставая подвигается к осуществлению царства божия, достигаемого любовным единением.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="96075c08-f32d-4b3d-b949-7e39c1c95544">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="1938051b-b287-4a80-bb4b-05ca7ae0bd94">
     Как всякий человек в отдельности, так равно и всё человечество в совокупности должно преображаться, переходить от состояния низшего к высшему, не задерживаясь в своем росте, предел которого в самом боге. Всякое состояние является последствием предшествующего состояния. Рост совершается непрерывно и незаметно, подобно росту зародыша, — совершается так, что ничто не нарушает цепи последовательных состояний этого непрерывного развития. Но если человеку и всему роду человеческому предназначено преобразоваться, то и для человека и для рода человеческого это преобразование должно совершиться в труде и страданиях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5a37a536-8842-40b3-b510-4588a1fcbe46">
     Прежде чем облечься в величие, прежде чем выйти в свет, — нужно двигаться во мраке, терпеть гонения, отдать тело, чтобы спасти душу; надо умереть — умереть на кресте, чтобы возродиться в жизнь более могучую, более совершенную. Вот чему учит нас Иисус своим словом, своим примером. И после восемнадцати столетий, совершив один из кругов своего развития, человечество опять стремится преобразиться. Старые системы, старые общества, всё, что составляло старый мир, разрушается или уже разрушилось, — и народы живут теперь среди развалин в ужасе и страдании. При виде этих развалин, этих смертей, уже совершившихся или имеющих совершиться, — мужайтесь. То, что уходит, — это изношенное платье нетленного существа; то, что падает, — это лист осенний. Когда солнце понижается — приближается зима, но после зимы приходит весна и веяние дуновения животворящего. И время это наступает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="03d6e5f1-9f70-4ea8-b8fe-ebd478f51931">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="799ee2ae-5486-4e58-9b0a-37bafb9eeccd">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="72823104-92c3-406d-a671-c3c0b6a92142">
     Нет, слово всемогущего бога еще не вполне высказано, и мысль его еще не открыта во всей ее полноте. Он творит и будет творить в течение вечных веков, охватить которые ум человеческий не в силах. Прошедшие века раскрыли нам
     <hi rend="opdelimiter">
      лишь
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">590</hi>-->
     <pb n="591" xml:id="page_Tolstoy90_v1_591">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      отрывки
     </hi>
     его творения. Наше дело никогда не будет закончено. Мы едва знаем его источник и совершенно не ведаем его конечной цели: время знания и открытия лишь расширяют его границы. Из века в век оно восходит до неведомых нам судеб, отыскивая свой закон, немногие строки которого мы в состоянии разобрать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="260d8bc0-9404-427a-bf79-39fe1f6743af">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="55c3b333-19f2-4871-90e0-cf0d714f4b40">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="14a9364b-879b-4592-add5-0d7f67b0e58f">
     Всегда прибавляй, всегда подвигайся; никогда не стой и не возвращайся назад и не сворачивай. Кто стоит, тот не подвигается; кто не продолжает, тот идет назад; кто возмущается, тот сворачивает.
    </p>
    <p rend="left" uuid="12c11067-7f5f-4d01-a90e-bdcabe971ac6">
     Всегда будь недоволен тем, чтó ты есть, если хочешь достигнуть того, чтобы быть иным, чем ты есть, потому что на чем ты остановишься, на том ты и останешься. Если же ты скажешь: с меня довольно — ты погиб.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f84f1a50-5f67-4770-b132-d609a841ff2d">
     <hi>
      Августин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6f70d9dd-7bf2-4fec-a883-c31aa4a6e3a4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed091dff-f4b5-41b5-b05d-ea646beaa553">
     Любите ваше дело, но не любите то, чтó вы сделали.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6c3d8f98-91e5-4f84-be02-4d24f968b7f9">
     <hi>
      С. Маковский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="435ac8c4-e880-4ce1-a194-1b755e439029">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="dac8f935-cdf8-4c16-934c-57873ae63f1e">
     Огонь пришел я низвесть на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся! Думаете ли вы, что я пришел дать мир земле? Нет, говорю вам, но разделение.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5bda8e3e-c8e0-46f9-a82f-42c4cce8c2ef">
     <hi>
      Лк. гл. 12, ст. 49, 51.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="50c47f77-f953-4fc5-862f-009876f912f6">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="37953492-86bc-4943-9c09-627c3ae448c0">
     <hi>
      Жизнь как отдельного человека, так и всего человечества есть неперестающая борьба плоти и духа. В борьбе этой дух всегда остается победителем, но победа эта никогда не окончательная, борьба эта бесконечна, она-то и составляет сущность жизни.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5acd90ee-c8ea-45e1-9723-7ec1e6f21e81">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="b13edd47-45c7-476c-af47-267c874d79cc">
     Цель жизни есть проникновение всех ее явлений любовью, есть медленное, постепенное претворение злой жизни в
     <hi rend="opdelimiter">
      добрую,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">591</hi>-->
     <pb n="592" xml:id="page_Tolstoy90_v1_592">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      есть
     </hi>
     творчество истинной жизни (потому что истинная жизнь есть только жизнь любовная), есть рождение истинной, т. е. любовной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7f397d5e-1451-408d-9f18-052d3eb8ae25">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff1a3f79-3fda-4cd7-98e0-1a98034613b0">
     Между разумом и страстями идет в человеке междоусобная война. Человек мог бы иметь хоть какое-нибудь спокойствие, если бы в нем был только разум, без страстей, или только страсти, без разума. Но так как в нем то и другое, то он не может избежать борьбы, не может быть в мире с одним иначе, как воюя с другим. Он всегда в разделении и в противоречии сам с собой.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cf6b3eba-4b4c-49d4-858b-45bd15bf561c">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f7a7076d-86d7-428a-bb54-9c538d8621ff">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc1c9bd4-4a87-4998-9deb-cdc683599891">
     Человеческий мир постоянно совершенствуется, и сознание этого совершенствования составляет одну из лучших радостей человека, и радость эта увеличивается для каждого человека еще возможностью участия в этом совершенствовании.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c7320936-e39a-498f-89c3-43fdd7bb3b40">
     25-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a3417a1-b919-4f1a-9865-09b8ef8184d3">
     Труд есть необходимое условие телесной жизни. Если бы Робинзон не работал, он бы замерз и умер с голода. Это видит всякий. Но то, что труд есть необходимое условие духовной жизни, не все видят, хотя это так же несомненно, как необходимость труда для тела.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="09dd8d94-4016-4678-affd-17af4ea1a161">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="547f0bba-280c-4461-aedd-ab93b1544aa1">
     Отделение себя от ручного труда не может быть без потери силы и истины даже для пророков. Я не сомневаюсь, что ошибки и пороки нашей литературы и философии, — их излишняя утонченность, женственность, меланхоличность, — должны быть приписаны ослабленным и болезненным привычкам литературного сословия. Пускай книга будет не так хороша, но только бы тот, кто делает книгу, был бы способнее и лучше и не был бы, как видим мы теперь, смешным контрастом тому, что он пишет.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5cfa0572-262b-463a-b063-3a5e7ce74a1e">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="574b63be-ba0c-4559-8978-df352b395474">
     <!--<hi rend="opnumber">592</hi>-->
     <pb n="593" xml:id="page_Tolstoy90_v1_593">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8d997b9e-e625-4b71-943e-c58e6f3f410f">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="d4a295e1-2740-4a1e-a8a3-8802578acb7c">
     Ручная работа есть изучение внешнего мира.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2728b4a8-ad51-4deb-8706-6177ddb6db14">
     Выгоды богатства остаются у того, кто производит богатство, а не у того, кто его получает даром.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e054e605-ae02-4188-ab15-d5ea976317fd">
     Когда я иду в мой сад с лопатою и копаю грядку, я чувствую такую радость и прилив здоровья, что всегда думаю: зачем это я всё это время лишал себя этого счастья, позволяя другим делать за меня то, что я мог бы сделать своими руками? Но это не только дело удовольствия, здоровья, но и воспитания.
    </p>
    <p rend="left" uuid="102e0f33-6bf4-4004-a5fd-e848b166208f">
     Мне всегда стыдно перед моим дроворубом, моим пахарем, моим поваром, потому что у них есть способность удовлетворять самим себе и без моей помощи провести и день и год; я же завишу от них и не заслужил права владения моими руками и ногами.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3819bb5e-2937-46c6-8365-111d20dfd3c7">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bd37ee2b-9fe3-4891-aa6c-47c93d5417e9">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="282f9118-fbb7-4bb9-94c9-84f1be5bd694">
     Кто не хочет трудиться, тот и не ешь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="93772479-d423-429e-892f-3a5364b82bfd">
     <hi>
      2 посл. Фессалон., гл. 3, ст. 10.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="68ee2921-777c-47e2-8842-6f242f425c86">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a022a33d-aeef-43d2-91a9-295491a8d081">
     <hi>
      Тот, кто ничего не делает
     </hi>
     ,
     <hi>
      делает дурное
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5bd9614d-0a5e-4b27-9eaf-791f6ead2a7c">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="1fef5ba1-af37-4ab6-b405-81f4069774db">
     У того, кто ничего не делает, всегда много помощников.
    </p>
    <p rend="left" uuid="14b8a803-c421-4dfb-b4f7-cdd80049c155">
     Мозг ленивого есть любимое место пребывания дьявола.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="52b80615-cd48-4611-9a62-de5b01e210c2">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7d45a44-2171-4cf9-81c7-f574648079db">
     Природа не знает остановки в своем движении и казнит всякую бездеятельность.
    </p>
    <p rend="right" uuid="157b9cc3-5221-4635-a45a-e7f56f0d73d2">
     <hi>
      Гёте.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d0a35cb2-684f-4358-bbcf-90c1c907e514">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e3c8c41-4345-4dca-8604-bedb79fdcd4b">
     Стыдиться можно не какой-либо самой нечистой работы, а только самого нечистого из нечистых нравственного состояния — телесной праздности, неизбежно соединенной с пользованием трудами других людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0d145b4-b64f-4cbd-a35e-23319314aab3">
     <!--<hi rend="opnumber">593</hi>-->
     <pb n="594" xml:id="page_Tolstoy90_v1_594">
     </pb>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>