<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Ламенэ
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Октябрь | Недельные чтения | Ламенне. Л. Н. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Ламенэ
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006003004001">
    <head rend="center">
     ЛАМЕНЭ
    </head>
    <p rend="left" uuid="27d3a165-acf6-44bd-acb6-ad14e9aea511">
     Большие умы и горячие сердца, те люди, которые оставляют после себя глубокий след, представляют в своей жизни с особенной яркостью те самые ступени развития, которые
     <hi rend="opdelimiter">
      проходятся,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">160</hi>-->
     <pb n="161" xml:id="page_Tolstoy90_v1_161">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     большей или меньшей степени, всеми обыкновенными людьми.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6e384e30-4bc4-4b56-8051-328a6bf892b5">
     Ступени эти такие: 1) Детская, внушенная вера, полное подчинение авторитету, спокойное и уверенное общение со всеми окружающими. 2) Углубление в сущность этой внушенной и принятой по доверию веры, невысказанные сомнения в ее истинности и особенный задор в ее утверждении и распространении. Одобрение и восхваление со стороны окружающих. 3) Попытка очистить принятое на веру вероучение от всего ложного, излишнего, суеверного, улучшить его и на нем основать жизнь; разрыв с прежде сочувствовавшими, их недоброжелательство, и, наконец, 4) совершенное освобождение от принятого по доверию учения, признание только того, что согласно с разумом и совестью, сознание своего одиночества среди людей и единства с богом, высокая и сильная любовь малого числа близких, и страх и ненависть большинства и — конец.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5fd99668-d186-484c-8ae8-ce36cc689bba">
     Все люди, хотят они или не хотят этого, более или менее сознательно проходят эти ступени. Сначала 1) полное доверие, потом 2) иногда чуть заметные, но все-таки сомнения, потом 3) иногда самые слабые, но все-таки попытки кое-как утвердить свое понимание жизни и, наконец, 4) становление лицом к лицу с богом, полное познание истины, одиночество и — конец.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ebd101f-bba0-4c4f-be76-b6af8677ffae">
     Все люди проходят эти состояния, но у Ламенэ они проявились особенно сильно и плодотворно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="54e3a53d-44db-48bb-bcd5-05b84479d960">
     Фелиситэ Ламенэ родился в Бретани в 1782 году. В 1816 он был посвящен в священники. Хотя Ламенэ был всегда религиозен с детства, он пошел в священники не по одному своему желанию. Из писем Ламенэ видно, что он стал священником только потому, что на этом настаивали его близкие. Родные его, видя его религиозность, хотели употребить ее на пользу церкви. И действительно, Ламенэ, сделавшись священником, все силы свои посвятил на служение своей католической церкви, в истинности которой он не сомневался. Ламенэ видел упадок веры в обществе и народе и старался поднять ее, доказав ее истинность преимущественно тем, что католичество самая распространенная религия, признаваемая большинством человечества. По его тогдашнему мнению, истинность не постигается отдельным человеком, истина постигается только совокупностью людей. Наибольшее количество признает католичество, и потому
     <hi rend="opdelimiter">
      истинность
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">161</hi>-->
     <pb n="162" xml:id="page_Tolstoy90_v1_162">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      католичества
     </hi>
     несомненна. А так как католичество представляет из себя высшую истину, то этой истине должно подчиняться и государство. Государство не может быть без религии, религия не может быть без церкви, церковь — без папы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="20651ed9-3828-43a7-84d8-85d209da96b3">
     Таково было тогда убеждение Ламенэ. В этом духе написано им одно из первых его сочинений: «Опыт о равнодушии в делах веры». Это был первый фазис душевного состояния Ламенэ, — веры без сомнений. Так как Ламенэ возлагал надежды на государственную власть как на защитницу католической религии, то эти мысли сблизили его с крайними защитниками монархической власти, и он стал писать в газете «Консерватор». В газете этой он занимал исключительное положение, и в то время, как сотрудники его писали в защиту и пользу монархии, Ламенэ всегда и прежде всего имел в виду религию; монархическая власть интересовала его только в той мере, в которой она могла содействовать торжеству католичества. Но скоро Ламенэ увидал, что интересы власти и религии не только не одинаковы, но большей частью противоположны; так что даже иногда власти выгодно притеснять религию. Увидав это, Ламенэ изменил свой взгляд и, перейдя в другую газету, стал уже от власти требовать не помощи для религии и союза с ней, а полной свободы и невмешательства в дела религии. Ламенэ не мог остановиться и на этом и вскоре пошел еще далее и стал требовать отделения церкви от государства и, осуждая правительственную власть, невольно стал на сторону революционеров, оправдывая революцию 1830 года. Это был второй фазис душевного состояния Ламенэ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7788dca-d92a-4edf-a3ad-4e13018d12ae">
     Во время революции 30-го года Ламенэ стал в сотрудничестве с Монталамбером, Лакордером издавать журнал «Будущность», в котором проповедывалось: 1) отделение церкви от государства, 2) гарантии личности, 3) уничтожение палаты пэров и крайностей централизации, 4) уничтожение обязательного ценза и установление всеобщего голосования. В этой газете он высказывал мысль о том, что как государственная власть не должна вмешиваться в церковные дела, так и церковная власть не должна участвовать в государственных делах, и потому папа должен отказаться от светской власти, а духовенство — от государственного жалованья. Такие мысли не могли найти сочувствия в Риме. Предвидя это, Ламенэ поехал туда, надеясь убедить папскую власть в необходимости таких уступок,
     <hi rend="opdelimiter">
      ради
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">162</hi>-->
     <pb n="163" xml:id="page_Tolstoy90_v1_163">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      удержания
     </hi>
     народов во власти церкви. Но в Риме Ламенэ не был принят папой, и на его предложение ему не дали никакого ответа. Уже сильно разочарованный в надежде обновить католичество, Ламенэ вернулся в Париж и еще некоторое время продолжал издавать свой журнал, в котором высказывал мысль о необходимости изменения форм католичества для того, чтобы оно могло продолжать властвовать над народами. Это был третий фазис.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5106ef0a-d656-4469-9297-60d5c7068220">
     В 1832 году вышла папская энциклика, осуждавшая все мысли, выраженные Ламенэ, и, как ни тяжело было Ламенэ отказаться от всего того, чему он верил и служил, он признал неизлечимость, неисправимость католичества. С этого времени он прервал все сношения с Римом и написал свое знаменитое сочинение «Слова верующего». В форме библейских псалмов и евангельских притч, Ламенэ в этом сочинении нападает на существующий экономический и политический строй, стоящий в противоречии с требованиями религии. Книга эта тотчас же была осуждена папой. И тогда Ламенэ уже совсем отделился от церкви и посвятил последние годы своей жизни служению народу; это был четвертый и последний фазис.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ca4d8cf-bc6d-407a-a054-0626bad9ec29">
     Последние годы своей жизни Ламенэ провел вдали от политической деятельности, почти в уединении и бедности, посвятив себя исключительно литературным занятиям. Он, между прочим, кончил набросок «философии» и написал одно из лучших комментарий к четырем Евангелиям.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6769013f-b62c-4bcd-a3bb-c59791a45f0b">
     Основная мысль Ламенэ, которую он выражал во всех своих книгах, статьях и речах (когда он был депутатом в парламенте), в том, что народ должен быть сам решателем своих судеб и устроителем своей жизни. Как и в защите католической церкви, он руководствуется тем же принципом, что носителем истины и нравственного совершенства может быть не отдельный человек, а совокупность людей — толпа, народ и в своем пределе человеческий род. Предоставляя полную власть народу, Ламенэ, однако, не переставая доказывал, что никакие внешние реформы и перемены в области государственного устройства не могут улучшить положение народа, если народ не будет постоянно стремиться к нравственному совершенствованию. «Желайте лишь справедливого, — говорил он народу. — Справедливость всегда восторжествует. Уважайте право даже тех, кто попирает ваше право. Пусть безопасность всех без исключения будет
     <hi rend="opdelimiter">
      для
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">163</hi>-->
     <pb n="164" xml:id="page_Tolstoy90_v1_164">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      вас
     </hi>
     священна. Долг для всех и всегда обязателен. Если вы раз нарушите долг, где вы остановитесь? Беспорядку не помогают беспорядком. В чем обвиняют вас ваши враги? В том, что вы хотите заменить вашим господством их господство, хотите злоупотреблять властью, как злоупотребляют они, — в том, что вы питаете мысли о мести, тиранические намерения. Отсюда неопределенный страх перед вами, которым ваши враги ловко пользуются, чтобы продолжить ваше рабство».
    </p>
    <p rend="left" uuid="c77b9f27-30a0-4955-ab36-c345e43b0a2f">
     «Ничто невозможно в социальной области без духовной работы в общественных глубинах», — говорил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cebea3cd-50b3-49ea-a5fe-ff3e68d94d08">
     К социалистическим и коммунистическим системам Ламенэ всегда относился отрицательно. По его мнению, учения эти не принимают во внимание законы человеческой природы, заменяя естественный ход жизни насилием власти. Он не одобрял этих учений преимущественно за то, что все они имели в виду лишь материальные цели и не признавали необходимости религии. Во всяком общественном переустройстве он считал необходимым не материальные, а духовные цели, достигаемые победой разума и долга над страстями.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0665b3e9-ef82-4b53-8fdc-ff5c98701a4f">
     В начале пятидесятых годов Ламенэ заболел и, почувствовав, что болезнь его была смертельной, призвал своего друга Барбэ и назначил его распорядителем при его жизни в доме во время болезни и после смерти по завещанию. Кроме того, он оставил письменное заявление, что желает быть погребенным среди бедных и как бедный; на могиле просил не ставить никакого памятника, тело должно быть перенесено прямо на кладбище и не вносимо в церковь. Несмотря на все попытки духовенства вернуть его к церкви, Ламенэ, как и раньше, на все такого рода попытки отвечал кротким, но решительным отказом принять священника. Он умер спокойно и твердо с той же живой верой в бога, с которой жил всё время своей сознательной жизни. Последние слова его были: «Я чувствую, что конец пришел, надо покориться воле божией, мне будет хорошо, когда я буду с ним». И в самые последние минуты он повторил несколько раз: «Это счастливая минута». Он умер 27 февраля 1854 года.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ef27e97-5b50-4b72-834c-e27819de515f">
     Дело Ламенэ, «l'oeuvre», как говорят французы, большое и далеко неоцененное. Он, как и все большие умы и горячие сердца, проложил тот путь, по которому неизбежно пойдет и идет уж человечество, путь освобождения от внешней, отрешенной от жизни, ложно-христианской веры и установления того
     <hi rend="opdelimiter">
      основного
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">164</hi>-->
     <pb n="165" xml:id="page_Tolstoy90_v1_165">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      христианского
     </hi>
     учения, которое изменяет как жизнь отдельного человека, так и всего человеческого общества.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3c700006-f1ed-4eb2-bcde-38b416d78a19">
     <hi>
      Л. Н. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="fdb2a8ed-a1e3-47b8-a091-613335ee62d8">
     <hi rend="Razradka">
      21-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d016e259-7e5f-4303-bc84-54881e47a23a">
     Как бури волнуют воды и уничтожают их прозрачность, так и страсти, тревоги, страхи, смущая душу, мешают человеку сознавать свою сущность.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2bb0f147-5310-4408-a4d9-eb4d834cc5db">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf374a88-f774-4398-83b3-03310d21b334">
     Люди с великой и прекрасной душой всегда спокойны и довольны; люди, ничтожные духом, всё недовольны и печальны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e2e2b620-1a6e-4fb2-8b75-e11bf03b5a63">
     <hi>
      Манчжурская пословица.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="91bc771c-3e52-4519-afba-c8cc7f153d58">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f808a69-36d1-494c-8014-d766b1e16fb8">
     Люди затрудняются, беспокоятся и волнуются только тогда, когда они заняты внешними делами, от них не зависящими. В этих случаях они тревожно спрашивают себя: «Что я стану делать? что-то будет? что из этого выйдет? как бы не случилось того или другого». Так бывает с теми, которые постоянно заботятся о том, что им не принадлежит.
    </p>
    <p rend="left" uuid="74a5d760-e156-4408-94ea-e3a1d4ead6c4">
     Наоборот, человек, занятый тем, что от него самого зависит, и полагающий свою жизнь в работе самосовершенствования, не станет так тревожить себя. Если бы он и стал беспокоиться о том, удастся ли ему держаться истины и избегать лжи, то я сказал бы: успокойся, — то, что тревожит тебя, находится в твоих собственных руках; гляди только за своими мыслями и поступками и старайся всячески исправлять себя. Так и не говори: «Что-то будет?» Всё, что ни случится, ты обратишь себе в поучение и пользу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="43269c4c-02f1-4077-b063-41c088b9454c">
     — А если я умру в борьбе с несчастиями?
    </p>
    <p rend="left" uuid="b0e2a030-cc98-4d8b-b71c-1d9b9a6ebad7">
     — Ну, что же? В таком случае ты умрешь смертью человека честного, совершая то, что ты должен совершать. Нужно же тебе всё равно умереть, и смерть должна же застать тебя за каким-нибудь делом. Я был бы доволен, если бы смерть застала меня за делом, достойным человека, за делом добрым
     <hi rend="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">165</hi>-->
     <pb n="166" xml:id="page_Tolstoy90_v1_166">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      полезным
     </hi>
     всем людям; или чтобы она застала меня в то время, когда я стараюсь исправлять себя. Тогда я мог бы поднять руки к богу и сказать ему: «Господи, ты знаешь сам, насколько я воспользовался тем, что ты дал мне для понимания твоих законов. Упрекал ли я тебя? Возмущался ли против того, что со мною случилось? Уклонялся ли от исполнения своего долга? Благодарю тебя за то, что я родился, за все дары твои. Я пользовался ими довольно; возьми их назад и распорядись ими как тебе угодно, — ведь они твои!»
    </p>
    <p rend="left" uuid="4c836acd-7083-4797-b657-eda156f09fba">
     Может ли быть лучшая смерть? Чтобы дожить до такой смерти, тебе не нужно многого лишиться, хотя, правда, этим самым ты много приобретешь. Если же ты захочешь удержать то, что не твое, то ты непременно потеряешь и то, что твое.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28da8e6d-5f71-49bf-92ea-74ac9352020c">
     Кто хочет иметь успех в мирских делах, тот не спит по целым ночам напролет, постоянно хлопочет и суетится, подделывается к сильным людям и вообще поступает как подлый человек. И в конце концов чего он всем этим добился? Он добился того, что его окружают некоторыми почестями, что его боятся и что он, сделавшись начальником, распоряжается другими людьми. Неужели же ты не захочешь сколько-нибудь потрудиться для того, чтобы освободить себя от всех таких забот и спать спокойно, ничего не боясь и ничем не мучаясь? Но знай, что такое спокойствие души не достается даром.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e3c5f77d-4fd5-422a-acfa-2c834b4b6fde">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2960769b-9db2-4846-b305-b78257955537">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="63fd70a0-1db3-47d2-9815-663cea394222">
     Кто положил свою жизнь в свете разумения и служит ему, для того не может быть отчаянных положений в жизни, тот не знает мучений совести, не боится одиночества и не ищет шумного общества, — такой человек имеет высшую жизнь, не бежит от людей и не гоняется за ними. Его не смущают помыслы о том, надолго ли дух его заключен в плотской оболочке; поступки такого человека будут всегда одинаковы, даже ввиду близкой смерти. Для него одна забота — жить разумно в мирном общении с людьми.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7f330be8-2673-4e83-9e48-29161f84d875">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e216384a-8239-40a7-a0f5-ecb768d2ca51">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="1a6a7d55-9d75-48c8-9226-964288283647">
     Только когда человек ясно узнает свое место в мире, определится и настроение его души. Когда же настроение души
     <hi rend="opdelimiter">
      определится,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">166</hi>-->
     <pb n="167" xml:id="page_Tolstoy90_v1_167">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      то
     </hi>
     прекратится всякое душевное волнение. Когда же прекратится душевное волнение, то наступит полное спокойствие души, и человек, обладающий таким ненарушимым душевным спокойствием, сделается способен к работе мысли. Работа же мысли делает человека восприимчивым ко всему истинному.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e3c30eea-32f4-4390-ae5f-83c4cfe291a7">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7ccde83a-744b-4419-b77e-efca5d66108f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="27770358-e6b1-48fa-9d97-b5750360a118">
     <hi>
      Истинная сила человека не в порывах
     </hi>
     ,
     <hi>
      а в ненарушимом спокойствии.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3ff82990-a609-4bb9-b303-4ed719cb3a3d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2b18ad51-29c2-41a3-8c50-ac8ebd48b716">
     Всегдашнее спокойствие невозможно, но когда наступают времена спокойствия, надо дорожить ими, стараться продлить их. Это те времена, в которые возникают, уясняются и укрепляются мысли — руководители жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="13baea7b-892c-4038-8158-9a9681d8986e">
     <hi rend="Razradka">
      22-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e44863e-70dc-4a82-88a7-2ef2b4e4b630">
     Убедиться в том, что не должно осуждать брата, можно уже потому, что сотни раз приходилось и приходится раскаиваться в том, что осудил брата, а никогда в том, что не осудил его.
    </p>
    <p rend="center" uuid="7d9dc25e-32e3-4a42-952a-3aa04cc6ba20">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbab4cd8-d09b-4dbf-9375-242469906b81">
     Когда ты видишь, что человек заблуждается, не гневайся на него: пойми, что нельзя нарочно заблуждаться. Никто не может хотеть, чтобы рассудок его затемнялся. Заблуждающийся — тот, кто искренно принимает ложь за истину.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea0d6ae4-aeb9-4e00-badb-efc2c490c162">
     Но бывает и так, что люди не заблуждаются, а нарочно не принимают истины даже тогда, когда она раскрыта перед ними до полной очевидности. Они не принимают ее не потому, что не могут понять ее, а потому, что она обличает их злые дела, отнимает у них оправдание их пороков. Эти люди также заслуживают не гнева, а сострадания, потому что они больны не телом, а душою.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7ad1954b-606f-42b0-98c5-2464e1bef447">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9408f62-8399-45c3-8d24-2a5a7cb1aa8e">
     <!--<hi rend="opnumber">167</hi>-->
     <pb n="168" xml:id="page_Tolstoy90_v1_168">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="f40a17b3-c4da-423c-bb27-cd579da9885e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf928700-1ebb-44ea-a849-ff82ed388ded">
     <hi>
      Время проходит
     </hi>
     ,
     <hi>
      но сказанное слово остается.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="967e973e-0c38-4932-a5fd-419df02fb4e3">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cfbaa55-220f-47e7-afd8-97040b759404">
     Если толпа ненавидит кого-нибудь, надо, прежде чем судить, внимательно исследовать, почему это. Если толпа пристрастилась к кому-нибудь, надо тоже внимательно исследовать это, прежде чем судить.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d7c0f93d-8081-4f62-998e-4956d0075766">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d39af090-ed78-4d0d-a43c-01112fa2eeea">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a6e7faea-a666-4a74-a3a9-d20266877b28">
     Обуздывать свой язык есть признак великой добродетели.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9f21808b-b3c6-4652-84fe-1fb60e30644e">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="18a5eeff-d06a-4995-ab49-3b7075ed0a37">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6cc7ba9d-3f76-4aae-aa15-8ced7661088b">
     Наши тревоги зависят преимущественно от того, что мы стараемся исправлять других, забывая о своем собственном исправлении.
    </p>
    <p rend="right" uuid="81c7da76-e23c-4416-b05e-deac08ed4317">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6af1fb19-6ca2-465b-85cd-5102b51953b0">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="549fac40-d7df-4c3d-bf5e-115752795bc9">
     Душа человеческая не добровольно, а силой отвращается от правды и добра; чем яснее это уразумеешь, тем кротче будешь относиться к людям.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1214828a-a5de-46c5-8b5e-6bea450f5339">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ea9f2ef6-7309-4147-b511-4c9a962aa112">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b3e57d0-6161-4bc6-bc2d-6935170ce899">
     Если считаешь нужным осудить ближнего, то осуждай его в глаза. И осуждай так, чтобы не вызвать недоброго к себе чувства.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="24ab937b-912f-4a2b-b5a1-c046983a3e63">
     <hi rend="Razradka">
      23-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="745d2b0a-40f8-4a3d-9a87-37134595ab5d">
     Совесть есть сознание божественного начала, живущего в нас.
    </p>
    <p rend="center" uuid="3b6f1113-a5a8-4ad7-bf15-353e683caedb">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c108db8-afa4-4aeb-a07a-7343a0ca1654">
     «Совесть! Детские заблуждения, предрассудки воспитания, — слышу я дружные голоса мнимых мудрецов. — В уме человека нет ничего, кроме того, что дано опытом», — говорят
     <hi rend="opdelimiter">
      они.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">168</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ddee5e5-5015-4998-938c-e09a28f8c712">
     <pb n="169" xml:id="page_Tolstoy90_v1_169">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Даже
     </hi>
     больше, они отвергают очевидное и всеобщее согласие всex народов, и против поразительного единства суждения всех людей о том, что добро и что зло, они разыскивают какой-нибудь известный им одним пример (как будто свойства всех людей могут быть уничтожены извращением какого-нибудь описываемого путешественником темного народца), и полагают, что как только доказано, что есть уроды, то общее свойство всего человечества уже ничего не значит. «Все, — говорят они, — если содействуют общему благу, то делают это только ради своей выгоды». — Но почему же есть люди, которые служат общему благу для своей явной невыгоды? Как это идти на смерть ради своей выгоды?
    </p>
    <p rend="left" uuid="57442fcb-02b0-4f27-af45-2ee6ec5b6a17">
     Конечно, каждый действует для своего блага, но если нет нравственного, духовного блага, то объяснить выгодой можно только поступки злых людей. Какая ужасная философия была бы та, при которой нельзя было бы объяснить добродетельные поступки иначе, как подыскав для них подлые побуждения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a60a992f-de7f-48f1-9fc2-a42ff5ccfb43">
     Совесть! Да, совесть верный судья добра и зла, совесть — это то, что делает человека подобным богу, только совесть составляет превосходство природы человека. Без совести в человеке нет ничего, что возвышало бы его над животным, кроме печального преимущества блуждать без какого-нибудь руководства от заблуждения к заблуждению.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8ad92a33-29d1-460a-9231-98f486810bf2">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="50ceca0c-302f-4eb3-9341-4c4ce57a5b8b">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="de368308-e92e-41dc-8b56-8a885e391ff9">
     <hi>
      Не делай того, что осуждает твоя совесть, и не говори того, что несогласно с правдой. Поступай так, и ты исполнишь всю задачу своей жизни.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e27e234-7553-42fd-98cd-d42155b9acf0">
     <hi>
      Никто не может насиловать твою волю; на нее нет ни вора, ни разбойника; не желай неразумного, желай общего блага, а не личного, как большая часть людей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0585e55-6b68-469c-bb3d-b229390b4996">
     <hi>
      Задача жизни не в том, чтобы быть на стороне большинства, а в том, чтобы жить согласно с внутренним, сознаваемым тобою законом.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="12c26225-bc37-4c44-a62a-1701f7f52e7f">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7fca506e-dfc1-445a-9047-7c323004cbf8">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b8874d5-b075-4f71-8611-35f79d2891b8">
     Тысячи внешних голосов зовут нас куда-то в сторону, но только один внутренний, слабый голос совести может быть нашим надежным руководителем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="606e6295-6b32-43ab-89eb-516f2b6a4290">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8b641645-084b-4f28-b95e-e74de8bd6d3a">
     <!--<hi rend="opnumber">169</hi>-->
     <pb n="170" xml:id="page_Tolstoy90_v1_170">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="859dfc7f-a1af-42ae-91f5-477da209a413">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b72f31c-69b0-4bd0-8c4a-1d28e3beb479">
     Всем людям свойственно грешить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e046b542-a064-48da-9807-e30b94378c0c">
     Различие между людьми бывает в степени угрызений совести после греха.
    </p>
    <p rend="right" uuid="70bce4ba-74fa-4563-90ac-af07f8ac5d0d">
     <hi>
      Альфиери.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7361ab64-ff4f-416d-b988-e59d235fc5e0">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fbd667c4-2062-4551-8074-82da6d807ac6">
     Нельзя бороться с требованиями совести — это требования бога, и потому лучше сразу покориться им.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="5225d274-d027-4946-ac6a-806e17eb5481">
     <hi rend="Razradka">
      24-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="aba1b68c-fc7e-4a28-b261-03c3c0903ced">
     <hi>
      Если бы основа жизни всех нас не была бы одна и та же
     </hi>
     ,
     <hi>
      ничем нельзя бы было объяснить испытываемое нами чувство сострадания.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e5a95ba3-bab9-4456-822b-9b127111747e">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="2f4a855d-5497-4a9e-a586-bba1be2ca50f">
     Ничем нельзя смягчить нашего гнева, даже справедливого, так быстро, как сказавши гневающемуся: «да ведь он — несчастный!» Ибо, что дождь для огня, то и сострадание для гнева. Пусть всякий человек, вспылив гневом против другого человека и задумав причинить ему страдание, — живо представит себе, что он уже сделал это, и видит теперь его страдающим духовно или телесно или в борьбе с нуждой и нищетой, и может сказать себе: это дело моих рук. Если не другое что, то это может потушить его гнев.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1f1a9873-ac15-4d56-8b21-787768bd41fe">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="23e3aeb3-f73f-4b12-8dc8-f162a69c6b78">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="01522275-5791-463c-9de4-84d9960b8a26">
     Прямой путь или правило поведения, которому надо следовать, недалеко от людей. То, что далеко от людей, т. е. несогласно с их природой, не должно быть принимаемо за правило поведения. Плотник, вытесывающий топорище, имеет перед собою образец того, что делает. Взяв в руки топорище того топора, которым он тешет, он смотрит на него с той и другой стороны и после того, как сделал новое топорище, рассматривает их оба, чтобы видеть, насколько они сходны; так и мудрый человек, который питает к другим такие же чувства, какие он
     <hi rend="opdelimiter">
      питает
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">170</hi>-->
     <pb n="171" xml:id="page_Tolstoy90_v1_171">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      к
     </hi>
     себе, находит верное правило поведения. Он не делает другим того, что он не желает, чтобы ему сделали.
    </p>
    <p rend="right" uuid="28c8e82f-e684-4e4b-a395-300c3e96aa58">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c3ec70b4-4d09-4225-8721-99185a3d5d1f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c5d2cc91-9406-44ef-9123-3468835d34df">
     Когда ты бранить человека и враждуешь с ним, ты забываешь, что люди — твои братья, и ты делаешься им врагом, вместо того чтобы быть их другом. Этим ты сам себе вредишь, потому что когда ты перестал быть добрым и общительным существом, каким тебя бог создал, и вместо того стал диким зверем, который подкрадывается, раздирает и губит свою жертву, — тогда ты потерял самую дорогую свою собственность. Ты чувствуешь потерю кошелька с деньгами, почему же ты не чувствуешь своего убытка, когда ты потерял свое лучшее богатство: доброту души?
    </p>
    <p rend="right" uuid="a1ef7138-f43c-4891-917b-e834f19f08c0">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1e48a5c8-82ce-43ea-a84c-89e60b6f33a7">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c07996ed-3b3d-4b2f-888f-7818b7d8f9dc">
     <hi>
      Есть много людей
     </hi>
     ,
     <hi>
      более несчастных
     </hi>
     ,
     <hi>
      чем ты.
     </hi>
     Это изречение, правда, не служит кровлей, под которой можно было бы жить, однако оно достаточно для того, чтобы под ним укрыться от ливня.
    </p>
    <p rend="right" uuid="172a1aff-c602-43f3-a935-308209e4ea7f">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="976ea47e-32f2-455a-bd3a-c7a674f00a82">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3fea20e-252f-46ab-a63d-e9ea2ace5069">
     Ты стонешь от своих несчастий. Если б ты помнил то, что испытывают другие, ты меньше жаловался бы на свои страдания.
    </p>
    <p rend="right" uuid="79e20b0c-4eea-4924-8754-f53420151d4d">
     <hi>
      Солон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d4c0c21e-301f-4ccf-a718-7c75ed18a579">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="56f8a13f-b7bb-4bbd-b56b-66c7b481149a">
     Истинное сострадание начинается только тогда, когда, поставив себя в воображении на место страдающего, испытываешь действительное страдание.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="51002a28-6a22-41bf-8f79-dff2d17b0d07">
     <hi rend="Razradka">
      25-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="69840b56-15c2-47ac-b944-2d9f6061b740">
     Человек, сознающий свое назначение, этим самым и сознает свое достоинство. Сознает же свое назначение только человек религиозный.
    </p>
    <p rend="left" uuid="25558a06-6f1d-4843-8ad9-4c8b9c422d48">
     <!--<hi rend="opnumber">171</hi>-->
     <pb n="172" xml:id="page_Tolstoy90_v1_172">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="54af2a9d-821b-4fe4-a491-fd0e86ff3be5">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="79d2d5b7-eead-4a45-a01c-614daab6a0e0">
     Царь спросил святого человека: думаешь ли ты обо мне? Святой отвечал: думаю, когда забываю бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1949df9b-0672-45e4-a7dc-867b32e2b65f">
     <hi>
      Саади.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="8d7787d6-ac43-4fba-b2f1-a47802b36284">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d433e72-ae89-482f-ab5d-9ceb2d9de32f">
     <hi>
      Мы чтим бога каждый раз, когда чувствуем жизнь наших ближних так же, как нашу собственную жизнь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="d4f670ab-f5a2-40f8-b560-299519900181">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="941faa87-cae6-43a4-9013-84559367122d">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="330c5ece-e055-4e31-92e0-33c03a8e5e80">
     Ничто так не характеризует человека, как его обращение с дураками.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c447acf2-e000-4e07-81f6-b95ae7953a95">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dc3a7085-4eaa-4960-84eb-b6cbef09dbd0">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="089744a6-a81f-4dbc-af7b-353bb052f160">
     Стоит освободить себя от обязанности уважения к одному человеку на том основании, что он дурной, глупый, неисправимый, и не будет уже того предела неуважения к людям, до которого мы допустим себя.
    </p>
    <p rend="center" uuid="d7702d37-baea-47ab-8a26-1e34d97ef675">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e0ba512-ac27-420c-9e98-6095d8a1d2ef">
     Пора бы, наконец, человеку узнать себе цену. Что же, в самом деле, разве он какое-нибудь незаконнорожденное существо? Подобает ли ему прятаться и робко озираться по сторонам? Нет, пусть голова моя твердо и прямо держится на плечах. Жизнь дана мне не напоказ, а для того, чтобы я жил ею. Я сознаю свою обязанность говорить правду, чистую правду на всех перекрестках. Я должен заботиться не о мнении людей обо мне, а об истинном своем назначении.
    </p>
    <p rend="right" uuid="74f6418e-8369-467c-9e59-f8b05fcfd0ed">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="16a17d56-ab19-4725-b042-78bea4056b4c">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="21cd1679-a6e6-446b-a79e-a1dc820c84d2">
     Свобода лица — величайшее дело; на ней и только на ней может вырасти свобода народа. В себе самом человек должен уважать свою свободу и чтить ее не менее, чем в ближнем, чем в целом народе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="69a35d1f-8082-4336-a7bf-d90978ba3dcd">
     <hi>
      Герцен.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="bf5553b0-a534-4828-9c88-2522a10727b2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="53376ccf-29c4-4929-93c4-449e6f41221f">
     <!--<hi rend="opnumber">172</hi>-->
     <pb n="173" xml:id="page_Tolstoy90_v1_173">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3eb5bd5c-02cb-4217-83d7-1ea1cafbb82d">
     Только человек, сознающий себя духовным существом, может сознавать человеческое достоинство свое и других людей, и только такой человек не унизит ни себя, ни ближнего поступком или положением, недостойным человека.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="008bd04b-6658-4501-a6d5-9be0b1a22a00">
     <hi rend="Razradka">
      26-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b684bd6-f2b9-4e81-a8cc-396510df4fde">
     Для нравственной жизни важность дела измеряется не вещественным значением дела и его возможными последствиями, а только степенью доброго усилия.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2504ef67-2c2d-4faf-b278-2e816e6c042f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="81a5017f-9b64-47be-b375-7c77060a8912">
     Большинство людей, желая исправить свою жизнь, более желают совершить что-нибудь трудное и необыкновенное, чем очистить свои желания и отказаться от самоугождения в обыкновенных обязанностях своего положения. А между тем последнее гораздо важнее первого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="81dc6ef5-6bed-4dce-b5f0-fc8582d581d5">
     <hi>
      По Фенелону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="59033808-63bc-442b-8fad-8c3d55a712d2">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf828e19-801e-4f10-8014-44b4a1c0397c">
     Тот, кто не исполняет того дела, которое он чувствует, что должен бы сделать, только потому, что оно кажется ему слишком малым, обманывает самого себя. Он не делает его не потому, что оно слишком мало, а потому, что оно слишком велико для него.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d23303b1-09fc-4546-a8a8-6a28d35ebb57">
     <hi>
      Пёзей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7bd35b55-ae2e-4ffa-8e78-ef720add485d">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="136980dd-6f43-482d-9e75-283f79169ec0">
     Ты не обязан доводить работу до конца, но и не должен уклоняться от нее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7120dca7-6335-4e2e-9e08-3b689b4f5863">
     Поручивший тебе работу надежен.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a0387af6-52a5-46ca-aa2a-385e65d37587">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="93b280ec-4f53-4716-8415-050463f353a8">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="b7dcdf5b-7e1e-48ba-b022-499727b39101">
     Если человек не считает себя призванным к исполнению поручения, посольства, он не может быть просвещенным человеком.
    </p>
    <p rend="right" uuid="062cc235-cb0b-46b3-8267-fcafca980dd6">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e8a3aab-6233-4168-a4c5-5f1251190bcb">
     <!--<hi rend="opnumber">173</hi>-->
     <pb n="174" xml:id="page_Tolstoy90_v1_174">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="09973080-02fd-4cec-991f-ae26a51459df">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="be9f7f95-1771-4fdd-9ecf-7a5bf8d75e06">
     <hi>
      Человек познает себя не думая
     </hi>
     ,
     <hi>
      но действуя.
     </hi>
     <hi>
      Только в усилиях исполнить должное он узнает себе цену.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="db768f2f-623d-49ca-bdd4-7c8a0c0d9009">
     <hi>
      Гёте.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="bda9a60f-3e65-4f73-8094-3e7ab7fc044e">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="d46caf98-83f3-4216-beac-f31e8e4a62a9">
     Перенести свое
     <hi>
      я
     </hi>
     из телесного в духовное — значит сознательно желать только духовного. Тело мое может желать телесного, но душа не желает и не хочет желать ничего телесного, но не может уйти из тела точно так же, как я не желал бы того, чтобы меня тянуло к земле, но, что бы я ни делал, где бы я ни был, я не уйду от этого. И так же, как, несмотря на то, что тело мое не переставая тянется к земле, я отделяюсь от нее, двигаюсь, хожу, прыгаю, в этом моя телесная жизнь; то же самое с душою и телом. Тело не переставая тянет меня к себе, а я отделяюсь от него, даже пользуюсь им, живу духовно. В этом моя истинная жизнь.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2065cb18-4864-4e05-999d-c024c80336c6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa9e0179-fbd7-480e-85c3-c5df4cb001fb">
     Ничто так не вредит нравственному совершенствованию, как пренебрежение к делам, которые считаются неважными в мирском смысле.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="011ab748-c120-435e-b3b3-1c5e6c545d2c">
     <hi rend="Razradka">
      27-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="82f7ebf3-fb8c-44f9-bfa4-1175a1d101a8">
     Истинная религия не может быть противна разуму.
    </p>
    <p rend="center" uuid="1ed0c31b-3af2-46e4-8163-d262e41fa2ea">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="54f56c77-2d70-4ce1-b244-0365a3ed643b">
     Не верьте тому, чтобы в деле религии можно бы было не доверять разуму. Вера в силу разума лежит в основании всякой другой веры. Нельзя верить в бога, если мы умаляем значение той способности, посредством которой мы познаем бога. Если после добросовестного и беспристрастного использования наших лучших способностей известное вероучение кажется нам противоречивым или не согласным с главными истинами, в которых мы не сомневаемся, мы, несомненно, должны воздержаться
     <hi rend="opdelimiter">
      от
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">174</hi>-->
     <pb n="175" xml:id="page_Tolstoy90_v1_175">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      веры
     </hi>
     в это учение. Я более убежден в том, что моя разумная природа от бога, чем в том, что какая-либо книга есть выражение его воли.
    </p>
    <p rend="right" uuid="881e0198-fa21-44fa-a158-2a4dbf9c4419">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="bf361aa0-cf0d-4be0-8f07-df0113e32cae">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8996615b-9d01-4a59-b9da-4a2f79106dd7">
     Если бог, как предмет нашей веры, выше нашего разумения и мы не можем обнять его разумом, то из этого еще не следует, что мы должны пренебрегать деятельностью разума, считая ее вредною.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f925abb-8a8c-4474-8b95-8789b4d5ce1b">
     Хотя предметы веры, без всякого сомнения, находятся вне круга нашего разумения, выше его, однако разум и по отношению к ним имеет такое важное значение, что мы без него обойтись никак не можем.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e5d3070-994c-49e6-840a-373679904bce">
     <hi>
      Федор Страхов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="787c4bc5-07ca-44cd-94e3-760952e6bf6b">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="f01b041f-dbc9-4a24-98d4-c57dedb2353d">
     Еще наивен, как взрослый ребенок, тот, кто может серьезно верить, что когда-то какие-то нечеловеческие существа растолковали нашему человеческому роду существование и цель его и всего мира. Нет иного откровения, кроме мыслей мудрецов, хотя мысли их и подвержены заблуждению, — по участи всего человеческого и часто облекаются в форму удивительных аллегорий и мифов, принимая тогда название откровений. И потому, казалось бы, всё равно, полагаться ли на свои мысли, или на чужие, потому что мысли, которые передаются нам, как откровения, все-таки только человеческие мысли. И всё же — обыкновенно люди более склонны полагаться на чужие головы, обладающие будто бы сверхчеловеческими источниками мысли, чем на свои собственные. Впрочем, если принять в расчет всё умственное неравенство людей, то, пожалуй, мысли одного действительно могут казаться сверхъестественным откровением для другого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7311cdf5-80d5-4a13-b7fc-2da08d1565be">
     <hi>
      Шопенгауэр
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="03176557-3fa9-4554-8b30-18dbae4aedef">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="174ad01f-efe7-4da2-b4cc-2d9a91c48048">
     Стараются сделать невозможным не только высказывание и передачу истины, но даже самое размышление о ней и открытие ее, с самого детства отдавая голову на обработку духовенству, которое так глубоко вдавит колею, в которой впредь
     <hi rend="opdelimiter">
      будут
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">175</hi>-->
     <pb n="176" xml:id="page_Tolstoy90_v1_176">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      двигаться
     </hi>
     основные мысли, что они в большинстве случаев сложатся и установятся на всю жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e6e92bdd-2f99-4bc4-80ac-5f0091ebae25">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6aea3c9e-66bd-410f-abf6-f5e7a97aae67">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="66b66200-f367-4ef5-846d-f5d2f6c16673">
     Свет остается светом, хотя слепой и не видит его.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2c1136a6-4ce5-4bf2-8fe1-fdd3ce5ddde3">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="063ec0fe-8e0c-4f54-aab4-c475cde48a2b">
     Доколе свет в вас, веруйте в свет, да будете сынами света.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e4d7f4b6-8702-4362-89e6-8354993ebeef">
     <hi>
      Ин. гл. 12, cт. 36.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="19aa15a0-7f5c-4c8e-9d04-2518ba98c228">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e507ef31-ff75-47d5-a768-67bbf3f28ef1">
     <hi>
      Не подавлять свой разум, как этому учат лжеучители, нужно для того, чтобы познать истину, а напротив, очищать, напрягать его, проверять им всё, что предлагается.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>