<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Молитва
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Февраль | Недельные чтения | Молитва. Льва Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Молитва
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref12">
    <head rend="center">
     МОЛИТВА
    </head>
    <p rend="right" uuid="b15027ad-7d48-4fb4-96bd-f29137122b3c">
     ...Знает отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения...
    </p>
    <p rend="text-author right" uuid="b0dc0c57-09e6-4f70-898e-2ad8c305c1c6">
     <hi>
      Мф. VI, 8.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="33696048-cca9-4f4b-bc03-119352e17aeb">
     — Нет, нет и нет! Этого не может быть... Доктор! Да разве ничего нельзя? Да что же вы молчите все?!
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b2005fb-5046-4fbf-85f4-a5f0d06fcfff">
     Так говорила молодая мать, выходя большими, решительными шагами из детской, где умирал от водянки в голове ее первый и единственный трехлетний мальчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3085aed-709b-46a1-adf2-184067a23dd6">
     Тихо разговаривавшие между собою муж и доктор замолчали. Муж робко подошел к ней, ласково коснулся рукой ее растрепанной головы и тяжело вздохнул. Доктор стоял, опустив голову, своим молчанием и неподвижностью показывая безнадежность положения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a9336b1c-e4c2-4cfe-8327-6148247c5bbe">
     — Что ж делать! — сказал муж. — Что же делать, милая...
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e959a38-5a94-4ef3-b32d-417957031e8e">
     — Ах, не говори, не говори! — вскрикнула она как будто злобно, укоризненно и, быстро повернувшись, пошла назад в детскую.
    </p>
    <p rend="left" uuid="06ce5841-7d6b-444a-8ccc-a165b4bb2a16">
     Муж хотел удержать ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da09f3ef-6248-487e-a123-6f4774e9f4ea">
     — Катя! не ходи...
    </p>
    <p rend="left" uuid="71b65227-6582-4c59-b37c-2a0de2c851c0">
     Она, не отвечая, взглянула на него большими, усталыми глазами и вернулась в детскую.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c6833d0e-4bac-4005-ae4b-b1b983032505">
     Мальчик лежал на руке няни с подложенной под голову белой подушкой. Глаза его были открыты, но он не глядел
     <hi rend="opdelimiter">
      ими.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">128</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="d366dfd6-88ac-411c-8068-cc7003d45b90">
     <pb n="129" xml:id="page_Tolstoy90_v1_129">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Из
     </hi>
     сжатого ротика пузырилась пена. Няня с строгим, торжественным лицом смотрела куда-то мимо его лица и не пошевелилась при входе матери. Когда мать вплоть подошла к ней и подсунула руку под подушку, чтобы перенять ребенка от няни, няня тихо сказала: «Отходит!» — и отстранилась от матери. Но мать не послушалась ее и ловким, привычным движением взяла мальчика себе на руки. Длинные, вьющиеся волосы мальчика запутались. Она оправила их и взглянула в его лицо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9fdb00ae-f28e-4e9f-8fce-fd124a9c595e">
     — Нет, не могу, — прошептала она и быстрым, но осторожным движением отдала его няне и вышла из комнаты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a73b4e3d-3e06-4616-bb0e-78915727f038">
     Ребенок болел вторую неделю. Всё время болезни мать по нескольку раз в день переходила от отчаяния к надежде. Во всё это время она спала едва ли полтора часа в сутки. Всё это время она не переставая по нескольку раз в день уходила в свою спальню, становилась перед большим образом Спасителя в золотой ризе и молилась богу о том, чтобы он спас ее мальчика. Чернолицый Спаситель держал в маленькой черной руке золоченую книгу, на которой чернью было написано: «Придите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас». Стоя перед этим образом, она молилась, все силы своей души вкладывая в свою молитву. И хотя в глубине души и во время молитвы она чувствовала, что не сдвинет горы и что бог сделает не по ее, а по-своему, она все-таки молилась, читала известные молитвы и свои, которые она сочиняла и говорила вслух с особенным напряжением.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4df9102f-5b37-4862-a791-e02bae177a7b">
     Теперь, когда она поняла, что он умер, она почувствовала, что в голове ее что-то сделалось, как будто сорвалось что-то и стало кружиться, и она, придя в свою спальню, с удивлением оглянулась на все свои вещи, как будто не узнавая места. Потом легла на кровать и упала головой не на подушку, а на сложенный халат мужа, и потеряла сознание.
    </p>
    <p rend="left" uuid="42dac22b-421f-4391-9c08-bce51015cfc4">
     И вот во сне она видит, что ее Костя, здоровый, веселый, сидит с своими кудрявыми волосами и тонкой белой шейкой на креслице, болтает пухлыми в икрах ножками и, выпятив губки, старательно усаживает куклу-мальчика на картонную лошадку без одной ноги и с проткнутой спиной.
    </p>
    <p rend="left" uuid="964ced37-4302-4f64-8dfa-35cc7a34b03e">
     «Как хорошо, что он жив,— думает она. — И как жестоко то, что он умер. Зачем? Разве мог бог, которому я так молилась, допустить, чтобы он умер? Зачем это богу? Разве он
     <hi rend="opdelimiter">
      мешал
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">129</hi>-->
     <pb n="130" xml:id="page_Tolstoy90_v1_130">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      кому-нибудь?
     </hi>
     Разве бог не знает, что в нем вся моя жизнь, что я не могу жить без него? И вдруг взять и измучить это несчастное, милое, невинное существо и разбить мою жизнь, и на все мои мольбы отвечать тем, чтобы у него остановились глаза, чтобы он вытянулся, захолодел, закостенел».
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8c04cec-5a11-438a-921e-10201b9023bd">
     И она опять видит. Вот он идет. Такой маленький, в такие высокие двери идет, размахивая ручонками, как большие ходят. И глядит и улыбается... «Милый! И его-то бог хотел измучить и уморить! Зачем же молиться ему, если он может делать такие ужасы?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d12f91f-714a-40c7-97b8-ee6f3d2af0fc">
     И вдруг Матреша девочка, помощница няни, начинает что-то говорить очень странное. Мать знает, что это Матреша, а вместе с тем она и Матреша и ангел. «А если она ангел, то отчего у нее нет за спиной крыльев?» — думает мать. Впрочем, она вспоминает, что кто-то, — она не помнит кто, но кто-то, заслуживающий доверия, — говорил ей, что ангелы бывают теперь и без крыльев. И ангел-Матреша говорит: «Напрасно вы, сударыня, на бога обижаетесь. Ему никак нельзя всех слушать. Они часто о таком просят, что одному сделаешь, другого обидишь. Вот сейчас по всей России молятся, да какие люди! Самые первые архиереи, монахи в соборах, в церквах над мощами, все молятся, чтобы бог дал победы над японцами. А ведь это разве хорошее дело? И молиться об этом не годится, да и угодить-то ему никому нельзя. Японцы тоже молятся, чтобы им победить. А ведь он один у нас батюшка. Как же ему быть?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="627e4a58-927e-4b72-ab11-efde45987d3d">
     — Как же ему быть, барыня? — говорит Матреша.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a931c19-1c99-41fe-ac07-88b8a6b08a3e">
     — Да, это так. Это старое. Это еще Вольтер говорил. Все это знают и все говорят. Я не об этом. А отчего же он не может исполнить просьбу, когда я прошу не о вредном о чем-нибудь, а только о том, чтобы не уморить моего милого мальчика. Я ведь без него жить не могу, — говорит мать и чувствует, как он обнимает ее за шею своими пухлыми ручонками, и она своим телом чувствует его тепленькое тельце. —Хорошо, что это не случилось, — думает она.
    </p>
    <p rend="left" uuid="13c2e088-8197-4651-aee9-333dc4f22b2d">
     — Да ведь не одно это, барыня, — пристает Матреша так же бестолково, как всегда, — ведь не одно это. Бывает, что и один просит, да никак невозможно сделать ему того, что он хочет. Нам это вполне известно. Я-то ведь знаю, потому что я докладываю, — говорит Матреша-ангел точно таким голосом, каким она вчера, когда барыня посылала ее к барину,
     <hi rend="opdelimiter">
      говорила
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">130</hi>-->
     <pb n="131" xml:id="page_Tolstoy90_v1_131">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      няне:
     </hi>
     «Я-то знаю, что барин дома, потому что я докладывала».
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f7b4ad8-7823-486a-845c-20ff1659faaf">
     — Сколько раз приходилось докладывать, — говорит Матреша, — что вот хороший человек — из молодых, всё больше просит помочь ему, чтобы он дурных дел не делал, не пьянствовал, не распутничал, просит, чтобы из него, как занозу, вынули порок.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6e54918a-f022-48ee-ba65-a97987fdcb8b">
     «Как, однако, хорошо говорит Матреша», — думает барыня.
    </p>
    <p rend="left" uuid="07c9828f-7914-40c5-8020-39959c17e6cd">
     — А ему никак нельзя этого, потому каждому надо самому стараться. Только от старания и польза бывает. Вы сами, барыня, давали мне читать сказку о черной курице. Там рассказано, как мальчику черная курица дала за то, что он ее спас от смерти, волшебное конопляное зернышко, такое, что, пока оно у него в штанах в кармане лежало, он не уча все уроки знал, и как он от этого самого зернышка совсем перестал учиться и память потерял. Нельзя ему, батюшке, из людей вынимать зло. И им не просить об этом надо, а самим вырывать, вымывать, вывертывать его из себя.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb8efe4e-bb1e-4240-9b3b-82a6e8fdd150">
     «Откуда она эти слова знает», — думает барыня и говорит:
    </p>
    <p rend="left" uuid="1f0f8d27-dade-4253-9137-32ca36c29017">
     — Ты все-таки, Матреша, не отвечаешь мне на вопрос.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b05a33ba-b2c1-4ac0-bcbd-ac6183ab1938">
     — Дайте срок, всё скажу, — говорит Матреша. — А то и так бывает: докладываю, что разорилась семья не по своей вине, все плачут, вместо хороших комнат живут в угле, даже чаю нет, просят хоть как-нибудь помочь им. И тоже никак нельзя ему сделать по-ихнему, потому он знает, что это им же на пользу. Они не видят, а он, батюшка, знает, что, если бы они в достатке жили, они бы вдрызг избаловались.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2344fb7-99b9-4a1a-ab74-800106b0260e">
     «Это правда, — думает барыня. — Но зачем же она так вульгарно выражается о боге? «Вдрызг»... это совсем нехорошо. Непременно скажу ей при случае»...
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad0d2d89-e454-436f-b6dc-8ebb1de4c470">
     — Но я не про то спрашиваю, — повторяет опять мать. — Я спрашиваю: зачем, за что хотел это твой бог взять у меня моего мальчика? — И мать видит перед собой своего Костю живого и слушает его, как колокольчик, звонкий, детский, его особенный, милый смех. — Зачем они взяли его у меня? Если бог мог это сделать, то он злой, дурной бог и совсем не надо его и не хочу знать его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b6adb8d1-acf6-42a2-9b05-2fdd96808adf">
     И что же это такое: Матреша уже совсем не Матреша, а какое-то совсем другое, новое, странное, неясное
     <hi rend="opdelimiter">
      существо,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">131</hi>-->
     <pb n="132" xml:id="page_Tolstoy90_v1_132">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     говорит это существо не устами вслух, а каким-то особенным способом, прямо в сердце матери.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed2c7188-9b7e-4133-95b6-c0e4fd88f987">
     — Жалкое ты, слепое и дерзкое, зазнавшееся создание, — говорит это существо. — Ты видишь своего Костю, каким он был неделю тому назад с своими крепенькими, упругими членами и длинными вьющимися волосами и с наивной, ласковой и осмысленной речью. Но разве он всегда был такой? Было время, когда ты радовалась, что он выговаривает «мама» и «баба» и понимает кто — кто; а еще прежде ты восхищалась тем, что он стоял дыбочки и, качаясь, перебегает мягко ножками к стулу, а еще прежде вы все восхищались тем, что он, как зверок, ползает по зале, а еще прежде радовались, что он узнает, что держит безволосую головку с дышащим темечком, а еще прежде восхищались тем, что берет сосок и нажимает его своими беззубыми деснами. А еще прежде радовались, что он, весь красный и еще не отделенный от тебя, жалостно кричит, обновляя свои легкие. А еще прежде, за год, где был он, когда его совсем не было? Вы все думаете, что вы стоите и что вам и тем, кого вы любите, следует всегда быть такими, какими они сейчас. Но ведь вы не стоите ни минуты, все вы течете, как река, все летите, как камень, книзу, к смерти, которая, рано или поздно, ждет всех вас. Как же ты не понимаешь, что если он из ничего стал тем, что он был, то он не остановился бы и ни минуты не оставался бы таким, каким был, когда умер; а как из ничего сделался сосунком, из сосунка сделался ребенком, так из ребенка сделался бы мальчиком-школьником, юношей, молодым человеком, взрослым, стареющим, старым. Ты ведь не знаешь, чем он был бы, если бы остался жив. А я знаю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="276b3264-ef3a-4fad-b311-60087e59e444">
     И вот мать видит в отдельном, ярко освещенном электричеством кабинете ресторана (один раз муж возил ее в такой ресторан), перед столом с остатками ужина видит одутловатого, морщинистого, с подведенными кверху усами, противного, молодящегося старика. Он сидит, глубоко затонув в мягком диване, и пьяными глазами жадно оглядывает развращенную, подкрашенную, с оголенной белой толстой шеей женщину и пьяным языком выкрикивает, повторяя несколько раз неприличную шутку, очевидно, довольный одобрительным хохотом такой же другой, как он, пары.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a116b8c3-f054-4ebd-adfc-e65efa5f75f9">
     — Неправда, это не он, это не мой Костя! — вскрикивает мать, с ужасом глядя на гадкого старика, который тем и
     <hi rend="opdelimiter">
      ужасен,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">132</hi>-->
     <pb n="133" xml:id="page_Tolstoy90_v1_133">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      что
     </hi>
     что-то есть в его взгляде, в его губах, напоминающее особенное Костино. «Хорошо, что это сон, — думает она. — Костя настоящий — вот он». И она видит беленького, голенького, с пухлыми грудками Костю, как он сидит в ванне и, хохоча, болтает ножонками, не только видит, но чувствует, как вдруг он охватывает ее обнаженную по локоть руку и целует, целует и под конец кусает ее, не зная, что бы ему еще сделать с этой милой ему рукой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="62e883f6-029a-4e17-a22c-fce3d9c10031">
     «Да, вот это Костя, а не тот ужасный старик», — говорит она себе. И на этих словах просыпается и с ужасом признает действительность, от которой уже некуда проснуться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e08658e2-0d1b-43bc-9cd0-2337ac59c1cb">
     Она идет в детскую. Няня уже обмыла и убрала Костю. С восковым и утончившимся носиком, с ямочками у ноздрей и приглаженными от лба волосиками, он лежит на каком-то возвышении. Вокруг горят свечи и стоят на столике в головах белые, лиловые и розовые гиацинты. Няня поднимается со стула и, подняв брови и вытянув губы, смотрит на поднятое кверху каменно-неподвижное личико. Из другой двери навстречу матери входит Матреша с своим простым, добродушным лицом и заплаканными глазами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="69ebb6ea-5a33-4170-b282-b108b95dd11b">
     «Как же она мне говорила, что нельзя огорчаться, а сама плакала», — думает мать. И она переводит свой взгляд на покойника. В первую минуту ее поражает и отталкивает ужасное сходство мертвого личика с тем лицом старика, которого она видела во сне, но она отгоняет эту мысль и, перекрестившись, притрогивается теплыми губами к холодному, восковому лобику, потом целует сложенные остывшие маленькие ручки, и вдруг запах гиацинтов как будто что-то новое говорит ей о том, что его нет и никогда больше не будет, и ее душат рыдания, и она еще раз целует его в лоб и в первый раз она плачет. Она плачет, но плачет не безнадежными, но покорными, умиленными слезами. Ей больно, но она уже не возмущается, не жалуется, а знает, что то, что было, должно было быть, и потому было хорошо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e96eec1-e5ff-4f5c-950e-a98dcafa92fb">
     — Грех, матушка, плакать, — говорит няня и, подойдя к маленькому покойнику, вытирает сложенным платочком слезы матери, оставшиеся на восковом лбу Кости. — От слез его душеньке тяжело будет. Ему хорошо теперь. Ангельчик безгрешный. А жив бы был, кто знает, что бы было.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c215789-2e61-4d95-9409-b568f63150c8">
     — Так, так, а все-таки больно, больно! — говорит мать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="fe1bf77d-21d9-4ecb-ab62-9ad1f8d540f7">
     <hi>
      Лев Толстой.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="55851c2c-97b5-4f72-94c0-97f9651ea029">
     <!--<hi rend="opnumber">133</hi>-->
     <pb n="134" xml:id="page_Tolstoy90_v1_134">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="db8c1459-f8ff-426a-b0c6-ecabb58befda">
     26-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="56d68f04-6d65-4079-8ecc-bff661461a0b">
     После долгого разговора постарайся вспомнить всё то, о чем было говорено, и ты удивишься, как пусто и ненужно и часто дурно было многое, а иногда и всё то, что говорилось.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0cbe2229-4e23-44d3-9431-d268f81ff10b">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="06a0c3bf-f5f7-4331-832d-d6bda8651210">
     Глупому человеку лучше всего молчать. Но если бы он знал это, он бы не был глупым человеком.
    </p>
    <p rend="right" uuid="73ee5d34-c4c4-47c1-bc2b-a0a5d07169a8">
     <hi>
      Саади.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1d8d078a-94b4-4fea-8f78-98237ce1e53c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b32f6f7-94e1-43f6-b507-0c9b6a19651b">
     Когда ты говоришь, слова твои должны быть лучше молчания.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8f18a87a-703b-46a7-b737-c4c7342c3dab">
     <hi>
      Арабская поговорка.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="62bc8f8f-1a87-4fdf-aaff-1b6d32768587">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e759bfc-972a-4d37-af57-297a2211f453">
     Если один раз пожалеешь, что не сказал, то сто раз пожалеешь о том, что не промолчал.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="590b5e74-7680-4b0b-ac44-7347aa61e87f">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="6885f776-d58f-4473-a1a4-7da70340732f">
     Добрые не бывают спорщиками; спорщики не бывают добрыми.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb8b9892-3e0d-482b-bc9b-604c89040db5">
     Мудрые не бывают учены. Ученые не бывают мудры.
    </p>
    <p rend="left" uuid="542d5356-f894-4a54-911e-d9be42ab184f">
     Истинные слова не бывают приятны. Приятные слова не бывают истинны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="01dde588-6146-4c6f-8ea1-815d3025b677">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9c46a117-d357-4d0a-8ec3-b3be2667b6e5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="51d06086-4c51-43b4-91a3-1c6aef2b6aa1">
     <hi>
      Ручной труд полезен уже тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      что избавляет от пустых разговоров
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5720c383-af0f-4d7b-925f-fbd81066940b">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="16249186-4bf7-41c4-9bc2-53572f7ca385">
     Хочешь быть умным, научись разумно спрашивать, внимательно слушать, спокойно отвечать и переставать говорить, когда нечего больше сказать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bebcb7b4-7171-4f19-9753-77955b45354d">
     <hi>
      Лафатер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d3fa7268-5713-4343-8e14-c6e77df8c50f">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="2d44a5d1-9028-4b6a-bab3-9493773097f1">
     Если люди долго спорят, то это доказывает то, что то, о чем они спорят, неясно для них самих.
    </p>
    <p rend="right" uuid="39267210-cd88-4198-ba47-5e30252e60ab">
     <hi>
      Вольтер
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0de59106-bc5c-423f-aab8-ecdae4003982">
     <!--<hi rend="opnumber">134</hi>-->
     <pb n="135" xml:id="page_Tolstoy90_v1_135">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="90ada3e1-3e73-4236-a63e-32ef51b680f2">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="219b780b-6db9-4a3b-9bd6-e99ef04c4c0d">
     Сколько нелепостей говорится людьми только из желании сказать что-нибудь новое.
    </p>
    <p rend="right" uuid="72fd4c88-2239-4412-bb65-f2bcc2eea2e7">
     <hi>
      Вольтер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1cafca25-7260-4ac8-8803-cb7db6d7a05d">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="b00ef4be-3a04-43d2-a08b-4816ba840c2f">
     Язык немого лучше языка лгуна.
    </p>
    <p rend="right" uuid="800b1e39-7358-415b-adc8-2b1715a37cfe">
     <hi>
      Турецкая поговорка.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f987071c-b432-4959-a650-d15de694e87a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="66bbeea0-c9aa-46be-b507-398fa419f9c9">
     Если имеешь время подумать, прежде чем начинать говорить, то подумай, стоит ли, нужно ли говорить, не может ли повредить кому-нибудь то, что ты хочешь сказать.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e4488020-fd49-4e70-8903-ce2c0dc9ed87">
     27-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e27891a0-a06c-4d0d-aa93-0141b5a0f32f">
     <hi>
      Благотворение только тогда благотворение
     </hi>
     ,
     <hi>
      когда оно жертва
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f6c66861-9030-4935-978d-cdcf0a50ff26">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca4c4850-1871-4c90-a710-f95aed65ebab">
     Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровища на последние дни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="95f766fe-973c-4f83-a7e5-14cf84f8da4d">
     <hi>
      Послан. Иакова гл. 5, ст. 3.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="67cf90d7-1da8-43dc-9e76-adf6b99b24f4">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="f7d39738-3dd4-49f5-b664-363668fb895d">
     В деньгах, в самых деньгах, в обладании ими есть что-то безнравственное.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="263c94a7-c7fb-4c0b-9c04-4acd09e46ef3">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="816213d6-8d53-4cec-92fe-3db3c3dc0e0f">
     Если хочешь милости божьей, покажи дела. Но, может быть, и теперь кто-нибудь, как богатый юноша, скажет: «Я всё исполнил: не крал, не убивал, не любодействовал». Но Христос сказал, что нужно не это только, а еще что-то другое. Что же такое? «Продай, — говорит, — имение твое и дай нищим, и иди за мною» (Мф. гл. 19, ст. 21). Идти же за ним значит — подражать ему в делах. В каких делах? В любви к ближнему. А если юноша, живя в таком изобилии, мог не раздать свое имение бедным, то как же он мог сказать, что любит
     <hi rend="opdelimiter">
      ближнего?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">135</hi>-->
     <pb n="136" xml:id="page_Tolstoy90_v1_136">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Если
     </hi>
     любовь сильна и не на одних словах, то она покажет себя на деле. А богатому показать любовь на деле значит — отказаться от богатства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d235ddcf-c402-4ae2-82de-06d52072ba89">
     <hi>
      По Иоанну Златоусту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="867deae6-e4cf-4ad5-97f2-5ce760fe9a90">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="70c334a5-257d-4fd5-a4d1-07876510ff41">
     Жалостливый не бывает богат; богатый — наверное не жалостлив.
    </p>
    <p rend="right" uuid="34d635d2-e2ec-4ca0-9d00-9e9d6bb50e8c">
     <hi>
      Маньчжурская поговорка.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7d515535-5fb2-4632-878c-205fca8afdcd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a781006-3958-4ff9-8b0a-5dc269d1caa0">
     Богатые благотворители не видят того, что то, чем они благодетельствуют бедного, они вырвали из рук часто еще более бедных.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c75404b3-ec79-45f4-9a44-68fb009efe59">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="7be9abd4-1e24-43c2-99a1-b61e059938c0">
     Если богатые и дают милостыню бедным, то они все-таки делают великий вред народу тем, что они богаты и живут роскошно. Они не думают о том, что их обожание богатства, их роскошь жизни, их презрение к бедности и серой жизни развращают бедных и внушают им ту мысль, что на свете есть только одно благо — богатство, и что надо прежде всего добиваться его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="60ce5aac-67e3-42ce-a678-822d2cc9f41c">
     <hi>
      По Чаннингу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="97c44a00-4a40-4b1a-931f-013e2ebff9ea">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="c4bb12ba-0a68-40c3-8291-a186c04541fd">
     Трудно богатому войти в царство небесное! Легче верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в царство божие.
    </p>
    <p rend="right" uuid="87f99663-1c4f-4e4d-8143-fac0220e8b8d">
     <hi>
      Мф. гл. 19, ст. 23—24.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="eb161e88-bf91-4cf0-a671-4da0da7a67f2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="82305ec8-aa8d-477a-984a-37adddb1264b">
     Богатством нельзя делать добро. Для того, чтобы богатый мог делать добро, он должен прежде всего освободиться от богатства.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0b531e22-2c1e-4efe-8372-a0491a2f987c">
     28-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4517aa89-1edf-406c-a327-429b446f4b01">
     <hi>
      Искусство есть одно из средств единения людей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0c8bd8fc-cb66-4a2c-aa3f-47d198d668fe">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e89bc0e-3cf6-48ab-8dc4-2a31227fd1dd">
     Если изящные искусства не проникнуты общими всему человечеству нравственными идеями, которые одни только и соединяют людей, то такие искусства служат только
     <hi rend="opdelimiter">
      развлечением,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">136</hi>-->
     <pb n="137" xml:id="page_Tolstoy90_v1_137">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     котором люди чувствуют тем большую потребность, чем больше к нему прибегают, чтобы заглушить недовольство самими собою; но этим они делают себя постоянно еще бесполезнее и еще недовольнее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dd6223c5-800a-4a1e-9e67-c0c1a17dd78b">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1791c9c3-4cbd-4f65-98b6-ca6f04d62ccf">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="526c718a-a7c5-49d7-8222-5ac9d2c9b652">
     Можно допустить, что искусство умрет, но немыслимо, чтобы искусство могло жить, раболепствуя перед богатством и глумясь над бедностью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e21aadd0-4976-4354-94dd-ce7829d97157">
     <hi>
      Моррис.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="39b12128-5867-450c-9329-1d8b243d728f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c34f1c78-f3bf-48f4-883b-a143667ac997">
     Искусство есть одно из самых могущественнейших средств внушения. А так как внушено может быть и порочное (и порочное всегда легче внушается) и хорошее, то ни перед какими способами внушения не надо быть больше настороже, как перед внушением искусства.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="db278cc4-ba98-4271-b1f8-9c5783289cf0">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="d15b689c-fab3-48e4-a5e0-d9276e8c4762">
     Чем меньше в религиозном учении влияния внушения, тем оно выше, и наоборот.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0e3c2904-b38a-4bd8-9e6a-7458e6a2fc5e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ac3c1e7-90aa-4c6b-8eb6-7c5405628456">
     <hi>
      Достоинство искусства и достоинство науки
     </hi>
     —
     <hi>
      в бескорыстном служении на пользу людей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="44724bb7-8268-48c8-9c85-44f69515073e">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="34ec3ab9-0e9c-4e4c-a92a-7a78f8da0955">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0e6a2d2-52a7-4cf6-bc7d-36b67327cbdb">
     Художник — одно из двух: или первосвященник или более или менее ловкий скоморох.
    </p>
    <p rend="right" uuid="483bbee9-bb82-407c-8e5d-83649d69fd31">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="248d8975-5494-4d92-8ac3-08c762e3a7fc">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="249bd2e3-ff28-414f-a2b9-5620d50271e0">
     Искусство только тогда на надлежащем своем месте, когда цель его — нравственное совершенствование. Задача искусства — поучать любовно. Если же искусство не помогает людям открывать истину, а только доставляет приятное времяпрепровождение, то оно является постыдным, а не возвышенным делом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b60af9c1-3c0d-4040-b4e6-2ffa2848ca24">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="60cb2fc7-e78b-4996-92cc-000be0ec5f04">
     <!--<hi rend="opnumber">137</hi>-->
     <pb n="138" xml:id="page_Tolstoy90_v1_138">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b37a0d33-418f-4b4a-907f-28c2d75138d1">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="03626c19-cfae-41d5-bd6b-345699f750a0">
     Наше искусство, поставившее себе целью поставку потех для богатых классов, не только похоже на проституцию, но есть не что иное, как проституция.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cfc43dcf-f8fa-441f-9919-08973a024f2e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="be4190e5-d509-45ea-9e56-cbb07f444a86">
     Рассуждения об искусстве — самые праздные рассуждения. Тот, кто понимает искусство, знает, что каждое искусство говорит своим особенным языком и что говорить об искусстве словами — бесполезно. Оттого и бывает то, что больше всего говорят об искусстве те, которые не понимают, не чувствуют его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c80ab2f8-7fb1-43c7-939e-a0aa028f866d">
     29-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d64f7ac4-d1c7-450b-863c-e0c12e441b17">
     Для того, чтобы идти, надо знать, куда идешь. То же нужно и для того, чтобы разумно и хорошо жить. Надо знать, куда ведет жизнь и моя и всех людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9b9f687c-d4b0-4064-ae0e-c94bc392f988">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="c7ace40f-05c6-4628-93c6-dd86bb9c39ba">
     <hi>
      Совершенство свойственно богу. Желать совершенного
     </hi>
     —
     <hi>
      свойственно человеку.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="dfd81e86-d33a-4089-bdc3-973a3c886caf">
     <hi>
      Гёте.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3475ffc5-ffc1-4e57-9784-bf41b7d6dba9">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="248a39dc-763d-410f-9199-5ad7aea4fb79">
     Жизнь дана не затем, чтобы веселиться, не трудясь. Нет, жизнь — это борьба и поход. Борьба добра со злом, справедливости с неправдой, свободы с гнетом, любви с похотями личности; жизнь — это шествие нашего
     <hi>
      я
     </hi>
     к осуществлению того идеала, который сияет брезжущей зарей нашему уму и нашему сердцу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9ae2f3f7-e9e0-4bfb-9112-8048350ba2b8">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="59c5f574-dce6-425e-962c-4c5b7f25901b">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b58491ca-005f-4e05-a168-2a942c37e95a">
     Мы все знаем, что живем не так, как надо, и не так, как мы могли бы жить. Вот эту-то мысль о том, что жизнь может и должна быть лучше, надо никогда не оставлять. Но помнить об этом надо не затем только, чтобы осуждать теперешнюю жизнь, а затем, чтобы устанавливать лучшую жизнь. Надо верить, что жизнь должна быть лучше, чем теперешняя, и жить так, чтобы она могла становиться лучше.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba0a235b-7c2b-4989-8b0b-22280b91c5e5">
     <!--<hi rend="opnumber">138</hi>-->
     <pb n="139" xml:id="page_Tolstoy90_v1_139">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1c06fbde-f042-4195-bc0a-730f0e969059">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc51fe05-39f4-42eb-970b-09c3bed74497">
     Часто люди говорят: «Человек слаб, святым не сделаешься, нечего и стараться, а будем жить, как все». В этих словах большая ошибка. Стараться жить хорошо надо не для того, чтобы сделаться святым, а для того, чтобы становиться лучше, чем был. В этом главное дело жизни всех людей. И в этом благо и каждого человека и всего человечества.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ff826ef-83ad-4154-85b3-e6df918d0be6">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="baa35c2b-e2b9-4fdb-a7bb-d5acd08d624e">
     Идеал в тебе самом. Препятствия к достижению его — в тебе же. Твое положение есть тот материал, из которого ты должен осуществить этот идеал.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e57423a-63dc-4aa0-b336-d34d6da3301b">
     <hi>
      Карлейлъ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="749d0aa9-df6d-4911-9e9c-6ff5749138af">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b0b93f7-45d4-4eb0-b440-2eacbd26518c">
     Совершенство только тогда совершенство, когда осуществление его возможно только в мысли, когда оно представляется достижимым только в бесконечности и когда поэтому возможность приближения к нему бесконечна.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f120d9f3-9086-4f86-a940-d7b4b32cab42">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="71d915d5-3f8a-4954-97d5-40a41552e4ad">
     Надеяться и верить, что добро, которое мы сознаем, осуществится и в нас и в мире, есть главное условие возможности его осуществления. Не верить же в это и думать, что всегда мы будем такими же плохими, как теперь, и все люди будут всегда жить так же дурно, как живут теперь, есть главное препятствие приближению к его осуществлению.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>