<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Морское плавание
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Март | Недельные чтения | Морское плавание. Ив. Тургенева
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Морское плавание
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref15">
    <head rend="center">
     II
     <lb>
     </lb>
     МОРСКОЕ ПЛАВАНИЕ
    </head>
    <p rend="left" uuid="5486a584-994e-4729-b09f-5863b8cab024">
     Я плыл из Гамбурга в Лондон. Нас было двое пассажиров: я да маленькая обезьяна, самка из породы уистити, которую один гамбургский купец отправлял в подарок своему английскому компаньону.
    </p>
    <p rend="left" uuid="99d1ac0f-5aed-4f52-a86a-a65ff32579c4">
     Она была привязана тонкой цепочкой к одной из скамеек на палубе и металась и пищала жалобно, по-птичьи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ed2684b-5040-4b29-b28b-89e535c52afe">
     Всякий раз, когда я проходил мимо, она протягивала мне свою черную холодную ручку и взглядывала на меня своими грустными, почти человеческими глазенками. Я брал ее руку, и она переставала пищать и метаться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f806b728-c1eb-45bf-b4b9-341961adf6e1">
     Стоял полный штиль. Море растянулось кругом неподвижной скатертью свинцового цвета.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d11faa8-c727-4c7c-9099-818dc50ac8ba">
     Непрестанно и жалобно, не хуже писка обезьяны, звякал небольшой колокол у кормы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9bbd347-9e59-45f0-a4d3-dd4c04e2f2d2">
     Изредка всплывал тюлень и, круто кувыркнувшись, уходил под едва возмущенную гладь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="51fe5dc4-a357-48c0-a8f1-e66a334c4d31">
     А капитан, молчаливый человек с загорелым сумрачным лицом, курил короткую трубку и сердито плевал в застывшее море.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d145a17-6429-4365-ad62-bb3ff76ce101">
     На все мои вопросы он отвечал отрывистым ворчанием; поневоле приходилось обращаться к моему единственному спутнику — обезьяне.
    </p>
    <p rend="left" uuid="104adf70-5605-45ce-acfe-d0e292804e06">
     Я садился возле нее; она переставала пищать и опять протягивала мне руки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="55862066-8b79-4bed-911e-c493fb3f1450">
     Снотворной сыростью обдавал нас обоих неподвижный туман; и, погруженные в одинаковую бессознательную думу, мы пребывали друг возле друга словно
     <hi rend="opdelimiter">
      родные.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">161</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="6ae8ab7c-88cf-49fc-97c8-cfb8849c9714">
     <pb n="162" xml:id="page_Tolstoy90_v1_162">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Я
     </hi>
     улыбаюсь теперь... но тогда во мне было другое чувство.
    </p>
    <p rend="left" uuid="825f81f1-6b7c-4bd2-b6b5-77bad5606b55">
     Все мы — дети одной матери, и мне было приятно, что бедный зверок так доверчиво утихал и прислонялся ко мне, словно к родному.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a12c1ece-be90-46db-a4ef-bd8c8d19e80c">
     <hi>
      Ив. Тургенев.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="078af503-ec07-40fb-97a3-86a5bf506d2d">
     11-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1d653a3d-6eac-4d8f-ab40-368386b56164">
     Как пища есть необходимое условие жизни отдельного человека, так брак есть необходимое условие жизни человечества; и как злоупотребление пищей порождает зло для отдельного человека, так и злоупотребления брака порождают величайший вред для отдельного человека и для человечества.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4c0cb9a4-a95f-4fea-a187-c84d3a11eeda">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4380740-0beb-41cd-bc6d-bb0c3aa82b81">
     <hi>
      Сожительство, последствием которого может быть деторождение
     </hi>
     ,
     <hi>
      есть истинный
     </hi>
     ,
     <hi>
      действительный брак; всякие же обряды, заявления, условия не составляют брака и употребляются большею частью для того, чтобы признать все предшествующие сожительства не браком.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="64afbe53-47c0-47bf-b23b-9daf8fd4bb00">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="72f6864a-99a5-40fa-addf-d9a1ab14534f">
     Ты можешь пренебречь своею обязанностью перед супругом или супругой, можешь избавиться от той печали, которую дают тебе эти обязанности, можешь уйти. Но что же ты найдешь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="b2207f62-af72-45c3-97fb-8000c39aa746">
     Ту же печаль, но без сознания исполненной обязанности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="889af5c3-2286-4ee8-8fb6-2e2d0a0fe8fd">
     <hi>
      Джордж Элиот.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c063bc25-121e-4ba5-a600-27954a986135">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="f4a5bcb1-7ec5-43ab-90a3-9983e39a1dd0">
     Брак, как условие, есть обязательство двух людей разных полов иметь детей только друг от друга. Нарушение этого условия есть обман, измена и преступление.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="45aa6eb8-bf78-4a41-97e4-ba2bfd5261cf">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2e148fc-48fc-40b6-843d-5d9ab6f15607">
     Великое дело то, когда две души чувствуют, что они соединены навеки с тем, чтобы поддерживать друг друга во всяком труде, во всяком горе, помогать друг другу во всяком страдании и быть соединенным друг с другом в те молчаливые невыразимые минуты последнего прощания.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c801090d-b1c7-466b-b5df-47e6b53ec7b9">
     <hi>
      Джордж Элиот.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="685d5a61-a35e-446f-9e47-2fc280991921">
     <!--<hi rend="opnumber">162</hi>-->
     <pb n="163" xml:id="page_Tolstoy90_v1_163">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="77069aba-96d6-48f5-b2ff-6908b488f69d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="14d503d2-370f-45a4-a0b7-c9d12435f797">
     Какого великого блага могут достигнуть два любящие супруга, если они поставят своей целью совершенствование и будут помогать в этом друг другу: напоминанием, советом, примером?
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="31ea06b0-a306-44f6-8d49-1b98e2347a7a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b464bbf-42d1-4d5b-a20f-b1eb42eb350c">
     И приступили ко Христу фарисеи и, искушая его, говорили ему: по всякой ли причине позволительно человеку разводиться с женою своею?
    </p>
    <p rend="left" uuid="42675e25-142b-4b83-8122-ba27aa75e641">
     Он сказал им в ответ: не читали ли вы, что сотворивший в начале мужчину и женщину сотворил их? И сказал: посему оставит человек отца и мать и прилепится к жене своей, и будут два одною плотью (Быт. 1, 27; 2, 24). Так что они уже не двое, но одна плоть. Итак, чтò бог сочетал, того человек да не разлучает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="980c8ce3-9867-4dfa-88ed-fc72ae1e3e40">
     <hi>
      Мф. гл. 19, ст. 3, 4, 5, 6.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fbd48a93-0386-41ac-9d15-ab68d23bd540">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="8d9d07a8-ea56-4a74-a5a8-c9499a4d9028">
     Всякий, разводящийся с женою своею и женящийся на другой, прелюбодействует, и всякий, женящийся на разведенной с мужем, прелюбодействует.
    </p>
    <p rend="right" uuid="79e74c8e-17ba-43dc-af2b-ba49ff461f37">
     <hi>
      Лк. гл. 26, ст. 18.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7a75e4c4-8220-4cca-a676-0d06e965ac20">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="cad0c870-67eb-4284-9fb2-48ab4f3290ad">
     Соединение мужчины и женщины для продолжения рода человеческого есть дело такое великое и важное и для каждого отдельного человека и для всего человечества, что делать его нельзя кое-как и как кому вздумается и как кому приятно, а надо делать его так, как решили о нем и обдумали его жившие прежде нас мудрые и святые люди.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d4b1f0f6-60ce-440d-b644-c3b737ce2b5e">
     12-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b64cd77-57e7-4c07-b0f9-4f216f6ee18c">
     Дела человека — его жизнь. И дела его становятся его судьбой, хорошей или дурной. В этом закон нашей жизни, и потому для человека важнее всего в мире то, что он сейчас делает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c6090277-5d37-429b-a354-c554aa6afb09">
     <hi>
      Индийская Агни Пурана.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ea3882f-8f9a-4367-88da-897eadbe0899">
     <!--<hi rend="opnumber">163</hi>-->
     <pb n="164" xml:id="page_Tolstoy90_v1_164">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bdc11662-5686-45a3-9a92-cbe0cf036e62">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="42ae548b-3373-48a2-b152-49ee0c7f2598">
     У персиян есть такой рассказ:
    </p>
    <p rend="left" uuid="29bff24a-2d26-4b5b-917d-e0da68f35f0f">
     Душа после смерти летела на небо, и вот навстречу ей появилась ужасная женщина, безобразная, грязная, вся в гнойных ранах. «Зачем ты здесь, такая отвратительная и мерзкая, хуже всякого дьявола? — спросила душа. — Кто ты?» Ужасная женщина отвечала:
    </p>
    <p rend="left" uuid="145b405c-c362-48e9-90dd-92dca1aa1388">
     — Я — твои дела.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2275e462-bc95-429b-b6ec-e9590520fba9">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="daa31f1c-2739-4942-9755-3497e058adcc">
     Делать добрые дела, быть милосердным, кротким, смиренным, говорить хорошие речи, желать добра другим, иметь чистое сердце, всегда поучаться, всегда говорить правду, удерживать гнев, быть терпеливым и довольным, быть дружелюбным, стыдливым, уважительным к старым, почитать родителей и учителей — всё это друзья добрых и враги злых.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef36f1ea-b415-4531-85bf-c9d87e40cdfc">
     Говорить неправду, красть, нечистым взглядом смотреть на женщин, обманывать, браниться, желать зла ближнему, быть гордым, праздным, клеветником, скупым, непочтительным, бесстыдным, горячим, брать чужое, быть мстительным, упрямым, завистливым, делать зло ближнему, быть суеверным — всё это друзья злого и враги доброго.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6e4cf089-1c80-4140-b4f1-78db2df5d91c">
     <hi>
      Персидский катехизис.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="07ad39c7-e142-48f4-9237-667998163798">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="bcf0ef43-e388-4315-9cf9-91f0fce9a5c1">
     <hi>
      Важны не рассуждения о доброй жизни
     </hi>
     ,
     <hi>
      а добрые дела
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="8e4bce36-96b2-4dc5-b6cb-5c983df42986">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d599cb83-b581-4188-adb0-944d857d77fd">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7010dba5-0ee4-45ef-8470-244fcaa852f8">
     Никогда не откладывай доброго дела, если можешь сделать его нынче, потому что смерть не разбирает того, сделал ли, или не сделал человек то, что должно. Смерть никого и ничего не дожидается. У нее нет ни врагов, ни друзей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dabd2406-8bf3-4f77-9b5b-e79a0e399546">
     <hi>
      Индийская Агни Пурана.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3994d634-e0b9-47f9-879d-2c9b9c14be43">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="eed71f57-6903-4d41-b2ce-ed8525fc7748">
     Когда ты явился на свет, ты плакал, а кругом все радовались; сделай же так, чтобы, когда ты будешь покидать свет, все плакали, а ты один улыбался.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2d56d625-cec3-4723-8ba2-e19ada6eb121">
     <hi>
      Индийское изречение.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c7b59bd-693d-4682-889d-63a86ef377a2">
     <!--<hi rend="opnumber">164</hi>-->
     <pb n="165" xml:id="page_Tolstoy90_v1_165">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a1127a71-6dc9-468b-8b97-6eee0986ec4a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="d4d521a0-5467-46e6-b428-a63bfe65d9d5">
     Только когда исполнишь ту истину, которую знаешь, откроется тебе новая истина.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e4c73f7c-8e51-4398-b82f-41038310ec1e">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="26b7ead5-91a4-4c32-809e-d9a1ba95518d">
     Как ни сильно влияние прошедших дел на направление жизни, человек все-таки всегда усилием духа может изменить его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e5130528-2f73-47bc-a337-7642f5b8525e">
     13-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d47a47b0-1d13-4e66-9e12-b1e4b1e85f12">
     Условие мудрости — нравственная чистота; последствие ее — душевный мир.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6ad911df-6cda-4c53-b3b2-2a3f9b6bfc35">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="5325addc-edff-4526-89eb-5d5f81ed886c">
     Хороший человек заботится больше о том, чтобы делать то, что должно, чем о том, что с ним случается. Делать то, что должно — мое дело, говорит такой человек, то, что случается — дело божье. И, что бы ни случилось, ничто не может помешать мне делать то, что я должен.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="36e4d211-bf03-4649-9027-8a2fdd5d3262">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d1e6c7c-00e3-4270-bcc4-b2aeeb8e79e0">
     Человек, который поставит себе за правило делать то, что ему хочется, недолго будет хотеть делать то, что делает.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ce587dce-090d-4db4-aaa6-5a90b72a2707">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="90d51785-346b-4220-9093-38be4f60c9fd">
     Когда мы чувствуем себя всего слабее телом, мы можем быть всего сильнее духом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="07f482c0-7b2b-415c-869e-0407252bd7d5">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5f41f7d3-c5df-4910-b0e0-e9ad076096e4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="708602c1-0666-4a0c-bbcf-f9cb8736df82">
     <hi>
      Самым лучшим доказательством мудрости является непрерывно хорошее расположение духа.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="c29dbf16-750d-47a7-9bbd-735454f493b3">
     <hi>
      Монтэнь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b833c356-9581-465e-b81f-db8944289ce1">
     Делай только то, что духовно поднимает тебя, и будь уверен, что этим самым ты более всего можешь быть полезен обществу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a2e96151-64eb-410d-b611-90b47aad04f7">
     <!--<hi rend="opnumber">165</hi>-->
     <pb n="166" xml:id="page_Tolstoy90_v1_166">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="177eb895-e631-47bb-824e-11a9dd394b17">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4485b77-83ad-43b7-8206-373b15de2dca">
     Когда что-либо тебя огорчает и мучает, подумай: 1) как много еще более неприятного могло бы с тобою случиться и случается с другими людьми; 2) вспомни, как в прежнее время огорчали и точно так же, как теперь, мучили тебя события или обстоятельства, о которых теперь ты вспоминаешь спокойно и совершенно равнодушно и 3) главное, — подумай о том, что то, что огорчает и мучит тебя, есть только испытание, на котором ты можешь проявить свою духовную силу и укрепить ее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="59190e67-6f48-4a71-b1e7-bd22d2431373">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b9809a5-f0d3-4971-ada3-4c46b40a3e5d">
     Души людей бывают временами в состоянии наибольшего совершенства, временами же в состоянии наибольшей развращенности. Дорожи хорошими часами, удерживай их и прогоняй от себя дурные, и тогда всё чаще и чаще будешь жить хорошими часами и реже и реже дурными.
    </p>
    <p rend="right" uuid="41499ed3-7a82-4113-a201-214597ed902e">
     <hi>
      По Бэкону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d45c1672-7fa3-415c-80ee-5e1b4f813ae7">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee87660a-cebf-4e3b-94cb-d50133db4b40">
     Мудрым может быть только тот, кто не считает себя мудрым. А не считает себя мудрым только тот, кто всегда видит перед собой совершенство бога.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc2b1e8b-22f1-4d70-9bca-04dc5a885d4e">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ca6f4f2-e3d0-4016-9f59-27ca0be7060d">
     Очень богат тот, кому нечего терять.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bce21dcd-8fb9-4017-acfe-71f77116cb2a">
     <hi>
      Китайская пословица.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="24665624-e57e-4c85-9797-0a99039d7691">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="50ef3ef1-6011-4ee7-b2e5-2b57de6ef7a6">
     Мудрость бесконечна, — чем дальше подвигаешься к ней, тем она становится нужнее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="16bcdb1f-95a8-40c9-b3da-d6ae7c723f47">
     Человек всегда может делаться лучше.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4971f6b1-b197-4bc8-94f8-f4fdb6f13957">
     14-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c5b85eac-45bb-4eca-9063-59d43954bc5d">
     Любовь влечет людей к единению; разум, единый у всех, утверждает это единение.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a2d39126-2955-4787-a91a-9b144319ab73">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="faeabaf6-2eac-45c9-bda1-823398c17140">
     Человек мыслит — так он создан. Ясно, что он должен мыслить разумно. Разумно мыслящий человек прежде всего думает о том, для какой цели он должен жить: он думает о своей душе, о боге. Посмотрите же, о чем думают мирские люди? О чем
     <hi rend="opdelimiter">
      угодно,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">166</hi>-->
     <pb n="167" xml:id="page_Tolstoy90_v1_167">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      только
     </hi>
     не об этом. Они думают о плясках, о музыке, о пении; они думают о постройках, о богатстве, о власти; они завидуют положению богачей и царей. Но они вовсе не думают о том, что значит быть человеком.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e9cd7b21-81b0-4ed3-b1d1-7279e1dd1697">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="00e43aa9-16c6-4672-a1be-04d8499ee8b6">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="83ac5d3f-bb29-49c9-97d1-89083dd6cc3f">
     Одна из главных обязанностей человека состоит в том, чтобы заставить светить во всю силу то светлое начало разума, которое мы получаем от неба.
    </p>
    <p rend="right" uuid="90e0217b-582c-4d10-b287-2f52233c2f3c">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ef625ad4-d431-4203-82fb-efa4ab675768">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="74c0fb92-9a00-4eb5-8b89-4bf79d4a66e6">
     Только то, что признают и не могут не признавать все люди, только то есть проявление истинного разума.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a1e799b7-8967-4efa-9c1d-2ff1b0c67832">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="68d52e1c-468e-426a-ab4a-c14ae5b3fa88">
     Кто хочет сделаться истинным человеком, тот должен отбросить угождение миру; кто хочет жить истинной жизнью, тот пусть не руководится тем, что принято считать добром, а пусть тщательно доискивается, где и что есть истинное добро. Нет ничего святее и производительнее самостоятельной душевной пытливости. Прежде всего установите в себе такое отношение к явлениям жизни, а потом уже решайте сами для себя все возникающие вопросы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b81b20d9-3e85-4207-9325-090f50b1f824">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0969ffb6-5a15-4309-88c4-e8f701a1aa82">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a8ad5a1-83de-4c69-b7c1-bfd8279dfe55">
     Мы оскорбляем истину, когда, сомневаясь в ее силе, разрешаем или запрещаем выражение тех или других мыслей. Пусть истина и ложь вступают в рукопашную: истина непобедима в свободной и равной борьбе. Опровержением лжи она уничтожает ее лучше всяких запрещений.
    </p>
    <p rend="right" uuid="73828be4-9103-4c4a-9b55-265fd3abfe37">
     <hi>
      Мильтон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="57a37c1f-79a4-44df-a9f2-65df612b571a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="ceaeb65d-63d3-477f-8acb-bb6f7ddbe1c9">
     Наше церковное христианство построено на пустых и шатких основаниях; полагающиеся на него находятся в постоянной опасности и всегда чего-то боятся. Сильно выраженное сомнение, потрясающее все его основы, вызывает гром и молнии со стороны представителей церкви, и чем основательнее сомнения, тем сильнее
     <hi rend="opdelimiter">
      тревога.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">167</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="5a4f48c6-df5d-467e-93cc-eefb15253505">
     <pb n="168" xml:id="page_Tolstoy90_v1_168">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Разве
     </hi>
     люди боятся, чтобы горы провалились? Церковное же предание ежеминутно готово разрушиться. «Может — справедливо, может — нет», — вот всё, что могут о нем сказать люди, полагающиеся на него. Тем не менее из него сделали основу религии. Авторитет принимается за истину, и слепое доверие стало сущностью религии.
    </p>
    <p rend="right" uuid="471ee90e-7e0a-4c42-9bd9-3a343933afce">
     <hi>
      Паркер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="785c6639-3eea-4b45-aa93-b02f216cebee">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7b631be8-1baa-4802-a420-93ce8514b4ee">
     Ничто не может изменить решения разума. Всё, что мы знаем, мы знаем через разум. И потому не верь тем, которые говорят, что не надо следовать разуму. Те, которые говорят так, подобны людям, которые советовали бы затушить свет единственного фонаря, руководящего нами во мраке.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dfe184f3-5e5b-4d8f-86fc-a29fa3700d05">
     15-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9cb09f6c-f9b5-406c-b4a3-cbc4d0163727">
     Только тот знает истинную любовь, кто любит людей неприятных, враждебных. Поверка истинной любви — любовь к врагам.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ecd704fd-fd97-40ae-9943-1e60b14d4832">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7eca0faf-7bbb-4428-90bb-e075f46a19ab">
     Любить человека, любящего нас, приятного нам можно человеческой любовью; но только врага можно любить божескою. Любя человеческой любовью, можно от любви перейти к ненависти; но божеская любовь не может измениться. Ничто, даже смерть не может разрушить ее. Она есть сущность души.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="966f9da4-2c42-4385-b705-ba1ede378c46">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="bcad000e-0703-42b3-89d2-c371ba25c582">
     Если делаете добро тем, которые вам делают добро, какая вам за то благодарность? ибо и грешники то же делают. И если взаймы даете тем, от которых надеетесь получить обратно, какая вам за это благодарность? ибо и грешники дают взаймы грешникам, чтобы получить обратно столько же. Но вы любите врагов ваших и благотворите и взаймы давайте, не ожидая ничего; и будет вам награда великая, и будете сынами всевышнего, ибо он благ и к неблагодарным и злым. Итак, будьте милосерды, как и отец ваш милосерд.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c79f3436-4d77-4659-b4ca-d1a723691043">
     <hi>
      Лк. гл. 6, ст. 33—36.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8da3a9e3-4bed-4e93-b598-4781ca95dd40">
     <!--<hi rend="opnumber">168</hi>-->
     <pb n="169" xml:id="page_Tolstoy90_v1_169">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="92fea5ed-0ddb-4085-b89f-57e8d9b4bbd5">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="7a5abd02-6b30-47c0-b2ea-b2a16725d858">
     <hi>
      Любите врагов ваших — и не будет у вас врага.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="4e3746ef-9687-4ab6-8d85-578935ac3457">
     <hi>
      Учение 12 апостолов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4aaaa5d9-b1ee-485f-b6cb-ce160880c89d">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ccd861e-8817-40b6-9df0-5f939937e3fd">
     «Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего (Лев. 19, 17—18). А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас; да будете сынами отца вашего небесного; ибо он повелевает солнцу своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c7ad7ab8-a107-43f6-afae-65ecefbc3251">
     <hi>
      Мф. гл. 5, ст. 43—45.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7269e075-1ddc-4b40-b021-d1b94a80705c">
     Если бог равняет всех людей, не делает разницы между злыми и добрыми, — а он знает сердца людей, — как можем мы, не зная того, что делается в сердцах людей, по одной видимости разделять их и любить одних и не любить других.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d83a7c63-bdd4-4ccb-ba0d-c0ebd8ef228d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="2f3e79ec-01d7-4f04-a506-8473058ff1a4">
     Страстность предпочтения одних людей другим, называемая неверно любовью, есть только дичок, на котором может быть привита истинная любовь и дать плоды ее. Но, как дичок не есть яблоня и не дает плодов или дает плоды горькие вместо сладких, так и пристрастие не есть любовь и не дает добра людям или производит еще большее зло.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc5a889f-b1ab-43a6-88b0-174831e5c723">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="4f12f389-8819-45b7-9cc4-905a7d55104a">
     Росток любви, при появлении своем нежный, не терпящий прикосновения, могущественен только при своем разросте. Всё, что будут делать над ним люди, только хуже для него. Ему нужно одно — чтобы ничто не скрывало от него солнца разума, которое одно возращает.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3cc470b7-e80a-4815-ae1c-8ff0ebc95d34">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="a5c73aa2-1121-4a43-b34d-6035817f77ad">
     Совершеннейший из людей тот, кто любит всех ближних своих и делает им добро без разбора, хороши ли они, или дурны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bc5f6cc3-fbb9-4210-8e3a-d3e51bdd6773">
     <hi>
      Магомет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="44812b27-7116-4734-a131-84bca13d48b8">
     <!--<hi rend="opnumber">169</hi>-->
     <pb n="170" xml:id="page_Tolstoy90_v1_170">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="37727884-5252-4a31-bead-b85bdb48b071">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="d86d91fd-679d-4cd0-aeba-d707706f0f00">
     Противополагай кротость развращенности: острый меч не разрезает мягкий шелк.
    </p>
    <p rend="left" uuid="83d6e96b-3cb4-42ef-ad8f-9a11bc8c1a39">
     Нежными словами и добротой можно на волоске вести слона.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4f54ee05-b0c9-4886-95b8-a0f58d79b258">
     <hi>
      Саади.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ebf9a1e-3bba-413a-b2c5-b49782658e7a">
     Всякий раз, когда кто-нибудь обидит тебя и ты почувствуешь зло к человеку, постарайся вспомнить о том, что все люди одинаковые сыны божии и что, как бы ни был тебе неприятен человек, ты не должен переставать любить его, как брата, такого же, как и ты, сына божия.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8a37bc4f-6511-40c8-9f12-62bc58c65489">
     16-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8ce86c58-1365-430e-9b52-52e095d0b5a5">
     Главное зло науки нашего времени в том, что она, не будучи в состоянии изучать
     <hi>
      всё
     </hi>
     и не зная, без помощи религии,
     <hi>
      что должно
     </hi>
     изучать, изучает только
     <hi>
      нужное
     </hi>
     и
     <hi>
      приятное
     </hi>
     для самих людей науки, живущих неправильной жизнью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="37a889e6-d00e-4fe0-8a13-2b50b399f7ce">
     <hi>
      Нужнее
     </hi>
     же всего им — существующий, выгодный для них порядок.
    </p>
    <p rend="left" uuid="881abab5-347c-4325-a563-eec0e694463f">
     <hi>
      Приятнее
     </hi>
     же — удовлетворение праздной любознательности.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="66de7c19-9b49-46c5-bf7f-a8327a43b52d">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc473d98-838d-440b-949d-a2404801f96d">
     Изучение естественной истории дошло, наконец, в Германии до безумия. Хотя для бога насекомое и человек — равноценны, однако для нашего разума это не так. Как много должен человек привести в порядок прежде, чем он дойдет до птиц и мотыльков! Изучи свою душу; приучи свой ум к осторожности в суждениях, сердце — к миролюбию. Научись познавать человека и вооружись мужеством говорить правду на благо твоих ближних. Навостри ум свой математикой, если не найдешь для этого никакого иного средства; остерегайся только классификации букашек, поверхностное знание которой совершенно бесполезно, а точное уводит в бесконечность.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bccfd4da-b3e6-4150-b127-b9f0bd42cbb7">
     «Но бог бесконечен в насекомом так же, как и в солнце», — скажешь ты. Я охотно признаю это. Он неизмерим и в
     <hi rend="opdelimiter">
      песке
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">170</hi>-->
     <pb n="171" xml:id="page_Tolstoy90_v1_171">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      морском,
     </hi>
     разновидностей которого еще никто не систематизировал. Если ты не чувствуешь особенного призвания ловить жемчуг в тех странах, где этот песок находится, оставайся здесь и возделывай свое поле: оно потребует всего твоего прилежания; и не забывай, что вместимость твоего мозга конечна. Там, где сидит какая-нибудь история бабочки, нашлось бы, может быть, место для мыслей мудрецов, которые могли бы вдохновить тебя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="872c7ec6-eeb6-4291-acc2-22f8fbe30419">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13988b84-5da0-4b28-a312-78dfa65772e5">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="d4bd9d9d-dfa6-4b4e-9e7d-4ad66da2fb0f">
     Мудрость не в том, чтобы много знать. Всего знать мы никак не можем. Мудрость не в том, чтобы знать как можно больше, а в том, чтобы знать, какие знания самые нужные, какие менее и какие еще менее нужны. Из всех же знаний, нужных человеку, самое важное знание того, как жить хорошо, т. е. жить так, чтобы делать как можно меньше зла и как можно больше добра. В наше же время люди учатся всяким ненужным наукам, а не учатся этой одной самой нужной.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="80853499-2cc2-43c9-a70c-03d7e8b10e35">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b72504ce-498f-43d4-9b38-5ed19cbbf1d3">
     В чем самая великая дерзость? В том, чтобы не допускать для бога таких соображений, которые непонятны нам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b29299a9-7a79-4c20-8cae-bbea8b1607e0">
     <hi>
      Кальвин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2f67f86e-b7c2-4145-8c42-b447612fb180">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="06d6eeb4-d9e0-4af0-ad1a-b14ac64497ae">
     Много говорит тот, кто мало знает; кто знает, тот больше молчит.
    </p>
    <p rend="left" uuid="47d6d0e1-c9ce-416e-94a6-e04823453e8b">
     Бывает это оттого, что кто мало знает, считает важным всё то, что он знает, и хочет рассказать это всем. Тот же, кто много знает, знает и то, что можно знать еще гораздо больше того, что он знает, и потому говорит только, когда это нужно другим, а если его не спрашивают — молчит.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5c98dbb7-bde5-4b63-895d-79c1850974d3">
     <hi>
      По Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="759b1933-ef1c-4395-a5b5-a5fe0b83b000">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0199e83d-98a7-47d6-82dd-5483a81d2dfc">
     Когда истинный ученый поймет требования разума, он старается осуществить их. Когда обыкновенный ученый услышит о требованиях разума, он временами будет удовлетворять им,
     <hi rend="opdelimiter">
      временами
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">171</hi>-->
     <pb n="172" xml:id="page_Tolstoy90_v1_172">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      осуществляя,
     </hi>
     временами же не осуществляя их. Когда плохой ученый услышит о требованиях разума, он глумится над ними. Если бы над разумом не глумились, разум не был бы разумом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a1a6057f-9a97-4108-b3f8-54a374d34023">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="498beeb4-e584-47bd-8b17-4fbd98ebea07">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="44e1f88b-f626-4ec9-821b-58bdd5170f40">
     Значительным и необходимым доказательством ума и понимания служит уже то, если человек знает, какие вопросы можно задавать. Ибо, если вопрос сам по себе нелеп и вызывает ненужные ответы, то такой вопрос, кроме того, что он срамит того, кто его задает, имеет еще и то неудобство, что неосторожный слушатель невольно даст на него нелепый ответ. И получится смехотворное зрелище, как один, по словам древних, доит козла, а другой подставляет решето.
    </p>
    <p rend="right" uuid="abc5c173-8df3-49b2-b279-729571dfe026">
     <hi>
      Кант
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bd511fe6-eb21-4786-b666-d017ae281cdf">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="00f6f2e9-75db-409b-b7a7-b40b226806f7">
     <hi>
      Если бы все знания были знания истины
     </hi>
     ,
     <hi>
      то всякое знание было бы полезно
     </hi>
     .
     <hi>
      Но так как за знание часто выдаются знания ложных рассуждений людей
     </hi>
     ,
     <hi>
      то нельзя быть достаточно строгим в выборе тех знаний
     </hi>
     ,
     <hi>
      которые хочешь приобрести
     </hi>
     .
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b1993e58-eebd-46e7-8774-d2635e17f47d">
     17-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec011fce-b8a8-47e2-8944-acd78eae9b43">
     Спасение от дурного устройства мира только в одном — в распространении среди людей истинной веры.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dfefc3d0-c250-44ff-9bf3-0f7c39c1d46a">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="9beaf9b6-b0e8-4465-a679-cc7db34f7008">
     Никогда не было ни одного серьезного шага в деле усовершенствования человеческого общества без того, чтобы главная причина этого усовершенствования не была бы вера. И потому всякое учение, не основанное на вере, всегда было и будет бессильно улучшить общественный строй. Ему, может быть, удастся создать прекрасные формы, но этим формам будет вечно недоставать той искры, которую Прометей похитил с неба.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d857788f-1b3b-40c1-a1d5-20371224696e">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0671ff4f-5467-431e-ad38-3ae803db3ff2">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8055371a-ae72-4aae-b185-5ceaa8dc40bd">
     «Ищите прежде всего царства божия и правды его, и всё остальное приложится вам». Первый шаг к естественному и здоровому устройству общества всегда в обеспечении за
     <hi rend="opdelimiter">
      всеми
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">172</hi>-->
     <pb n="173" xml:id="page_Tolstoy90_v1_173">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      людьми
     </hi>
     их естественных, равных и неотчуждаемых прав на материальный мир. Достигнуть этого не значит сделать всё необходимое, но значит сделать всё остальное более легким. И пока это не будет достигнуто, ничто другое не принесет никакой пользы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a01476e7-77a3-4bfc-af90-ac518cb8af93">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f127a1ea-faad-4eed-a8e3-28e126aef049">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="5419fe64-32f3-4c33-a2dd-388b05eeae36">
     <hi>
      Общество не может существовать без общей веры и общей цели; общественная деятельность должна заключаться в приложении к жизни начал
     </hi>
     ,
     <hi>
      установленных религией
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="b6bdbdce-e734-47f2-be27-d47fa6c90c91">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b2780b5a-e658-44ff-a3f3-534b43ea25cc">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="adb8d255-b3f4-4e49-bd33-3f3d1a2fb0a7">
     Апостолы жили так, что у всех было одно сердце и одна душа. А если бы они были несогласны между собою, то никто не знал бы о Христовой вере. Ведь и теперь язычники не принимают христианства потому, что не видят в христианах единения и любви. Ничто не привлекает так людей, как добродетель, и ничто так не отталкивает, как порок. От этого и отвращаются люди от христианства, потому что, когда человек видит, что тот, кому заповедано любить и врагов, лихоимствует, грабит, воюет, возбуждает ко вражде и обращается с людьми как с дикими зверями, он не может верить учению о любви. Когда же видит, что христианин боится смерти, то уже никак не поверит в бессмертие. Мы, христиане, виноваты в том, что они не верят в Христово учение. Может быть, мы скажем: «берите пример с старинных святых людей». Но люди хотят видеть добродетельных теперешних людей. Покажи нам, говорят, веру от дел твоих, а дел нет. Напротив, они видят, что мы хуже зверей терзаем ближнего своего. Вот что удерживает людей от христианского учения. Мы говорим, что исповедуем его, а только отпугиваем от него людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="babf9ce3-28d5-4183-8eac-23b40f0caa77">
     <hi>
      По Иоанну Златоусту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3414c49c-e157-4fb6-b79f-7ce64832c948">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="500f0071-e951-43c5-8231-c3ef597ded6c">
     Христианство, если только оно искренно принято, действует, как самый страшный динамит, разрывая всё старое и открывая новые бесконечные горизонты.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d73541c3-4d7f-468a-a39e-fa755a434385">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="115c9f94-8534-4201-a225-caab5fb76739">
     <!--<hi rend="opnumber">173</hi>-->
     <pb n="174" xml:id="page_Tolstoy90_v1_174">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fbe6c7c-bb3b-4f3b-97ea-eccfe5281b0b">
     Если ты видишь, что устройство общества дурно и ты хочешь исправить его, то знай, что для этого есть только одно средство: то, чтобы все люди стали лучше; а для того, чтобы люди стали лучше, в твоей власти только одно: самому сделаться лучше.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>