<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Непротивление злу насилием
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Март | Недельные чтения | Непротивление злу насилием. Балу
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Непротивление злу насилием
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref16">
    <head rend="center">
     НЕПРОТИВЛЕНИЕ ЗЛУ НАСИЛИЕМ
    </head>
    <p rend="left" uuid="ed41d7e7-a1a9-400c-a776-76bc76044bf1">
     «Вы слышали, что сказано: «око за око и зуб за зуб». А я говорю вам: «не противься злому» (Мф. гл. 5, ст. 38, 39).
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8e5a2ab-c1b2-48ad-b4b1-e85b233a30b7">
     Христос учит тому, чтобы не противиться злу. Учение это истинно, потому что оно вырывает с корнем зло из сердца и обиженного и обижающего. Учение это запрещает делать то, от чего умножается, а не прекращается зло в мире. Когда один человек нападает на другого, обижает его, он этим зажигает в другом чувство ненависти, корень всякого зла. Что же нам сделать, чтобы потушить это чувство зла? Неужели сделать то самое, что вызывает это чувство зла, — обидеть другого, т. е. повторить дурное дело? Поступить так — значит вместо того, чтобы изгнать дьявола, усилить его. Сатану нельзя изгнать сатаною, неправду нельзя очистить неправдою и зло нельзя победить злом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="42f3253d-c902-4dcf-8ef8-9505c727f099">
     Поэтому
     <hi>
      непротивление
     </hi>
     злу злом есть единственное средство победить зло. Оно убивает злое чувство и в том, кто сделал зло, и в том, кто понес его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="21b20d0e-4b34-45f3-bfff-e2f69107b8d1">
     «Но, спрашивают, если мысль учения и верна, то исполнимо ли оно?» — Так же исполнимо, как всякое добро, предписываемое законом божьим. Добро во всех обстоятельствах не может быть исполняемо без самоотречения, лишения, страдания и, в крайних случаях, без потери самой жизни. Но тот, кто дорожит жизнью более, чем исполнением воли бога, уже мертв для единственной истинной жизни. Такой человек, стараясь спасти свою жизнь, потеряет ее. Кроме того, и вообще там, где непротивление сто̀ит пожертвования одною жизнью или каким-нибудь существенным благом жизни, противление сто̀ит тысячи таких жертв.
    </p>
    <p rend="left" uuid="23b481b9-536b-4c52-a523-b05a30670630">
     <hi>
      Непротивление сохраняет
     </hi>
     ,
     <hi>
      противление разрушает
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="left" uuid="a593f24f-451f-417d-8d10-e5a0f3484676">
     Несравненно безопаснее поступать справедливо, чем несправедливо; сносить обиду, чем противиться ей насилием,
     <hi rend="opdelimiter">
      —
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">174</hi>-->
     <pb n="175" xml:id="page_Tolstoy90_v1_175">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      безопаснее
     </hi>
     даже в отношении к настоящей жизни. Если бы все люди не противились злу злом, наш мир был бы блажен.
    </p>
    <p rend="left" uuid="13577473-d4f4-4483-a11a-e45873fb28ed">
     «Но когда лишь немногие будут так поступать, что станется с ними?» — Если бы так поступал даже только один человек, а все остальные согласились бы распять его, то не более ли славно было бы ему умереть, молясь за врагов своих, чем быть царем, нося корону, обрызганную кровью убитых? Но один ли, или тысячи людей твердо решили не противиться злу злом, — всё равно, они, среди просвещенных ли, или среди диких ближних, гораздо больше безопасны от насилия, чем те, которые полагаются на насилие. Разбойник, убийца, обманщик скорее оставит их в покое, чем тех, кто сопротивляется оружием. Взявшие меч от меча погибнут, а ищущие мира, поступающие дружественно, безобидно, забывающие и прощающие обиды большею частью наслаждаются миром или, если умирают, то умирают благословляемыми.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cdd432a9-ccdb-4866-8d60-3c3132270421">
     Таким образом, если бы все соблюдали заповедь непротивления, то, очевидно, не было бы ни обиды, ни злодейства. Если бы таких было большинство, то они установили бы управление любви и доброжелательства даже над обижающими, никогда не противясь злу злом, никогда не употребляя насилия. Если бы таких людей было довольно многочисленное меньшинство, то они оказали бы такое нравственное влияние на общество, что всякое жестокое наказание было бы отменено, а насилие и вражда заменились бы миром и любовью. Если бы их было только малое меньшинство, то оно редко испытывало бы что-нибудь худшее, чем презрение мира, а мир, между тем, сам того не чувствуя и не будучи за то благодарен, постоянно становился бы мудрее и лучше.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3a8e4314-deda-47a7-9069-1e2d7d76a679">
     И если бы, в самом худшем случае, некоторые из членов меньшинства были бы гонимы до смерти, то эти погибшие за правду оставили бы по себе свое учение, уже освященное их мученической кровью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b19cb794-2a64-430d-ac30-3c5ad05e9bca">
     <hi>
      Балу.
     </hi>
     <ref target="#n2">
      [2]
     </ref>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2643254-029f-4628-8090-1ab5d1a2d6c9">
     <!--<hi rend="opnumber">175</hi>-->
     <pb n="176" xml:id="page_Tolstoy90_v1_176">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="85c1d20f-4a5a-4dd8-b4d4-339aa283d689">
     18-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5f27d24a-09a9-45f1-b1c0-e2317ab22af5">
     Осуждение другого всегда неверно, потому что никто никогда не может знать того, что происходило и происходит в душе этого другого.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ef86811a-f395-48c4-966a-abae7b7ae617">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="587a4064-2e06-4f86-8065-7803d140385b">
     Мы часто судим о людях: одного называем добрым, другого злым, одного глупым, другого умным. А этого нельзя делать. Человек течет, как река. Он каждый день тот же и не тот же: был глуп, стал умен; был зол, стал добр, и наоборот. Нельзя судить человека. Ты осудил, а он уже другой.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7e9e345c-042e-4bfa-8301-5fa0d758fef3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="833cde20-93b6-4038-b395-385f0e959bf4">
     Если ты так счастлив, что всегда говорить только то, что есть на самом деле, отвергаешь то, что ложно, сомневаешься только в том, что сомнительно, желаешь только добра и пользы, то ты не будешь негодовать на злых и безрассудных людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4216b7f-93d2-4c69-a08b-d7e0f1b5b1dd">
     «Да ведь они воры и мошенники!» — говоришь ты. А что такое вор и мошенник? Ведь это человек порочный и заблудший. А такого человека жалеть надо, а не гневаться на него. Если ты можешь, то убеди его в том, что для него самого нехорошо так жить, как он живет, и он перестанет делать зло. А если он еще не понимает этого, то не удивительно, что он скверно живет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc15c129-3833-4768-847c-66a70395009b">
     «Но неужто, — скажешь ты, — таких людей не должно наказывать!» Не говори так. А лучше скажи: этот человек заблуждается в том, что важнее всего на свете. Он слеп не телесной слепотой, но духовной. И как только ты себе скажешь это, так ты и поймешь, как ты был жесток к нему. Если у человека глаза заболели и он лишился зрения, то ведь ты не скажешь, что его надо за это наказать. Так почему же ты хочешь наказать такого человека, который лишен того, что дороже глаз, лишен самого большого блага — умения жить разумно? Не сердиться нужно на таких людей, а только жалеть их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d649b2e4-c7e3-4171-bb8a-0bfc87fe8370">
     Пожалей же этих несчастных и старайся, чтобы их заблуждения не обозлили тебя. Вспомни, как часто ты сам заблуждался и согрешал, и понегодуй лучше на себя за то, что в душе твоей гнездятся злоба и жестокость.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8a326162-462c-4f62-b11a-1b520c969f64">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e05663e-f86a-4a4d-8d23-cab4cd7e4ad9">
     <!--<hi rend="opnumber">176</hi>-->
     <pb n="177" xml:id="page_Tolstoy90_v1_177">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="82770a72-013f-461e-bfd7-a029a49d1a3d">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b8f1ab5-3734-42b1-a976-a37888aafbff">
     Если будешь помнить свои собственные недостатки и будешь стараться исправлять их, то и в мысль не придет осуждать других, да и некогда будет.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13303dde-488e-42af-aa0f-91a85b54647e">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7ff9b0a-5d31-448c-aba9-c59720b478c1">
     <hi>
      Не осуждай ближнего своего
     </hi>
     ,
     <hi>
      пока не будешь на его месте
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="de6e3323-94fe-4a31-891e-8f31541a5a01">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1a78adda-2e7e-4721-a460-9f89513eba6d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="10bdbe7f-8abf-41e1-80bf-a8d7f005ee67">
     Прощай другим многое, себе ничего.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f3502ec4-f312-45a9-ac78-0b076959bfce">
     <hi>
      Публилий Сирус.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5213b359-6585-41a7-ace1-de61606c9894">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="626ed03c-15db-467e-8092-b141cbf66f7a">
     Я знаю про себя, что я не хочу делать зла, а если и делаю, то оттого, что не могу удержаться. Все другие, если они делают зло, то также оттого, что не могут удержаться. Так зачем я думаю об них дурное и осуждаю их?
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="53b479d7-a908-4c5e-9477-45ae8511997d">
     19-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="87f669b1-5905-494a-a6af-d675157cac2f">
     Как превратно должно быть то устройство мира, при котором люди богатые, живущие трудами бедных, обстраиваемые, питаемые, одеваемые бедными, могут думать, что они — благодетели бедных!
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="088cff71-2f5a-4c3c-9de5-3707db0894a2">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="1854aeb5-7f3e-423a-be82-5e29ecbd2b81">
     Падает камень на кувшин — горе кувшину, падает кувшин на камень — горе кувшину; так или иначе, всё горе кувшину.
    </p>
    <p rend="right" uuid="936ac84f-c697-4114-9733-187db16cabb3">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="964ba46c-f89d-43d3-8264-2f0ba3866f8e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d6b1c4e-854a-428f-ba76-dc1e929859d2">
     Если богатые люди могут благодетельствовать бедным своим богатством, то это происходит оттого, что правительство, покровительствуя некоторым, вводит имущественное неравенство и тем порождает необходимость в благотворительности. А при таких условиях помощь, которую богатый окажет бедному, заслуживает ли вообще имени благотворительности, которой любят кичиться, как заслугой?
    </p>
    <p rend="right" uuid="024a612b-e671-449c-9b6f-349949b15bc8">
     <hi>
      Кант
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8249aff2-ad61-4a10-b80b-fab087637263">
     <!--<hi rend="opnumber">177</hi>-->
     <pb n="178" xml:id="page_Tolstoy90_v1_178">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2f76dbd2-9f24-4a7e-89f8-3440cb2a91a1">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="2177405b-3aad-4232-ba77-9ba77985ebe6">
     <hi>
      Удовольствия богачей приобретаются слезами бедняков
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a5e83c43-8bea-4b9a-aefd-8358c15d7aa0">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="caa0fccd-e674-418a-b5dc-336248165fa0">
     Пусть мы не похищаем золота и стольких-то десятин земли; но всё же посредством какого-нибудь обмана и утайки делаем то же самое в меньших размерах и сколько можем. Когда, например, в торговых обязательствах и при покупке или продаже чего-либо мы спорим и усиливаемся заплатить меньше, чем следует, и всячески стараемся об этом, — не разбой ли это? Не варварство ли и хищение? Не говори мне, что ты отнял не дом, не рабов. Несправедливость определяется не ценностью того, что похищается, а намерением похитителей. Несправедливость и справедливость имеют одинаковую силу, как в большом, так и в малом. И я одинаково называю вором того, кто, отрезав кошелек, возьмет чужие деньги, так и того, кто, покупая что-нибудь на рынке, удержит часть настоящей цены. И грабитель не тот только, кто разломает стену и похитит что-либо из дому, но и тот, кто нарушит справедливость и отнимет что-либо у ближнего.
    </p>
    <p rend="right" uuid="13929c4f-3135-4e5c-b4bc-6ae565932abd">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="537fbe0f-50fa-4a00-8744-4a2a7008f72e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="f4683676-46ab-460b-9a85-7713823d28fa">
     «Не будь грабителем бедного, потому что он беден», — говорит Соломон. А между тем это «ограбление бедного, потому что он беден», — самое обыкновенное дело: богатый всегда пользуется нуждой бедного для того, чтобы заставить его на себя работать или купить то, что он продает, по самой низкой цене.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5a558869-1cb9-4213-83f2-d4962ed10a55">
     Ограбление богатого на больших дорогах за то, что он богат, гораздо реже встречается, потому что грабить богатого опасно, бедного же можно грабить, ничем не рискуя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7d144aae-e7de-43b7-b540-20bad4de0d2d">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3b68ad6a-087a-44f2-b89f-33de4b46d8df">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a613b7b0-187e-4a80-a464-83590954632b">
     Правда, что богатство — это скопление труда; но обыкновенно один человек производит труд, а другой — скопление. И это-то мудрыми людьми называется «разделением труда»!
    </p>
    <p rend="right" uuid="6260b096-6430-4d64-aa16-8f94b09a62c5">
     <hi>
      С английского.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2c737cf4-7111-49b9-915f-fa3d261fb498">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f5f8739-7c91-4ec2-8397-058c6542a094">
     <!--<hi rend="opnumber">178</hi>-->
     <pb n="179" xml:id="page_Tolstoy90_v1_179">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9feba576-b9e5-47ed-ac95-794f61158146">
     Праведное богатство может быть только среди людей достаточных. Там же, где, как у нас, на каждого богача приходятся сотни бедных, нельзя быть праведно богатым.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="928201ac-d036-4d06-b697-e708a64594e9">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b9b5814-e55f-4cfd-b90d-1b212bd144fe">
     Тот, кто живет для исполнения воли божией, не может быть чувствительным к суждениям людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="44cd18d3-f6b5-4002-af7a-ab472767ec2f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="df7ee283-b6ae-4942-90f3-255feeddc840">
     Надо думать так, как будто всякий может видеть то, что делается в нашей душе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ba80be17-edb3-4d2a-92e3-4830034ac890">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a7c34fa2-9f67-45e0-9257-7249631dd9a3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="87c2e4b0-a6b4-4219-b676-e92e1873ec30">
     Живи открыто.
    </p>
    <p rend="right" uuid="176c038e-39b6-40db-a988-2804750c174f">
     <hi>
      Огюст Конт.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1ee90f44-0b30-4385-be24-cf7837be6c0d">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="163896dc-fec2-4f94-8188-aa47c76e4ee0">
     Нехорошо скрывать дурные дела, но еще хуже делать их открыто, гордиться ими.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3e539396-e8cb-42a9-a5ba-720d05829335">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="74fa1b15-300e-4632-bfe1-c021a688c3af">
     Стыд перед людьми — хорошее чувство, но лучше всего стыд перед самим собой.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="02639c57-901b-4d61-bd16-3478ec1fcd0e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="da909c3d-cddf-4ccc-bc7b-c118edc1db0e">
     Ничто вернее того, чего человек стыдится и чего не стыдится, не показывает ту ступень нравственного совершенства, на которой он находится.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c298b899-4286-4554-a824-fa3ac89abe74">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f10fe82-842d-4100-a9d6-92c7e2acf21b">
     <hi>
      Не скрывайте ничего
     </hi>
     ,
     <hi>
      когда вас спрашивают
     </hi>
     ,
     <hi>
      но не рассказывайте про свои дурные дела без надобности
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e19a9e21-e08e-4b96-b5ee-791f51bd8d16">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="a27c913a-cee9-4cb4-9a1a-46096638f9f2">
     Как хорошо бы было, если бы в людях страх перед богом был так же силен, как страх перед людьми. Перед людьми человек надеется скрыть свои дурные дела; перед богом же нельзя скрывать: надо не делать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e219fc3-e188-457e-b796-a59ad7061e04">
     <!--<hi rend="opnumber">179</hi>-->
     <pb n="180" xml:id="page_Tolstoy90_v1_180">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fc128133-7e38-43a2-b098-ee33f549af6a">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="2361af37-0d5f-47a2-8d92-06f2e6cecda0">
     Перед людьми утаишь, а перед богом не утаишь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="89752fd2-05de-48bf-9c5e-759f3ec57bd1">
     <hi>
      Пословица
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f4c72520-49a4-46db-83ea-afcf4a2cc836">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="340c468b-7735-4acc-afbe-e342ea189bc5">
     Почти всегда дурно то, что люди стараются скрыть.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f1f501ab-8d19-4b35-8996-9600ba3fac57">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ad5fb15-15a6-4a74-98b6-f07acf4b6c3c">
     Хорошо скрывать только свои добрые дела.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b37096b3-ee64-4bcc-a9c9-d9ddd39e12e4">
     11
    </p>
    <p rend="left" uuid="31ef8eb7-2ef0-4a59-8f55-252cd0f07cab">
     Нет ничего тайного, что не сделалось бы явным, ни сокровенного, что не сделалось бы известным и не обнаружилось бы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4a960df9-2bc0-40ef-8fc0-19caf873805b">
     <hi>
      Лк. гл. 8, ст. 17.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3c1902cd-c330-48e4-804d-476bf204358f">
     Живи так, чтобы тебе не было нужды скрывать, а также не было охоты являть перед людьми дела твоей жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c45ee69f-260c-40ae-b081-dbe9af92d6a8">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="547a8178-1add-464d-8e8a-0beceff166cc">
     Жизнь мы знаем только здесь, в этом мире, и потому, если есть смысл в нашей жизни, то он должен быть здесь, в этом мире.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9588c614-38c9-42e5-b68c-3c294ac83584">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed05f685-d1cc-4061-a203-aed924803854">
     Нет успокоения ни тому, кто живет для мирских целей среди людей, ни тому, кто живет для духовных целей один. Успокоение получает только тот, кто живет для служения богу среди людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8efa39d7-353d-41f1-b3b3-18bde5005eec">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="de7f2aaa-1259-446a-8930-981465d2db66">
     Не желай смерти потому, что тебе тяжело жить. Вся тяжесть мира на плечах каждого нравственного существа заставляет его исполнять свое призвание. Единственное средство избавления от этой тяжести это — исполнение своего призвания. Тебя отпустят, только когда ты сделаешь назначенное тебе дело.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7135c966-3af6-4e80-9927-8b0f179e8bb0">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="23644990-ca64-4b6c-823a-bfe53d74a613">
     <!--<hi rend="opnumber">180</hi>-->
     <pb n="181" xml:id="page_Tolstoy90_v1_181">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a2bcccfe-2e2f-4a88-b52e-93e6617987e0">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef0d4f14-a348-4ef2-b032-a212e35e0269">
     Жизнь истинная только в настоящем. То, что было, того уже нет, нет и того, что будет, — есть только то, что сейчас. И об том, чтобы сейчас жить хорошо, только об этом всеми силами души и надо стараться. Если люди учат тому, что в этой жизни надо жить для будущей жизни, не верьте им. Жизнь мы знаем и проживаем только эту. И потому все силы надо направить на то, чтобы эту жизнь — и не только всю эту жизнь, но всякий час этой жизни прожить как можно лучше.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="49f2c004-cf59-40b9-9ad3-3390e6a61071">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="b240c36a-930b-4bd7-9370-7c0cc3579ca6">
     Жизнь — не страдание и не наслаждение, а дело, которое мы обязаны делать и честно довести его до конца.
    </p>
    <p rend="right" uuid="90429e5c-38d7-4cc0-af20-3d758198affc">
     <hi>
      Токвиль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ab7c6f9a-8b39-4946-a4f3-dc35963ab334">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ba0b54d-28dc-4053-889f-7b3de709b46e">
     Ты страдаешь, и тебе кажется, что ты не можешь жить так хорошо, как бы ты хотел, что ты легче сделал бы то, что считаешь должным, если бы жизнь твоя была другая. Познай же ту истину, что в этой жизни, в тех условиях, в которых ты сейчас, ты всегда можешь сделать то, что должно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="82c197eb-c10f-466c-9da5-6009a1e06a25">
     <hi>
      По Карлейлю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="55dc8f85-818e-4bb9-adaf-cfc2fe9fc7c5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="209b8df1-2997-4cf0-b1b9-5387a115a6fa">
     <hi>
      Здесь
     </hi>
     ,
     <hi>
      в этом мире, место нашего служения
     </hi>
     ,
     <hi>
      и потому на исполнение служения здесь и должны быть направлены все наши силы
     </hi>
     .
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c1791487-e462-4b21-9250-61ee4c2ce008">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f309352-8f51-46c7-aa68-8c3ee4ecaf2d">
     Если правда обличает нашу жизнь, то все-таки лучше признать правду, чем скрывать ее: жизнь наша может измениться, правда же всегда останется правдою и не перестанет обличать нас.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13c12876-1d9a-4359-9e2f-883f95aae4f8">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="f78b68d3-868c-48eb-99e0-7646844ac221">
     Нам следовало бы жить, как будто мы на виду у всех. Нам следовало бы мыслить так, как будто бы сокровеннейшие уголки души нашей доступны чьему-либо взору. Зачем скрывать
     <hi rend="opdelimiter">
      что-либо
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">181</hi>-->
     <pb n="182" xml:id="page_Tolstoy90_v1_182">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      от
     </hi>
     людей? От бога скрыть ничего невозможно. Всё божеское и человеческое учение сводится к одной истине: к той, что мы все — члены одного великого тела. Природа соединила нас в одну семью, и все мы созданы так, чтобы сообща, помогая друг другу, проживать нашу жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="21b6dde6-060f-49ad-a53d-e62d8ae5d91c">
     <hi>
      По Сенеке.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0d085c51-b228-4b06-ab56-b0d4f9e69e03">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="81ed2820-fa05-45a0-ae77-fbb2fe57611a">
     Христианское откровение было учением о равенстве людей, о том, что бог есть отец, а люди — братья. Оно ударяло в самый корень того ужасного насилия, которое душило цивилизованный мир; оно разбивало цепи рабов и уничтожало ту великую неправду, которая давала возможность кучке людей роскошествовать на счет массы и лишало рабочих людей произведений их труда. Вот почему преследовалось первое христианство, и вот почему, когда стало ясно, что его нельзя уничтожить, правящие классы приняли его и извратили. Оно перестало в своем торжестве быть истинным христианством первых времен и сделалось служителем богатых людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="05bd3145-7d09-4cce-baf4-60ceee038634">
     <hi>
      По Генри Джорджу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc80513a-4068-4d2e-aeaf-8bcd22745b54">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="faf291d4-3453-48e9-8fd1-18b0d9534229">
     Твой брат по рождению — разумею рождение духовное — погибает от голода, а ты изнемогаешь от пресыщения. Брат ходит с обнаженным телом, а ты и для одежд устрояешь одежды, чтобы охранять их от червей чрез такие покровы. А не гораздо ли лучше было бы прикрыть ими тела бедных? Тогда и одежды остались бы целыми, и ты был бы свободен от лишней заботы. Ибо, если не хочешь, чтобы одежды твои съедены были молью, — отдай их бедным: они умеют хорошо вытряхивать одежды. Если люди, упоенные богатством, заграждают свой слух для моих слов, зато заметят их живущие в бедности. Но как, скажешь, идет это к бедным? Ведь у них нет ни золота, ни многих одежд? Но у них есть хлеб и холодная вода и ноги, чтобы посетить больных: есть язык и слово, чтобы утешить несчастного; дом и кров, чтобы принять странника.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e5589688-06b5-441b-a0c2-2dd892c55047">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="09461149-d2b0-45bd-928f-c3e1a9c63f00">
     <!--<hi rend="opnumber">182</hi>-->
     <pb n="183" xml:id="page_Tolstoy90_v1_183">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f96deeaf-e54e-43f8-92d2-de46e943b901">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="66225132-7c84-4592-913f-d68748b2497c">
     Ошибка всех добрых людей в наше время состоит в том, что, вежливо протягивая руку злым, поддерживая их в их зле и часто даже содействуя им, они надеются отвратить последствия зла.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9f64825f-7489-44a0-8e42-b2381482c7ee">
     Утром они, чтобы удовлетворить сердечной потребности, помогают нужде двух или трех разоренных семей, а по вечерам обедают с разорителями этих семей, завидуют им и подготовляются следовать примеру богатого спекулятора, разорившего две или три тысячи людей. Таким образом, они разрушают в несколько часов больше, чем в силах исправить в течение десятков лет. Они подобны, в лучшем случае, людям, которые, пытаясь накормить голодающее население в тылу всеистребляющей армии, стараются всё более увеличить численность этой армии и быстроту ее передвижения.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2a9bdf44-a4a0-4b24-8c95-38e82491ec68">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ce57b87d-80ea-4230-89c6-03de64275a2f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="3c8e40d9-b2ff-4bc6-9397-78ffb6774af1">
     Вы толкаете человека в яму и затем говорите ему, что он должен быть доволен тем положением, в которое поставило его провидение. Таково наше современное христианство. Вы говорите: «мы не толкали его». Да, конечно, мы до тех пор не будем сознавать всего, что делаем и чего не делаем, пока каждое утро не будем задавать себе вопроса, как нам в течение дня делать не то, что выгодно, а что свойственно человеку.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1fa0e959-6c04-4b21-a2b0-a5cb9509aef7">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0074ed5e-c6eb-49dc-8888-4d86ff5e54ce">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="167e3aca-a7ac-41da-ae5b-99fe482af0b3">
     <hi>
      Если правда не указывает нам того, что мы должны делать, то она всегда укажет нам то, что мы не должны делать или должны перестать делать.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ff518378-65ef-433e-a1fc-f8247c4d22cf">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="51940334-e302-4a2a-ad51-ad3a4d69226f">
     Земля, как воздух и солнце — достояние всех и не может быть предметом собственности.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3a3536f6-7e05-424f-929b-512169c36626">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="f506e74e-cb5b-4e45-ba3b-0a019a867491">
     Вы все странники в этом мире. Иди на север, юг, запад или восток, — везде, где ты остановишься, найдется человек, который прогонит тебя, говоря: «это моя земля». И, обойдя
     <hi rend="opdelimiter">
      все
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">183</hi>-->
     <pb n="184" xml:id="page_Tolstoy90_v1_184">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      страны
     </hi>
     мира, вы вернетесь, узнав, что нигде нет несчастного куска земли, где бы ваша жена могла родить, и где бы вы могли остановиться возделывать землю, и где ваши дети могли бы похоронить ваши кости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9970f2d0-d99f-43f0-8887-e325824d8246">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0b698f80-2d4e-4986-afba-78759bbadae3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="56fae5ff-12c8-48fb-8617-bd13c2c44f55">
     Бросить человека посреди Атлантического океана, сказав ему, что он волен идти на берег, было бы не большим издевательством над ним, чем помещение его на земле, сплошь захваченной в частную собственность, сказав ему при этом, что он — свободный человек, волен работать на себя и пользоваться своим заработком.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ebcf7e6f-6049-486f-a92a-987aaa3dab16">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e8238c63-4717-465d-8aac-eef8c5378261">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d6ff004-e9d5-4caf-aaf1-2fbc0be81f04">
     Незаконное право земельной собственности лишило больше, чем половину людей каждого народа их естественного наследия.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e36bccc0-a907-4e72-a7e2-34a8ad6847c7">
     <hi>
      Томас Пэн.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2ca34b59-85eb-4672-9505-6ef2011ea3a8">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="97b4ab18-98bf-45bf-9d5a-8d2da933a0dd">
     Поместите сто человек на острове, из которого нет выхода, и сделаете ли вы одного из этих людей полным властелином над остальными 99, или полным властелином земли всего острова, не будет никакой разницы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b17b7bdf-44a8-475c-b22f-e74596000e14">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="02e47f5e-0af9-4648-9285-3301c054139d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5de543da-3b4d-4e6c-a54f-6800c20acf4e">
     Разве это не рабство, что хотя в Англии довольно земли, чтобы содержать в десять раз больше людей, чем теперь, все-таки многие должны просить милостыню у своих братьев, или тяжело работать за поденную плату, или умирать с голода, воровать, или быть повешенными, как люди, недостойные жить на земле.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e38bf832-9c6b-4957-aa79-e5dbde9c1f89">
     <hi>
      Джерард Винстэнлой.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="33ee6a85-680e-4c8b-8ee5-405d61f88676">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca5c9b0f-3ddd-48c8-9ff1-6183c4bd842b">
     Право на собственность земли означает голод, жажду, отсутствие одежд, труд, потраченный даром, захват произведений готового труда, уничтожение домов, нищету, болезни,
     <hi rend="opdelimiter">
      смерть
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">184</hi>-->
     <pb n="185" xml:id="page_Tolstoy90_v1_185">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      родителей,
     </hi>
     детей, жен, отчаяние и одичание в сердцах бедных, когда законная сила поражает их в самые чувствительные и жизненные права человечества. Всё это заключается в праве земельной собственности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="03f8f6b2-c8ec-4f2d-8a04-ba78616f5928">
     <hi>
      Кардинал Манинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e708de93-d07e-4778-bc5d-72eaae823075">
     Тот, кто владеет земельной собственностью в большем размере того, что нужно ему для пропитания своего и своей семьи, не только участник, но и виновник той нужды, тех бедствий и того развращения, от которых страдают народные массы.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="72e79b6e-7dce-4a16-8ff3-5e9083785ea9">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      марта
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea5fecbf-91f3-4157-86fe-3eb3ad878988">
     <hi>
      Только тот
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто исполняет закон бога
     </hi>
     ,
     <hi>
      познает и самого бога. И чем кто ближе исполняет закон бога
     </hi>
     ,
     <hi>
      тем яснее и лучше он познает бога.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="514cdb4a-f32f-4ced-8c80-ac7212d38d75">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="f426ecb0-2198-4027-88eb-b38209c1a878">
     Иисус говорит ей: поверь мне, что наступает время, когда и не на горе сей и не в Иерусалиме будете поклоняться отцу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="768123b5-9507-4472-87e1-1c25c3bff130">
     Но настанет время, и настало уже, когда истинные поклонники будут поклоняться отцу в духе и истине, ибо таких поклонников отец ищет себе. Бог есть дух: и поклоняющиеся ему должны поклоняться в духе и истине.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0cbd8006-5894-4846-909b-bbb454f4ca2b">
     <hi>
      Ин. гл. 4, ст. 21, 23, 24.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b204e263-db5a-48bb-a805-ef0d9480bb12">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="d01794e4-4749-4585-aa42-d7e3b740f51d">
     Нет ни одного верующего человека, на которого бы не находили минуты сомнения в существовании бога. И эти сомнения не вредны, напротив, они ведут к высшему пониманию бога.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3f13cc7-5616-49b2-aba1-7fa727ad8f2e">
     Тот бог, которого знал, стал привычен, и не веришь больше в него. Веришь вполне в бога только тогда, когда он вновь открывается, а открывается он тебе с новой стороны, когда ты всей душой ищешь его. А сторон — бесчисленное количество.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1d84ef72-9daa-4dba-9cca-2be65ae91b77">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="d04c5cc4-2458-419f-9faa-9743331c5835">
     Моисей говорит богу: «О, господи, где я найду тебя?!» Бог сказал: «Когда ты ищешь меня, ты уже нашел
     <hi rend="opdelimiter">
      меня».
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">185</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="5dbb4a64-ca03-49ae-85a4-c254019cf04c">
     <pb n="186" xml:id="page_Tolstoy90_v1_186">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      У
     </hi>
     мудреца спросили, почему он знает, что есть бог? Он сказал: «Разве нужен факел, чтобы видеть солнце?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="4cc7fdfc-9f2f-4d2e-98e7-a1a85c870f4e">
     Нет у нас слов, чтобы сказать, что такое бог, но мы без слов знаем, что он есть.
    </p>
    <p rend="right" uuid="34cb65e6-e6f5-46d2-813b-da358c4c5be7">
     <hi>
      Арабская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="93c35eff-ab66-40d6-928d-10bd7d700ccd">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="32865213-663f-4999-b528-e7f78bd0ac80">
     Два рода людей знают бога: люди со смиренным сердцем, всё равно — умные ли они, или глупые, и люди истинно разумные. Только люди гордые и среднего разума не знают бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8c293348-197b-4da8-bc5e-8739331ab3c2">
     <hi>
      По Паскалю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc22fcc5-615d-41bf-9bea-7b3dd46d90df">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="1959033e-e495-43d6-a8a6-8cbe8fdb34ef">
     Как всякую вещь можно узнать, только близко подойдя к ней, так и бога узнаешь, когда приблизишься к нему. А приблизиться к богу можно только добрыми делами: тем, чтобы исполнять его закон. И чем больше познаешь бога, тем охотнее исполняешь его закон. И чем лучше исполняешь закон, тем ближе узнаешь бога. Одно помогает другому.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7ae147a1-0924-4a7f-a0a0-8989f26d52da">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="20766625-3410-4cb0-a695-90e040e85bca">
     У евреев считается грехом называть имя бога. И они правы — бог есть дух. А всякое имя — телесно, не духовно.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>