<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Об освобождении земли, по учению Генри Джорджа
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Август | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Об освобождении земли, по учению Генри Джорджа
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#основной" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref46">
   <head rend="center">
    ОБ ОСВОБОЖДЕНИИ ЗЕМЛИ, ПО УЧЕНИЮ ГЕНРИ ДЖОРДЖА
   </head>
   <p rend="left">
    «Земля божья», — говорит народ, всё более и более начиная понимать, что почти все его беды от того, что земля может быть частной собственностью. Беды от того, что у одних людей ее много, и они не заботятся о том, чтобы ее хорошо обрабатывать, им не нужно этого, они знают, что и без обработки земля приносит им доход тем, что год от году дорожает. У других же людей ее мало, так мало, что нельзя ею толком и пользоваться. От этого люди бегут в города, на фабрики, в конторы, всюду сбивая цены на труд, и от этого главные беды людей.
   </p>
   <p rend="left">
    Но как же сделать, чтобы не было этого и чтобы все люди могли равно пользоваться землею? Отнять ее силою у тех, у кого ее много, и разделить поровну между теми, кто ее работает, так же, как делят крестьяне свою мирскую землю? Но и мирскую землю в одной только деревне трудно разделить поровну между всеми ее жителями, и еще труднее сохранить этот равный раздел, не увеличивая до крайности чересполосицы и не затрудняя ведение хозяйства. Уже и теперь есть люди по деревням, у которых насчитывается в каждом поле по двадцать и по тридцать полос и которые при всем их желании ничего не могут сделать путного со своей землею именно из-за такого раздела. А как же всю-то землю разделить так между всеми, кто хочет владеть ею, чтобы было всем равно? Ведь по всему миру земли, много больше, чем в одной деревне, различаются по своей доброте. Есть земли песчаные, стоящие рублей 15—20 десятина; есть земли черноземные, стоящие по 300, 400 рублей; есть заливные луга, стоящие по тысяче и больше рублей; есть земли рудные, нефтеносные, земли с каменным углем, такие, что стоят десятки тысяч рублей десятина; есть земли городские, там, где одна сажень стоит тысячу и больше рублей. Кроме того, цены земли меняются. Пройдет железная дорога, прибавится где народа, и цена на землю поднимается.
   </p>
   <p rend="left">
    Мало и того. Есть такие люди, что им земля не нужна, что живут по городам, кто мастеровой, кузнец, слесарь, портной, столяр, кто держит заведение, кто работает на фабрике, кто учитель, кто писец. Всем этим людям не нужна земля для
    <hi rend="opdelimiter">
     обработки,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">594</hi>-->
    <pb n="595" xml:id="page_Tolstoy90_v1_595">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     но
    </hi>
    все они хотят пользоваться наравне с другими всем тем, что дает земля.
   </p>
   <p rend="left">
    Как же тут быть? Как сделать так, чтобы все люди равно пользовались тем, что дает земля?
   </p>
   <p rend="left">
    Для этого не нужно ни отнимать землю у тех, кто теперь владеет ею, ни делить ее на всех. Пусть кто теперь владеет какой землей, пусть так и владеет ею. Пусть, кто разводит огороды, кто сады, кто держит скот, кто сеет хлеб. Пусть, у кого рудная земля, добывает из нее руду, золото, нефть или каменный уголь. Пусть владеют ею все, как теперь, но только пусть платит тот, кто владеет землею, в общую пользу всё то, что стоит эта земля за год аренды. Стоит чья земля, скажем, пахотная, в год 3, 5, 10 рублей, или заливная — 50, 80, 100 рублей, или рудная и городская — тысячу рублей, пускай платит тот эти деньги ежегодно в общую пользу. Кто с земли своей, если бы сдавать ее на года без построек и улучшений, получил бы сотни и тысячи рублей, тот пусть и платит в общую пользу эти сотни и тысячи; а чья земля стоила бы какие-нибудь пять-шесть рублей, тот пусть и платит эти пять-шесть рублей. Всякий пусть платит с земли своей столько, сколько она может приносить аренды (ренты) в том году, в котором он владеет ею. Так что если, скажем, он в нынешнем году платит за нее 10—15 рублей, а на будущий год нашлись бы охотники платить за нее 15—30, вместо 10—15, то если он хочет владеть землей, пускай платит за нее то, что дают за нее.
   </p>
   <p rend="left">
    Если так установить, то земли на всех хватило бы, — хватило бы потому, что те, кто теперь владеют землями и сами не работают, живо отказались бы от своих земель, потому что не в силах бы были, не работая на них; платить за них ренту. А взяли бы эти земли те, кто работает на земле.
   </p>
   <p rend="left">
    Деньги же эти, собираемые с земли, должны идти в общую пользу. Дохода этого получалось бы так много, что он заменил бы все прочие налоги и сборы. В России рента с земель раза в два или в три больше того, что собирается теперь в разных налогах. В одной Москве ее собиралось бы около двадцати миллионов рублей. Будь заведен такой порядок, то не только рабочим на земле было бы хорошо, потому что земли было бы достаточно и не надо было бы платить никаких пошлин и податей, но и городским людям, мастеровым, фабричным жизнь была бы хорошая: народ разошелся бы по деревням, и
    <hi rend="opdelimiter">
     фабричного,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">595</hi>-->
    <pb n="596" xml:id="page_Tolstoy90_v1_596">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     заводского
    </hi>
    народа стало бы не так, как теперь, много лишнего, такого, что сбивает цены на работу; рабочие бы тогда ставили цены, а не хозяева, и продовольствие стало бы все много дешевле, потому что не было бы ни податей, ни пошлин на товары.
   </p>
   <p rend="left">
    При таком устройстве люди получали бы от земли то, что им определено получать от нее самим богом, все ровно. Не было бы так, как при крепостном праве и рабстве, что одним всё, а другим ничего, и как это есть и теперь оттого, что одни люди могут захватывать землю себе и владеть ею, как собственностью, отнимая ее у тех, кто хочет работать на ней.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Генри Джорджу изложил С. Д. Николаев. (Под редакцией Л. Н. Толстого.)
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    26-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Справедливость осуществляется не стремлением к справедливости
    </hi>
    ,
    <hi>
     а любовью.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Как для того, чтобы попасть в цель, нужно бить дальше ее, так и для того, чтобы быть справедливым, надо быть самоотверженным, т. е. несправедливым к себе. Если же будешь желать быть только справедливым, то будешь пристрастен к себе и несправедлив к другим.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Ни один человек не может быть вполне справедливым во всех своих делах. Но справедливый человек отличается от несправедливого своим усилием быть справедливым, как правдивый от лживого — своим усилием говорить только истину.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Есть нечто худшее, чем несправедливость: это лицемерие добродетели, любви и служения богу, так часто встречающееся в лжехристианском мире. Люди, воображая или
    <hi rend="opdelimiter">
     притворяясь,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">596</hi>-->
    <pb n="597" xml:id="page_Tolstoy90_v1_597">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     что
    </hi>
    они исполняют закон любви, освобождают себя от требований справедливости и доводят свою несправедливость до самодовольного злодейства. Люди жертвуют на церкви, на бедных, занимаются благотворительностью, тогда как то, что они отдают — цена слез и крови их братьев.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Судья может руководствоваться справедливостью, рассматривая только одну сторону вопроса; в жизни же всякий вопрос имеет много одинаково справедливых, но различных решений, смотря по тому, с какой стороны рассматривается вопрос.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Одно только в жизни драгоценно: беспрестанно сталкиваясь с людскою ложью и несправедливостью, не уставать самому быть кротким.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Марк Аврелий.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Ты страдаешь от несправедливостей — утешься: истинно несчастны не те, кто терпит от них, а те, кто поступает несправедливо.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Точно справедливым нельзя быть. Не доделаешь или переделаешь. Чтобы не согрешить против справедливости — одно средство:
    <hi>
     всегда переделывать
    </hi>
    .
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    27-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Самый нужный и важный для каждого человека предмет изучения — это он сам, его духовное существо.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, знающий все науки, но не знающий самого себя, — жалкий невежда. Человек же, ничего не знающий, кроме самого себя, своего духовного я, — человек вполне просвещенный.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">597</hi>-->
    <pb n="598" xml:id="page_Tolstoy90_v1_598">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Большинство людей хочет знать бога и не хочет знать самих себя. Но пусть они признают и возрастят добро внутри себя, и они узнают тогда бога, ибо нет иного пути к его познанию.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Когда человек спрашивает природу о том, что такое он, — он не получает ответа, ибо только он сам есть ответ на этот вопрос; он должен познать самого себя.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Когда чувствуешь потребность силы
    </hi>
    —
    <hi>
     уединись.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Торо.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Путь к славе пролегает через дворцы, к счастью — через базары, а к добродетели — через пустыни.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская пословица.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Для огромного большинства их внутренний мир есть как бы океан, настолько обширный, что они не решаются исследовать его; но рано или поздно им придется войти в него и искать в нем того небесного пристанища, которого они тщетно искали во внешнем мире.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    У человека есть всегда место спасения от всех бедствий; место это — его душа.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Если бы только человек понимал, кто он такой
    </hi>
    ,
    <hi>
     как ничтожны бы ему показались его огорчения.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    28-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Вера определяет жизнь.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Религиозное познание есть то, на котором зиждется всякое другое. И оттого оно предшествует всякому познанию.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">598</hi>-->
    <pb n="599" xml:id="page_Tolstoy90_v1_599">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Чтобы понять то, что люди все равны, что человеку лучше отдать свою жизнь для служения другим, чем заставлять других людей служить себе, нужно определить свое отношение к миру, а такое определение отношения человека к миру дает только религия.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Попытки основать нравственность помимо религии подобны тому, что делают дети, которые, желая пересадить нравящееся им растение, отрывают от него не нравящийся им и кажущийся им лишним корень и без корня втыкают растение в землю. Без религиозной основы не может быть никакой настоящей, непритворной нравственности, точно так же как без корня не может быть настоящего растения.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Доброму, живущему хорошей жизнью, крестьянину священник задал на духу обычный вопрос: верует ли он в бога?
   </p>
   <p rend="left">
    «Грешен, не верю», — отвечал мужик.
   </p>
   <p rend="left">
    «Как? не веришь в бога?»
   </p>
   <p rend="left">
    «Не верю, батюшка. Если бы верил, разве я бы жил так? Сам только о себе думаешь: ешь, пьешь, а бога и братьев забываешь».
   </p>
   <p rend="left">
    Что бы было, если бы все понимали веру, как этот крестьянин, и верили бы в закон Христа?
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Есть две веры: вера доверия к тому, что говорят люди, — это вера в человека или в людей, и таких вер много различных; и вера в свою зависимость от того, кто послал меня в мир. Это вера в бога, и такая вера одна для всех людей.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Вера есть неизбежное свойство души.
   </p>
   <p rend="left">
    Человек неизбежно верит во что-нибудь. Он неизбежно верит, потому что, кроме тех предметов, которые он знает, он
    <hi rend="opdelimiter">
     еще
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">599</hi>-->
    <pb n="600" xml:id="page_Tolstoy90_v1_600">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     входит
    </hi>
    в отношение с тем, чего он не может знать, а вместе с тем знает, что это есть. Отношение к этому непостижимому и есть вера.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Всякий человек всегда чувствует одинаково ничтожество всего того, что понятно, так же как и величие чего-то непонятного и важнейшего.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     В каком бы ни находился человек положении
    </hi>
    ,
    <hi>
     всегда достаточно идеала, данного Христом в его учении, для того чтобы получить самое верное указание тех поступков
    </hi>
    ,
    <hi>
     которые должно и которых не должно совершать. Но надо верить этому учению вполне
    </hi>
    ,
    <hi>
     этому одному учению
    </hi>
    ,
    <hi>
     и перестать верить во все другие, точно так же как мореходу надо верить в компас и перестать приглядываться и руководиться тем
    </hi>
    ,
    <hi>
     что видишь по сторонам.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    9
   </p>
   <p rend="left">
    Есть люди, которые утверждают, что у них нет никакой веры. Это неправда. Они только не знают своей веры или не могут, или не хотят высказать ее, но она есть у них. Отрекаются же они от своей веры только потому, что чувствуют, что она нехороша.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    10
   </p>
   <p rend="left">
    «Религия» человека состоит не из тех многих вещей, в которых он сомневается и которым старается верить, но из того немногого, в чем он уверен и вера во что не требует от него никакого труда.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Карлейль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Старайтесь сознать свою веру, то, во имя чего вы живете. Это поможет вам исправить ее, если она ошибочна, и утвердиться в ней, если она истинна.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    29-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Если человек сознает и чувствует бога в своей душе, он сознает и чувствует свое единство со всеми людьми мира
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">600</hi>-->
    <pb n="601" xml:id="page_Tolstoy90_v1_601">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Все души принадлежат к одной и той же семье, все одного происхождения, одной природы, все оживотворены одним и тем же светом и все стремятся к одному и тому же центру, одному и тому же благу. Эта величайшая для нас истина, лежащая в основе всякой религии, не только доказывается разумом, но мне представляется несомненным свойством нашей природы.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Чаннинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Тот, кто обожает Высшего, у того гордость исчезает из сердца, так же как свет костра при свете солнца. Тот, чье сердце чисто и в ком нет гордости, кто кроток, постоянен и прост, кто смотрит на всякое существо, как на своего друга, и любит каждую душу, как свою, кто одинаково обращается с каждым, с нежностью и любовью, кто желает творить добро и оставить тщеславие, — в сердце того человека живет владыка жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Как земля украшается прекрасными растениями, которые она производит, так же украшается добродетелями тот, в душе которого живет владыка жизни.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Вишну Пурана
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    В тебе, во мне, во всяком другом пребывает бог жизни; напрасно ты сердишься на меня, не переносишь моего приближения: знай, что мы все равны, и потому не будь горд, как бы ни было высоко твое положение.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Индийская Махмуд Гаша.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Нельзя найти следов земного происхождения душ. В душах нет ничего составного, ничего, что могло бы возникнуть или образоваться на земле; нет даже ничего сродного с влагой, воздухом или огнем. В самом деле: ни в воде, ни в воздухе, ни в огне нет ничего, что обладало бы способностью помнить, понимать, мыслить, удерживать прошлое, заглядывать в будущее и постигать, осмысливать настоящее. Всё это
    <hi rend="opdelimiter">
     свойственно
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">601</hi>-->
    <pb n="602" xml:id="page_Tolstoy90_v1_602">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     только
    </hi>
    духовным существам, т. е. богам, и вы никогда не будете в состоянии указать этому иного происхождения, кроме божественного. А потому всякое существо, раз оно ощущает, мыслит, живет, действует, должно быть небесного и божественного происхождения и потому должно быть вечным. Бога нельзя представить себе иначе, как духовным, свободным от примеси чего-либо тленного. Таков же и человеческий дух.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Цицерон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Одна великая мысль завладела моей душой. Мысль эта есть сознание величия моей души, ее единения с богом не вследствие слепого подчинения ему, но вследствие ее способности воспринимать его, вследствие ее способности совершенствования, вследствие ее предназначения к невыразимому величию, вследствие ее бессмертия.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Все люди — дети одного отца, и потому неестественно не любить братьев.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    30-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Люди знают, в чем добрая жизнь всего человечества и как она может быть достигнута; а если они знают это, то рано или поздно достигнут такой жизни.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Иисус предвидел конец старого общества, уже потрясенного в своих нравственных основах. Он делает ученикам предсказание о том, что храм, вещественный знак учрежденного людьми строя жизни, должен быть разрушен, чтобы быть замененным установлением более совершенным. И к этому предсказанию, долженствовавшему сбыться вскорости, он прибавляет предсказание подобных же событий, которые совершатся в позднейшие времена, и представляет эти события в тех знакомых образах, в каких конец мира представлялся его современникам.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы живем теперь в предсказанное им время. От одного конца земли до другого всё расшаталось. Во всех
    <hi rend="opdelimiter">
     учреждениях,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">602</hi>-->
    <pb n="603" xml:id="page_Tolstoy90_v1_603">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     каких
    </hi>
    бы то ни было, во всех различных системах, на которых основалась общественная жизнь народов, нет ничего твердого. Все чувствуют, что всё это скоро должно разрушиться, и в этом храме также не останется камня на камне. Но как разрушение Иерусалима и храма его, из которого удалился бог живой, предуготовляло сооружение нового града и нового храма, куда по своей воле стекутся люди всех колен и всех народов, — так и из развалин нынешних храмов и городов воздвигнется новый город и храм, предназначенный стать всемирным храмом и общей родиной рода человеческого, теперь еще разъединенного враждебными друг другу учениями, делающими братьев чужими и сеющих среди них безбожное ненавистничество и отвратительные войны. Когда придет тот, знаемый одним богом час соединения народов в одном храме и в одном граде, тогда наступит воистину воцарение Христа, окончательное выполнение его божественного дела. Ведь он и пришел научить людей только тому, чтоб они соединились в законе любви. Пусть зарождение этого святого общества будет болезненно, что же в этом? Вы не должны страшиться последней борьбы зла с добром, которая готова уже возродиться: ваш долг бороться. Каждый из вас — воин божий. Но в наше время ошаления и безумной гордости берегитесь лже-христов и лжепророков. Христос не в пустыне. Он не в скрытых местах и уже, конечно, ни в одном из собраний тех людей, которые, отделяясь от других, думают, что им одним предназначено спасение, и этим самым отрицают Христа, разрушившего все преграды между людьми и обещавшего мир и радости вечные всякому, кто, любя бога больше всего и ближнего, как самого себя, воплотит в делах своих эту двойную любовь. Где эта любовь, там и Христос. Не ищите его в другом месте: вы найдете лишь обманчивую тень.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Ламенэ.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Те, кто на вершине горы, видят восход солнца раньше обитателей равнин. То же и с теми, кто находится на духовных высотах: они видят небесный восход солнца раньше живущих плотской жизнью. Но приходит время, и солнце подымается настолько, что становится видимо и всем.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Из «Передовой мысли мира».
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">603</hi>-->
    <pb n="604" xml:id="page_Tolstoy90_v1_604">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Неужели нельзя надеяться, что придет день, когда люди найдут, что жить для других так же легко, как они часто находили, что легко умирать за них? Нужны только подъем и просветление духа в людях, чтобы сделать жизнь человека благородным и прекрасным служением братьям, с которыми бог соединил его.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Браун.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Мое воображение отказывается рисовать то блаженное время, когда кроткие наследуют землю. Но день этот неизбежно настанет, и надежды бедных не тщетны. Не силой, не властью, а духом своим призовет он кротких на суд свой и научит их путям своим.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Могущественные силы работают в мире. Никто не может остановить их. Признаки этого: новое понимание христианства, уважение к человеку, новое чувство братства и одинакового отношения всех людей к отцу всех. Мы видим это, мы чувствуем это. И перед этим падут все угнетения. Общество, молчаливо проникнутое этим духом, переменит свою вечную войну на мир. Могущество всё захватывающего и кажущегося непобедимым себялюбия уступит этой божественной силе. «На земле мир и в людях благоволение» не всегда будет только мечтою.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Чаннинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Как скоро идеал, более высокий, чем прежний, поставлен перед человечеством, все прежние идеалы меркнут, как звезды перед солнцем, и человек не может не признавать высшего идеала, как не может не видеть солнца.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    31-е
    <hi rend="Razradka">
     августа
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Всякое произведение ложного искусства, восхваленное критиками, есть дверь, в которую тотчас же врываются лицемеры искусства.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">604</hi>-->
    <pb n="605" xml:id="page_Tolstoy90_v1_605">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Как ни страшно это сказать, с искусством нашего времени и круга случилось то, что случается с женщиной, которая свои женские привлекательные свойства, предназначенные для материнства, продает для удовольствия тех, которые льстятся на такие удовольствия.
   </p>
   <p rend="left">
    Искусство нашего времени и нашего круга стало блудницей. И это сравнение верно до малейших подробностей. Оно так же всегда разукрашено, так же всегда продажно, так же заманчиво и губительно и всегда готово.
   </p>
   <p rend="left">
    Настоящее произведение искусства может проявляться в душе художника только изредка, как плод предшествующей жизни, точно так же, как зачатие ребенка матерью.
   </p>
   <p rend="left">
    Поддельное же искусство производится мастерами, ремесленниками безостановочно, только бы были потребители.
   </p>
   <p rend="left">
    Настоящее искусство не нуждается в украшениях, как жена любящего мужа. Поддельное искусство, как проститутка, должно быть украшено.
   </p>
   <p rend="left">
    Причиной появления настоящего искусства есть внутренняя потребность выразить накопившееся чувство, как для матери причина полового зачатия есть любовь.
   </p>
   <p rend="left">
    Причина поддельного искусства есть корысть, точно так же, как и проституции.
   </p>
   <p rend="left">
    Последствие истинного искусства есть внесенное новое чувство в обиход жизни, как последствие любви жены есть рождение нового человека в жизнь. Последствие поддельного искусства есть развращение человека, ненасытность удовольствий, ослабление духовных сил человека.
   </p>
   <p rend="left">
    Вот это должны понять люди нашего времени и круга, чтобы избавиться от заливающего нас грязного потока этого развратного, блудного искусства.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Все попытки добывать себе искусством средства к жизни являются одними из худших и вреднейших путей, избираемых людьми. В каждом поколении немного, очень немного таких людей, к словам которых стоит прислушиваться и произведения которых стоят внимания. И эти немногие будут проповедывать, петь и рисовать вопреки существующему спросу:
    <hi rend="opdelimiter">
     они
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">605</hi>-->
    <pb n="606" xml:id="page_Tolstoy90_v1_606">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     охотнее
    </hi>
    станут голодать, как стрекоза басни, чем перестанут петь; и даже если вы не хотите слушать их, то в силу милосердия должны бросить им несколько крох, чтобы поддержать их жизнь. Но люди, принимающиеся писать или рисовать, чтоб этим путем добыть себе средства к существованию, считают себя более благородными и менее презренными, чем обыкновенные нищие, тогда как они являются в сущности только шумливыми и вредными попрошайками. Я охотно готов платить за содержание наших бедных бродяг в рабочих домах, но не за то, что они жужжат мне в уши своими шарманками и карикатурами, соблазняют молодых девушек своими негодными повестями или приводят весь народ к гибели тысячами квадратных миль грязно напечатанной лжи, которой упиваются люди. Если люди не в силах добывать себе хлеб честным трудом, то пусть не кричат на улицах, а придержат свой язык и скромно протягивают свои праздные руки, и их милостиво накормят.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Свой талант нельзя продавать
    </hi>
    .
    <hi>
     Продавая его
    </hi>
    ,
    <hi>
     вы одновременно становитесь повинны в симонии и в проституции
    </hi>
    .
    <hi>
     Вы можете
    </hi>
    <hi>
     продавать свой труд, но не свою душу.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    До тех пор, пока не будут высланы торговцы из храма, храм искусства не будет храмом. Искусство будущего изгонит их.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">606</hi>-->
    <pb n="607" xml:id="page_Tolstoy90_v1_607">
    </pb>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>