<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Одиночество
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Август | Недельные чтения | Одиночество. Гюи де Мопассана
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Одиночество
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref44">
    <head rend="center">
     ОДИНОЧЕСТВО
    </head>
    <p rend="left" uuid="243a74ff-2bd9-4e05-94da-e5eaaca00d12">
     После веселого обеда в холостой компании мой старый приятель сказал мне:
    </p>
    <p rend="left" uuid="8bbd5b82-567a-4477-8b14-2b3d0b012f11">
     — Не хочешь ли пройтись по Елисейским полям?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d63b2ae-3013-442d-8a85-824587bc3f06">
     И мы пошли, медленно шагая, по длинной аллее между деревьями, слабо одетыми листвой. Ни малейшего шума,
     <hi rend="opdelimiter">
      кроме
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">562</hi>-->
     <pb n="563" xml:id="page_Tolstoy90_v1_563">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      этого
     </hi>
     вечного глухого гула от непрерывного парижского движения. Свежий ветерок дул нам в лицо, и по темному небу рассыпалась золотистая пыль бесчисленных звезд.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2f270bbf-cbb4-4f8c-92ce-c7f72cf7d523">
     Товарищ мой заговорил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3461acd-42ed-4593-9f7b-8e900f2199d6">
     — Не знаю почему, но ночью мне здесь дышится легче, чем где-либо. Мысль моя как будто растет. Минутами ум мой озаряется яркими проблесками света, и мне в эти мгновения кажется, что мы отгадаем божественную тайну жизни. Но окно захлопывается... И кончено.
    </p>
    <p rend="left" uuid="11ced199-e6da-4a9b-adc2-4c3a2a873d89">
     Двойные тени мелькали порой между деревьями; мы прошли мимо скамейки; рядком сидевшая на ней парочка сливалась в одно темное пятно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="db7e50ef-f33d-4f26-b629-404f15c1e9e0">
     Мой приятель проговорил:
    </p>
    <p rend="left" uuid="4140cfbe-dabe-4710-ae09-9d10bf4bb0b5">
     — Жалкие люди! Не отвращение, а беспредельную жалость чувствую я к ним. Из всех тайн человеческой жизни я постиг только одну: пытка нашего существования в том, что мы вечно одиноки, и всё, что мы делаем, мы делаем, чтобы бежать от этого одиночества. Вон и эти влюбленные парочки на скамейках под открытым небом ищут возможности, как и мы, как и все живые существа, хотя бы на мгновение избежать своего одиночества, но они остаются и вечно останутся одинокими; и мы тоже.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0a35aa9-e0a9-4a9f-be94-6a812efeb900">
     Одни люди чувствуют это сильнее, другие слабее, вот и всё.
    </p>
    <p rend="left" uuid="25510ada-3e82-48eb-aff1-27f512a98bca">
     С некоторого времени я испытываю невыносимую пытку: я понял, я постиг мое страшное одиночество и знаю, что ничто — понимаешь ли? — ничто в мире не в силах прекратить его. Все наши попытки, старания, порывы сердца, все призывы наших уст, все наши объятия тщетны и тщетны, — мы всегда одиноки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e161fcfc-3211-4b88-be43-c0c6af676a1f">
     Я увлек тебя сюда, на эту прогулку, чтобы не идти домой, — меня теперь невыносимо мучает одиночество моей квартиры. Но и это ни к чему. Я говорю, ты меня слушаешь, мы идем вдвоем, рядом, вместе, но каждый из нас один. Понимаешь ли ты меня?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6e3d3a48-b2f2-4e71-95d8-8d8f46476fc5">
     «Блаженны нищие духом», — говорит писание. Эти не утратили призрака счастья. Они не ведают нашего горя одиночества, они не бредут по жизненному пути, как я, соприкасаясь с людьми только локтями, без иной радости, кроме эгоистического удовлетворения тем, что понимаешь, видишь, угадываешь и без конца страдаешь от сознания своего вечного
     <hi rend="opdelimiter">
      одиночества.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">563</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce0cb390-53be-4301-b696-62a5baa9b232">
     <pb n="564" xml:id="page_Tolstoy90_v1_564">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Ты
     </hi>
     думаешь, что я сошел с ума. Правда?
    </p>
    <p rend="left" uuid="03e4efbb-a741-4c7f-adcd-03635848a36a">
     Но выслушай меня. С тех пор, как я почувствовал одиночество моего существования, мне кажется, что я с каждым днем всё больше погружаюсь в какое-то мрачное подземелье, краев и конца которого я не вижу и из которого, может быть,
     <hi>
     </hi>
     нет и выхода. Я иду по нем, но ни со мной, ни рядом нет ни одного живого существа. Подземелье — это наша жизнь. Порой я слышу шум, голоса, крики... Я ощупью спешу на них. Но откуда они раздаются, я никогда наверное не знаю; я не встречаю никого, не нахожу руки другого человека в мраке, окружающем меня. Понимаешь ли?
    </p>
    <p rend="left" uuid="18794aa7-ac40-4ccf-bab0-ae9898fdd6d5">
     Были люди, которые иногда угадывали это ужасное страдание. Мюссе восклицает:
    </p>
    <p rend="v" uuid="b8222a7d-572f-45fd-a78b-a27dd0b83de1">
     Кто там идет? Зовет меня? — Никто.
    </p>
    <p rend="v" uuid="5064ceb6-c290-4098-90fa-701c44e35b5c">
     Один я, как всегда, — пробил час.
    </p>
    <p rend="v" uuid="936bfb03-cd2d-4a1b-abc4-947a5bda1bb6">
     О, одиночество! О, нищета!
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b9a1e09-a24d-4e6a-8a7c-7d88b4962cde">
     Но у него это было мимолетное сомнение, а не полная достоверность, как у меня. Он был поэт, наполнял жизнь призраками, грезами. Он никогда не был вполне одинок, как я.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0fc4ea99-3447-4167-8b09-42ff12ec1613">
     Густав Флобер, этот великий несчастный мира сего, потому что был из числа немногих великих провидцев, писал другу-женщине следующие отчаянные слова: «Мы все в пустыне; никто никого не понимает».
    </p>
    <p rend="left" uuid="c0f3b16f-385c-4b77-960d-cadf3fce6e34">
     Да, никто никого не понимает; что бы мы ни думали, что бы ни говорили, что бы ни делали, — никто никого не понимает. Знает ли земля, что творится на этих звездах, разбросанных, как огненные зерна в пространстве, так далеко, что мы видим только самую незначительную часть их, тогда как остальные бесчисленные их полчища теряются в бесконечности? А может быть, эти звезды так близки друг к другу, что составляют одно целое, как молекулы одного тела?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d40a6bc5-746a-4492-8149-e5ad5dbf312d">
     И как земля не знает, что творится на этих звездах, так и человек не знает, что происходит в другом человеке. Мы дальше друг от друга, чем эти светила, а главное — более разъединены, потому что мысль бездонна.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf9f1322-8790-496a-8ef9-9a07a4c5e142">
     Что может быть ужаснее этого постоянного соприкосновения существ при невозможности слиться с ними? Мы любим так, как будто мы прикованы близко друг к другу, и, простирая руки, мы не можем соединиться. Мучительная
     <hi rend="opdelimiter">
      потребность
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">564</hi>-->
     <pb n="565" xml:id="page_Tolstoy90_v1_565">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      единения
     </hi>
     гложет нас; но все наши усилия тщетны, порывы бесплодны, излияния бесполезны, объятия бессильны, ласки пусты. Мы хотим слиться, но, при всех наших стремлениях, мы только стукаемся друг о друга. Я больше всего чувствую себя одиноким, когда отдаю свое сердце другому человеку: тогда эта невозможность становится мне еще очевиднее. Вот он — этот человек, — он смотрит на меня своими ясными глазами, но душу его, позади их, я не знаю. Он слушает меня. А что он думает? Да, что он думает? Ты не понимаешь этой муки? Может быть, он ненавидит, презирает меня, насмехается надо мной? Он взвешивает все мои слова, судит, глумится, осуждает меня, считает меня посредственностью или глупцом? Как знать, что он думает? Как знать, любит ли он меня так же, как я его, и что шевелится в его маленькой круглой голове? Какая страшная тайна — неизвестная мысль другого существа, мысль скрытая и свободная, которую мы не можем ни знать, ни направлять, ни обуздать, ни победить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc4b14bf-d93a-44f4-9978-18f304dc1a39">
     А я?.. Как я ни стараюсь отдаться, раскрыть все двери моей души, — мне это невозможно. Всегда на дне, на самом дне остается тайный уголок моего «я», куда никто не проникает. Никто не в силах открыть его, войти туда, потому что никто не похож на меня, и никто никого не понимает.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3691813f-eb4d-405a-8680-5f8363ba6949">
     По крайней мере, в эту минуту понимаешь ли ты меня? — Нет. Ты считаешь меня безумным! Ты меня рассматриваешь, ты остерегаешься меня! Ты задаешь себе вопрос: что с ним? Но если когда-нибудь тебе удастся понять мое ужасное и утонченное страдание, о, приди тогда, чтобы сказать только: «я понял тебя», —и я хоть на мгновение буду счастлив.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a62fae3-75b4-4306-a2e5-8fc89a3129af">
     Женщины в особенности заставляют меня сильнее чувствовать мое одиночество.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5bb9f28e-74e9-41ba-bb52-5c23b366e2c2">
     О, горе, горе! Как я страдал от них! Они чаще мужчин вызывали во мне ложную надежду на то, что я не одинок.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a46b53e1-5e44-4542-aa2d-960557e649a7">
     Когда вступаешь в любовь, кажется, что расширяешься, тебя охватывает нечеловеческое блаженство. Знаешь ли отчего? Знаешь ли, откуда это ощущение огромного счастья? Единственно оттого, что воображаешь себя уже не одиноким. Одиночество, отчуждение человеческого существа, повидимому, кончилось. Какое жалкое
     <hi rend="opdelimiter">
      заблуждение!
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">565</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="0306c1f3-cedc-497f-94ae-f7fa928646b1">
     <pb n="566" xml:id="page_Tolstoy90_v1_566">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Женщина
     </hi>
     еще сильнее нас мучится тою вечною потребностью любви, которая гложет наше одинокое сердце; эта-то женщина и составляет главную ложь мечты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f3f44803-cdc5-4d7c-a97a-bb489c9f2c54">
     Тебе знакомы сладостные часы лицом к лицу с этим существом, длинноволосым, пленительным, одни взоры которого сводят нас с ума. Безумный восторг туманит ум! Чудная иллюзия охватывает нас! Кажется, что вот-вот она и я сольемся в одно. Но это только кажется, и после недель ожиданий, надежд и лживых радостей я еще сильнее, чем прежде, чувствую себя одиноким.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e34a100-965d-4700-abd1-68342236bc0d">
     После каждого поцелуя, после каждого объятия одиночество растет. И как оно ужасно, как мучительно! Поэт Сюлли Прюдом говорит:
    </p>
    <p rend="v" uuid="76306461-74f6-4455-9c4d-132a1bdc1d02">
     Все ласки — одни безумные порывы,
    </p>
    <p rend="v" uuid="27beb611-fb4c-4925-bc19-0679d097d14a">
     Бесплодные попытки жалкой любви
    </p>
    <p rend="v" uuid="ef16cbe9-3dfa-41d7-bc5e-6232a9d33def">
     Достигнуть союзом тел невозможного слияния душ.
    </p>
    <p rend="left" uuid="aeaa600b-1151-4aa8-8b66-79cae7653b78">
     И потом прощай. Всё кончено! Мы едва узнаем ту женщину, которая на мгновение была для нас всем и задушевную мысль которой, конечно пошлую, мы даже никогда не знали.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a9df0ec9-6cf7-42a9-b973-2aac43f270e1">
     Даже в те минуты, когда нам кажется, что в таинственном согласии наших существ, в полном смешении желаний и всех стремлений мы проникли в самую глубь ее души, — слово, одно слово, случайно сказанное ею, раскрывает наш самообман и, как молния ночью, освещает пропасть, лежащую между нами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3a74a1e-26f5-48c1-9b04-a2d14d71062c">
     И все-таки ничего нет лучше этих вечеров с любимою женщиной, — вечеров молчаливых, когда чувствуешь себя почти счастливым от одного ее присутствия. Не будем требовать большего, потому что никогда два существа не сольются вместе!
    </p>
    <p rend="left" uuid="8dd88880-586e-47c8-a48c-cc2042d19bc7">
     Что до меня касается, то я теперь от всех замкнул свою душу. Я никому не говорю, во что я верю, что я думаю, что люблю. Зная, что я осужден на ужасное одиночество, я равнодушно гляжу на всё и не высказываюсь. Что мне за дело до чужих мнений, ссор, удовольствий и верований. Не будучи в состоянии делиться ничем с людьми, я безучастен ко всему. Моя невидимая мысль остается неизведанной. У меня есть банальные фразы в ответ на обыденные вопросы и улыбка, когда мне не хочется отвечать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d92d1bd3-46a7-4f20-856a-7ed11dcd851c">
     Понимаешь ли ты
     <hi rend="opdelimiter">
      меня?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">566</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="174b7bfe-9c14-41e0-80bd-ea290135c148">
     <pb n="567" xml:id="page_Tolstoy90_v1_567">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Мы
     </hi>
     прошли всю длинную аллею до Триумфальной арки Звезды, спустились до площади Согласия; он говорил медленно и высказал еще многое другое, чего я даже не запомнил.
    </p>
    <p rend="left" uuid="99ef390f-d344-400d-95ea-1ef52d81660d">
     Наконец он остановился перед гранитным обелиском, стоящим на парижской мостовой. При свете звезд едва обрисовывался длинный египетский профиль этого памятника в изгнании, на боках которого странными знаками начертана история его страны. И вдруг движением руки мой приятель указал на этот обелиск и воскликнул:
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d42cbfb-f891-4a4c-abaf-c77ddabd19fc">
     — Все мы — как этот камень!
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb3012d8-7e4e-47ad-a9f7-d8722331e55c">
     И он ушел, не сказав больше ни слова.
    </p>
    <p rend="left" uuid="722e76cb-f673-42ad-8de9-31c6fd9c72f0">
     Был ли он пьян, сумасшедший или мудрый, я и теперь не знаю. Порой мне кажется, что он прав, порой — что он сошел с ума
    </p>
    <p rend="right" uuid="47e81346-4767-4e65-a24c-ede903cdcef8">
     <hi>
      Гюи де Мопассан.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1f081d25-d2ab-4e29-91b1-600e412572e4">
     12-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2423dcec-76a6-474e-a1ba-b160ee575d3f">
     Крест, который несет человек, состоит из большой отвесной части, представляющей волю бога, и малой поперечной части, представляющей волю человека. Приведи свою волю в одно направление с волею бога, и не будет креста.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="76204cc7-28cf-400a-85bb-d9fb81cab3b2">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="87954085-b549-4230-9f00-aff091f3b584">
     Человек, который ищет счастия во внешнем благополучии, строит свой дом на песке; прочное счастие может дать лишь согласие внутренней жизни с волею бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="aacbb227-8edd-42da-8ca1-95a4b6f4132c">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="29b4126c-8cb0-43a0-bd18-26ae63414a94">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="97b86f9f-ad69-4dff-a922-403560014daf">
     Кто не со мною, тот против меня; и кто не собирает со мною, тот расточает.
    </p>
    <p rend="right" uuid="77666d5d-e2f3-4c13-8715-681f58507a78">
     <hi>
      Лк. гл. 11, cт. 23.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="573c713a-df09-42f3-a3a0-c0964c71e171">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="4af812da-9a19-4a61-85b5-a302d988889d">
     В состояниях людей есть соединение доброго и злого, но в стремлениях людей нет такого смешения. Стремление к исполнению воли бога — всё доброе, стремление к исполнению своей воли, не согласной с волей бога, — всё злое.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2cfdca26-cf10-4c08-a9ee-eb2974d15248">
     <!--<hi rend="opnumber">567</hi>-->
     <pb n="568" xml:id="page_Tolstoy90_v1_568">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="03fd8df9-f1a2-4466-aad6-e0d761ce8595">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="834abe1f-294a-4281-90f1-8131bd496520">
     Истинно, истинно говорю вам: о чем ни попросите отца во имя мое, даст вам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4ed2c616-474b-4a8b-a010-bbe97234f868">
     <hi>
      Ин. гл. 16, cm. 23.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="27b62fc4-4bf6-4d1e-be33-3693e8ee9ed5">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="517f7295-06ba-426a-bcd8-e2b985a79530">
     Судьба сокрушает нас двояким образом: отказывая нам в наших желаниях и исполняя их. Но тот, кто хочет только того, чего хочет бог, избегает обеих бед. Всё обращается к его благу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6be10e88-8582-4edd-9166-68be7f5fc89c">
     <hi>
      Амиелъ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="45457708-b295-47bd-a432-7bb1f3c6f0c5">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="051fc848-c80f-4391-a2ba-3910a36633eb">
     Если ты ничего не ожидаешь и не хочешь получать от других людей, то люди не могут быть страшны тебе, как пчеле не страшна другая пчела, как лошади не страшна другая лошадь. Но если твое счастье находится во власти других людей, то ты непременно будешь бояться людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8628a570-3b6a-4966-805a-cdfb4eb689c0">
     С этого и надо начать: надо отрешиться от всего того, что нам не принадлежит, отрешиться настолько, чтобы оно не было нашим хозяином; отрешиться от привязанности к своему телу и ко всему, что нужно для него; отрешиться от любви к богатству, к славе, должностям, почестям; в этом смысле отрешиться от своих детей, жены, братьев. Надо сказать себе, что всё это не наша собственность.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0fd415da-496d-411f-8848-60a27a73b3fe">
     Тогда не понадобится нам уничтожать людское насилие насилием. Вот тюрьма. Какой вред мне, моей душе, от того, что она стоит? Зачем мне разрушать ее, зачем нападать на людей, производящих насилие, и убивать их? Их тюрьмы, цепи, оружие не поработят моего духа. Тело мое могут взять, но дух мой свободен, и ему никто ни в чем не может помешать, и потому живу я так, как я хочу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="44f06239-7972-4bf1-925d-4b007e7b2b75">
     А как я дошел до этого? Я подчинил свою волю воле бога: хочет он, чтобы у меня была лихорадка? И я этого хочу. Хочет он, чтобы я делал это, а не то? И я этого хочу. Хочет он, чтобы со мною что-нибудь случилось? И я этого хочу. Не хочет он, и я не хочу. Хочет он, чтобы я умер, чтобы меня подвергли пытке? И я хочу умереть, хочу перенести пытку.
    </p>
    <p rend="right" uuid="01c8eee8-f043-4ec0-885f-31c56d58f4b5">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="104bde98-eb95-410d-be1d-b8aeebf3ed49">
     <!--<hi rend="opnumber">568</hi>-->
     <pb n="569" xml:id="page_Tolstoy90_v1_569">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fe9a22a8-8ae0-4f80-af01-6d83fc8afa0f">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf937165-b6f7-43b4-816f-51a6d1aef32a">
     Та душа велика, которая предается богу; та же, напротив, мелочна и развращена, которая восстает против бога, осуждает законы, управляющие миром, и предпочитает исправлять бога, а не самое себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="edf9034d-99fa-424f-9805-e0632e6fd606">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9b17f138-1030-4d1e-844d-224b35df9736">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="5889cb89-4b08-47ab-aceb-ad1db6088859">
     <hi>
      Кто хочет творить волю его, тот узнает о сем учении, от бога ли оно, или я сам от себя говорю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="fa1b3ff6-640b-4a1f-8fce-9dac16ae4dc1">
     <hi>
      Ин. гл. 7, ст. 17.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9a4b23a9-58ee-4d48-a9a5-07f4106e8d1d">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="79ae9330-0ea6-4627-93db-c7c5704f0d49">
     Приидите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас; возьмите иго мое на себя и научитесь от меня, ибо я кроток и смирен сердцем, и найдете покой душам вашим; ибо иго мое благо и бремя мое легко.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f4a32cf5-e3e7-4400-9c6a-bbfdb894af84">
     <hi>
      Мф. гл. 11, ст. 28—30.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6fdd0d5f-34af-4276-bbd6-e598df0326b4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="012bc4f1-a2ab-40fb-b843-87cc3df446c7">
     Не только избавление от бед, не только спокойствие даются слиянием своей воли с волей бога, но этим только путем получается познание бога и вера в бессмертие.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e70f51f7-352b-49e3-8724-b9880aa77c4f">
     13-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="436bc3da-aed2-4d04-bd25-388211510e54">
     Житейская мудрость в том, чтобы жить согласно разуму, хотя бы такая жизнь была осуждаема всеми.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="31499168-2d32-4dd5-855f-db234bb90606">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7a8798d5-0205-4e31-964e-109dceb85ebf">
     Когда истина представляется ее врагам в неопровержимой форме, тогда они пускают в ход последнее средство, имеющееся в их распоряжении: это — очернение людей, выражающих истину. Но, закидывая грязью людей, выражающих истину, они лишь покрывают землей семя истины, и оно вырастает тем быстрее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0788b6b7-bc1f-4d3e-865c-a3b17f1b291e">
     <hi>
      Люси Малоpи.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2205e6a0-7fd4-49dd-839c-eca08f7fc74d">
     <!--<hi rend="opnumber">569</hi>-->
     <pb n="570" xml:id="page_Tolstoy90_v1_570">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dee8d5e0-d9dd-4e08-b2d7-602140409192">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="752058b2-288e-4dcc-8b2a-85439f7fe523">
     Негодует на нас небо за наши грехи, а мир — за наши добродетели.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f1da9de0-db29-4a8f-a6a6-91866d375085">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f5df6a7c-9420-4dc6-bf65-b315d3c14d8c">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ccc931c-0c09-43ca-bb78-430f07372f69">
     Не интересуйся количеством, а качеством твоих почитателей:
     <hi>
      не нравиться дурным
     </hi>
     —
     <hi>
      для человека похвально.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="7a8ef721-36b1-4d26-b50a-1119c41eb36d">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c099e2ec-7c11-452b-a7d7-6fa90e28b191">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="8fea60a3-1944-4ef6-86a0-a6d743cf71e3">
     <hi>
      Человеческий разум — это божественный светильник, свет от которого проникает в самую глубь вещей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="f352f167-5685-45c7-b031-d84cff4d91a6">
     <hi>
      Восточная мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e721ce5b-5323-449d-bb95-3509753e6a2d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5afb479d-633b-4782-9851-170b5fb619f3">
     Если меня гнали, будут гнать и вас; если мое слово соблюдали, будут соблюдать и ваше.
    </p>
    <p rend="right" uuid="60c5821b-1084-44da-96eb-fa47ab6086f7">
     <hi>
      Ин. гл. 15, ст. 20.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="26869fca-8b85-4c27-8484-9b1244d66bd5">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="46474fbb-660f-407d-8685-00818f8ef231">
     Если мы сидим в движущемся корабле и смотрим на какой-нибудь предмет на этом же корабле, то нам незаметно наше движение; если же мы посмотрим в сторону на предмет, который не движется вместе с нами, например на берег, то мы тотчас же заметим свое движение. То же бывает в жизни. Когда все люди живут не так, как следует, то это незаметно, но лишь только один опомнится и заживет по-божьи, тотчас же становится очевидным, как скверно поступают остальные. И остальные за это гонят его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bdc55f97-0efd-4fd8-a247-929d22bbb2e9">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b493827a-38ce-4d5d-a25b-e86cd69b1fe3">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="61ec72c8-e0f9-4492-86f4-541db19b16ef">
     Горе вам, если все будут говорить о вас хорошо, — сказал Христос.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9f610ccb-f52a-4203-b10b-365f4227ca65">
     Смысл этих слов тот, что не следует нам ставить себе внешнюю цель: угождать людям, подлаживаясь и приноравливаясь к множеству их несовершенных и разноречивых вкусов, хотений и капризов, а что следует поставить себе внутреннюю
     <hi rend="opdelimiter">
      цель:
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">570</hi>-->
     <pb n="571" xml:id="page_Tolstoy90_v1_571">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      угождать
     </hi>
     богу, прислушиваясь и приноравливаясь к его единой и совершенной воле.
    </p>
    <p rend="left" uuid="06b4c475-fd42-4af2-9c29-5420b964ffc5">
     И как каменщики могли бы построить здание не тогда, когда вытесывали бы камни, прилаживая их формы к неровностям и особенностям форм других камней, а лишь тогда, когда приноравливали бы их формы к прямоугольнику, так и людям удастся установить царство божие на земле не тогда, когда они будут воспитывать себя и детей своих сообразно разноречивым, изменчивым требованиям молвы людской, а лишь тогда, когда будут совершенствоваться по общим для всех законам добра и правды, узнаваемым при помощи совести и разума.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8964abf2-883a-436e-96d2-3b0bb6629c19">
     <hi>
      Федор Страхов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8dd2dfb1-87a1-4b01-b6ae-d21fcc03efa2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2d589167-db9d-4595-b32d-1bd1e0716ed4">
     Ошибочно огорчаться преследованиями, нападками и гонениями против мудрости. Мудрость была бы не мудрость, если бы она не обличала безумие дурной жизни. А люди были бы не люди, если бы они, не переменив свою жизнь, спокойно могли перенести обличения.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fd7a12cc-ba2e-4f05-a3d0-d7f8f603549e">
     14-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb0a6198-c75f-4f97-b93b-b35b7a4998b3">
     Люди так привыкли к поддержанию внешнего порядка жизни насилием, что жизнь людей без насилия представляется им невозможною. А между тем, если люди насилием учреждают справедливую (по внешности) жизнь, то те люди, которые учреждают такую жизнь, должны знать, в чем справедливость, и быть сами справедливы. Если же одни люди могут знать, в чем справедливость, и могут быть справедливыми, то почему же всем людям не знать этого и не быть справедливыми?
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="53816dcb-b193-4c41-bae1-46c9368bca47">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="066f9b31-e482-4387-9413-28a7079fd687">
     Сила есть то орудие, посредством которого невежество заставляет своих последователей делать те дела, к которым они по природе своей не склонны; и (подобно попытке заставить воду идти выше своего уровня) в тот момент, когда орудие это перестает действовать, прекращаются и его
     <hi rend="opdelimiter">
      последствия.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">571</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf84aae4-4577-48bd-9f16-e99a8c83305a">
     <pb n="572" xml:id="page_Tolstoy90_v1_572">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Убеждение
     </hi>
     же, напротив, — подобно спуску, сделанному в реке, который нужно только сделать для того, чтобы река текла сама собой без нашего внимания и усилия. Есть только два средства направлять человеческую деятельность. Одно в том, чтобы заставить человека действовать противно его склонностям и суждениям, и другое в том, чтобы завладеть склонностями, убедить рассуждением. Один способ употребляется невежеством, и последствия его — разочарование, другой подтверждается опытом и всегда увенчивается успехом. Когда ребенок кричит, чтобы ему дали погремушку, он хочет силою получить ее. Когда родители бьют своих детей, то это с тем, чтобы силою заставить их вести себя хорошо. Когда пьяный муж бьет свою жену, то он делает это в виду исправления ее силою. Когда преступник наказывается, то это делается для того, чтобы улучшить мир силою. Когда один человек судится с другим, то это с тем, чтобы достигнуть справедливости посредством силы. Когда священник говорит об ужасах адских мучений, то делает он это с целью направить своих слушателей на небо силою. Когда один народ воюет с другим, то цель его состоит в том, чтобы приобрести желательное положение силою. И удивительное дело: до сих пор невежество вело и ведет человечество тем самым путем насилия, который всегда вел и ведет к разочарованию.
    </p>
    <p rend="right" uuid="df8a118d-86a3-4f88-be0f-62e8b9632755">
     <hi>
      Комб.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="35b03814-147c-49cb-9a87-5541de8763a1">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="1fa37c2e-8014-4417-b6c9-17a7d65d1f37">
     Право сильного не есть право, но простой факт, который может быть правым, только покуда не встречает протеста и сопротивления. Это как бы холод, тьма, тяжесть, которые должны быть переносимы до тех пор, покуда не найдешь отопления, освещения, рычага. Вся человеческая промышленность есть освобождение из-под власти грубой природы; прогресс же справедливости есть не что иное, как ряд ограничений, которым подвергалась тирания сильного. Как медицина состоит в победе над болезнью, так благо состоит в победе над слепым зверством и необузданными вожделениями человека-зверя. Таким образом, я вижу всегда один и тот же закон: возрастающее освобождение личности, приближение людей к благу, к справедливости, к мудрости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7f3f4ccd-273c-4b8f-ab4a-69e4e16e0e83">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b6d94e23-5596-4ea2-a415-b0efa7ceccf4">
     <!--<hi rend="opnumber">572</hi>-->
     <pb n="573" xml:id="page_Tolstoy90_v1_573">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c4732d39-0a09-40d0-9990-f555333a1e2f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="51fba9a3-e65a-4657-81ed-d5ed16a79b30">
     <hi>
      Без бога можно принуждать, но не убеждать; можно стать тираном, но не воспитателем.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="1cdfe661-e088-4220-afda-34a1f1e16a32">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6c108111-1024-4f66-9fc1-c477fbe4b852">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="04166ed5-a8ae-404e-aa6f-9e7548e2ea55">
     Насилие, производя подобие справедливости, только удаляет людей от возможности жить справедливо без насилия.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="92fbc4b1-6675-4645-9ba3-2e5a19ce97c1">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="542963f1-ae65-4171-b8f9-a629f49f83d9">
     Люди — разумные существа и потому могут жить, руководясь разумом, и неизбежно должны заменить насилие свободным согласием. Всякое же совершаемое насилие отдаляет это время.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a37920cb-2b49-4323-98e4-62769a17dd35">
     15-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7534373a-eb68-42fc-9551-ac4cb510d725">
     Радость жизни свойственна животным, детям и святым: животным потому, что у них нет разума, который, будучи ложно направлен, лишил бы их этой радости; детям потому, что разум их еще не успел извратиться; святым потому, что жизнь дает им то самое, чего они желают; возможность совершенствования, приближения к богу.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="bd226696-58db-43c4-bfb0-03b6d33a3a64">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="33b0b024-1b9c-4834-a89d-3efa7323046c">
     Печаль прошедшая становится в воспоминании приятной наряду с прошедшими, будущими и настоящими удовольствиями. Итак, только будущие и настоящие печали мучат нас — замечательный перевес в нашем мире на стороне удовольствий, увеличивающийся еще тем, что мы постоянно стараемся доставлять себе удовольствия и можем во многих случаях с достаточной достоверностью предвидеть наслаждения от них, тогда как печаль, нам еще предстоящую, можно предсказать гораздо реже.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a2e9e015-9081-44ff-951b-2e6faba0af2b">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c0e6b914-e8f6-4cbe-86f6-d7dcfd7fd77c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2cdf4a3-6de0-46b9-92e0-2f48b0b5983f">
     Вы должны радоваться, думая о том, что бог сотворил неизмеримо больше прекрасного, чем в силах охватить человеческий взор, но огорчаться при мысли, что человек
     <hi rend="opdelimiter">
      сделал
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">573</hi>-->
     <pb n="574" xml:id="page_Tolstoy90_v1_574">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      гораздо
     </hi>
     больше зла, чем в силах душа его постичь, а рука исправить.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ebd898e4-b6f5-401e-9811-5731c5ab50c1">
     <hi>
      Джон Рескин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9d471bde-7722-420b-a65d-fb53c0e81ba8">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc7d4282-5ddb-449f-9a4f-a1247498f8ca">
     <hi>
      Счастье есть удовольствие без раскаяния.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b5c496a7-4c3f-45d4-a18b-7843084f9e8b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="666729ba-db4e-4a0a-bba0-82ba8cfc5fb0">
     О, как счастливы мы, проживая без ненависти к ненавидящим нас; как счастливы мы, если среди ненавидящих мы живем!..
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e7c07fe-24a6-4b5d-a17f-7453195b258e">
     О, как счастливы мы, свободные от жадности среди жадных! Среди людей, снедаемых жадностью, живем мы, свободные от нее!..
    </p>
    <p rend="left" uuid="60f667c7-fdea-4239-b7fb-ec79a0ccf1c1">
     О, как счастливы мы, ничего не называя своим! Светлым богам подобны мы, напоенные святостью!..
    </p>
    <p rend="right" uuid="89247c2c-96ff-4f0c-82e2-11ddba97cea6">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2faa2ca5-ea05-476c-a97e-096c2409f29e">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="675d6e2e-c8ac-429c-89d6-0967a9ac6491">
     Выслушайте другую притчу. Был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выковал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился. Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг к виноградарям взять свои плоды; виноградари, схвативши слуг его, иного прибили, иного убили, а иного побили камнями. Опять послал он других слуг, больше прежнего; и с ними поступили так же. Наконец послал он к ним своего сына, говоря: постыдятся сына моего. Но виноградари, увидевши сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем убьем его и завладеем наследством его. И, схвативши его, вывели вон из виноградника и убили. Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями? Говорят ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои (Мф. 21, 33—41).
    </p>
    <p rend="left" uuid="f68a1dec-a0cb-4a47-af71-bc8632cd1dae">
     Людям дан сад, который сажали не они, и для того, чтобы им радоваться жизнью, им нужно только исполнять условие, под которым им передан сад. Они не исполняют его и говорят, что виноваты не они, а хозяин сада.
    </p>
    <p rend="left" uuid="49c192ca-b34e-470c-8a25-5628db3202d3">
     <!--<hi rend="opnumber">574</hi>-->
     <pb n="575" xml:id="page_Tolstoy90_v1_575">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f0f3e39b-a835-44c4-b852-cec89d6e0f9f">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a62b12a6-1c85-4e9e-ad36-6f062c137633">
     Ты ищешь рая, хочешь быть там, где нет страданий и вражды — освободи свое сердце, сделай его чистым и светлым, и тебе уже и здесь будет тот рай, которого ты желаешь.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a80c6b46-4efc-4bac-9997-0b0fc0d403c8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3626f93-a1ad-4a2c-81d2-e0aa5d13dec3">
     Если жизнь не представляется тебе великой, незаслуженной радостью, то это только потому, что разум твой ложно направлен.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="91367f51-2edc-433a-a7e5-2d9971cfa37e">
     16-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="79aae891-5120-47e4-9077-31616b4569a6">
     Мы неразрывно соединены духовной связью не только со всеми людьми, но и со всеми живыми существами.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5923a43c-91a6-45f1-93ea-a72ab583b424">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="5bb512c8-7e6e-4cb4-b69f-87914b119877">
     Кто-то сказал мне однажды, что в каждом человеке таится нечто очень хорошее и человеколюбивое, а также и нечто очень дурное и недоброжелательное; и смотря по тому, как он расположен, проявляется то одно, то другое. Это совершенно верно!
    </p>
    <p rend="left" uuid="c4eaade9-4ce4-4ba4-984d-64f2d189fa7b">
     Вид чужих страданий вызывает не только в разных людях, но и в одном человеке один раз безграничное сострадание, а другой раз некоторое удовлетворение, которое может усилиться до самого жестокого злорадства.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c0fd26d-e531-4a3c-bc86-bb98d17b2a10">
     Я и сам на себе замечаю, что на все существа я смотрю иногда с задушевным состраданием, иногда с величайшим равнодушием, а подчас с ненавистью и даже злорадством.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6daea2c3-e1c2-4586-a675-47b529eb1e5b">
     Всё это служит явным указанием на то, что у нас есть два различных и даже прямо противоположных способа познания: один — по принципу обособленности, разобщенности, отчужденности, когда все существа кажутся нам совершенно чуждыми, когда они — решительно не я: мы не можем тогда к ним чувствовать ничего, кроме равнодушия, зависти, ненависти, злорадства.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d275510-9d4c-45b2-bf08-f1d276271ebc">
     И другой способ познания, который мне хотелось бы назвать познанием по сознанию нашего единства со всеми. При этом способе познания все существа кажутся нам тождественными с нашим
     <hi>
      я
     </hi>
     , и потому вид их вызывает в нас сострадание и
     <hi rend="opdelimiter">
      любовь.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">575</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="2336b954-8837-4f49-81c8-c5e0076d28d5">
     <pb n="576" xml:id="page_Tolstoy90_v1_576">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Один
     </hi>
     тип разделяет нас друг от друга непроницаемой стеной, другой убирает стену, и мы сливаемся в одно. Один способ научает нас чувствовать относительно каждого существа, что оно — я, а другой, что оно — не я.
    </p>
    <p rend="right" uuid="27daf9d5-56f3-4b6a-8430-d517b6f68681">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="abcb939d-3077-4345-9b1e-b15069a79c05">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="876fbe04-6351-41f0-8846-5d4827d41a08">
     Все люди — одного происхождения, подлежат одному закону и все предназначены к одной цели.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4fa72be1-8862-44f4-8177-53f0c4ee1d39">
     И потому у нас должна быть одна вера, одна цель поступков, одно знамя, под которым мы все должны сражаться.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3126fcb9-0f33-428f-a83e-cec476ad4349">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="80a4e4a9-aaaf-4f87-8bc0-82b0377124a6">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ae1ab26-f536-4ac0-8730-e7a39d29352c">
     <hi>
      Мы должны всегда стараться отыскивать не то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что нас отделяет от других людей
     </hi>
     ,
     <hi>
      а то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что у нас с ними общего
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="23415445-d8af-4497-80f4-36dfa44527c8">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="39a45738-ee3a-4c84-8def-0576e1bce6c8">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="35488723-76b0-44d1-a6e6-89b5acc5003a">
     Если бы ты и хотел этого, ты не можешь отделить твою жизнь от человечества. Ты живешь в нем, им и для него. Твоя душа не может освободиться из тех условий, в которых она движется, потому что мы все сотворены для взаимодействия, как ноги, руки, глаза. Действовать друг против друга, сердиться друг на друга и отворачиваться — значит поступать противно природе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c360a18e-f2e2-4302-a929-e0df1ac4e778">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5ebb1b59-4e22-4b3d-84db-1a3dd1b2855e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa31bbd0-cbc8-4c09-be7e-46df7ddc1ae6">
     Нельзя сказать, чтобы обезьяны, собаки, лошади, птицы не были бы наши братья. Если сказать, что они чужие нам, то почему же не сказать, что и африканские негры не братья нам? А если негры не братья нам, то не братья нам и люди другого, чем мы, цвета. Кто же ближний? На это есть только один ответ притчи о самарянине: не спрашивай, кто ближний, а сознавай свое единство со всем живым, сострадай и служи всему живому.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ed13150-84a2-436f-b0ca-09f57107246b">
     <!--<hi rend="opnumber">576</hi>-->
     <pb n="577" xml:id="page_Tolstoy90_v1_577">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b0eee2e4-f8e4-4490-afc5-4642e96cf005">
     17-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f5437d0c-da8a-4abc-b8cc-c9c2fb805d04">
     Какая необходимая приправа ко всему — доброта! Самые лучшие качества без доброты ничего не стоят, и самые худшие пороки с нею легко прощаются.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b582ab24-af50-4ff1-ac8b-59db39d907dd">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="43e7d324-0227-4bca-af30-51e8d407194a">
     Есть доброта природная, зависящая от внешних и телесных причин — от наследственности, хорошего пищеварения, от успеха. Доброта эта очень приятна и для того, кто испытывает ее, и для других людей. И есть доброта, происходящая от духовной, внутренней работы. Такая доброта менее привлекательна, но зато первая может не только исчезнуть, но превратиться в злобу; вторая же не только никогда не исчезает, но постоянно увеличивается.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ca6df7bf-47ea-434b-9293-b155a2e6eee5">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="71146b91-d609-42ba-b354-88db38714372">
     Если, делая дело, которое считаешь добрым, испытываешь враждебность или заставляешь других испытывать враждебность к себе, тотчас остановись: значит, ты не умеешь еще делать то дело, за которое взялся. Если, делая дело, тебе физически больно, то ты останавливаешься и учишься делать дело так, чтобы тебе не было больно. То же самое и со всяким делом, если оно вызывает недобрые чувства. Это верное указание на то, что ты еще не умеешь делать то дело, за которое взялся: надо учиться.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fd02a38f-126d-41dc-a6db-154c48dda164">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="7771c015-8b4a-48c9-9591-1088339b34db">
     Мы должны ценить даже одну только видимость добра в других людях, потому что из этой игры притворства, которою они добывают себе уважение, — может быть, и незаслуженное, — в конце концов может возникнуть, пожалуй, нечто серьезное.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f9d6539-b991-4051-a849-e9b642eb6c6a">
     Только видимость добра в
     <hi>
      нас самих
     </hi>
     мы должны беспощадно стирать — срывать тот покров, которым самолюбие прикрывает наши недостатки.
    </p>
    <p rend="right" uuid="fa92e3a5-1384-4a6f-b2e4-ef42db7bb0bc">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f963cc12-5c2e-4320-91d7-aadebe87df5b">
     <!--<hi rend="opnumber">577</hi>-->
     <pb n="578" xml:id="page_Tolstoy90_v1_578">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="043aabf7-3e07-4ff3-94fa-cd00f58d1809">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f9619e7-ec86-4791-8fee-81f161118781">
     Сделанное добро радует, но не удовлетворяет. Всегда кажется, что надо было сделать больше.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="95456384-2b94-4b59-b2cb-8193a609e5f1">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8c13dc4-a58a-484b-aef5-cd472d96e071">
     Сколько ни сделаешь добра, всегда останется пожелать еще большего.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5cd938d7-e729-4e63-af9f-3cdd6627c7d9">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d8b8b703-a276-402b-942a-71ccc3e7ffa2">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="27713e1f-95bb-4984-8209-89e2fcde5dff">
     Не существует непосредственной склонности к дурным в нравственном отношении поступкам, но, несомненно, есть такая непосредственная склонность к хорошим поступкам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3cecc22d-8030-4704-83a7-b58ec3c42699">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9b7d6198-494e-4f6f-aa0a-c714d4aebab0">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="e39d78a7-bdc7-4894-b2a7-56e3e69eaa0f">
     Для того, чтобы находить радость в служении людям и вообще живым существам, надо прежде всего приучить себя не делать зла людям и живым существам, не строить свою жизнь на страданиях и жизни других.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9da1fe34-b211-4f4d-b06c-6bafe2b06996">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d81b9125-cc05-4579-aabc-eb18f3da46fe">
     <hi>
      Доброта — основное свойство души. Если человек не добр, то только потому, что он подвергся какому-либо обману, соблазну, страсти, которые нарушили это его естественное свойство.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a87c08d1-e251-424a-9af9-a4520b1ff39f">
     18-е
     <hi rend="Razradka">
      августа
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ea41520-6e41-4066-af4a-01cb908dc95c">
     Христианство потому и истинно, что оно, отвечая на самые отвлеченные вопросы, этим самым ответом разрешает и самые практические вопросы жизни. Оно устанавливает царство бога в духовном мире каждого человека и в общественной жизни людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d830f301-c096-4d50-9a0d-9e0901c5ff3d">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="b86e9f32-468f-48eb-a44a-d37a158d3ac1">
     Спросите у этих миллионов людей, которые называют себя христианами, что такое христианство, и они ответят вам, что быть христианином — это значит примыкать к известному учению. А между тем исповедующие это учение все несогласны
     <hi rend="opdelimiter">
      между
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">578</hi>-->
     <pb n="579" xml:id="page_Tolstoy90_v1_579">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      собой.
     </hi>
     Одни говорят, что надо верить так, другие — иначе, и из-за этих разногласий возникают обвинения и ненависть, даже преследования, доходящие до кровопролития. Если б в этом было истинное христианство, как бы мог Христос быть освободителем, спасителем народов, быть тем, кого ждал род человеческий? Но он сам дает нам совсем другое представление о своем деле. Он послан для того, чтобы принести бедным
     <hi>
      благую весть,
     </hi>
     для того, чтобы излечить сердца, разбитые страданием, муками, притеснениями; чтобы объявить слепым, что они увидят, что они больше не будут лишены света, в котором им отказывают властители для того, чтобы, оскотинившиеся в невежестве, они терпеливее переносили их иго; чтобы освободить тех, кого давят оковы; чтобы заменить свободой всемирное рабство. Таково было дело Иисуса, но тому ли учат во имя его? Исполнено ли то, что должен был исполнить желанный народом? Услыхали ли бедные
     <hi>
      благую весть?
     </hi>
     Излечены ли разбитые сердца? Видят ли слепые? Сняты ли оковы с заключенных? Освобождены ли узники? Нет, Христос еще на кресте в ожидании своих апостолов. Пусть придут они, пусть придут скорее, ибо скорбь велика и глаза устают глядеть на восток, ожидая зарю лета господня.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cd9ba47d-8625-4db3-84ca-0f3b09a40505">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e1253bcc-6000-490d-b693-f02eeda9993c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="f8c9d16e-619e-467c-b3b0-928938ab5495">
     <hi>
      Религия не потому истина
     </hi>
     ,
     <hi>
      что ее проповедывали святые люди
     </hi>
     ,
     <hi>
      а святые люди проповедывали ее потому,
     </hi>
     <hi>
      что она истина.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="8c7a5a5c-7eb5-4213-97e7-bc521b3732d7">
     <hi>
      Лессинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="34d4b6e5-f910-4218-b969-1e10a3aa5a22">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="d3ea2c76-e504-491b-9f30-71575e7a747d">
     Все бедствия людей от отсутствия религии. Без религии нельзя жить. Только религия дает определение хорошего и дурного, и потому человек только на основании религии может сделать выбор из всего того, что он может желать сделать. Только религия уничтожает эгоизм, только вследствие религиозных требований человек может жить не для себя. Только религия уничтожает страх смерти; только религия дает человеку смысл жизни; только религия устанавливает равенство людей; только религия освобождает человека от всех внешних стеснений.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="42b5513c-126f-4987-af33-f5d3ec8a3414">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="be7fc74b-e2ef-4e00-abb7-cc7dab77813c">
     <!--<hi rend="opnumber">579</hi>-->
     <pb n="580" xml:id="page_Tolstoy90_v1_580">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e0be0db-a428-46b5-871a-17cf2a97d19d">
     Нельзя не верить такому духовному учению, приложение которого осуществляет самое простое практическое благо всех.
    </p>
    <p rend="left" uuid="13505fd8-dcaf-49de-8706-388fd9535898">
     Нет большей поверки истинности учения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0ca39d2-047b-4a96-b4d7-db7c18e962fb">
     И таково христианское учение.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>