<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Орел
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Июнь | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Орел
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref33">
    <head rend="center">
     ОРЕЛ
    </head>
    <p rend="left">
     Проживал у нас тоже некоторое время в остроге орел (Карагуш), из породы степных, небольших орлов. Кто-то принес его в острог раненого и измученного. Вся каторга обступила его; он не мог летать: правое крыло его висело по земле, одна нога была вывихнута. Помню, как он яростно оглядывался кругом, осматривая любопытную толпу, и разевал свой горбатый клюв, готовясь дорого продать свою жизнь.
    </p>
    <p rend="left">
     Когда на него насмотрелись и стали расходиться, он отковылял, хромая, прискакивая на одной ноге и помахивая здоровым крылом, в самый дальний конец острога, где забился в углу, плотно прижавшись к палям. Тут он прожил у нас месяца три и во всё время ни разу не вышел из своего угла. Сначала приходили часто глядеть на него, натравливали на него собаку. Шарик кидался на него с яростью, но, видимо, боялся подступить ближе, что очень потешало арестантов.
    </p>
    <p rend="left">
     — Зверь! — говорили они, — не дается!
    </p>
    <p rend="left">
     Потом и Шарик стал больно обижать его; страх прошел, и он, когда натравливали, изловчался хватать его за больное крыло. Орел защищался изо всех сил когтями и клювом и гордо и дико, как раненый король, забившись в свой угол, оглядывал любопытных, приходивших его рассматривать. Наконец всем он наскучил, все его бросили и забыли, и, однакож, каждый день можно было видеть возле него клочки свежего мяса и черепок с водой. Кто-нибудь да наблюдал же его.
     <hi rend="opdelimiter">
      Он
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">434</hi>-->
     <pb n="435" xml:id="page_Tolstoy90_v1_435">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      сначала
     </hi>
     и есть не хотел, не ел несколько дней; наконец стал принимать пищу, но никогда из рук или при людях.
    </p>
    <p rend="left">
     Мне случалось не раз издали наблюдать его. Не видя никого и думая, что он один, он иногда решался недалеко выходить из угла и ковылять вдоль паль, шагов на двенадцать от своего места, потом возвращался назад, потом опять выходил, точно делал моцион.
    </p>
    <p rend="left">
     Завидя меня, он тотчас же изо всех сил, хромая и прискакивая, спешил на свое место и, откинув назад голову, разинув клюв, ощетинившись, тотчас же приготовлялся к бою. Никакими ласками я не мог смягчить его: он кусался и бился, говядины от меня не брал и всё время, бывало, как я над ним стою, пристально-пристально смотрит мне в глаза своим злым пронзительным взглядом. Одиноко и злобно он ожидал смерти, не доверяя никому и не примиряясь ни с кем.
    </p>
    <p rend="left">
     Наконец арестанты точно вспомнили о нем, и хоть никто не заботился, никто и не поминал о нем месяца два, но вдруг во всех точно явилось к нему сочувствие. Заговорили, что надо вынести орла.
    </p>
    <p rend="left">
     — Пусть хоть околеет, да не в остроге, — говорили одни.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вестимо, птица вольная, суровая, не приучишь к острогу-то, — поддакивали другие.
    </p>
    <p rend="left">
     — Знать, он не так, как мы, — прибавил кто-то.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вишь, сморозил: то птица, а мы, значит, человеки.
    </p>
    <p rend="left">
     — Орел, братцы, есть царь лесов... — начал краснобай Скуратов, но его на этот раз не стали слушать.
    </p>
    <p rend="left">
     Раз после обеда, когда пробил барабан на работу, взяли орла, зажав ему клюв рукой, потому что он начал жестоко драться, и понесли из острога.
    </p>
    <p rend="left">
     Дошли до вала. Человек двенадцать, бывших в этой партии, с любопытством желали видеть, куда пойдет орел. Странное дело: все были чем-то довольны, точно отчасти сами они получили свободу.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ишь, собачье мясо: добро ему творишь, а он всё кусается! — говорил державший его, почти с любовью смотря на злую птицу.
    </p>
    <p rend="left">
     — Отпущай его, Микитка!
    </p>
    <p rend="left">
     — Ему, знать, чёрта в чемодане не строй. Ему волю подавай, заправскую
     <hi rend="opdelimiter">
      волю-волюшку.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">435</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="436" xml:id="page_Tolstoy90_v1_436">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Орла
     </hi>
     бросили с валу в степь. Это было глубокою осенью, в холодный и сумрачный день. Ветер свистал в голой степи и шумел в пожелтелой, иссохшей, клочковатой степной траве. Орел пустился прямо, махая больным крылом и как бы торопясь уходить от нас, куда глаза глядят.
    </p>
    <p rend="left">
     Арестанты с любопытством следили, как мелькала в траве его голова.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вишь его! — задумчиво проговорил один.
    </p>
    <p rend="left">
     — И не оглянется! — прибавил другой.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ни разу-то, братцы, не оглянулся, бежит себе!
    </p>
    <p rend="left">
     — А ты думал, благодарить воротится? — заметил третий.
    </p>
    <p rend="left">
     — Знамо дело, воля! Волю почуял.
    </p>
    <p rend="left">
     — Слобода, значит.
    </p>
    <p rend="left">
     — И не видать уж, братцы...
    </p>
    <p rend="left">
     — Чего стоять-то? Марш! — закричали конвойные; и все молча поплелись на работу.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Ф. М. Достоевский (из «Записок из Мертвого дома»).
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Памятование о смерти учит человека выбирать из предстоящих дел такие, которые всегда закончены. А эти дела — самые нужные.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Говорят, что в человеке особенно сильно желание сохранения своей жизни. Это справедливо. Но большая доля этого желания воспитана людьми. Человек по природе своей заботится о сохранении своей жизни только в той мере, в которой он имеет для этого средства. Как только он чувствует себя лишенным этих средств, он успокаивается и перестает бесполезно мучиться. Средство покорности дано нам самой природой. Дикие, так же, как и животные, не отбиваются от смерти и переносят ее без жалоб. Когда же это средство утеряно, устанавливается другое, происходящее от разума, но немногие пользуются им.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">436</hi>-->
     <pb n="437" xml:id="page_Tolstoy90_v1_437">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Как скоро тебе придется умереть! А всё еще ты не можешь освободиться от притворства и страстей, не можешь отстать от предрассудка считать, что мирское внешнее может вредить человеку, не можешь сделаться кротким со всяким.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Разумный человек думает больше о жизни, чем о смерти.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Спиноза.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Для духа нет смерти, и потому живущий духовной жизнью человек свободен от смерти.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Если хочешь привыкнуть без страха помышлять о смерти, то попробуй всмотреться и живо войти в положение тех людей, которые из всех сил привержены были к жизни. Им представлялось, что смерть постигла их преждевременно. Между тем самые долголетние, похоронившие многих, наконец, все-таки умерли. Как краток этот промежуток времени, как много вмещается в нем горя, зла и как хрупок сосуд жизни!
    </p>
    <p rend="left">
     Стоит ли говорить об этом мгновении! Подумай — за тобой вечность, впереди тоже вечность. Между этими двумя безднами, какую может для тебя составить разницу — проживешь ли ты три дня или три века.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Загромождение мешает свободе, а загромождение происходит от откладывания. Уметь быть готовым — значит уметь кончать. Ничто не сделано, что не окончено. Дела, которые мы оставляем за собой, впоследствии опять восстанут перед нами и затруднят наш путь. Пусть каждый наш день управится с тем, что его касается, очистит свои дела, пусть бережет последующий день, и тогда мы всегда будем готовы. Уметь быть готовым — в сущности значит уметь умереть.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">437</hi>-->
     <pb n="438" xml:id="page_Tolstoy90_v1_438">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Часто говорят: «Мне уже не к чему, мне уже помирать пора». Всё, что не к чему, потому что помирать пора, не к чему было и когда-либо делать. А есть дело, которое всегда нужно, и чем ближе к смерти, тем нужнее, — дело души: растить, воспитывать душу.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     При каждом разрешении вопроса: поступать так или этак? — спроси себя, как бы ты поступил, если бы знал, что ты умрешь к вечеру, и притом никто никогда не узнал бы о том, как ты поступил.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Смерть учит людей умению кончать свои дела. Из всех же дел есть только один род дел, которые всегда вполне закончены, — это дела любви, не ищущей награды.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     25-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Чем свободнее человек от угождения людям, от тщеславия, тем легче ему служить богу, и наоборот.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Живи не так, чтобы другие думали о тебе известным образом, а чтобы ты сам думал о себе хорошо.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Те самые недостатки, которые в других тяжелы и несносны, в нас самих точно и ничего не весят: их не чувствуешь; некоторые, говоря о другом и представляя его в ужасном виде, не замечают, что рисуют самих себя.
    </p>
    <p rend="left">
     Ничто быстрее не исправляло бы нас от наших недостатков, как если бы мы были в силах видеть в других самих себя. На таком расстоянии увидав наши недостатки, каковы они в действительности, мы возненавидели бы их, как они того стоят.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">438</hi>-->
     <pb n="439" xml:id="page_Tolstoy90_v1_439">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Успокоение добрых — в их совести, а не в устах людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Человек обладает непреодолимым стремлением верить, что его не видят, когда он ничего не видит, — как дети, которые закрывают глаза, чтобы их не увидали.
    </p>
    <p rend="left">
     Очень полезно представить себе то впечатление, которое наша жизнь, наши поступки производят на других.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Самое быстрое и верное средство прослыть добродетельным человеком — это работать над собой с тем, чтобы быть им. Рассмотрите все добродетели, и вы увидите, что все они увеличиваются трудом и упражнением.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Беседы Coкpaтa.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Осуждают того, кто молчит; осуждают того, кто много говорит; осуждают и того, кто мало говорит. Нет того человека, которого бы не осуждали.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Дхаммапада.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Похвальная черта в человеке — это стыдливость: стыдливый не скоро согрешит.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Талмуд
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Никогда не оправдывайтесь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     9
    </p>
    <p rend="left">
     Предпочитай чужого человека, любящего правду, своим ближним, не уважающим ее.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Демофил.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     10
    </p>
    <p rend="left">
     Назовете ли вы счастливым того человека, который полагает свое счастье в детях своих, в друзьях, в вещах непорочных и гибнущих? В одно мгновение может рухнуть всё его
     <hi rend="opdelimiter">
      благополучие.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">439</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="440" xml:id="page_Tolstoy90_v1_440">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Не
     </hi>
     признавайте другой опоры себе, кроме вас самих и божества.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Демофил.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     11
    </p>
    <p rend="left">
     Тщеславие есть чувство самое несообразное с истинною горестью, и вместе с тем чувство это так крепко привито к натуре человека, что очень редко даже самое сильное горе изгоняет его.
    </p>
    <p rend="left">
     Тщеславие в горести выражается желанием казаться или огорченным, или несчастным, или твердым; и эти низкие желания, в которых мы не признаемся, но которые почти никогда — даже в самой сильной печали — не оставляют нас, лишают нас того сострадания, которое обыкновенно вызывает в людях горе ближнего.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     К самым добрым поступкам примешивается доля тщеславия, желания похвалы людской. Это желание безвредно только тогда, когда человек может сказать себе, что, заслужи он за свое поведение порицание вместо похвалы, он не изменил бы его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     26-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Любовь показывает человеку цель его жизни; разум показывает средства исполнения ее.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Солнце непрестанно изливает свой свет на весь мир, но свет его не исчерпывается этим; точно так же должен светить твой разум, разливаясь по всем направлениям. Он льется всюду, не исчерпываясь, и когда встречает препятствие, не должен проявлять ни раздражительности, ни гнева, а освещать спокойно всё то, что жаждет принять его, не падая, не утомляясь, покрывая всё обращенное к свету и оставляя в тени только то, что само отвращается от лица его.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     В сравнении с окружающим его миром человек — не более, как слабый тростник; но он — тростник, одаренный
     <hi rend="opdelimiter">
      разумением.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">440</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="441" xml:id="page_Tolstoy90_v1_441">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Какого-нибудь
     </hi>
     пустяка достаточно, чтобы убить человека. И все-таки человек выше всяких тварей, выше всего земного, потому что он и умирая будет разумом своим сознавать, что он умирает. Человек может сознать ничтожество своего тела перед природою. Природа же ничего не сознает.
    </p>
    <p rend="left">
     Всё наше преимущество заключается в нашей способности разуметь. Одно только разумение возвышает нас над остальным миром. Будем же ценить и поддерживать наше разумение, и оно осветит нам всю нашу жизнь, укажет нам, в чем добро, в чем зло.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Человек отличается от животных лишь своим разумом. Иные развивают его, но многие пренебрегают им: точно как будто хотят отречься от того, что отличает их от скотов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Восточная мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Я прославляю христианство потому, что оно расширяет, усиливает и возвышает мою разумную природу. Если бы я не мог оставаться разумным, будучи христианином, то я не колебался бы в выборе. Я чувствую себя обязанным пожертвовать ради христианства собственностью, славой и жизнью, но ни для какой религии я не должен жертвовать тем разумом, который возвышает меня над животным и делает меня человеком. Я не знаю большего святотатства, как отречение от высшей способности, полученной от бога. Поступая так, мы противопоставляем нашу телесную природу тому божественному началу, которое живет в нас. Разум есть высшее выражение нашей мыслящей природы. Он соответствует единству бога и вселенной и стремится сделать душу отражением, зеркалом высшего единства.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы у человека не было разума, он бы не мог отличать хорошее от дурного, не мог бы искать истинного блага и обладать им.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     27-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Добрая жизнь дается только тому, кто не переставая старается о ней.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">441</hi>-->
     <pb n="442" xml:id="page_Tolstoy90_v1_442">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Для того, чтобы добиться доброй жизни, надо не брезгать никаким добрым делом. Нужно не менее силы для маленьких добрых дел, чем для самого большого и громкого хорошего дела.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Царство небесное силою берется, и употребляющие усилие восхищают его.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мф. гл. 11, ст. 12.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Если человек знает, в чем добродетель, и не делает того, чего она требует от него, то он делает то же, что путешественник, если он, зная, что, только продолжая путь, он найдет пристанище и пищу, остановится и будет дожидаться того, чтобы пристанище само пришло к нему.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Чтобы не пролить полный сосуд, нужно внимательно держать его прямо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Чтобы лезвие было остро, нужно постоянно точить его.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      То же и с твоей душой
     </hi>
     ,
     <hi>
      если ты ищешь истинного блага
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лao-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Если и есть великое и доброе для вас, оно не явится к вам по первому или второму зову, не явится к вам легко, без труда и усилия.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Просите, и дано будет вам; ищите, и найдете; стучите, и отворят вам. Ибо всякий просящий получает, и ищущий находит, и стучащему отворят.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мф. гл. 7, ст. 7—8.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">442</hi>-->
     <pb n="443" xml:id="page_Tolstoy90_v1_443">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Старайтесь жить жизнью, наиболее соответствующей добродетели, — говорил Пифагор. Она может быть наиболее трудною, но по мере привычки к ней она становится наиболее радостной.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Животным бог дал всё, что им нужно. Но человеку он не дал этого, человек сам должен добыть всё, что ему необходимо. Высшая мудрость человека не родилась вместе с ним, он должен трудиться, чтобы достичь ее, и чем более его труды, тем более награда. Он не может приблизиться к совершенной мудрости, если он не сделает великого усилия.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Таблички бабидов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Если хочешь блага, исполняй закон бога. Исполнение же закона бога возможно только усилием. Усилие не только вознаграждается радостной жизнью, но само усилие дает самое большое благо жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     28-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Семейная связь только тогда тверда и дает благо людям, когда она не только семейная, но и религиозная, когда все члены семьи верят одному богу и закону его.
    </p>
    <p rend="left">
     Без этого семья — источник не радости, но страдания.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Эгоизм семейный жесточе эгоизма личного. Человек, который устыдится пожертвовать благами другого для себя одного, считает своей обязанностью пользоваться несчастием, нуждою людей для блага семьи.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Самое обычное и несправедливое оправдание своих дурных поступков — это благо семьи.
    </p>
    <p rend="left">
     Скаредность, взяточничество, угнетение рабочих, нечестные промыслы — всё это оправдывается любовью к семье.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">443</hi>-->
     <pb n="444" xml:id="page_Tolstoy90_v1_444">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Связи семьи и отечества не могут и не должны ограничивать душу. Человек со дня рождения окружен малым числом людей с тем, чтобы нежность этих людей вызывала в нем чувство любви к человеку. Но когда привязанности семейные и народные становятся исключительными и благодаря этому исключают всеобщие требования человеческого рода, тогда вместо того, чтобы быть воспитательницами сердца, они становятся его могилой.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Любовь к семье есть чувство себялюбивое и потому может быть причиной
     </hi>
     ,
     <hi>
      но не оправданием несправедливых
     </hi>
     ,
     <hi>
      недобрых поступков
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     И дали знать ему: мать и братья твои стоят вне, желая видеть тебя. Он сказал им в ответ: мать моя и братья мои суть слушающие слово божие и исполняющие его.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лк. гл. 8, ст. 20—21.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Кто любит отца или мать более, нежели меня, недостоин меня; и кто любит сына или дочь более, нежели меня, недостоин меня.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мф. гл. 10, ст. 37.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     «Если кто приходит ко мне и не возненавидит отца своего, и матери, и жены, и детей, и братьев, и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть моим учеником» (Ев. Лк. 14, 26). «Возненавидит» — в этом стихе не значит то, чтобы Христос отвергал семью или учил ненависти к ней, а значит только то, что сказано в стихе 24-м 8-й гл. Луки, — то, что Христу и ученикам и подражателям его близки и любезны люди не по семейным связям, а по связи их с богом и потому друг с другом.
    </p>
    <p rend="left">
     Стихи эти обыкновенно соблазняют людей, имеющих в виду состояние человека распутного и более нравственно
     <hi rend="opdelimiter">
      высокое
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">444</hi>-->
     <pb n="445" xml:id="page_Tolstoy90_v1_445">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      состояние
     </hi>
     человека семейного, но не имеющих в виду состояния человека религиозного, для которого состояние семейное не есть высшее состояние, а, напротив, большей частью представляет преграду для достижения этого высшего состояния.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Одни люди ищут блага во власти, другие в любознательности, в науках, третьи в наслаждениях. Эти три рода вожделений образовали три различных школы, и все философы следовали какой-либо из трех. Те же, которые более других приблизились к истинной философии, поняли, что всеобщее благо, — предмет стремления всех людей, — не должно заключаться ни в одной из частных вещей, которыми могут владеть только некоторые и которые, будучи разделены, скорее огорчают их обладателя отсутствием недостающей части, чем доставляют наслаждение тою частью, которая ему принадлежит. Они поняли, что истинное благо должно быть таково, чтобы им могли обладать все сразу, без убыли его и без зависти, и чтобы никто не мог потерять его помимо своей воли.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     В любви к семье нет, в нравственном смысле, ничего ни хорошего, ни дурного, как и в любви к своей личности: и то и другое — естественные явления. Любовь к семье, так же как и к своей личности, переходя свойственные ей границы, может быть пороком, но никогда не может быть добродетелью.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     29-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Уныние есть такое состояние души, при котором человек не видит смысла ни в своей, ни во всей жизни мира.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди, которые, находясь в унынии или раздражении, любуются на свое состояние, даже гордятся им. Это всё равно, как, выпустив вожжи от лошади, которая несет тебя под гору, ты еще стал бы хлестать ее кнутом.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">445</hi>-->
     <pb n="446" xml:id="page_Tolstoy90_v1_446">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Уныние и дурное расположение духа не только мучительно для окружающих, но и заразительно, и потому порядочный человек, так же как он все неприятные для других дела делает в уединении, так же в уединении предается и своему унынию и раздражению.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Думать, что внешние причины влияют на душевное состояние человека, есть вредное и очень обычное заблуждение. Состояние тела, усталость, голод, болезнь влияют на душевное состояние человека, сознающего духовную основу своей жизни, только в том смысле, что ослабляют его деятельность, но не изменяют ее направления. Только люди, живущие одной внешней жизнью (дети, нерелигиозные люди), изменяют вследствие внешних причин всё свое отношение к жизни: впадают в уныние или раздражение и осуждают и ненавидят то, что прежде хвалили и любили.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Не верь себе, когда всё представляется тебе в мрачном свете, все кажутся виноватыми, всем хочется сказать и даже сделать злое. Смотри на себя в таком состоянии, как на пьяного, ничего не предпринимая, и дожидайся, когда пройдет это состояние. Чем меньше будешь делать, находясь в этом состоянии, тем скорее оно пройдет: это воздержание так же нужно, как для пьяного сон.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Большинство людей, которых называют злыми, сделались такими только оттого, что принимали свое дурное расположение духа за свое законное состояние и отдавались ему.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Когда мир кажется некрасивым, люди неприятными и недобрыми и все дела их глупыми и гадкими, спеши воспользоваться этим состоянием, обратив внимание на себя, и ты увидишь в себе то, чего не видал прежде, и это признание своей гадости будет на пользу тебе.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">446</hi>-->
     <pb n="447" xml:id="page_Tolstoy90_v1_447">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Мало бывает несчастий безысходных; отчаяние более обманчиво, чем надежда.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Вовенарг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Никогда не унывай.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     9
    </p>
    <p rend="left">
     Человек обязан быть счастлив; если он несчастлив, то он виноват.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     10
    </p>
    <p rend="left">
     Мне кажется, что человек должен за первое правило себе поставить — быть счастливым и довольным. Надо стыдиться, как дурного поступка, своего недовольства и знать, что если у меня или во мне что-нибудь не ладится, то мне не рассказывать надо об этом другим и не жаловаться, а поскорее постараться поправить то, что не ладится.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     11
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Помоги мне, господи, не переставая радоваться, исполняя в чистоте, смирении и любви волю твою.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     12
    </p>
    <p rend="left">
     И физические страдания и периоды упадка духа — удел здешней жизни, и надо дожидаться, пока пройдет и то и другое или сама жизнь эта.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Когда испытываешь чувство недовольства всем окружающим и своим положением, уйди, как улитка в свою раковину, в сознание своего назначения в мире и выжидай времени, когда пройдут те условия, которые ввели тебя в это состояние, и ты будешь опять в силах делать свое дело жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     30-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Стоит человеку отвернуться от разрешения внешних вопросов и поставить себе единый, истинно свойственный человеку внутренний вопрос: как ему лучше прожить свою жизнь? — чтобы все внешние вопросы получили наилучшее разрешение.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">447</hi>-->
     <pb n="448" xml:id="page_Tolstoy90_v1_448">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Мы не знаем, не можем знать, в чем состоит общее благо, но твердо знаем, что достижение этого общего блага возможно только при исполнении каждым, следовательно и мною, того закона добра, который открыт каждому человеку.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Истинная жизнь происходит не там, где совершаются большие внешние изменения, где передвигаются, сталкиваются, дерутся, убивают друг друга, а она происходит только там, где совершаются чуть-чуточные, незаметные изменения: в духовном сознании людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Марфа! Марфа! ты заботишься и суетишься о многом; а одно только на потребу. Мария же избрала благую часть, которая не отнимется у нее.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лк. гл. 10, ст. 41—42.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Народы земли трепещут и содрогаются. Всюду чувствуется какая-то работа сил, как бы подготовляющая землетрясение. Никогда еще человек не имел за собой такой огромной ответственности. Каждый момент приносит с собой всё более и более важные заботы. Чувствуется, что что-то великое должно совершиться. Но пред явлением Христа мир ждал великих событий и, однако, не принял его, когда он пришел. Так и теперь мир может испытывать
     <hi>
      муки родов
     </hi>
     пред его
     <hi>
      новым пришествием
     </hi>
     и всё не понимать того, что происходит.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Существует два рода социализма. Оба они преследуют наибольшее благосостояние всех.
    </p>
    <p rend="left">
     Один стремится достигнуть всеобщего счастья; другой — дать возможность всякому быть счастливым по-своему.
    </p>
    <p rend="left">
     Один признает власть государства; другой не признает никакой
     <hi rend="opdelimiter">
      власти.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">448</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="449" xml:id="page_Tolstoy90_v1_449">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Один
     </hi>
     требует монополии для государства; другой желает уничтожения всех монополий.
    </p>
    <p rend="left">
     Один желает, чтобы управляемый класс стал правящим; другой желает уничтожения классов.
    </p>
    <p rend="left">
     Один верит в социальную войну; другой верит только в дела мира.
    </p>
    <p rend="left">
     Существует только эти два социализма. Один в возрасте детства; другой — возмужалости. Один уже прошлое; другой — будущее. Один должен дать место другому. И каждый из нас должен выбрать между этими двумя социализмами или же совсем не признавать себя социалистом.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эрнест Лесинь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     «Когда среди 100 человек один властвует над 99 — это несправедливо, это деспотизм; когда 10 властвуют над 90 — это также несправедливо, это олигархия; когда же 51 властвуют над 49 (и то только в воображении — в сущности же опять 10 или 11 из этих 51) — тогда это совершенно справедливо, это свобода!»
    </p>
    <p rend="left">
     Может ли быть что-нибудь смешнее, по своей очевидной нелепости, такого рассуждения. А между тем это самое рассуждение служит основой деятельности всех улучшателей государственного устройства.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Трудно различить голос истины среди криков возбужденных партий.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Шиллер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Человек, желающий служить правде и справедливости, должен быть готовым остаться в одиночестве.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Берсье.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     9
    </p>
    <p rend="left">
     Нет такой политической алхимии, посредством которой можно бы было получить золотое поведение из свинцовых инстинктов.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Герберт Спенсер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">449</hi>-->
     <pb n="450" xml:id="page_Tolstoy90_v1_450">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     10
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Когда бы люди захотели, вместо того чтобы спасать мир, спасать себя; вместо того чтобы освобождать человечество, себя освобождать
     </hi>
     , —
     <hi>
      как много бы они сделали для спасения мира и для освобождения человечества!
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Герцен.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Чем больше будут верить люди в то, что они могут быть приведены чем-то внешним, действующим само собою, помимо их воли, к изменению и улучшению своей жизни, тем труднее совершится это изменение и улучшение.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>