<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Откровение и разум
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Октябрь | Недельные чтения | Откровение и разум. Руссо
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Откровение и разум
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006003005001">
    <head rend="center">
     ОТКРОВЕНИЕ И РАЗУМ
    </head>
    <p rend="center" uuid="1ab83c72-8b67-4a97-aaf7-830fe4d55f0a">
     <hi>
      (Из «Исповеди Савойского викария» Руссо)
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3f695ff-ed57-4e05-b311-8ec8a48e63be">
     То, что выдают за откровение бога, только унижает бога, приписывая ему человеческие страсти. Вместо того, чтобы уяснить понятие о Великом Существе, частные догматы только запутывают его; вместо того, чтобы облагородить наше понятие о боге, они унижают его; к тайнам непостижимым, которые окружают его, они прибавляют бессмысленные противоречия, делающие человека гордым, нетерпимым, жестоким; вместо того, чтобы установить мир на земле, они вносят борьбу. Я спрашиваю себя, зачем это, и не знаю, что отвечать. Я вижу в этом только преступление людей и несчастие человечества.
    </p>
    <p rend="left" uuid="587804f6-d769-405a-a67a-d0823367381a">
     Мне говорят, что необходимо было откровение для того, чтобы научить людей служить богу; в доказательство этого приводят различия верований, которые учреждены в мире, и не хотят видеть того, что это различие происходит именно от откровений. Как только народы вздумали заставить говорить бога, каждый заставил его говорить по-своему, заставил его сказать то,
     <hi rend="opdelimiter">
      чего
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">176</hi>-->
     <pb n="177" xml:id="page_Tolstoy90_v1_177">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      сам
     </hi>
     хотел. Если бы мы слушали только то, что бог говорит в сердце человека, была бы только одна религия на земле.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e2ee7e2-3adc-498f-959e-205b03afd0de">
     Говорят: нужно однообразное богопочитание; но богопочитание, которого требует себе бог, это богопочитание сердца; оно всегда однообразно, если оно искренно. Безумно воображать, что для бога так важно одеяние священника, последовательность слов, которые он произносит, и движения, которые он совершает перед алтарем, и его коленопреклонения. Нет, друг мой, стой во весь рост и ты будешь все-таки достаточно близок к земле. Бог хочет, чтобы ему поклонялись в духе и истине, и в этом обязанность всех религий, всех стран и всех людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d00eb1d9-51b0-4ba9-85c5-26690e188d0d">
     Рассматривая развитие сект, которые царствуют на земле и которые взаимно упрекают друг друга во лжи и заблуждении, я спрашивал:
     <hi>
      какая же из них настоящая?
     </hi>
     и все отвечали мне: моя. Каждый говорил: «только я один и мои сторонники думают правильно, все остальные заблуждаются». Но почем вы знаете, что ваша секта истинная? — «Потому что бог сказал это». — А кто вам сказал, что бог сказал это? — «Мой священник, он хорошо знает. Мой священник говорит, чтобы я верил так, как он говорит, — я так и верю; он уверяет меня, что все, не согласные с ним, лгут, и я их не слушаю».
    </p>
    <p rend="left" uuid="97e01902-e1b4-4dbe-b800-0300048bd599">
     Как! — думал я: неужели истина не одна? И то, что справедливо у нас, может быть несправедливо у вас? Если способ убеждения того, кто идет верным путем, и того, кто заблуждается, один и тот же, то чем же отличается один от другого? Выбор, стало быть, есть дело случая; и обвинять людей за это значит обвинять их за то, что они родились в такой, а не в другой стране.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f643ec01-7898-4366-a106-965f4579bec1">
     Или все религии хороши и приятны богу или есть одна, которую он предписал сам людям и за непризнание которой он наказывает; в таком случае он, верно, дал несомненные и явные признаки, по которым можно узнать эту истинную религию. Признаки эти должны быть одинаково доступны всем людям, великим и малым, ученым и невеждам, европейцам, индейцам, африканцам, диким.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7cfefea-09bb-43d2-9134-c0b0bf53a1a6">
     Если бы была религия на земле такая, за неисповедание которой накладывают вечные мучения, и если где бы то ни было есть хоть один искренно ищущий правды смертный, который бы не был убежден ее очевидностью, то бог такой религии самый жестокий и несправедливый
     <hi rend="opdelimiter">
      тиран.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">177</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="813492b5-990c-489b-b974-932610e4c52c">
     <pb n="178" xml:id="page_Tolstoy90_v1_178">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Мне
     </hi>
     говорят: «подчини свой разум». Но это может сказать мне только тот, кто меня обманывает. Мне нужно доказательство, чтобы подчинить мой разум.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d016d0ae-4934-47e9-886a-f95b606dc603">
     Так как все люди одной породы со мною, то всё, что человек может постигнуть естественным путем, могу постигнуть и я, и всякий человек может ошибаться так же, как и я: если я верю тому, что мне говорят, то верю не потому, что это говорит тот или другой человек, но потому, что он доказывает мне то, что говорит. И поэтому свидетельства людей в сущности суть только свидетельства моего же разума и ничего не прибавляют к тем естественным средствам, которые бог дал мне для познания истины. Апостолы истины, что можете вы сказать мне такого, в чем бы я не был судья? — «Сам бог сказал это: слушайтесь его откровения. Вот как бог сказал». — Это великое слово, но кому же он сказал это? — «Он сказал это людям». — Почему же я ничего не слыхал об этом? — «Он поручил другим людям передать вам его слова». — Хорошо: стало быть, люди будут говорить мне о том, что сказал бог? Не лучше ли было бы, если бы бог прямо сказал мне? Для него бы было это не труднее, а я бы был избавлен от возможности обмана. — «Но он свидетельствует истину своих слов, утверждая посланничество своих апостолов». — Каким образом? — «Чудесами». — Где эти чудеса? — «В книгах». — А кто сделал эти книги? — «Люди». — А кто видел эти чудеса? — «Люди, которые утверждают их». — Как, опять свидетельства людские! Всё люди, которые рассказывают мне о том, что рассказывают другие люди. Сколько людей между богом и мною! Однако все-таки рассмотримте, сверимте. Ах, если бы бог избавил меня от всего этого труда, разве я с меньшим усердием служил бы ему!
    </p>
    <p rend="left" uuid="910ae8ba-c7ff-4f5c-baee-df4dcc1a7414">
     И заметьте, в какое ужасное рассуждение мы теперь вовлекаемся, какая нужна ученость для того, чтобы различать все эти древности, рассматривать, взвешивать, сличать пророчества, откровения, факты, все памятники веры, предложенные во всех странах мира, для того, чтобы определить время, место, авторов и условия. Какую точность критики нужно иметь, чтобы разобраться между памятниками настоящими и предполагаемыми, чтобы сличить возражения с ответами, переводы с оригиналами; чтобы судить о беспристрастии свидетелей, об их здравом смысле, об их просвещении, чтобы решить, не исключили ли, не прибавили ли, не переставили ли
     <hi rend="opdelimiter">
      чего-нибудь;
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">178</hi>-->
     <pb n="179" xml:id="page_Tolstoy90_v1_179">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      чтобы
     </hi>
     уничтожить те противоречия, которые остаются, для того, чтобы судить о значении молчания противников, о том, что против них говорилось, узнать, известно ли было им то, что говорили против них, и т. д. и т. д.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b877d6dd-5432-4dad-a452-d58735b0f060">
     Признав, наконец, эти памятники несомненными, нам придется перейти к доказательствам действительности посланичества их авторов. Надо знать вероятия возможности осуществления предсказания без вмешательства чудесного, надо знать дух языков, чтобы уметь различать, что в этих языках предсказания и что в них только ораторская форма, какие события естественные и какие сверхъестественные, решить, до какой степени человек ловкий мог обмануть глаза простых людей, удивить даже людей образованных, найти признаки настоящего чуда и ту степень действительности, по которой оно должно быть признано и за непризнание его можно наказывать, сравнить доказательства истинных и ложных чудес, найти верные правила, чтобы различать их, решить, наконец, для чего бог для утверждения своего слова употребляет средства, нуждающиеся в подтверждении, точно как будто он нарочно забавляет людей и умышленно избегает средств, которые бы могли убедить их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6a5eca72-901d-4696-b7b5-50d1d4998fe0">
     Допустим, что величие божие может спуститься до того, чтобы сделать одного человека органом своей священной воли; разумно ли, справедливо ли требовать, чтобы весь род человеческий повиновался голосу этого избранного, не сделав явным его призвания? Справедливо ли, в виде утверждения его призвания, сделать несколько особенных знаков перед небольшим количеством темных людей, тогда как все остальные люди узнают про это только по слухам? Если признать справедливыми все чудеса, которые народ и темные люди говорили, что видели, то всякая секта была бы одна настоящая и было бы больше чудес, чем естественных событий. Неизменный порядок вещей более всего утверждает меня в признании мудрости божией. Если бы порядок этот допускал так много исключений, я не знал бы, что и думать о нем, и я слишком твердо верю в бога, чтобы верить в такое количество чудес, недостойных его. Чудеса же, про которые вы говорите, совершались в темных углах, в пустынях, там, где легко удивить зрителей, уже готовых всему поверить. Кто скажет мне, сколько нужно очевидцев для того, чтобы сделать чудо достоверным? Если ваши
     <hi rend="opdelimiter">
      чудеса,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">179</hi>-->
     <pb n="180" xml:id="page_Tolstoy90_v1_180">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      которые
     </hi>
     делаются для доказательства вашего учения, нуждаются еще в доказательстве, то к чему они? Можно было и вовсе их не делать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1e7b50a-e158-4060-a46f-69dabddf98e1">
     Остается теперь еще рассмотреть самый главный вопрос в провозглашаемом учении, а именно то, что если те, которые говорят, что бог делает чудеса, говорят тоже, что и дьявол часто подражает им, то самые лучшие засвидетельствованные чудеса не решают дела; и так как волхвы фараона при самом Моисее производили те же чудеса, которые он делал по воле бога, то ничто не мешало им утверждать в отсутствие Моисея, что чудеса их делаются во имя бога. Так что, доказав учение посредством чудес, чтобы не смешать дело дьявола с делом божиим, приходится доказывать чудеса посредством учения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e2c338d-ff5e-48bc-8a87-484d25871022">
     Учение, происходящее от бога, должно иметь священный, божественный характер. Оно должно не только уяснить смутные представления наши о божестве, но оно должно предложить нам нравственное учение и правила, соответствующие свойствам, которые мы приписываем божеству.
    </p>
    <p rend="left" uuid="069de474-2615-4dfd-9a7f-b2f8e63369a3">
     Так что, если бы учение представляло нам только бессмысленные положения, если бы оно возбуждало в нас чувство отвращения к нашим ближним, если бы оно представляло нам бога гневного, ревнивого, мстительного, пристрастного, ненавидящего людей, бога войны и сражений, всегда готового уничтожить и раздавить, всегда говорящего о мучениях, наказаниях и хвастающегося тем, что он наказывает невинных, мое сердце не было бы привлечено к такому ужасному богу. Ваш бог не мой бог, сказал бы я этим сектантам. Бог, который начинает с того, что избирает себе один народ и исключает остальной род человеческий, не может быть общим отцом людей; тот, кто предназначает к вечному мучению большинство своих созданий, не есть милосердый и добрый бог, которого мне открыл мой разум.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed6615f0-c032-4b10-93c4-53b9b4dba85e">
     Относительно догматов разум говорит мне, что они должны быть ясны, прозрачны и поразительны своей очевидностью. Вера утверждается пониманием; лучшая из всех религий самая ясная; та же, которая наполняет тайнами, противоречиями то богопочитание, которое она проповедует, заставляет меня вследствие этого самого остерегаться ее. Обожаемый мною бог не бог мрака, он дал мне разум не для того, чтобы запретить мне употребление его. Когда мне говорят, чтобы я подчинил свой разум, я вижу в этом оскорбление его творцу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8dc6163e-a05a-4a45-a45e-9c7000d50fef">
     <!--<hi rend="opnumber">180</hi>-->
     <pb n="181" xml:id="page_Tolstoy90_v1_181">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="8500ca35-cb87-4a7a-8743-9c7dd33f4866">
     <hi rend="Razradka">
      28-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3c9fc1da-e647-4ec4-81b9-f292c99bec60">
     Как ощущение боли есть необходимое условие сохранения нашего тела, так и страдания суть необходимые условия нашей жизни от рождения и до смерти.
    </p>
    <p rend="center" uuid="cc97add6-db97-4df4-a65f-d89daf8459f4">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="f454337e-b46f-418b-aaaa-78ca95e86877">
     Как наше тело лопнуло бы, если бы прекратилось давление на него атмосферы, так если бы прекратилось давление на людскую жизнь нужды, тягостного труда и всякого рода превратностей судьбы, — надменность людей возросла бы хотя и не до опасности лопнуть, но всё же до явлений необузданнейшей дури и даже умопомешательства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c19b59e4-2bbd-435e-8c18-0e3b05bd17fc">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="996f455f-6f61-454d-857f-36ad3ae775e1">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c182d947-4470-4b33-9640-3d6171f06fe4">
     Врач прописывает одному больному одно лечение, другому другое, так и провидение прописывает нам болезни, увечья и прискорбные потери.
    </p>
    <p rend="left" uuid="76a3ad30-0f64-4d56-8bca-103658618d1b">
     Как предписание врача клонится к восстановлению здоровья больного, так точно и случайности, которым провидение подвергает человека, клонятся к нравственному оздоровлению его, к восстановлению связи его оторванного личного существования с общей жизнью всего человечества.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d52b426-80b5-436c-b4fa-87ad9dfe79e1">
     Итак, принимай всё то, что выпадает тебе на долю, как принимают больные лекарства врача. Восстановление здоровья тела — вот смысл этих горьких лекарств; но ведь для всеобщей разумной природы сохранение каждым существом своего назначения так же важно, как для больного сохранение здоровья тела.
    </p>
    <p rend="left" uuid="76ed2ec6-c0fa-4488-b61b-4d77c709de40">
     Поэтому тебе надо приветствовать всё то, что с тобой приключается, даже самое горькое, и по смыслу таких случайностей есть здравие и цельность мироздания. Природа, живая его разумом, действует разумно, и всё, что от нее исходит, безошибочно содействует сохранению единства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="14a82244-dc15-460a-916f-0a00a2c98520">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b1ef3878-f31a-4fd8-9741-d1aa251a6c36">
     <!--<hi rend="opnumber">181</hi>-->
     <pb n="182" xml:id="page_Tolstoy90_v1_182">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="f697285f-357d-4640-969e-1eea874be77b">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="53fcb148-a39c-4976-bcb4-8f173300688c">
     Страдание — это побуждение к деятельности, а только в ней мы чувствуем нашу жизнь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6ee472d8-4087-4253-b1de-09d53f74acca">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3b631901-a4f7-4a62-a41c-c0aa1f1dc004">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb6aeb79-695a-4690-ba9f-bfbfce999553">
     Благо для человека переносить несчастия этой земной жизни, ибо это влечет его в священное уединение его сердца, где он находит себя как бы изгнанником из своей родной земли и обязанным не доверяться никаким мирским радостям. Благо для него также встречать противоречия и упреки, когда о нем дурно думают, говорят, хотя бы намерения его были чисты и поступки правильны, ибо такой образ действий держит его в смирении и является противоядием пустой славе. В этом благо, главным образом, потому, что в такие минуты, когда нас в миру презирают, не уважают и лишают любви, мы можем беседовать с тем богом, который живет в нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bb11d040-e499-4417-b453-d651851b95f6">
     <hi>
      Фома Кемпийский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dd668e26-c6a7-4519-9e39-3f1f691a46c0">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="b6c192ee-df66-41d1-ab45-e257a6496da2">
     Если бы бог давал нам таких наставников, о которых мы знали бы достоверно, что они посланы им, то мы ведь повиновались бы им свободно и радостно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a12303da-325d-41b3-a7d5-28c7d4ade764">
     Мы и имеем таких наставников: это нужда и вообще все несчастные случаи жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0b863f36-5a44-4395-a3b0-6d7028ec654f">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="65417061-36f2-4450-be56-e64c8ea7517f">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="34d07fcc-54c8-44d6-bbba-baf6e7744890">
     Только в буре вполне выказывается искусство мореплавателя, только на поле сражения испытывается храбрость воина; мужество же человека познается только по тому, чем он является в затруднительных и опасных положениях жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c2afb320-e59a-472f-90d0-391cb632bc52">
     <hi>
      Даниэль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="fc747c70-ccdb-4a7e-9219-1c2cd9659244">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="6ed4f717-5ead-4d7e-8036-e5974caaadd5">
     <hi>
      И то, что мы называем счастием, и то, что мы называем несчастием, одинаково полезно нам, если мы смотрим на то и на другое как на испытание.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1ac1e29-da8f-4caf-8d95-d6e00b12be05">
     <!--<hi rend="opnumber">182</hi>-->
     <pb n="183" xml:id="page_Tolstoy90_v1_183">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="806be4de-2bfd-4b2c-87dc-5baeaace516e">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="934d4195-aa49-4d80-9f22-2b166f8f6d27">
     Не привыкай к благоденствию — оно преходяще: кто владеет — учись терять, кто счастлив — учись страдать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7ca4b45d-bc6f-48d7-8169-50eb0cb5ce5e">
     <hi>
      Шиллер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dd93988e-bdb2-4325-a5de-accff9e49444">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="3bb3fed8-12e0-49dc-aa79-5712b9089ccb">
     Мучения, страдания испытывает только тот, кто, отделив себя от жизни мира, не видя тех своих грехов, которыми он вносил страдания в мир, считает себя не виноватым и потому возмущается против тех страданий, которые он несет за грехи мира.
    </p>
    <p rend="center" uuid="e6ef2c69-afe8-4d3d-810e-9fda89113a06">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="dab7c481-19b2-4671-b912-bb8b6f0ffcc6">
     Как справедлива по мысли легенда о вечном жиде, в наказание обреченном на вечную жизнь без смерти, так же справедлива была бы легенда о человеке, в виде наказания обреченном на жизнь без страданий.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="c4fa9f80-a1a0-4f19-a97b-22310594f59c">
     <hi rend="Razradka">
      29-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0962711e-0de8-4ec5-9d8b-cd653b13c58e">
     Для каждой входящей в сознание людей истины, заменяющей прежнее заблуждение, бывает период, когда заблуждение явно и очевидна истина, долженствующая заменить его, но заблуждение продолжает по инерции владеть людьми. В такие периоды не столько нужны разъяснения истины, сколько пример жизни, согласной с нею.
    </p>
    <p rend="center" uuid="bc986f68-f2b5-4019-a7b8-50bc2bee6a96">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="85b52adc-2f11-48a9-ae16-111f39872864">
     Я всегда удивляюсь тому, как могут короли так легко верить тому, что в них всё, и народ — верить про себя, что он ничто.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e9598ce0-fe6e-4d66-b767-89f207efd969">
     <hi>
      Монтэнь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="f67c0551-a795-4c03-9a5d-6efb7e12bde6">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="84f37b1b-2966-43f8-839f-4fb281e46ec0">
     Нет ничего заразительнее примера. Он заставляет нас совершать поступки, которые мы никогда не совершили бы без воздействия примера. И потому общение с развратными, чувственными и жестокими людьми губит душу. И наоборот.
    </p>
    <p rend="left" uuid="843d6324-a7d7-4495-b285-406fb748ef09">
     <!--<hi rend="opnumber">183</hi>-->
     <pb n="184" xml:id="page_Tolstoy90_v1_184">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1d5ebf73-333a-4a20-8d52-e9cf1960bb95">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d3ab925-e39c-48d6-9d8c-b62b0b608da6">
     <hi>
      Кто не мыслит самостоятельно, тот находится под внушением другого, мыслящего за него. Отдать кому-нибудь в собственность свою мысль есть более унизительное рабство, чем отдавать кому-нибудь в собственность свое тело.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6eb86bfd-e9ff-4740-b267-e59f2aa066e9">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e59cbf5-e3d8-45df-8092-482a3eaee1bd">
     Если ты чувствуешь желание подражать тому, что делают вокруг тебя люди, непременно остановись и подумай, разумно ли, или нет следовать общему примеру. Великие преступления и бедствия личные и общественные происходят только от необдуманного следования внушению.
    </p>
    <p rend="center" uuid="564be00a-1e0c-442f-9f8c-02aa5ebc1576">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="2682cfc6-af21-4299-becf-28d4634a7e48">
     Кто боится нестрашного и не содрогается перед действительно страшным, тот, следуя ложному мнению, вступает на злой путь погибели.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dcd79cc0-2b30-4d66-8656-bdef91478b0d">
     <hi>
      Буддийская мудрость [Дхаммапада].
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0a9387e8-a523-4dfb-ac76-db8a9be73dcb">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="44147e68-b07c-4f05-80bc-781bc53f3622">
     Наша главная и самая трудная обязанность, как членов общества, состоит в том, чтобы уметь пользоваться благами общества, но не подчиняться его ярму; быть готовым воспринимать мысли и убеждения других, но твердо держаться священного права своего суждения; воспринимать побуждения от других, но действовать по требованиям своей души; действовать с другими, но следовать своей совести; уметь соединять уважение к мнению других и самоопределение.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e00efdbd-1fc5-47ff-b334-29dc0c9be462">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0a848e3d-2c56-4eb8-a015-42181d9b98cc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ca20f0ce-78e1-4800-b3a9-6c4db025254b">
     Злое внушение уничтожается только добрым внушением. Средство же доброго внушения самое могущественное есть добрая жизнь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="207e885d-52eb-4e77-a071-b5643bdef469">
     <!--<hi rend="opnumber">184</hi>-->
     <pb n="185" xml:id="page_Tolstoy90_v1_185">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="273715b2-90de-4211-8eac-a1331dcdf1b1">
     <hi rend="Razradka">
      30-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="cbdb80f8-3bd5-41fd-808c-cdfc270827e8">
     Себялюбие, переходящее известные пределы, есть душевная болезнь. Доведенное до высшей степени, оно проявляется той душевной болезнью, которая называется манией величия.
    </p>
    <p rend="center" uuid="0afa04f8-21f7-4e73-a0d8-0a6b0bfc9c16">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ea0ae4b-75bb-4a0c-a02b-c1172429ce5f">
     Люди думают, что самоотречение нарушает свободу. Такие люди не знают, что только самоотречение дает нам истинную свободу, освобождая нас от нас самих, от рабства нашей развращенности. Наши страсти — самые жестокие тираны; только уступи им, и будешь в самом жестоком рабстве без силы вздохнуть свободно. Только самоотречение избавляет от этого рабства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="55abcdd1-b578-4fcb-9975-ed30ab8a3256">
     <hi>
      Фенелон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="00c6aed7-0c7b-43ad-ae18-b1f7a3409432">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="af3fe0e1-3a44-4b64-89c4-535f3b38b80e">
     Себялюбие нужно только для сохранения отдельной жизни тела, и когда оно проявляется в этих пределах, оно естественно и законно. Когда же разум, по свойству своему предназначенный на разрушение всякой отделенности, употребляется на утверждение этой отделенности, тогда себялюбие становится вредным и мучительным.
    </p>
    <p rend="center" uuid="ba03ca3b-9686-4e4d-89a3-c3495a7b1a3f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="116eed91-c26d-41ce-acde-efacdf24198d">
     <hi>
      Полное отречение от себя есть жизнь божеская; себялюбие, не нарушаемое ничем, есть жизнь ниже животной. Разумная жизнь человека есть постепенный переход от жизни животной к жизни божеской.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d39861fd-df6d-45bd-8638-a8eb08b2849b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ada4ab0-ffbb-42e8-856e-4da66036096c">
     Беспристрастие так же редко, как и справедливость. Личный интерес есть неисчерпаемый источник самообманов для самооправдания. Число людей, желающих видеть правду, чрезвычайно мало. Над людьми властвует страх перед истиной, если только эта истина им не полезна. Люди житейской
     <hi rend="opdelimiter">
      философии
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">185</hi>-->
     <pb n="186" xml:id="page_Tolstoy90_v1_186">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      считают
     </hi>
     истину чем-то таким, что может быть допущено, может быть и не допущено в жизни. И вот таким образом предрассудок самолюбия защищает все предрассудки мышления, которые вытекают из этой уловки эгоизма. Единственный желаемый человечеством прогресс — это увеличение наслаждений. Самопожертвование — это наслаждение великих душ — никогда не было законом общества.
    </p>
    <p rend="right" uuid="48c38c9a-074f-43a1-a5cd-1b0c72cda794">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c00ff81a-9e51-468a-9601-679209ec36b1">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="468046f4-844a-4b12-b38d-d1411140cd6e">
     Наслаждающихся и самодовольных мыслителей и художников не бывает. Единственный несомненный признак присутствия призвания есть самоотвержение, есть жертва собой, для проявления вложенной в человека на пользу другим людям силы. Без мук не рождается и духовный плод.
    </p>
    <p rend="left" uuid="250a7e8c-2a64-4c0f-a149-79b9bc4af49d">
     Учить тому, сколько козявок на свете, рассматривать пятна на солнце, писать романы и оперу — можно с личными целями; но учить людей их благу, которое не только в отречении от себя и в служении другим, и выражать сильно это учение, нельзя без самоотречения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b145bf39-646d-4956-927e-c37346ef1473">
     Недаром умер Христос на кресте, недаром жертва страдания побеждает всё.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2018b69a-ae70-489c-a7c0-4dc37e8afbf8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c22e433-4ce2-49ee-b660-77db2ed39600">
     Трудность необходимого освобождения себя от себялюбия заключается в том, что себялюбие есть необходимое условие жизни. Оно необходимо и естественно в детстве, но должно ослабевать и уничтожаться по мере уяснения разума и, главное, проявления истинной любви. Ребенок не чувствует укоров совести за свое себялюбие, но, по мере уяснения разума и проявления любви, себялюбие всё более и более ослабевает и при приближении смерти должно совершенно уничтожиться.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="9449a627-3f47-4cde-ad1b-9eab950f50a6">
     <hi rend="Razradka">
      31-е
     </hi>
     <hi rend="Razradka">
      октября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="aef2560c-50b6-497c-92ec-436d2390bdf9">
     Ничто не препятствует так сильно распространению истины, как упорство в удержании древнего, освященного временем предания.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28d570ff-7d20-4825-83d5-b56ee85ee4b5">
     <!--<hi rend="opnumber">186</hi>-->
     <pb n="187" xml:id="page_Tolstoy90_v1_187">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="fddb3353-4dfa-4d90-8be4-5f187537ea19">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="53b53325-b202-4aaf-8d95-babe0c60d30b">
     Говорят: бог создал человека по образу своему. Это значит, вероятно, то, что человек по своему образу создал бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9cdb29f6-5e89-4944-9cbb-b49c64d14fa2">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6f73deaf-2bd1-4870-969c-606a8e20afb4">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="e39add42-a73f-47b4-a1a3-273cb99d5140">
     В склонности верить в то, что нам говорят, заключается добро и зло. Именно эта склонность делает возможным поступательное движение общества и именно она делает это поступательное движение столь медленным и мучительным; каждое поколение, благодаря ей, без усилия получает достающееся ему по наследству знание, приобретенное тяжелым трудом, и каждое поколение, благодаря ей, оказывается порабощенным ошибками и заблуждениями своих предшественников.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8cb23f2b-a091-41ff-a56e-3d25f1f57a40">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e0bcfb13-5078-4f11-b8b3-68b7f79c85fc">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="eaadc9d9-e7cb-4e85-9f72-42fd700d4728">
     Человечество медленно, но не останавливаясь, движется вперед, к всё большему и большему уяснению истины о смысле и значении своей жизни и установлению жизни, сообразной с этим уясненным сознанием. И потому понимание людьми своей жизни и самая жизнь человеческая постоянно изменяются. Люди, более чуткие к истине, понимают жизнь сообразно тому высшему свету, который им виден, и, соответственно этому свету, устраивают свою жизнь; люди менее чуткие держатся прежнего понимания жизни и прежнего строя жизни и стараются отстоять его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ff34c1f-e156-4906-ba35-856bc84ea25a">
     Так что в мире всегда есть рядом с людьми, указывающими передовое, последнее выражение истины и старающимися жить соответственно этому выражению, люди, отстаивающие прежнее — отжившее и уже ненужное понимание ее и прежние порядки жизни.
    </p>
    <p rend="center" uuid="8dc73c0b-d53c-4d34-acb5-eb32b18a521b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="546131dd-d419-40ef-9a89-3e65f48ee0cf">
     Из всех обманов веры самый жестокий — внушение ложной веры детям. Он состоит в том, что ребенку, спрашивающему у старших, живших прежде его и имевших
     <hi rend="opdelimiter">
      возможность
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">187</hi>-->
     <pb n="188" xml:id="page_Tolstoy90_v1_188">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      познать
     </hi>
     мудрость прежде живших людей, о том, что такое этот мир и его жизнь и какое отношение между тем и другим, отвечают не то, что думают и знают сами эти старшие, а то, что думали люди, жившие тысячи лет тому назад и во что никто из больших уже не верит и не может верить. Вместо духовной, необходимой ему жизни, о которой просит ребенок, ему дается губящий его духовное здоровье яд, от которого он может исцелиться только величайшими усилиями и страданиями.
    </p>
    <p rend="center" uuid="12e52cca-35cc-4fc8-8925-2347f1c103e3">
     ————
    </p>
    <p rend="left textindent_38px" uuid="e2ca6e5f-8e6f-4082-ba4d-a66ea72cdc22">
     <hi>
      Неуважение к преданию не сделало
      <hi>
       1
      </hi>
      /1000 того зла, которое производит это уважение к обычаям, законам, учреждениям, не имеющим уже в наше время никакого разумного оправдания.
     </hi>
    </p>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="h000007002009001">
    <head rend="center">
     ОТКРОВЕНИЕ И РАЗУМ
    </head>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="left" uuid="3c091712-3fa4-4e18-aecc-ba3973dfa7ff">
     См. Недельное чтение после 27 октября, стр. 176—180.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>