<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г. | Варианты
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Отчет об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1892"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1892" notBefore="1892">
     1892
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#nonfiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#статья" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Планы и варианты" type="main_var"/>
    <catRef target="#статья" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    not finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section">
    <head rend="title_level2 center" xml:id="h29">
     ОТЧЕТ ОБ УПОТРЕБЛЕНИИ              ПОЖЕРТВОВАННЫХ ДЕНЕГ С 12 АПРЕЛЯ ПО 20 ИЮЛЯ 1892 г.
    </head>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 1 (рук. № 4).
     </head>
     <p rend="left" uuid="ef3c2cb0-9be6-4bdf-99f3-413e069d744f">
      Весною во время пахоты крестьяне часто                скармливали выдаваемую им муку лошадям и сами с семействами                оставались без хлеба. Так что в особенности самые бедные (а                таких большинство кормилось в столовых) предпочитали столовые с                приварком и хлебом, которые обеспечивали им ежедневную                достаточную пищу.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 2 (рук. № 4).
     </head>
     <p rend="left" uuid="4e0cf5cf-4a0c-4bba-a6dd-a1105ab7ff36">
      Для помощи этой мы поступали так. Приехав в ту                деревню, из которой были просители, приглашали 3-х, 4-х стариков                из деревни, зажиточных, и прочитывали им по списку всех тех, о                нужде которых мы знали и которые обращались к нам за помощью,                прося стариков определить, которые из всех более нуждающиеся.                Кроме того, сами обходили нуждающихся, расспрашивали их соседей,                справлялись с имущественными списками, но, несмотря на все                старания, никогда нельзя было избежать упрека в несправедливости                и, главное, нельзя было удовлетворить и
      <hi rend="sup">
       1
      </hi>
      /
      <hi rend="sub">
       10
      </hi>
      всей вопиющей нужды.
     </p>
     <p rend="left" uuid="36f4d359-8a92-42b7-a8b9-ab461ca67ca9">
      На этом деле мы опять с особенной ясностью                увидали не только трудность, но совершенную невозможность помощи                крестьянскому хозяйству.
     </p>
     <p rend="left" uuid="345567e8-d0ef-4461-92c5-19c4b5172a19">
      При устройстве столовых мы ставили целью                доставление пищи наиболее нуждающимся крестьянам занятой нами                местности. И ведя столовые так, как мы вели их, мы смело могли                сказать себе, что цель наша вполне достигалась. Предел в этом                деле для нас был пространственный. Мы не шли дальше известного                района, но в данном районе мы достигали поставленной себе цели и                были уверены, что в захваченных нами деревнях не могло быть                голодающих людей. Если и случалось, что люди, которые могли бы                прокормиться дома, приходили есть в столовые,
      <pb n="350"/>
      тозлоупотребление это ограничивалось съеденной этими людьми пищей. Но при деле помощи крестьянскому хозяйству мы никак не могли решить, где должна ограничиться эта наша помощь. Мы даем одному крестьянину овес или картофель на семена,
      <choice original_editorial_correction="п[отому]">
       <sic>
        п
       </sic>
       <corr>
        потому
       </corr>
      </choice>
      <choice original_editorial_correction="ч[то]">
       <sic>
        ч
       </sic>
       <corr>
        что
       </corr>
      </choice>
      у него нет их, но почему же мы не поможем другому,
      <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
       <sic>
        кот
       </sic>
       <corr>
        который
       </corr>
      </choice>
      купил овес и картофель, но продал на это последнюю корову. Почему же не помочь ему? Мы даем лошадь тому, кто проел ее, но почему же мы [не] помогаем тому, который удержал лошадь, но вошел в неоплатный долг, закабалился в работу, которую он не может выполнить, и т. п. И кроме того,
      <del n="n84">
       <p rend="left" uuid="6b11e8a2-86a5-491d-91a0-bf9e3d10a032">
        просить о том, чтобы допустили          членов семьи в столовую, придет только нуждающийся, но просить о том,          чтобы ему дали овса, конопли, проса, лошадь, придет всякий, и
       </p>
      </del>
      если мы даем одному две четверти овса и другому лошадь, то нет                причины, почему нам не дать третьему денег на телегу, которая у                него развалилась, на корм лошади, на корову, на крышу. Во всех                этих предметах тоже нужда крайняя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="efe0e70d-e449-4745-9ea6-9684f2a9173f">
      Можно накормить голодающих людей известной                местности. Если тут и могут быть злоупотребления, то тут есть                очень близкий предел, дальше которого не могут итти ни                требования людей, ни злоупотребления. Но стоит только затронуть                область хозяйственную, чтобы увидать совершенную                неограниченность требований в этой области и возможность                злоупотреблений в ней. И покрыть только вопиющую нужду не только                не достало бы всех средств, но не достало бы сотен тысяч.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 3 (рук. № 5).
     </head>
     <p rend="left" uuid="6c957bda-1147-4257-819a-eac0eaae8d4c">
      Так это было в прошлом году, несмотря на                усиленную помощь от правительства,
      <note n="n85">
       <div type="section" xml:id="n85">
        <head rend="hnote">
         <ref target="#backn85">
          85
         </ref>
        </head>
        <p rend="left" uuid="e1dfbded-c085-44a5-aa08-04f186e4dcbc">
         <hi rend="italic">
          Слово:
         </hi>
         правительства
         <hi rend="italic">
          вписано С. А.            Толстой.
         </hi>
        </p>
       </div>
      </note>
      Красного Креста и частной благотворительности, и при лучшем урожае зерна, чем нынешний год. И потому в нынешнем году должно быть хуже. &amp;lt;Что покажут цифры смертности и рождаемости на следующий год? Вероятно, то же. Что же, умирают или не умирают люди от голода? Вероятно, умирают, но только этого не видно. Всё такие же мужики и бабы. Ребята катаются; девчата, хоть слабо и робко, но поют и песни; бывают и пьяные; нам трудно верить, чтобы это-то самое и было то положение, при
      <choice original_editorial_correction="к[отором]">
       <sic>
        к
       </sic>
       <corr>
        котором
       </corr>
      </choice>
      люди умирают от голода. А между тем это несомненно так. Цифры эти официальные, и, судя по ним, мы должны заключить, что люди мерли от голода и будут мереть в нынешнем году.&amp;gt;
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 4 (рук. № 6).
     </head>
     <p rend="left" uuid="701bf3f6-fa6e-474a-88f2-542b4d18fbea">
      Так это было в прошлом году, несмотря на                усиленную помощь от Красного Креста и частной                благотворительности и при лучших урожаях зерна, чем нынешний                год. И потому в нынешнем году должно быть хуже.
     </p>
     <p rend="left" uuid="54195335-d80e-4b17-b4e1-dae4bfba29ff">
      <pb n="351"/>
      Правда,                что нынешний год хлеб дешевле на 30%, у нас стоит по 80 к. и                картофель родился хорошо. Но зато в нынешнем году корму для                скота уже совсем нет, топлива — соломы совсем нет, денег,                которые выручались прошлого года за дорогой овес — совсем нет,                все средства повытянуты и решено, что голода нет, и подати                усердно собираются. Что же, умирали прошлого года от голода и                будут ли умирать нынешний год? По статистическим сведениям, да.
     </p>
    </div>
    <div type="section">
     <head rend="title_level3 left left">
      * № 5 (рук. № 6).
     </head>
     <p rend="left" uuid="d69ca811-d367-4075-a20f-8e5cce8f191a">
      Было 9 сентября. Прошло более месяца со времени                уборки. Убрано было в нынешнем году меньше хлеба, чем в прошлом.                Ржи едва достанет у некоторых на месяц. Ярового совсем нет.
      <del n="n86">
       <p rend="left" uuid="a8ab824b-ec42-476b-85a6-1c7aef148d04">
        Я ехал туда с тем тяжелым          чувством, с которым я прожил там год, чувством, подобным тому, какое          испытывает приставленный к безнадежно больному фельдшер, который          должен трудиться, переворачивать, давать лекарства, зная вместе с тем,          что всё, что он сделает, не поможет больному. И вместе с тем чувствует          невозможность оставить его.
       </p>
      </del>
      И это третий год. Положение народа этой местности ужасно.                Распродано всё, что можно продать, пищи нет, скота нет, у кого                остался — нет корма. В прошлом году отношение рождаемости к                смертности изменилось так, что тогда как в прежние года                рождаемость относилась к смертности как 4 к 3, в нынешнем году                смертность относится к рождаемости как 7 к 5. В том небольшом                месте, из которого я имею статистические сведения, среди                населения в 40 тысяч население уменьшилось на 10 000. Люди в                этой местности мрут от голода.
     </p>
     <lb/>
    </div>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>