<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Первое горе
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Июнь | Недельные чтения | Первое горе. Л. Авиловой
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Первое горе
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref31">
    <head rend="center">
     ПЕРВОЕ ГОРЕ
    </head>
    <p rend="left" uuid="e69150de-2137-467a-b958-8df53c765ecd">
     Когда Гриша выходил на балкон, ему стоило только прищурить свои большие синие глаза, чтобы видеть за открытыми воротами конюшни круглый светлый зад Ловкого в его стойле, ряд уздечек на перегородке и кучера Игната в его старой безрукавке и с неугасимой трубкой в зубах. Обыкновенно Гриша недолго противился искушению: он засовывал обе руки в карманы своих коротеньких штанишек, спускался с лесенки балкона и шел через большой заросший двор прямо в
     <hi rend="opdelimiter">
      конюшню.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">403</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="2d3138de-60c8-48b3-9597-c97ecf4aac81">
     <pb n="404" xml:id="page_Tolstoy90_v1_404">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Ну, что? — спрашивал он Игната, оглядывая знакомую и милую ему обстановку каретного сарая. — Левая всё еще хромает?
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8f33024-99f1-4a21-873f-0f2503833686">
     — Хромает еще, хромает! — с полной готовностью поддержать разговор отвечал Игнат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1228dc3c-c07b-4a68-80c0-10fdf2f64a10">
     — А хомут починил?
    </p>
    <p rend="left" uuid="bd7a45e0-1094-4ece-8430-15392a2dd3af">
     — Да вот починяю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="09ddb87e-1c26-46ef-86c3-c61a2e4bfe53">
     — Смотри: сегодня моего Королька никому не давать!
    </p>
    <p rend="left" uuid="09ea0bd2-b4dd-478b-816f-1370f9ed0d04">
     — Да разве моя воля? Скажут: «надо на станцию ехать либо в село, запрягай Королька»... Я и запрягу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="854ede81-01fb-4f38-b25d-8ea6ca4396f9">
     — Что это, право! Всё мою лошадь, всё мою... — ворчливо замечал мальчик. — А овса ей всыпал?
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e22a6d3-c172-4dc7-ab06-60832b0e0243">
     — Откуда же я возьму, ежели мне не приказано? — отвечал Игнат, и бородатое, обыкновенно хмурое лицо его принимало лукавое выражение. — Папенька не велел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e44a56f2-b490-4724-8ef1-99cee3971aa1">
     — Без овса! — отчаянно вскрикивал Гриша, и гневные слезы навертывались у него на глазах.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1100c90a-26a3-4b31-987e-2a7e8f465a19">
     Игнат весело и ласково смеялся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="821a4cbc-ec76-4fbb-9058-0cf1a47ad43d">
     — Ишь, порох какой! Право, порох, — успокоительно говорил он. — Да уж будьте покойны: не обижу я вашего Королька. У других отниму, а Королек у меня всегда в полном удовольствии.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d99712b-2ac0-4db4-9b4f-500df72b8a37">
     Он ласково заглядывал в глаза мальчику и проводил по его голове своей корявой, грубой рукой. Гриша успокаивался и начинал свой обычный обход. Он садился поочередно во все экипажи, взлезал на козлы и делал попутно свои замечания.
    </p>
    <p rend="left" uuid="75a15dd3-fb1c-4d6a-8a2c-b24f10346cc8">
     — Хо-орошая тележка! — говорил он тоном знатока.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4934d0f-e116-4af5-b719-6aad28682898">
     — Дурного в ней нет! — сочувственно отзывался Игнат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2070cec0-ebee-4aa4-89b4-83d6905f37df">
     — И прочная?
    </p>
    <p rend="left" uuid="e506933e-fc00-4473-a6a1-1ee2a14e5587">
     — Дегтем вымажешься, баловник! — предостерегал кучер. — Нянюшка будет браниться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="945a37e3-be82-4a07-b484-c85d94fb3eb4">
     Игнат служил в усадьбе первый год, но очень быстро сошелся с маленьким барином, и между ними завязалась странная, но искренняя дружба.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e5ea4082-8616-4a40-b357-3ea1e23f6194">
     — Вот как я у Луховских господ жил, — начинал Игнат, — была у них лошадь...
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c0f41ba-88a9-4137-a4a1-3299861bbeea">
     — Ты у них до нас жил?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c7b579f-c4af-4bf4-98d9-478d50c10f4e">
     — Нет. До вас жил я тут у одного купца... Конечно, нужда... Без нужды дня бы у него не прожил!.. Тоже в суд!.. А за что меня в суд? Разве я чужое
     <hi rend="opdelimiter">
      брал?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">404</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec4a4d7b-9542-4723-8b76-218a5efa4ef7">
     <pb n="405" xml:id="page_Tolstoy90_v1_405">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     А разве тебя купец хотел судить?
    </p>
    <p rend="left" uuid="89a2879a-4329-422b-9e0f-e24a6c164e7c">
     — Чего уж там хотел! Прямо, значит, подал жалобу. Будто я у него лошадь и телегу увел. Жалованья не платил целый год, а отпустить тоже не отпускает. Живи! Мы с бабой и так и этак. Пользуется, значит, что пачпорта не было. Что ты тут делать будешь? Взяли мы с Матреной, с бабой моей, ночью лошадь в телегу запрягли, да и... домой. Не пешком же нам было идти, да еще с ребенком малым, до дому-то верст шестьдесят будет. Хватился купец, а нас и след простыл. Лошадь я бы ему вернул. Неужто взял бы? А он, вишь, рассвирепел, что даровой работник ушел, да в суд, да жалобу: так, мол, и так, обокрали.
    </p>
    <p rend="left" uuid="44a620b0-6393-4073-ad70-80c47cca2760">
     — И судили тебя?
    </p>
    <p rend="left" uuid="c810c4b1-edc9-4a26-9f2a-86d5dd5adcf9">
     — Говорят, судили.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d335992-db77-49bb-ba19-7eb2905fc8eb">
     — Ну, как же?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0cd693a-5e3e-4712-90b7-496ea245e848">
     — А вот и так же! — неопределенно отвечал Игнат, и густые брови его озабоченно хмурились, и всё лицо надолго принимало угрюмое, почти страдальческое выражение.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d76d0db-8fe9-48ac-9206-640399a7d2be">
     — А ты бы сказал, что не виноват, — советовал Гриша серьезно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc1b7612-6e98-4d97-89a4-370319f0c727">
     — Да разве меня спрашивали? У нас суды-то какие? Где она, соколик, правда-то? Судили, судили, да вором меня и сделали. Вот как!
    </p>
    <p rend="left" uuid="94bf0a16-8a6c-4de3-bb4f-ffab4ebcac97">
     — Как сделали? — жадно допытывался мальчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b886b438-ba47-45c1-944d-67cd506cb580">
     — А вот так! — хмурясь и горько усмехаясь, отвечал Игнат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b731c3b7-f209-402d-aa2d-b4cbdb807cbf">
     Иногда разговор принимал другое направление.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c226082f-fd44-4ec3-a384-491f7eac7960">
     — Разве Матрена твоя жена? — спрашивал Гриша.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c75d1c25-92ea-49cf-9043-f6ab04911fb0">
     — А то чья же! — добродушно отзывался Игнат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdc70592-db77-491d-9704-2afdaafc73e0">
     — Чего же она не с тобой, а всё в землянке хлебы печет?
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdf909cd-9ac2-46a4-9410-6c4c3599a21f">
     Игнат улыбался.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1c48c4a1-4fd5-4759-9f3c-4f037e932236">
     — А чего ей тут со мной? Сказки мне, что ли, сказывать?
    </p>
    <p rend="left" uuid="a1db02ff-c859-48eb-9c3d-12d390fed00a">
     — Зачем сказки? — горячо возражал мальчик. — Мама сказки папе не рассказывает, так живет... А Полька, значит, твоя дочь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce9766f3-f838-473c-9075-952b9b789c9a">
     — Значит, дочь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2367b968-a1f4-4834-998a-d16b76089afb">
     — А еще у вас дети были?
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad988861-aa80-446a-8b73-128fe71a1de4">
     — Нет, только и всего.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f425c4b2-1f13-4f9e-ba3c-de102c18b879">
     — Отчего у вас больше не было?
    </p>
    <p rend="left" uuid="41e28958-909f-481b-8fb2-77f61d2d7d8a">
     Игнат смеялся и крутил головой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c6873411-47ef-43ea-bd0d-db57c40c5831">
     — Ну, уж и ребенок! — говорил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d4bd7486-35fd-4e5d-85c8-4a76ac548322">
     — Чего смеешься? — слегка обижаясь и объясняя
     <hi rend="opdelimiter">
      свою
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">405</hi>-->
     <pb n="406" xml:id="page_Tolstoy90_v1_406">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      мысль,
     </hi>
     продолжал Гриша. — Вот у папы с мамой трое детей... Игнат! — ласково просил он тут же, заглядывая в глаза своего приятеля, — когда уедем в город, ты уж побереги моего Королька.
    </p>
    <p rend="left" uuid="11618a51-1c00-4b97-bcce-93ece97ed102">
     — Уберегу! уберегу! — обещал Игнат. — Да только, милый, как бы мне раньше вашего не уехать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf936e88-9dec-4e49-97ca-5ed7e2e91aad">
     — А куда? — удивленно спрашивал мальчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cd4ed779-d9b0-4b32-a4ad-cab0ed93e46e">
     — А вот... туда! — с своей обычной загадочной манерой отвечал Игнат.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b39ee04-a129-42de-9f8d-d7adf2e84cd0">
     Нередко задушевную беседу друзей прерывала старуха няня.
    </p>
    <p rend="left" uuid="731b00a2-41db-4b66-bc2e-8d9004128c24">
     — Гришенька! Здесь, что ли? — спрашивала она, заглядывая в сарай. — И что это, право, — ворчливо продолжала она, — господское дитё, а в конюшне живмя живет. Вот пожалуюсь маме! Скажите на милость: приятеля себе нашел. Иди сейчас, иди! А ты, непутевый, — обращалась она к Игнату, — чем тебе ребенка образумить, ты его пуще заманиваешь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1f9d8a0-890c-4a71-9a1c-d9f6b70c121e">
     — Да я что же, Анна Герасимовна? Я ничего, — сконфуженно оправдывался Игнат. — Если бы я его дурному учил...
    </p>
    <p rend="left" uuid="2107c1cf-ecf9-435c-83e4-efef8e99c3e3">
     — Еще бы тебя в учителя! — презрительно замечала няня. — Иди, баловник, иди!
    </p>
    <p rend="left" uuid="22c8e318-54e7-4585-a627-40e1b0e47128">
     Отца и мать Гриша видел большей частью только за столом. Отец всегда был занят, мать целыми днями сидела у себя в спальне и считалась нездоровой. Когда у нее не болела голова, то болело что-нибудь другое, что не позволяло ей переносить шумного общества детей и даже яркого света дня. Когда Грише приходила в голову мысль забежать к ней, она ласкала его, порывисто целовала несчетное число раз и сейчас же просила уйти и не беспокоить ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bff7a996-87a8-40dc-9ae3-dc909ed29ef0">
     Иногда Гриша сопротивлялся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fca8bc77-8d33-402d-bd58-1941ddd45593">
     — Мама, — говорил он, — я буду сидеть тихо, очень тихо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c7ee597-5e7a-49f1-bfd7-ce7810746e55">
     Он садился в кресло и складывал руки на коленях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="54748fba-1359-4e70-98e8-cff864a0a673">
     — Ты здоров? — с беспокойством спрашивала мать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="233f00fc-fdbd-4c56-b361-6fbe6ceb5880">
     — Да, — рассеянно отвечал он, занятый какой-нибудь посторонней мыслью, и сейчас же переходил на интересующий его вопрос.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4a4a75a-a2e3-47b4-8fa4-474a4b0c9ba5">
     Говорил он шепотом, чтобы не нарушать общего настроения тишины и спокойствия.
    </p>
    <p rend="left" uuid="99dea5a6-e000-4430-8302-e3c0f6d6d00a">
     — Мама, — шептал он, — отчего, когда жарко, непременно вспотеешь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="491f2542-8dfa-4f34-a936-1189581c2916">
     — А тебе жарко? — опрашивала
     <hi rend="opdelimiter">
      мать.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">406</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="8531d236-c33d-4d41-b243-5fbba009219e">
     <pb n="407" xml:id="page_Tolstoy90_v1_407">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Жарко... А ты думаешь, я в двух рубашках?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0942f714-9a04-4cba-bb01-791320de4a42">
     — Разве в одной?
    </p>
    <p rend="left" uuid="297b6b11-72c3-4580-a0e9-010ee28e71aa">
     — Конечно, в одной! Вот! — звонко вскрикивал Гриша и, расстегнув ворот ситцевой косоворотки, показывал свою голую грудь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1682c221-5ef8-422b-ab5b-8e5b9cc98d49">
     Мать болезненно морщилась.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a25374b-9b46-44aa-8568-33ba9187c532">
     — Зачем ты кричишь? — упрекала она.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf41685f-9008-4e51-9416-a1a8c4897cdb">
     — Ах, я забыл! — виновато говорил мальчик и умолкал. — Мама! — шептал он опять минуту спустя, — скажи: зачем хвост?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6aa2302d-9a6a-4917-810c-72372be57c60">
     — Какой хвост?
    </p>
    <p rend="left" uuid="14ab4dd6-88f0-4ba5-b50d-3f2e6894db7e">
     — А у лошадей, у собак?
    </p>
    <p rend="left" uuid="8280e92b-683d-4819-adc8-dc2c93143930">
     — Как зачем? Так, просто хвост. Так уж устроено.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbe44dac-c761-4cd1-bf33-1ba5c112333d">
     — Ан не просто! А мух махать. Чем бы им мух-то махать?
    </p>
    <p rend="left" uuid="cabc9c37-d2ce-4f58-8da4-43d85ea1bb97">
     Болтовня мальчика начинала раздражать нервную женщину, но она еще терпела молча, в полной уверенности, что Грише самому надоест полумрак комнаты, и он уйдет. Но Гриша скользил по спинке кресла, укладывался спиной на сиденье и задирал ноги, закладывая их одну на другую.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9fd9328-022d-41f7-b28e-4f067caee9fc">
     — Мама! — говорил он опять, — а ты знаешь, где заводятся блохи?
    </p>
    <p rend="left" uuid="e8e4376e-fbc7-4773-98fb-34702a43aee3">
     Мать брезгливо морщилась и закрывала глаза.
    </p>
    <p rend="left" uuid="954da54a-9ab2-4d25-a257-702a812c6db7">
     — Ну уж, Гриша! Что это за разговор!
    </p>
    <p rend="left" uuid="9317784d-f8df-49f3-a3d8-a77b87a05f5d">
     — В гужах. Если заведутся блохи, надо гужи выбросить и уж новые...
    </p>
    <p rend="left" uuid="47fd3287-6f42-4551-be28-c5bde9da52a4">
     — Вот что значит, что ты всё по конюшням! С осени найму тебе гувернантку. Мне стыдно за тебя!
    </p>
    <p rend="left" uuid="99b96ada-9d3d-4742-bbf5-647bf98d5ed0">
     — Отчего стыдно-то? — спрашивал мальчик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a50b73d-c33d-4efc-92ee-7632da015029">
     — Ну, хорошо. Ну, иди! Иди к няне и сестрам. Всё ты или один, или с мужиками.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dbdb2745-80db-4e90-9308-51cb9a394f43">
     Гриша глубоко вздыхал, нехотя поднимался с кресла и опять вздыхал: ему еще не хотелось уходить из прохладной комнаты, от своей грустной, больной, но всё же нежно любимой мамы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="38e5e6ad-7cf1-4bb0-b8dc-75f6d0a99912">
     — Поцелуй меня! — тихо говорила мать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ebfa236f-5577-49dd-b38d-cecd6a232a1d">
     Он целовал, терся лицом об ее лицо, а она нащупывала под рубашкой его острые плечики и впадала в жалобный тон:
    </p>
    <p rend="left" uuid="e314d162-b9b6-4197-9c29-219626b753f7">
     — Худой ты у меня! Бледненький! Гриша, отчего ты такой?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a95b75d-8a08-4c3e-81b1-454e9c915292">
     — Шалю! — отвечал по привычке мальчик, но сострадательная нежность матери действовала на его нервы и жалобила
     <hi rend="opdelimiter">
      его.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">407</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8e9d494-0d9d-4644-b59e-070dea4ffe90">
     <pb n="408" xml:id="page_Tolstoy90_v1_408">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Ты у меня плохонький! И тебе не легко! И у тебя часто невесело на душонке, мой мальчик!
    </p>
    <p rend="left" uuid="f004cf2c-2569-4642-9671-e3f5c1b3f0b2">
     И случалось, что, тронутый ее жалостью и непонятными еще для него словами, Гриша вдруг начинал рыдать на ее плече.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7be72973-0ef7-4130-958c-c466dc32bfd0">
     — Что ты? О чем ты? — испуганно допрашивала его мать и трогала его голову, чтоб узнать, нет ли жару.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f256fe4b-8329-4ad9-8d5c-90a1739d6607">
     Но Гриша сейчас же успокаивался и уходил. И не успевал он дойти до двери, как уже забывал о своих беспричинных слезах, занятый какой-нибудь новой интересной мыслью. Что-то еще вздрагивало и всхлипывало в груди, а он уже радостно нащупывал в кармане забытую веревку и соображал, какое бы сделать из нее наилучшее употребление.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9546b145-f94d-435b-b2c8-b06d38b4db54">
     А между тем первое серьезное горе уже висело над его головой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4f91cdd4-ea3c-4c7e-b1f9-6199ddcf4d7f">
     В одно утро отец, не отрываясь от газеты, сказал маме через стол:
    </p>
    <p rend="left" uuid="a10110b5-bfe0-415d-8356-8573b257cfdb">
     — Да... ты знаешь? За Игнатом приехали!
    </p>
    <p rend="left" uuid="a8811321-1fab-49d1-a5de-da86bf6d7bb6">
     — Приехали? уже? — испуганно переспросила мама и, словно обдумывая что-то, опустила на стол недопитую чашку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="500a392e-7ad8-4ad2-b7b6-fed57fe7fe3c">
     — Неужели ничего нельзя было сделать? Ведь у них дети, — тихо сказала она.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a2511c64-b907-47c0-b7b6-0a9f63262ba0">
     — Что ж прикажешь? — сказал отец, пожав плечами. — Не связываться же с этим мерзавцем... Ну, как его там? С купцом этим... Я его немного знаю: кулак и мошенник.
    </p>
    <p rend="left" uuid="35583c30-f603-4acc-8f8e-e84ecdd308e8">
     — Ну, вот видишь, тем более, — сказала мама.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8bf9f9bf-de04-4363-879c-b269d583d3e2">
     — Чего же тем более? Увел лошадь, да еще замок сломан, ну, значит, воровство со взломом... Дело ясно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="769f7144-ea9a-4162-ab9e-464199e87d85">
     — Но что же им было делать? — спросила мама. — Ведь этот человек воспользовался какой-то задержкой с паспортом, не платил жалованья, вымогал даровую работу... Ведь Игнат просто убежал из рабства...
    </p>
    <p rend="left" uuid="a2fa1111-8f9f-4d4c-99c7-ef9ac6032c86">
     — А уводить лошадь все-таки не следовало! Ну, будет, что теперь толковать! — с досадой ответил отец и опять углубился в газету.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ced931ff-1282-4422-84e6-cc260eef8d2f">
     Гриша жадно слушал и ничего не понимал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="13b2c26b-239c-4815-bdbe-463b30aaee15">
     — Мама, куда везут Игната? — спросил он, широко раскрывая
     <hi rend="opdelimiter">
      глаза.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">408</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="bcbc042d-750c-492b-8a4c-0fa2637eda61">
     <pb n="409" xml:id="page_Tolstoy90_v1_409">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Мать
     </hi>
     рассеянно поглядела на него, но вдруг вспомнила о дружбе мальчика с кучером, чуть-чуть нахмурилась и отвела глаза.
    </p>
    <p rend="left" uuid="84e0ffa7-6319-40ed-b0bc-47f68ed9fc58">
     — Кто приехал за Игнатом, мама? — продолжал допытываться Гриша.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ea52b7c-0de7-4758-893a-bb518264c0ec">
     — Отчего не сказать ему? — недовольным тоном заговорил отец. — Что это за вечная боязнь огорчить, повлиять на нервы? И выйдет какая-то мокрая курица, тряпка, а не человек.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee6c5fe4-236f-4eff-bb8e-736271ddb7d7">
     — Боже мой, да говори сам, разве я мешаю! — со слезами на глазах вскрикнула мама, подняла руки к вискам и вышла из-за стола.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ddcb1a2-41e3-4f8b-bf6c-6a315011611c">
     — Вечные сцены! Вечные сцены! — закричал ей вслед отец.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea7b0cc0-17f0-452e-b45e-9c605cea7cc6">
     — Твоего Игната везут в острог за кражу со взломом. Понимаешь? — сказал он жестко. Гриша побледнел. — Игната за кражу, а его жену Матрену за пособничество. Его на три года, а ее на полтора.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f14a7f84-5ce6-49a3-aeed-a5306cb2fa5f">
     — А Польку? — спросил Гриша.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee2874f6-7459-46ac-8aec-c0eb8667c9c8">
     — А Польку... Ну, что ж Польку? Конечно, ее не в острог... Я уж не знаю, куда ее... Польку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7b589d5-60e7-44f2-a7c4-cb6f4c65f1a4">
     Гриша в упор глядел на отца, и глаза его делались блестящими и злыми. Он бледнел всё сильнее, но он боялся отца и сдерживался, насколько мог.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0f65417-cebe-4658-9dc5-886d1a169566">
     — Это за что же? — вызывающим тоном спросил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="641b627b-8279-40ee-8586-e41417aeea97">
     — Он украл, тебе говорят. Или всё равно, что украл.
    </p>
    <p rend="left" uuid="07b05af1-4de5-4211-bc50-e0a556e4750e">
     — Совсем не всё равно!.. И сам же ты сказал, что купец — мошенник.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0607153e-c29d-47c4-9a33-bf42d0ff1be4">
     — Ну, сказал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="804941d8-303a-43eb-8483-b841d9df81ab">
     — Так что же это? Как же это? Разве это можно?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d445724f-9da5-43fd-984f-4a4b5d044253">
     Отец вдруг рассердился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="853dc090-8f58-4496-a924-f5be2c84929e">
     — Пожалуйста, пожалуйста, без историй! Разбаловали так, что сил нет никаких.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f068b28-cd5b-4baa-a94c-776e6864a0e9">
     Сдерживаясь насколько мог, Гриша встал и вышел из комнаты. Но только он очутился за дверью, как гнев и обида на кого-то словно стиснули ему горло. Он побежал по коридору и выскочил на балкон. Его первой мыслью было повидать Игната, но ворота конюшни были заперты, и это означало, что Игната там нет. Гриша побежал в девичью. Там у стола сидела няня и пила чай, а против нее сидел какой-то незнакомый Грише мужчина в военной форме. Военный, манерно отставляя локоть, доставал из банки варенье и ел, запивая его чаем.
     <hi rend="opdelimiter">
      Гриша
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">409</hi>-->
     <pb n="410" xml:id="page_Tolstoy90_v1_410">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      сейчас
     </hi>
     же узнал нянину банку и понял, что няня угощает военного, но он был так занят неожиданной вестью об отъезде Игната, что не обратил внимания на присутствие няниного гостя.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec8c691e-5e8a-44a5-8eb2-f503f9a6118c">
     — Няня, кто приехал за Игнатом? — дрожащим голосом спросил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="020d5b52-e0f3-47df-8fdf-937913566305">
     Няня ответила не сразу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="16f7d4d7-598b-494c-a02c-60fd9b89f540">
     — Да, отвезут теперь твоего голубчика; не будешь больше от няньки бегать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5973aac3-19f7-4b50-92de-8c4134e55a46">
     — Кто приехал, няня?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d58119f-f12e-47e3-b8fb-d28fa0fb5952">
     — Теперь уж не отвертится... Кто приехал-то? Да вот кто приехал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c2caa31-0ea6-4901-82a9-8582284b4c21">
     Гриша понял не сразу. Тот, кто должен был везти Игната и Матрену в тюрьму, представлялся ему огромным, страшным и отвратительным на вид, а на него глядело загорелое, добродушное лицо няниного гостя и улыбалось не то смущенной, не то просто глупой улыбкой. Кроме него и няни, никого больше в комнате не было. Наконец Гриша понял.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c64ebe6-cc35-44c4-bc13-4e3d4a90dda5">
     — Ты? — удивленно и недоверчиво спросил он, глядя в упор на военного.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d466c2ec-07d7-4cd8-aac1-dd8d3fa344b5">
     — Я-с! — осклабляясь в широкую улыбку, ответил тот, видимо колеблясь, встать ли ему перед барчонком, или продолжать сидеть.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f3769a3f-bad1-458a-abee-653bc3ee426d">
     — Ты? Ты... ты негодный!.. Я тебя... я тебя расколочу! — взвизгнул он и бросился вперед.
    </p>
    <p rend="left" uuid="967acb5f-727b-4351-a8ff-8fa7e21b98f8">
     Но вдруг лицо его передернулось, углы рта задрожали, и он заплакал громко и жалобно, как плачут беспомощные, огорченные дети. Урядник смущенно смеялся и оглядывался по сторонам, разводя руками...
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e22a29c-cc55-42a1-90ad-4f378f115240">
     Гриша убежал в детскую, забился в угол около своей кровати и прижался к стене, держась обеими руками за грудь. Бессильное негодование всё еще клокотало в нем и искало себе выхода. Он увидал на полу сестрину куклу, стал топтать ее ногами и, наконец, отшвырнул ее в другой конец комнаты. На стене висела его собственная картинка; он сорвал ее и бросил на пол. От такой усиленной деятельности нервная напряженность его несколько ослабла: он сел, прислонился лбом к железу кроватки, затих и стал мечтать... Он мечтал о силе...
    </p>
    <p rend="left" uuid="f407908d-495c-473a-96f7-af248cb2daca">
     Ему нужна была сила, чтобы мстить, чтобы покарать всех этих жестоких и виноватых людей: судей, которые
     <hi rend="opdelimiter">
      осудили
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">410</hi>-->
     <pb n="411" xml:id="page_Tolstoy90_v1_411">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Игната,
     </hi>
     урядника, который должен был увезти его; няню за то, что она угощала урядника вареньем, и даже отца... На отца Гриша негодовал за его видимое равнодушие к судьбе Игната. Он должен был заступиться, должен был прогнать урядника, а он оставался спокойным, читал свои газеты и даже сказал, что Игнат «всё равно, что вор».
    </p>
    <p rend="left" uuid="de61ffbc-cf6d-4f2e-bbb6-1d3378bc65f0">
     Грише хотелось отомстить всем этим людям, так жестоко обижавшим его друга. Он думал о том, как он накажет отца, няню, урядника, и, придумывая наказания, ковырял ногтем отставшую краску на железе. Вдруг он насторожился: ему послышался громкий говор отца и в ответ ему робкий голос Игната. Мигом он вскочил и выбежал в девичью. Среди комнаты, низко опустив голову, стояли Игнат и Матрена и переминались с ноги на ногу. Около Матрены, уткнувшись носом в сборки ее платья, стояла Полька, а мать глядела на нее сверху, и на лице ее было больше тупого недоумения, чем страха и горя. Сзади них, из-за дверей выглядывали любопытные лица дворни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a36cdea4-217c-4ae6-9276-10eb13e677d0">
     — Ну, ладно, — громко говорил Гришин отец, — теперь уж поздно и ничего не поделаешь. Насчет Польки не беспокойтесь. Худо ей не будет, а в животе и смерти один бог волен. Обещаемся ее беречь. С богом, Игнат! Что ж делать?!
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc433f59-4f03-4f29-b702-306023e7a02b">
     Отец махнул рукой, как бы давая понять, что прощание кончено, но никто не трогался с места. Игнат молчал и тупо глядел себе под ноги.
    </p>
    <p rend="left" uuid="42a5a0d8-d103-4a13-bafa-9bf1ddf704e6">
     — Да, мы обещаемся, — дрожащим голосом прибавила мама, протянула руку к Польке, но сейчас же опустила ее и отвернулась.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e92996ee-b491-42d6-9844-eeab370b57e2">
     — Дела теперь уже не поправишь! — опять заговорил отец, видимо начинавший тяготиться немой сценой отчаяния этих людей. —Уж надо как-нибудь... Срок не так велик, переживешь. Что же делать?
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa90711a-17ce-43bf-9606-05287da70825">
     Матрена тихо отстранила Польку, сделала шаг вперед и молча повалилась барыне в ноги, касаясь лбом пола.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2da37ead-34f6-4600-a9e4-693bc470163f">
     — Матрена! — вскрикнула та, и слезы сразу брызнули у нее из глаз. — Не кланяйся мне, Матрена! Поверь ты мне: я уберегу твою девочку... Не кланяйся в ноги!
    </p>
    <p rend="left" uuid="392c3fc8-afae-49c2-879c-59516bea6726">
     Она наклонилась, дотронулась дрожащей рукой до плеча Матрены и сама опустилась на пол рядом с
     <hi rend="opdelimiter">
      ней.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">411</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="f3e585de-793a-432a-ab1c-3cf8194b7b43">
     <pb n="412" xml:id="page_Tolstoy90_v1_412">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Надо терпеть... Всем надо терпеть! — торопливо шептала она.— Всем надо...
    </p>
    <p rend="left" uuid="63f2425f-9183-49bf-ade6-c7cc3cebc29a">
     — Ну, довольно, довольно! — не скрывая своего нетерпения, заговорил отец. — Я очень огорчен. Я был доволен тобой, Игнат. Отбудешь срок, приходи опять. Возьму. И не беспокойся за дочь. С богом теперь!
    </p>
    <p rend="left" uuid="bebf1991-19d6-45ad-9c4d-431604f76d17">
     Он взял за руку жену и хотел увести ее с собой, но та освободила руку и еще раз крепко обняла Матрену.
    </p>
    <p rend="left" uuid="85dabd38-6d09-4d4e-ad23-36ee3739d5a5">
     — Надо терпеть! — шепнула она еще раз.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e12da678-45f1-4e9e-b1ed-af3298b76d8c">
     Матрена встала. Она обвела комнату недоумевающим взглядом и остановилась на Грише. Один миг женщина и мальчик глядели друг другу в глаза, потом Гриша робко опустил ресницы и двинулся вперед.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa81a5bb-47e8-4934-bd97-14380b3b9ea0">
     — Прощай! — сказал он очень тихо и очень ласково. Но Матрена продолжала глядеть на него молча, всё еще недоумевая над чем-то. Тогда Гриша направился к Игнату. Он протянул руку, Игнат взял ее и вдруг наклонился к самому лицу ребенка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="59fe6da3-bb91-4b80-b98c-b87fae789d3d">
     — Польку... будешь жалеть? — спросил он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="71f3bf94-9329-4d1b-b86b-21afcad135c6">
     — Буду! — серьезно и торжественно ответил Гриша и смелым, блестящим взором взглянул в печальные глаза своего друга. Игнат провел рукой по голове мальчика, истово перекрестился на образ и направился к двери.
    </p>
    <p rend="left" uuid="854ceceb-fe5a-4589-9c01-9f2dc3bdf338">
     — Матрена! — позвал кто-то из дворни. — Матрена! Игнат-то вышел. Ждут тебя, поди! Телега у крыльца.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e1371db-81ef-49a8-a13e-a25293acba7e">
     Молодая женщина встрепенулась, тупое выражение недоумения сменилось испугом. Рядом с ней попрежнему уткнувшись лицом в складки платья, стояла Полька и дрожала всем телом. Она медленно повернулась и вышла.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e4629fe-9a20-4d86-a366-f508cb81cad4">
     Мальчик, сдерживая рыдания, сначала шагом, потом бегом вбежал в детскую и сел опять за кровать, мрачно смотря перед собой. В коридоре послышались шаги отца. Он вошел в детскую и остановился перед Гришей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f87dbfee-82b5-4b0c-8517-b0e2a2448ab8">
     — Что ты тут сидишь? Иди к няньке, — сказал он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="150c2360-259e-41fc-b293-46e05abafcf9">
     Мальчик молчал и не трогался с места.
    </p>
    <p rend="left" uuid="183ee0a5-f71a-41f0-8ab3-0d5a28c05585">
     — Гриша! — строго крикнул отец, — тебе я говорю или нет?
    </p>
    <p rend="left" uuid="08f95f53-b1fe-4393-85ba-79e1fad170fc">
     Ребенок поднял голову и остановил на нем серьезный, неприязненный и пристальный взгляд.
    </p>
    <p rend="left" uuid="556b8785-8ff8-4d65-916b-9a6fcb464d7a">
     — Послушай, — невольно смягчаясь, заговорил отец, — ты, кажется, сердишься на меня? Я-то тут при чем? Разве я
     <hi rend="opdelimiter">
      виноват?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">412</hi>-->
     <pb n="413" xml:id="page_Tolstoy90_v1_413">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Это
     </hi>
     мне тебя следовало бы хорошенько отчитать: как ты смел кричать на урядника? Да говори же! — нетерпеливо крикнул он, чувствуя, что упорный взгляд сына раздражает и как будто стесняет его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1a24e270-a8d1-40d6-b77b-b097c25b1f33">
     — Пусть... — тихо и спокойно сказал Гриша.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0c735ba-fc1c-4f7e-9dbd-c996c9a95ed2">
     — Что пусть?
    </p>
    <p rend="left" uuid="1984ed7a-44eb-4693-9321-f08be8cbb45d">
     — Пусть ты меня бранишь. Мне теперь всё равно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="db821a30-32b1-4b87-81be-acab9c38010b">
     Отец немного растерялся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b1e2968a-1df7-47d1-9f75-aa45563cfb61">
     — Ну, прекрасно! — сказал он. — А я с тобой теперь и говорить не хочу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="95ef7790-3b74-476f-bb11-06eb8a43301d">
     Он повернулся и направился к двери.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8781f2e-ab43-45f9-b6e3-15920c941a85">
     — По-твоему, — крикнул ему вслед Гриша, — по-твоему, его вареньем кормить, как няня?
    </p>
    <p rend="left" uuid="fbf46880-2298-407c-b8a6-ecee09b42e96">
     Отец остановился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d36d250-ed0b-4fa3-a78c-6217383a894b">
     — Всякий делает свое дело, — заметил он, — исполняет свой долг. Уряднику приказано было ехать за Игнатом, он поехал. Он хороший, добрый человек, а ты обидел его. И ты обидел меня, няньку... За что?
    </p>
    <p rend="left" uuid="24b4c4b5-0591-4c79-9542-470b757208da">
     Гриша медленно опустил глаза, и на лице его ясно выразилось недоумение и боль.
    </p>
    <p rend="left" uuid="17698291-5a51-48bc-a7b2-b8c5952e2f8b">
     — Нехорошо, брат! — укоризненно заключил отец и вышел из комнаты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="93cb2cd2-6401-4562-9e39-aa155faa428d">
     Гриша сидел неподвижно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e9fa8e8d-4c32-4611-ae21-7b639df519c5">
     «Нехорошо, брат! — вспомнился ему укоризненный, почти ласковый голос отца. — Нехорошо?.. Обидел?.. — мучительно раздумывал мальчик, — Я обидел... А они все... Игната... за что?»
    </p>
    <p rend="left" uuid="b358c51f-d3cb-4a8d-8612-42019bf88531">
     Гриша опустил голову и по-детски нахмурился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5f39368b-18fd-407c-9d62-4ee97b1df954">
     «Всякий делает свое дело... А как же вышло такое нехорошее, злое дело?..»
    </p>
    <p rend="left" uuid="757d0dbc-2f28-42b2-ad9c-3bf7d51e27c9">
     Он поднял глаза, и в его остановившемся взгляде застыл мучительно тяжелый вопрос.
    </p>
    <p rend="right" uuid="318dcd92-ee1f-4ec8-a6ef-9cc46fddb6b8">
     <hi>
      Л. Авилова.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ad70c283-ad4a-4d33-b264-5bae90888832">
     17-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d5d952a3-7ba6-41e7-8e13-ba48715ddfba">
     Бедствия войн и военных приготовлений не только не соответствуют тем причинам, которые выставляются в их оправдание, но причины их большей частью так ничтожны, что не стоят обсуждения и совершенно неизвестны тем, которые гибнут в войнах.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="99d3444c-4fa3-4d48-8f67-9b5b1411d6a4">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="10d97122-1c3e-4fc1-9232-138786c31549">
     Безумие современных войн оправдывается династическим интересом, национальностью, европейским равновесием, честью. Оправдание войн честью самое странное, потому что нет ни одного народа, который не осквернил бы себя во имя чести всеми преступлениями и постыдными поступками. Нет ни одного, который во имя чести не испытал бы всевозможных унижений. Если же и существует честь в народах, то какой же странный способ поддерживать ее войной, т. е. всеми теми преступлениями, которыми бесчестит себя частный человек: поджигательством, грабежами, убийством.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2534e485-9129-447e-9bca-177ec610470c">
     <hi>
      Анатоль Франс.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a2343aa0-afd3-451f-b026-d477e6e20c19">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1066d69-e0aa-458c-a2ec-b68a3bc881f8">
     Вы спрашиваете: необходима ли еще война между цивилизованными народами? Я отвечаю: не только «уже» не необходима, но никогда не была необходима. Не иногда, но всегда она нарушала правильное историческое развитие человечества, нарушала справедливость, задерживала прогресс.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e97980b-204a-4b5e-861a-51b8e7d5a7f7">
     Если последствия войн иногда и бывали выгодны для общей цивилизации, то вредных последствий было гораздо больше. Мы не видим их потому, что только часть вредных последствий тотчас же очевидна. Большая часть их, и самые важные, незаметны нам. И потому мы не можем допустить слово «еще». Допущение этого слова дает право защитникам войны утверждать, что спор между нами есть дело только временного соответствия и личной оценки, и разногласие наше тогда сведется к тому, что мы считаем войну бесполезной, тогда как они считают ее еще полезной. Они охотно согласятся с нами, с такой постановкой вопроса и скажут, что война действительно может сделаться бесполезной и даже вредной только завтра, но не нынче. Нынче же они считают нужным произвести над народом те страшные кровопускания, называемые войнами, которые совершаются только для удовлетворения личных честолюбий самого малого меньшинства.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c185f29b-bc70-4892-abe2-6f8b18e57859">
     Потому что такова была и такова теперь единственная причина войн: власть, почести, богатства малого числа
     <hi rend="opdelimiter">
      людей
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">414</hi>-->
     <pb n="415" xml:id="page_Tolstoy90_v1_415">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     ущерб массам, естественное легковерие которых и предрассудки, вызываемые и поддерживаемые этим меньшинством, делают войны возможными.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bac80dce-df39-43f3-bc9a-cf8c8c16e2f1">
     <hi>
      Гастон Мох.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b6e9f688-787c-4f9e-bde5-e1e1dbfb881f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="07919690-79d5-434c-b991-e99caa83075d">
     Удивительно, до какой степени самое ничтожное несогласие может превратиться в священную войну. Когда Англия и Франция объявили войну России в 1855 году, то это произошло по такому ничтожному обстоятельству, что надо долго рыться в дипломатических архивах, чтобы понять эту причину. А вместе с тем последствия этого странного недоразумения была смерть 500 тысяч добрых людей и израсходование от 5 до 6 миллиардов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d64feeb4-b661-4d73-8011-8c13190e54d2">
     В сущности причины были, но такие, в которых не признаются. Наполеон III хотел посредством союза с Англией и счастливой войны утвердить свою, преступного происхождения, власть; русские хотели захватить Константинополь; англичане хотели утвердить могущество своей торговли и помешать влиянию русских на Востоке. Под тем или другим видом это всегда тот же дух завоевания и насилия.
    </p>
    <p rend="right" uuid="171032b5-606e-4f21-8c7d-610b3db1471b">
     <hi>
      Рише.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="642ec261-23be-4aac-97b8-108307c4ea96">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ab343eb8-bec0-4c1d-8b37-191f52d67951">
     Иногда один властитель нападает на другого из страха, чтобы тот не напал на него. Иногда начинают войну потому, что неприятель слишком силен, а иногда потому, что он слишком слаб, иногда наши соседи желают того, чем мы владеем, или владеют тем, чего нам недостает. Тогда начинается война и продолжается до тех пор, покуда они захватят то, что им нужно, или отдадут то, что нужно нам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="02880031-99f9-489d-9382-8b9b3fc7f1ff">
     <hi>
      Джонатан Свифт.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="aeddf8cc-5658-49d6-9247-9ee60d716251">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="4fea86fb-9b7f-4b2b-938e-322823fe0c32">
     <hi>
      Ни на каком из поступков людей не видна с такой ясностью сила внушения, подчинения не разуму, а преданию, как на войне. Люди, миллионы людей делают с восторгом, с гордостью дело, признаваемое ими всеми глупым, гадким, вредным, опасным, разорительным
     </hi>
     ,
     <hi>
      мучительным, злодейским и ни на что не нужным, знают и повторяют все доводы против этого дела
     </hi>
     —
     <hi>
      и продолжают делать его.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b2f5d3d3-74bb-4e90-8122-3e90028502ca">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="857a4cbb-c778-4779-95b4-e3bf7b13d8b7">
     <!--<hi rend="opnumber">415</hi>-->
     <pb n="416" xml:id="page_Tolstoy90_v1_416">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c09f1d0-2fea-43d9-9346-5d2f57ad0a91">
     Поводы, выставляемые правительством к войнам и содержанию войск, всегда ширмы, за которыми скрываются совсем другие побуждения.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2457a1b8-b374-4c0b-9407-6f79b2fcae89">
     18-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f109267f-a0bc-4bdd-b6be-741d8be80fb7">
     Сознание долга дает нам сознание божественности нашей души, и, наоборот, сознание божественности нашей души дает нам сознание долга.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4b42b1ab-5a30-4761-9ee3-3d89423daa04">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="54280d3f-3024-4083-be3c-cc298d13c09c">
     <hi>
      В нашей душе есть нечто такое, что мы, если обратим на него как следует внимание, будем всегда наблюдать с величайшим удивлением (а где удивление законно, там оно в то же время действует на нашу душу возвышающе),
     </hi>
     —
     <hi>
      это нечто
     </hi>
     —
     <hi>
      первоначальные нравственные наклонности, заложенные в нас.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="03427b59-991b-4a6b-9cea-501e8f648b0c">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f4432f4b-2cee-4099-89ee-442ac4cfed2d">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="05b05d9c-367c-4780-a264-30915c627ed1">
     Достоинство человека — в том духовном начале, которое называется иногда разумом, иногда совестью. Начало это, поднимаясь выше местного и временного, содержит несомненную истину и вечную правду. В среде несовершенного оно видит совершенство. Оно всеобще, беспристрастно и всегда в противоречии со всем тем, что пристрастно и себялюбиво в человеческой природе. Это начало властно говорит каждому из нас, что ближний наш столь же драгоценен, как и мы, и что его права столь же священны, как и наши. Оно велит нам воспринимать истину, как бы она ни противна была нашей гордости, и быть справедливым, как бы это ни было невыгодно нам. Оно же, это начало, призывает нас к тому, что прекрасно, свято и счастливо, в ком бы мы ни встретили эти свойства.
     <hi>
      Начало это есть луч божества в человеке
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="bb316aef-dbd5-4656-88a6-a9acb4a3229f">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="47f2c698-1817-4360-8dc3-c48a35be9e63">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="faa853f9-ecff-4777-9d67-234b9c5c43ba">
     Люди достигают небесной радости, достигают блаженства в телесной жизни. Такие люди чисты, потому что поглощены только желанием доброй жизни. Когда же ум и сердце чисты, то им открывается божество.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bd6d66ad-4104-44fd-bcd4-0cfdebc5dae2">
     <hi>
      Браминская мудрость (Вишну Пурана).
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b6e38e4-746d-4256-aa4a-341475e4d6aa">
     <!--<hi rend="opnumber">416</hi>-->
     <pb n="417" xml:id="page_Tolstoy90_v1_417">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b1448a54-8666-467f-88fd-9668c2c41519">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1531e4e-dd62-4f23-b8a9-d218fa73bdcc">
     Новая, тайная, радостная и сверхъестественная красота представляется человеку, когда сердце его открывается добродетели. Он познает тогда то, что выше его. Он знает тогда, что существо его беспредельно, познает, что, как ни низок он теперь, он рожден для добра, для совершенства. То, что он почитает, уже принадлежит ему, хотя он еще не ощущает его.
     <hi>
      Он должен
     </hi>
     , — он знает теперь значение этого великого слова.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3c30c20b-4b8d-428b-b030-da0744b7adcd">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b29fc8da-a49e-4484-823a-5981a4afd565">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff0805b1-1d9c-4b9e-8831-16028f3fc3dd">
     Голос совести — голос бога.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="963ba337-47f3-44fd-b6c5-77dd4365f4ec">
     19-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e3c76376-9995-4764-a5f6-fc987b0b0d44">
     Совесть есть сознание своего духовного начала. И только тогда, когда она есть такое сознание, она — верный руководитель жизни людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="df52ce15-ad83-46b2-be3d-e0ca7aea9cfc">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="69f1638c-5866-44f9-8a39-0ab4f57a3a41">
     В период сознательной жизни человек часто может заметить в себе два раздельные существа: одно — слепое, чувственное, и другое — зрячее, духовное. Слепое, животное, ест, пьет, отдыхает, спит, плодится и движется, как движется заведенная машина; зрячее, духовное, существо, связанное с животным, само ничего не делает, но только оценивает деятельность животного существа тем, что совпадает с ним, когда одобряет эту деятельность, и расходится с ним, когда не одобряет ее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ceee29b1-0c08-451a-8f88-d5dbb0e0f542">
     Зрячее это духовное существо, проявление которого в просторечии мы называем совестью, можно сравнить с стрелкою компаса, которая всегда показывала бы одним концом на добро, другим, противоположным, на зло, и не видно нам до тех пор, пока мы не отклоняемся от даваемого им направления, т. е. от добра ко злу. Но стоит сделать поступок, противный направлению совести, и появляется сознание духовного существа, указывающее отклонение животной деятельности от направления, указываемого совестью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e0313eb-5163-46c0-83f2-1bbd27929708">
     <!--<hi rend="opnumber">417</hi>-->
     <pb n="418" xml:id="page_Tolstoy90_v1_418">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f96e453f-391a-4927-95b0-62682f98c41d">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="1119a4d7-3182-4abb-bb24-28fce196f9ab">
     Бог дал вам предание, или сознание всего человечества, и ваше личное сознание, т. е. вашу совесть, как те два крыла, при помощи которых вы можете приближаться и возноситься к нему и познавать истину. Зачем же вы хотите подрезать одно из этих крыльев? Зачем уединяться от мира или поглощаться миром? Зачем заглушать или голос своей совести, или голос человечества? Оба они священны. Бог говорит вам и тем и другим. Каждый раз, как они совпадают, когда голос вашего сознания или совести подтверждается сознанием человечества, вы находитесь в присутствии бога и можете быть уверены, что нашли истину или прочли по крайней мере часть закона бога, так как один голос служит проверкой другого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bcbf0be5-8899-4090-a11a-f2d5cc77a000">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="de1d68cd-512c-4374-be09-455449b76081">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="724657aa-4d5c-4832-9d32-9ddb3a609fcb">
     Люди говорят о предании нравственного учения, или религии, и о совести, как о двух раздельных руководителях человека. В действительности же есть только один руководитель — совесть, потому что только совесть признает или не признает предания нравственного учения, или религии.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fe383fe7-c207-485e-886a-0e1a75ba3bca">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="6766c39a-4cdb-4265-bab1-6a3d10043c8c">
     Совесть! ты — божественный, бессмертный и небесный голос, ты — единственный верный руководитель невежественного и ограниченного, но разумного и свободного существа, ты — непогрешимый судья добра, ты одна делаешь человека подобным богу! От тебя превосходство его природы и нравственность его поступков. Без тебя нет во мне ничего, возвышающего меня над животным, кроме печального преимущества путаться в заблуждениях вследствие беспорядочного рассудка и разума без руководства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4b179e66-0ece-4e22-8482-a644e4ec68a7">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="817fc9fa-5b4f-4676-bca7-1e1d5cd6fa61">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="482e82b3-0224-4306-918e-aa673c016744">
     Ты молод и переживаешь время увлечений, страстей. Тем более в этой поре слушай голос своей совести, почитай его выше всего. Не отступай от него ни ради похоти, ни ради
     <hi rend="opdelimiter">
      страсти,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">418</hi>-->
     <pb n="419" xml:id="page_Tolstoy90_v1_419">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      ни
     </hi>
     ради подчинения людским внушениям, обычаям, хотя бы их называли законом. Всегда спрашивай себя: согласно ли это с моей совестью? Будь мужественен и самоотвержен ради требований совести. Не бойся того, что разойдешься с мнением людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d5e804ab-4a7c-4bf0-bef1-34779c6e9b7f">
     <hi>
      Паркер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c16a5c51-b584-4092-bc49-41c706003126">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b4a392a-fd2f-4f51-b381-20b1434b8c7a">
     Человек как будто всегда слышит за собой голос, но не может повернуть голову и увидать говорящего. Голос этот говорит на всех языках, управляет всеми людьми, но никто никогда не видал говорящего. Если только человек станет точно повиноваться этому голосу, примет его в себя так, что не будет более в мыслях отделять себя от него, ему будет казаться, что он сам есть этот голос, он сольется с ним. И чем внимательнее он будет слушать этот голос, тем большая мудрость сообщится ему, и голос этот разрастется в величественный и торжественный призыв, который откроет ему блаженную жизнь. Но если он занят делами мирскими, а не той истиной, ради которой дела должны быть делаемы, тогда голос этот становится слаб и слышится только, как слабое жужжание.
    </p>
    <p rend="right" uuid="35991cda-708e-4ab8-abab-c7d83f06f428">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c26484af-26c8-4b26-929f-6ff19f19e5fc">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4d30126-e672-4978-afa7-93566d944d83">
     От нас зависит, заглушить ли нашу совесть, или озариться от нее светом, прислушиваясь к ней: если она повелевает нам сделать что-нибудь, и мы этого не исполняем, если она продолжает нас предупреждать, и мы все-таки не внимаем ей, то голос ее начинает мало-помалу ослабевать и, наконец, совершенно замолкает. Поэтому постоянно прислушивайтесь к ней. Не обращая внимания на ничтожные проступки, мы легко можем впасть в большие прегрешения. Незначительные погрешности чаще всего прививают нам опасные привычки. Постараемся пресечь зло, пока оно еще не пустило в нас глубоких корней. Зло и добро возрастают в нас по мере того, как мы допускаем их в наше сердце.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5d4c2b68-57a4-4178-a80d-98f04bf7e242">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей»
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fc7e4947-ec89-4ff1-94d4-b55d0e1e2b9a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="07c1bf95-3ea4-4df2-ac8a-817204ae8e23">
     <hi>
      Берегись всего того, что не одобряется твоею совестью.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="94cf5b0b-aa4c-41b2-85ee-7e6dc0697214">
     <!--<hi rend="opnumber">419</hi>-->
     <pb n="420" xml:id="page_Tolstoy90_v1_420">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e73b1fe4-0cf6-496f-9568-22653309c6ef">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="45af7486-c41e-44f4-bb91-330489a38bca">
     Было время, когда люди ели человеческое мясо и не находили в этом ничего дурного. И теперь еще есть такие дикие люди. Переставали люди есть человеческое мясо понемногу. Так же и теперь понемногу перестают есть мясо животных,
     <hi>
      и очень скоро придет время
     </hi>
     ,
     <hi>
      когда люди будут чувствоватъ такое же отвращение к мясу животных
     </hi>
     ,
     <hi>
      какое они чувствуют теперь к человеческому.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="ff5235e5-e118-4279-80ab-73f472e7e2b0">
     <hi>
      По Ламартину.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="987a709d-d0b5-4faf-9b84-59152c5a176b">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="540a68e3-a74e-4ff2-abdf-2b3fa0163258">
     Как теперь считается гнусным и позорным подкидывать детей, устраивать бой гладиаторов, мучить пленников и совершать другие зверства, никому не казавшиеся прежде ни предосудительными, ни противными чувству справедливости, так подходит время, когда будет считаться безнравственным и непозволительным убивать животных и употреблять в пищу их трупы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6cf97e7e-c121-403c-8b34-bda3a4e5fa45">
     <hi>
      Д-р Циммерман.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="049c2300-3b7b-498a-a3da-b63367c33be3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="61869132-2533-42a7-8894-3b1b1fcc87fd">
     Если вы увидите детей, мучающих для своей забавы котенка или птичку, вы останавливаете их и учите их жалости к живым существам, а сами идете на охоту, на стрельбу голубей, на скачку и садитесь за обед, для которого убито несколько живых существ, т. е. делаете то самое, от чего вы удерживаете детей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="049cea58-5a65-47e3-b791-491481f4847a">
     Неужели это кричащее противоречие не сделается явным и не остановит людей?
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c4fd0540-0f2c-461a-84bf-645f5000f62c">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="f7ac8adb-86c7-4929-ae76-05b006ed8e4a">
     Воздержание от мяса всё больше и больше распространяется. Едва ли теперь есть сколько-нибудь значительный город, в котором не было бы от одной до дюжины и более вегетарианских столовых, где готовят пищу без мяса.
    </p>
    <p rend="right" uuid="832f4705-baa2-4011-85d3-d6c63b4726de">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f60a0c6a-8859-4883-8f80-2e0558d6bf8d">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="b8770f81-e044-49a2-88a0-a2353a14343f">
     «Мы не можем заявлять прав на животных, существующих на суше, которые питаются одинаковой пищей, вдыхают тот же воздух, пьют ту же воду, что и мы; при их
     <hi rend="opdelimiter">
      умерщвлении
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">420</hi>-->
     <pb n="421" xml:id="page_Tolstoy90_v1_421">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      они
     </hi>
     смущают нас своими ужасающими криками и заставляют стыдиться нашего поступка».
    </p>
    <p rend="left" uuid="234b2c5b-7ed4-4461-b71b-1334c3e3660f">
     Так думал Плутарх, исключая почему-то водных животных. Мы же по отношению земнородных животных стали далеко позади его.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="679db8e9-61ae-472c-a9b7-01f31ebbe90c">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d9a9287-6d99-485e-baa5-f7e375207831">
     Не поднимай руки против брата твоего и не проливай крови никаких живых существ, населяющих землю, — ни людей, ни домашних животных, ни зверей, ни птиц; в глубине твоей души вещий голос запрещает тебе проливать кровь, ибо в ней жизнь, а жизнь ты не можешь вернуть.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9fc2a22a-ef15-4a4e-bdfa-6f17a28602f6">
     <hi>
      Ламартин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d22a5655-5c1b-4f75-9afa-2b0102703d38">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="213db6f5-619e-47b8-b192-7d3ebc29838a">
     В наше время, когда ясна преступность убийства животных для удовольствия или вкуса, охота и мясоедение уже не суть безразличные, но прямо дурные поступки, влекущие за собой, как всякий дурной сознательно совершаемый поступок, много еще худших поступков.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="906a5f79-516a-45d1-bc43-88e15beec460">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="85a864d1-b945-4faf-8e80-221f414748c4">
     <hi>
      Страдания жизни неразумной приводят к сознанию необходимости разумной жизни.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="008dc9b9-5146-4df4-8b59-13b1b306c4c5">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="114d14ac-0b4a-497f-8c31-30ec7f5e819e">
     Я, как разбойник, знал, что жил и живу скверно, видел, что большинство людей вокруг меня живет так же. Я так же, как разбойник, знал, что я несчастлив и страдаю и что вокруг меня люди так же несчастливы и страдают, и не видал никакого выхода, кроме смерти, из этого положения. Я так же, как разбойник к кресту, был пригвожден какой-то силой к этой жизни страданий и зла. И как разбойника ожидал страшный мрак смерти после бессмысленных страданий и зла жизни, так и меня ожидало то же.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fdedabfb-d142-46d9-978c-1fd7b6ccc68d">
     Во всем этом я был совершенно подобен разбойнику, но различие мое от разбойника было в том, что он умирал уже, а я еще жил. Разбойник мог поверить тому, что спасение его будет там, за гробом, а я не мог поверить этому, потому что, кроме жизни за гробом, мне предстояла еще и жизнь здесь. А я не
     <hi rend="opdelimiter">
      понимал
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">421</hi>-->
     <pb n="422" xml:id="page_Tolstoy90_v1_422">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      этой
     </hi>
     жизни. Она мне казалась ужасною. И вдруг я услыхал слова Христа, понял их, и жизнь и смерть перестали мне казаться злом, и вместо отчаяния я испытал радость и счастие жизни, не нарушимые смертью.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a7e6da17-a93f-4ecc-800d-7fd4134277dc">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8941a112-934c-4873-9424-70430aff7c3a">
     Большинство людей — блудные сыновья и дочери, которые растрачивают свои жизненные силы и средства на то, что не имеет никакой цены. Они отходят всё дальше и дальше от «отчего дома», питаясь, как блудный сын, рожками; наконец, духовная бедность заставляет их вернуться к «отчему дому», и им приходится тогда, как младенцам, с самого начала изучать путь истинной жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d2ec89b3-cf88-4e5b-8ffc-5f066422779d">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="aeeb0902-00da-4ed0-a195-d4d992fbbbe4">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="4021d4b7-df03-47b5-90aa-4efc0a2bfd95">
     Тремя путями мы познаем мудрость:
     <hi>
      размышлением
     </hi>
     — самый благородный путь;
     <hi>
      подражанием
     </hi>
     — это самый легкий, и третий —
     <hi>
      опытный
     </hi>
     — это самый тяжелый.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ad09e89a-2340-444a-9b91-f1b1041e3da2">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9bd1fe2d-7437-432f-9db7-1cc256feb67b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb3112a8-f3d8-4903-94d0-d205053fc89b">
     При всяком постигшем тебя страдании думай не столько о том, как тебе избавиться от страдания, сколько о том, чего, каких усилий для нравственного совершенствования оно требует от тебя.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0cd4dd52-f2b9-4650-8678-177ceade7296">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="863098f7-1161-474c-a885-ba21267b0882">
     Все бедствия и всего человечества и отдельных людей не бесполезны и ведут человечество и людей, хотя и окольным путем, всё к той же одной цели, которая поставлена людям: проявлению бога каждым человеком в себе и во всем человечестве.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ef0e4162-33eb-40c1-b968-951832c629f7">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9d13fb49-b404-40a9-a508-7a68f02ad0b1">
     Истинная религия одна для всех людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8d47331c-1813-4cc0-a7e2-70ab76cfbf02">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="436dc9de-c152-4054-a90f-8f1f36c9e0ed">
     Дурно то, что люди не знают бога, но хуже всего то, что люди признают богом то, что не есть бог.
    </p>
    <p rend="right" uuid="78162f5c-3c83-4a09-a0f7-bc35b6576629">
     <hi>
      Лактанций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9feef110-3d08-4001-9f4e-a12a70c11d27">
     <!--<hi rend="opnumber">422</hi>-->
     <pb n="423" xml:id="page_Tolstoy90_v1_423">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c8b4b059-099f-4f2e-8691-1beac7dc02e9">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="b0fa98e2-5d12-4653-8bdb-12b4426d8aaf">
     <hi>
      Различие религий
     </hi>
     — какое странное выражение! Конечно, могут быть различные веры в исторические события, передаваемые от поколения к поколению для укрепления религии. Точно так же могут быть и различные религиозные книги (Зендавеста, Веды, Коран и т. д.). Но может быть только одна действительная для всех времен
     <hi>
      религия
     </hi>
     . Все же различные веры не могут содержать в себе ничего иного, как только вспомогательное средство для религии, которое является случайно и может быть различным, смотря по различию времени и места.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f8b3a4f3-9018-4039-b170-ca42e306564f">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c7587341-aa02-40a6-8fce-8d63c190f1f0">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="195e4669-6544-4d8b-8d65-462c0ffc44ef">
     <hi>
      Верить можно только в то, про что мы знаем, что оно несомненно есть, но чего мы не можем обнять разумом и выразить словами.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="174e566e-9836-4d12-98d2-dd8ad98b2df4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="f8090989-8390-49bd-b31b-2daf689c40d8">
     Большинству людей мы оказываем слишком много чести, когда говорим про них, что они исповедуют ту или иную религию. Ибо они не знают и не ищут никакой религии; уставная церковная вера — вот всё, что они подразумевают под этим словом. И так называемые религиозные войны, которые так часто потрясали мир и заливали его кровью, никогда не были ничем иным, как только препирательствами из-за церковной веры; и люди, жаловавшиеся на религиозные угнетения, жаловались, в сущности, не на то, что им препятствовали принадлежать к их религии, ибо этого не может сделать никакая внешняя сила, а на то, что им не позволяли следовать публично их церковной вере.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a5609744-48d8-48d5-b4d7-796bb928a86a">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="016ca7ac-e992-4c7c-8741-bdcf1a9d4bb3">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbda73a1-4359-407e-8324-437824049b8a">
     Утверждение о том, что ты во лжи, а я в истине, есть самое жестокое слово, которое может один человек сказать другому, в особенности когда это касается самого важного на свете дела. А между тем это самое говорят друг другу люди, спорящие о религии.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6019a658-135d-439c-b6e7-730e9e0c4f3c">
     <!--<hi rend="opnumber">423</hi>-->
     <pb n="424" xml:id="page_Tolstoy90_v1_424">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ab3fd7c3-a8d7-4d08-a428-d9637d0496ee">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="18c372f3-6203-4cb8-a823-6bb84daac873">
     Если ты мусульманин, иди и живи с христианами; если христианин — живи с евреями; если католик — живи с православными. Какая бы ни была твоя религия, общайся с людьми других верований. Если речи их не возмущают тебя и ты можешь свободно общаться с ними, ты достиг мира.
    </p>
    <p rend="left" uuid="17f97d70-4bc6-4aa6-aa9a-93a9fc41e224">
     Гафиз сказал: предмет всех религий один и тот же; все люди ищут любви, и весь мир есть обиталище любви, зачем же говорить о мечети или о церкви!
    </p>
    <p rend="right" uuid="bdcfe6ce-c03a-4994-9f53-d14ea6389c02">
     <hi>
      Суфийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="58ccae48-fbd6-4532-8fa8-9d15a9185475">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="539d97e0-ce25-4e0d-a7be-2557b848104a">
     Истинно верующий человек — не тот, который слепо следует известному учению или Библии, а тот, который полагает свою веру в чистой совести и ясной мысли — вернейших выразителях воли бога.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9ef05db8-9ab4-49e0-b442-067dc2e9d7ee">
     <hi>
      Герберт Бигелов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e7519309-f164-44f0-9fae-d978369c2fb9">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="719e147d-7eed-4cca-964d-80f50124f1be">
     Не бойтесь сомнений — смело исследуйте разумом предлагаемые вам положения веры.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8e910b9d-85d1-45b2-93d6-5731f6befa9c">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1868eff-29bd-4f3a-8cdd-07223f483b00">
     Свободным может быть только тот, кто сущность жизни своей полагает не в телесной, а в духовной жизни.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="29b77681-1c7d-4b6e-92ad-18516c554006">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cfcd1e10-224e-4a35-a42d-f06398c4b573">
     Раб, довольный своим положением, вдвойне раб, потому что не одно его тело в рабстве, но и душа его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="517f3d98-d2d0-49d7-ac80-b8bdff921cc0">
     <hi>
      Бурке.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2dc93d54-ed30-4c91-ba32-f5a2892d01e3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c890dab5-eecf-4d30-8890-62fe350cf4a4">
     Если люди делают зло, они делают зло самим себе; тебе же они не могут сделать зла. Ты рожден не для того, чтобы творить зло и грешить вместе с людьми, но для того, чтобы помогать им в добрых делах и в этом находить свое
     <hi rend="opdelimiter">
      счастье.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">424</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="92be9455-f896-4b5b-8782-12798bf3a1ee">
     <pb n="425" xml:id="page_Tolstoy90_v1_425">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Знай
     </hi>
     и помни, что если человек несчастен, то он сам в этом виноват, потому что бог создал всех людей для их счастья, а не для того, чтобы они были несчастны.
    </p>
    <p rend="left" uuid="14f6e7fe-c965-4925-b95c-76a77a0cff0d">
     Из всего того, что бог предоставляет нам в этой жизни, он одну часть отдал в наше полное распоряжение: она составляет как бы нашу собственность; другая же часть находится вне нашей власти, так сказать, не принадлежит нам: всё, что другие могут связать, насиловать, отнять у нас, не принадлежит нам, а всё то, чему никто и ничто не может помешать и повредить, составляет нашу собственность. И бог по своей благости дал нам в нашу собственность как раз то, что и есть настоящее благо. Значит, бог не враг нам; он поступил с нами, как добрый отец: он не дал нам только того, что не может дать нам блага.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0303b45c-a7a1-4cf5-ba81-2ad488577e40">
     И потому мудрый человек заботится только о том, чтобы исполнять волю божию, и размышляет в глубине своей души так: если ты желаешь, господи, чтобы я еще жил, то я буду жить так, как ты велишь, буду распоряжаться тою свободой, которую ты дал мне во всем, что принадлежит мне.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c5b8cd81-80eb-4d1c-8766-8fe5a366ce06">
     Но если я тебе больше не нужен, то пусть будет по-твоему.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d36b14dc-3838-4355-9f79-719af29d9982">
     Я до сих пор жил на земле единственно для того, чтобы служить тебе; если же ты пошлешь мне смерть, то я уйду из мира, повинуясь тебе, как служитель, понимающий приказания и запрещения своего хозяина. А пока я остаюсь на земле, я хочу быть тем, чем ты хочешь, чтобы я был.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9c0ca1d4-0587-4add-a066-d5efac11f696">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5e4315bc-ab02-41fc-a67f-b6065556fccf">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef56ab13-f7c4-4382-8497-c09b8c5119d4">
     Мир — великое благо, но если мир достигается рабством, то он становится не благом, а бедствием. Мир — это свобода, основанная на признании прав всякого человека, рабство — это отрицание прав человека, его человеческого достоинства. И потому надо жертвовать всем для достижения мира и еще больше для избавления от рабства.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9fa2a467-473d-47c6-98ce-5aad30c6b019">
     <hi>
      По Цицерону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3b568c59-a9fa-4db5-a0f4-56612cbc32d4">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c7f32a1-33cc-4683-91f6-bbb4de834b36">
     Помни, что изменить свое мнение и следовать тому, что исправляет твою ошибку, — более соответствует свободе, чем настойчивость в своей ошибке.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8517cc14-ec43-4e18-835a-372edaebc59a">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7955f791-fe00-45a8-ac85-33c2ee84b7eb">
     <!--<hi rend="opnumber">425</hi>-->
     <pb n="426" xml:id="page_Tolstoy90_v1_426">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b16b6a1f-d109-4ba4-9828-aa435cff84b3">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d9e5d39-e40f-4b4f-ab5c-7363777c7a12">
     Я назову только ту душу свободной, которая действует по внутренним мотивам неизменных начал, свободно воспринятых ею. Я назову свободной только ту душу, которая не подчиняется рабству обычая, которая не довольствуется старыми, приобретенными добродетелями, которая не замыкается в определенные правила, которая забывает то, что позади, а прислушивается к призывам совести и радуется тому, что может стремиться к новым и высшим задачам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="210dafc8-c4c8-4cba-8a1b-f8d68b44bfbb">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="44cf2b4f-2896-4f30-aa29-19b6bc971165">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="4164e694-8665-4e85-a8e7-afda1b51fba6">
     Только та есть действительная обязанность, которая не имеет целью наше рабство. Только то есть знание, которое содействует нашей свободе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c1669f8-c0eb-4e46-adcf-d6f1c8557ef7">
     Всякая другая обязанность — только новое ярмо. Всякое другое знание — только праздная выдумка.
    </p>
    <p rend="right" uuid="089524b0-3bec-4db3-82ba-5ca3ded4dd88">
     <hi>
      Вишну Пурана.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="39ab70fd-5b42-43cd-90ed-47f81e9ee7ee">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a6eddda7-ee66-49c5-8aca-296d1eb0d598">
     <hi>
      Нет середины: будь рабом бога или людей.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>