<tei xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiheader>
  <filedesc>
   <titlestmt>
    <title>
     Письмо крестьянина Ольховика, отказавшегося от военной службы
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respstmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respstmt>
    <respstmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respstmt>
   </titlestmt>
   <publicationstmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Июль | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgname>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgname>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationstmt>
   <sourcedesc>
    <biblstruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Письмо крестьянина Ольховика, отказавшегося от военной службы
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubplace>
        Москва
       </pubplace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937">
       </date>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblscope unit="vol">
       41
      </biblscope>
     </series>
    </biblstruct>
   </sourcedesc>
  </filedesc>
  <encodingdesc>
   <classdecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml">
    </xi:include>
   </classdecl>
  </encodingdesc>
  <profiledesc>
   <creation>
    <date>
    </date>
    <rs>
    </rs>
   </creation>
   <textclass>
    <catref target="#fiction" type="sphere">
    </catref>
    <catref target="#сборник для чтения" type="type">
    </catref>
    <catref target="#works" type="works_letters_diaries">
    </catref>
    <catref target="#сборник" type="ninetyDef">
    </catref>
    <catref target="#основной" type="main_var">
    </catref>
   </textclass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingdesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingdesc>
  </profiledesc>
  <xenodata>
   <cyclusname>
   </cyclusname>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgname>
     Высшей школы экономики
    </orgname>
    в сотрудничестве с
    <orgname>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgname>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionnumber>
   </versionnumber>
   <isfinished>
   </isfinished>
   <isedited>
   </isedited>
   <fullbibliographicdescription>
   </fullbibliographicdescription>
  </xenodata>
 </teiheader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref38">
   <head rend="center">
    III
    <lb>
    </lb>
    ПИСЬМО КРЕСТЬЯНИНА ОЛЬХОВИКА, ОТКАЗАВШЕГОСЯ ОТ ВОЕННОЙ СЛУЖБЫ
   </head>
   <p rend="left">
    «1895 года октября 15 дня я был призван к отбыванию воинской повинности. Когда пришла очередь мне тянуть жребий, я сказал, что жребия тянуть не буду. Чиновники посмотрели на меня, потом поговорили друг с другом и спросили меня, почему я не буду тянуть.
   </p>
   <p rend="left">
    Я отвечал, что это потому, что я ни присягать, ни ружья брать не
    <hi rend="opdelimiter">
     буду.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">501</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="502" xml:id="page_Tolstoy90_v1_502">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Они
    </hi>
    сказали, что это дело будет после, а жребий тянуть надо.
   </p>
   <p rend="left">
    Я опять отказался. Тогда велели тянуть старосте жребий. Староста вытянул; оказался № 674. Записали.
   </p>
   <p rend="left">
    Входит воинский начальник, вызывает меня в канцелярию и спрашивает: «Кто тебя всему этому научил, что ты не хочешь присягать?»
   </p>
   <p rend="left">
    Я отвечал: «Сам научился, читая Евангелие».
   </p>
   <p rend="left">
    Он говорит: «Не думаю, чтобы ты сам понял так Евангелие; ведь там всё непонятно; чтобы понимать, для этого надо много учиться».
   </p>
   <p rend="left">
    На это я сказал, что Христос учил не мудрости, потому что самые простые неграмотные люди и те понимали его учение.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда он сказал солдату, чтобы отправил меня в команду. С солдатом мы пошли в кухню, там пообедали.
   </p>
   <p rend="left">
    После обеда стали спрашивать меня, почему не присягал.
   </p>
   <p rend="left">
    Я сказал: «Потому что в Евангелии сказано: не клянись вовсе».
   </p>
   <p rend="left">
    Они удивились; потом спросили: «Да разве это есть в Евангелии? А ну найди».
   </p>
   <p rend="left">
    Я нашел, прочитал; они послушали.
   </p>
   <p rend="left">
    «Хотя и есть, а все-таки нельзя не присягать, потому что замучат».
   </p>
   <p rend="left">
    Я сказал на это: «Кто погубит земную жизнь, тот наследует жизнь вечную».
   </p>
   <p rend="left">
    20 числа меня поставили в ряд с другими молодыми солдатами и рассказали нам солдатские правила. Я им сказал, что я ничего этого делать не буду. Они спросили: «Почему?»
   </p>
   <p rend="left">
    Я сказал: «Потому что, как христианин, не буду носить оружия и защищаться от врагов, потому что Христос велел любить и врагов».
   </p>
   <p rend="left">
    Они сказали: «Да разве только ты один христианин? Ведь мы же вот христиане».
   </p>
   <p rend="left">
    Я сказал: «Про других я ничего не знаю, знаю только про себя, что Христос говорил делать то, что я делаю».
   </p>
   <p rend="left">
    Он опять сказал: «Если ты не будешь заниматься, то я тебя сгною в тюрьме».
   </p>
   <p rend="left">
    На это я сказал: «Что хотите, то и делайте со мной, а служить я не буду».
   </p>
   <p rend="left">
    Сегодня смотрела комиссия. Генерал говорил офицерам: «Какие убеждения находит этот молокосос, что
    <hi rend="opdelimiter">
     отказывается
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">502</hi>-->
    <pb n="503" xml:id="page_Tolstoy90_v1_503">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     от
    </hi>
    службы! Какие-нибудь миллионы служат, а он один отказывается. Его выпороть хорошенько розгами, тогда он оставит свои убеждения».
   </p>
   <p rend="left">
    Ольховика арестовали и сослали в Якутскую область.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    15-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Телесная жизнь моя подлежит страданиям и смерти, и никакие усилия мои не могут избавить меня ни от страданий, ни от смерти. Духовная же жизнь моя не подлежит ни страданиям, ни смерти. И потому спасение мое от страданий и смерти только в одном: в перенесении моего сознания в свое духовное «я».
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Есть два способа познания внешнего мира.
   </p>
   <p rend="left">
    Один — самый грубый и неизбежный — способ познавания пятью чувствами. Если бы этот способ познания был один, то из этого способа познания не сложился бы в нас тот мир, который мы знаем, а был бы бессмысленный хаос.
   </p>
   <p rend="left">
    Другой способ — в том, чтобы, познав любовью к себе себя, познать тою же любовью другие существа: людей, животных, растения, камни, небесные тела, и опять, посредством любви, отношения существ между собою и из этих отношений образовать весь мир, как мы знаем его.
   </p>
   <p rend="left">
    Этот способ познания есть восстановление нарушенного первым способом познания единения между существами. Способ познания этот основан на любви, т. е. на слиянии себя со всеми другими существами, с богом.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <table>
    <row>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        ...не моя воля, но твоя да будет.
       </hi>
      </p>
     </cell>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        Лк. 22, 42.
       </hi>
      </p>
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        ...но не чего я хочу, а чего ты.
       </hi>
      </p>
     </cell>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        Мрк. 14, 36.
       </hi>
      </p>
     </cell>
    </row>
    <row>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        ...не как я хочу, но как ты.
       </hi>
      </p>
     </cell>
     <cell>
      <p rend="left">
       <hi>
        Мф. 26, 39.
       </hi>
      </p>
     </cell>
    </row>
   </table>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Одно только нужно: сознавать бога. Все чувства, все силы души и ума, все внешние средства понимания суть только просветы на божество, суть только способы обожать бога.
    <hi rend="opdelimiter">
     Надо
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">503</hi>-->
    <pb n="504" xml:id="page_Tolstoy90_v1_504">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     уметь
    </hi>
    оторваться от всего, что может быть потеряно, и привязаться исключительно к вечному и основному, всем же остальным наслаждаться, как данным взаймы на время. Обожать, понимать, принимать, чувствовать, давать, действовать — вот твой закон, твой долг, твое счастье, твое небо, — пусть будет что будет, хотя бы и смерть. Установи внутреннее согласие, живи перед богом, в общении с ним и предоставь вечным силам, с которыми не можешь бороться, руководить твоею жизнью. Если смерть еще не берет тебя, тем лучше. Если она унесет тебя, опять тем лучше. Если она убьет тебя наполовину, все-таки тем лучше: она закрывает для тебя поприще успеха для того, чтобы открыть тебе поприще подвига, самоотречения, нравственного величия. Всякая жизнь имеет свое величие,
    <hi>
     и так как тебе невозможно выйти из бога
    </hi>
    ,
    <hi>
     то лучше сознательно избрать его своим обиталищем.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Сколько нравственных мучений — и всё это, чтобы умереть через несколько минут! Чем интересоваться и зачем?
   </p>
   <p rend="left">
    Но ведь время — ничто, и жизнь твоя полна, и сей день стóит сотни лет, если ты в течение этого дня найдешь бога.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Центр жизни не в мысли, не в чувстве, не в воле, даже не в сознании, насколько оно мыслит, чувствует и хочет, потому что нравственная истина может быть усвоена всеми этими средствами и все-таки ускользнет от нас.
    <hi>
     Глубже нашего сознания находится наше существо:
    </hi>
    наша сущность, наша истинная основа. Только те истины, которые входят в эту область, сделавшись нами самими, неожиданно и невольно, инстинктивно и бессознательно, только те составляют действительную нашу жизнь, т. е. наше истинное «я». Пока мы различаем какое-либо пространство между истиной и нами, мы вне ее. Мысль, чувство, желание, сознание жизни — всё это не есть еще жизнь. В сущности, мы можем найти мир и спокойствие только в жизни, и в жизни вечной. Жизнь же вечная — это жизнь божественная, это бог. Быть божественным существом — вот в чем, стало быть, цель жизни; только тогда истина не может
    <hi rend="opdelimiter">
     быть
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">504</hi>-->
    <pb n="505" xml:id="page_Tolstoy90_v1_505">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     нами
    </hi>
    утрачена, потому что она уже не вне нас, ни даже в нас, но мы составляем истину, а истина нас; мы тогда истина, воля и дело божие. Свобода делается тогда нашей природой, творение составляет одно с творцом, соединяется с ним любовью, делается тем, чем оно должно быть. Его воспитание окончено, и начинается его окончательное блаженство. Солнце времени заходит, и появляется свет вечного блаженства.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Сущность любви к богу состоит в стремлении души и влечении ее к создателю, чтобы слиться с его высшим светом.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Талмуд.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Если ты хочешь достигнуть познания всеобъемлющего «я», то ты должен прежде всего узнать самого себя. Для того, чтобы познать самого себя, ты должен пожертвовать своим «я» всемирному «я». Жертвуй своей жизнью, если ты хочешь жить в духе. Удаляй свои мысли от внешних вещей и всего, что представляется извне. Старайся удалять от себя возникающие образы, для того чтобы они не кидали темной тени на твою душу.
   </p>
   <p rend="left">
    Твои тени живут и исчезают. То, чтó в тебе вечно, то, чтó разумеет, принадлежит непреходящей жизни. Это вечное есть существо, которое было, есть и будет и час которого не пробьет никогда.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Браминская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    То, что мы называем счастьем и несчастьем нашего животного «я», вне нашей воли, зависит от высшей воли; но благо или зло нашего духовного «я» зависит от нас, от нашей покорности или непокорности этой высшей воле.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    16-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Ничто так не поощряет праздности, как пустые разговоры. Если бы люди молчали и не говорили тех пустяков, которыми они отгоняют от себя скуку праздности, они не могли бы переносить ее.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">505</hi>-->
    <pb n="506" xml:id="page_Tolstoy90_v1_506">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Тот, кто много говорит, редко приводит в действие свои слова. Мудрый же человек всегда боится, чтобы слова его не превзошли его дел.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрые не говорят пустых слов, боясь того, чтобы дела их не были несоответственны их словам.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Прежде думай, потом говори! Остановись прежде, чем тебе скажут: «довольно». Человек выше животного способностью речи, но он ниже его, если делает недолжное употребление из нее.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     «Гулистан» Саади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Не отвечай безумцу в духе его безумия, чтобы не быть подобным ему.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Пребывающий в безмолвии легко возносится к богу; рассеяние и пустые разговоры влекут за собою скуку и раздражительность.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Из «Благочестивых мыслей».
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Из тысячи раз
    </hi>
    ,
    <hi>
     когда мы раскаемся в том
    </hi>
    ,
    <hi>
     что говорили
    </hi>
    ,
    <hi>
     едва ли случится один раз раскаяться в том
    </hi>
    ,
    <hi>
     что промолчали
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Больше всех говорит тот, кому нечего сказать.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Если вы желаете удержать человека от какого-нибудь поступка, заставьте его разговориться на эту тему: чем больше люди говорят, тем меньше у них склонности делать.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Карлейль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Чем меньше будешь говорить, тем больше будешь работать.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">506</hi>-->
    <pb n="507" xml:id="page_Tolstoy90_v1_507">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    17-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Основа устройства древнего общества — насилие; основа устройства общества, свойственного нашему времени, — разумное согласие и отрицание насилия.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Вы слышали, что сказано: око за око и зуб за зуб. А я говорю вам: не противься злому. Но кто ударит тебя в правую щеку твою, обрати к нему и другую.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 5, ст. 38—39.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Тот, кто искусен в пользовании людьми, бывает смиренен. Это называется добродетелью непротивления. Это называется согласованием с Небом.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лао-Тсе.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Те, которые думают, что нельзя руководить людьми иначе, как насилием, пренебрегая их разумом, делают с людьми то же, что делают с лошадьми, ослепляя их, чтобы они смирнее ходили по кругу.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Так называемые образованные люди, — те, которые должны бы давать пример того отношения к насилию, которое свойственно разумному существу, — ученые, либеральные, революционные даже люди рассуждают, осуждают, проповедуют свободу, достоинство человека. Но всё это до тех пор, пока не свистнут ему, чтобы он шел под хомут. И кончаются все рассуждения и весь либерализм и толки о свободе; и наряжают его в пеструю ливрею, дают в руки ружье или саблю и велят ему бегать, и прыгать, и стоять, и вертеться, и надевать шапку, и кланяться, и кричать «ура», и, главное, быть готовым по приказанию убить отца родного, и он — либерал, ученый, революционер, проповедник свободы, прыгает, и кланяется, кому велят, и кричит «ура», и готов с ружьем убить, кого
    <hi rend="opdelimiter">
     прикажут.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">507</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="508" xml:id="page_Tolstoy90_v1_508">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Так
    </hi>
    что те самые люди, — образованные, которым естественнее всего было бы стремиться к приведению жизни в согласие с сознанием, — люди эти не верят в то, о чем проповедуют, чему учат.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Для чего же разум людей, если на них можно воздействовать только насилием?
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Во всех случаях, где употребляется насилие, прилагай разумное убеждение, и ты редко потеряешь в мирском смысле, в духовном же сознании испытаешь полное удовлетворение.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    18-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Веруя в вечную жизнь, люди веруют только в то, что начало жизни духовно и потому невременно.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, преступивший закон, думает, что со смертью вполне уже кончится его жизнь; такой человек способен склоняться ко всему злому.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    В душе нашей лежит зародыш истины бессмертия. Он лежит в разуме, который видит неполноту нашего существования в этом мире, требующую продолжения для достижения своей цели. Зародыш этот — в нашей жажде счастья, столь сильной, что она никогда не может быть удовлетворена в этом мире. Зародыш этот — в любви к добру, которая по мере того, как мы воспитываем ее, пробуждает в нас стремление к полному совершенству и единению с Совершенным.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Чаннинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">508</hi>-->
    <pb n="509" xml:id="page_Tolstoy90_v1_509">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Люди не знают ничего о том мире и потому желают остаться здесь. Самое большое желание их — это жить в этом мире вечно. Но птица, побывавшая в цветущем саду, не хочет быть запертой в клетке. Если она и попадет в клетку, она будет желать вырваться из нее, чтобы снова возвратиться в сад. Так и человек: когда он будет освобожден от тела, он не захочет возвратиться в него. Разве есть такой ребенок, который, родившись, снова пожелал бы возвратиться в чрево матери? Разве есть человек, который, будучи освобожден из тюрьмы, захотел бы снова вернуться в нее? Разве есть птица, которая, ускользнув из клетки, захочет снова быть запертой в ней? Так и человек не будет бояться предстоящего ему освобождения от тела, если он не привязан к телесной жизни.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Таблички бабидов.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Человек познáет, что он не умрет, только тогда, когда он познáет то, что он никогда не рождался, а всегда был, есть и будет.
   </p>
   <p rend="left">
    Человек поверит в свое бессмертие только тогда, когда он поймет, что его жизнь не есть волна, а есть то вечное движение, которое в этой жизни проявляется только волною.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Думать о смерти нечего, но надо жить в виду ее. Вся жизнь в виду смерти становится торжественна, значительна, истинно плодотворна и радостна. Она становится такою и потому, что она всякую минуту может прекратиться, и потому, что в виду смерти нельзя не делать того одного, чтó нужно для неумирающей жизни, т. е. для бога. А когда так живешь, жизнь становится радостной, и нет того пугала смерти, которое отравляет жизнь людей, живущих одной животной жизнию. Страх смерти обратно пропорционален хорошей жизни. При святой жизни этот страх — нуль.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Тому, кто верит в то, что жизнь не началась с рождением и не кончится со смертью, легче жить доброй жизнью, чем тому, кто не понимает этого и не верит этому
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">509</hi>-->
    <pb n="510" xml:id="page_Tolstoy90_v1_510">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    19-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Истинно полезное, истинно доброе и потому истинно великое всегда просто.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Язык правды прост.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Сенека.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Доброе свойственно человеку, и потому всё доброе просто и незаметно.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Истинное величие человеческой жизни почти всегда совершенно невидимо. Очень может быть, что перед нами молчаливо и тайно совершается величайший подвиг, великодушнейшая жертва, зарождается возвышеннейший замысел, а мы и не подозреваем этого. Я верю, что такое величие очень обыкновенно среди многих людей, имен которых мы не слышим и не знаем. Я уверен, что среди так называемого простого народа чаще встречаются мужественно перенесенные страдания, чаще встречаются неприкрашенная правда, твердая вера и то истинное великодушие, которое отдает то, что необходимо дающему, и, главное, чаще, чем между богатыми, встречается верное понимание смысла жизни и смерти.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Чаннингу.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Часто самые простые, неученые и необразованные люди вполне ясно, сознательно и легко воспринимают истинное, разумное учение жизни, тогда как часто самые ученые люди именно этой своей ученостью лишены возможности воспринять то, что одно нужно им и всякому человеку.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Для того, чтобы прокормиться, одеться и иметь жилище, нужно очень немного; остальное же приобретается для того, чтобы приспособиться к чужим вкусам или чтобы затмить других.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Восточная мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">510</hi>-->
    <pb n="511" xml:id="page_Tolstoy90_v1_511">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Простота жизни, языка, привычек придает силу народу, а роскошь жизни, вычурность языка и изнеженность привычек ведет к слабости и погибели.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Самые ясные понятия часто затемняются сложными рассуждениями.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Цицерон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Если хочешь найти пример для подражания, то ищи его среди простых, смиренных людей. Только там истинное, не только не выставляющееся, но не сознающее себя величие.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    20-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Сострадание к живым существам вызывает в нас чувство, подобное телесной боли. И так же, как можно загрубеть к телесной боли, можно загрубеть и к боли сострадания.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Сострадание ко всем живым существам есть самое верное и надежное ручательство в нравственности поведения. Кто истинно сострадателен, тот, наверное, никого не оскорбит, не обидит, никому не сделает больно, ни с кого не взыщет, каждому простит, так что все его поступки будут носить печать справедливости и человеколюбия. Пусть кто-нибудь скажет: «Это — человек добродетельный, но он не знает жалости», или: «Это — несправедливый и злой человек, но он очень жалостлив», — и вы почувствуете противоречие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="v">
    Полно вам, люди, себя осквернять недозволенной пищей!
   </p>
   <p rend="v">
    Есть у вас хлебные злаки; под тяжестью ноши богатой
   </p>
   <p rend="v">
    Сочных, румяных плодов преклоняются ветви деревьев;
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">511</hi>-->
    <pb n="512" xml:id="page_Tolstoy90_v1_512">
    </pb>
   </p>
   <p rend="v">
    Грозди на лозах висят наливные; коренья и травы
   </p>
   <p rend="v">
    Нежные, вкусные зреют в полях; а другие —
   </p>
   <p rend="v">
    Те, что грубее, — огонь умягчает и делает слаще;
   </p>
   <p rend="v">
    Чистая влага молочная и благовонные соты
   </p>
   <p rend="v">
    Сладкого меда, что пахнет душистой травой — тимианом,
   </p>
   <p rend="v">
    Не запрещается вам. Расточительно-щедро все блага
   </p>
   <p rend="v">
    Вам предлагает земля; без жестоких убийств и без крови
   </p>
   <p rend="v">
    Вкусные блюда она вам готовит.
   </p>
   <p rend="v">
    Лишь дикие звери
   </p>
   <p rend="v">
    Голод свой мясом живым утоляют; и то не все звери:
   </p>
   <p rend="v">
    Лошади, овцы, быки — ведь травою питаются мирно,
   </p>
   <p rend="v">
    Только породы свирепые хищников: лютые тигры,
   </p>
   <p rend="v">
    Львы беспощадно жестокие, жадные волки, медведи
   </p>
   <p rend="v">
    Рады пролитию крови...
   </p>
   <p rend="v">
    И что за обычай преступный,
   </p>
   <p rend="v">
    Что за ужасная мерзость: кишками кишек поглощенье!
   </p>
   <p rend="v">
    Можно ль откармливать мясом и кровью существ нам подобных
   </p>
   <p rend="v">
    Жадное тело свое и убийством другого созданья, —
   </p>
   <p rend="v">
    Смертью чужою — поддерживать жизнь?
   </p>
   <p rend="v">
    Неужели не стыдно
   </p>
   <p rend="v">
    Нам, окруженным так щедро дарами земли благодатной,
   </p>
   <p rend="v">
    Матери нашей кормилицы, — нам, — не животным, а людям,
   </p>
   <p rend="v">
    Жадно зубами жестокими рвать и терзать с наслажденьем
   </p>
   <p rend="v">
    Клочья израненных трупов, как лютые дикие звери?
   </p>
   <p rend="v">
    Разве нельзя утолить, не пожертвовав жизнью чужою,
   </p>
   <p rend="v">
    Люди, ваш голод неистовый, алчность утроб ненасытных?
   </p>
   <p rend="v">
    Был — сохранилось преданье — век золотой, — не напрасно
   </p>
   <p rend="v">
    Названный так; жили люди счастливые, кроткие — просто;
   </p>
   <p rend="v">
    Были довольны и сыты одними плодами земными,
   </p>
   <p rend="v">
    Кровью уста не сквернили. И птицы тогда безопасно
   </p>
   <p rend="v">
    Воздух кругом рассекали; и робкие зайцы бесстрашно
   </p>
   <p rend="v">
    В поле бродили; на удочке рыбка тогда не висела
   </p>
   <p rend="v">
    Жертвой доверия; не было хитрых силков и капканов;
   </p>
   <p rend="v">
    Страха, предательства, злобы не ведал никто. И повсюду
   </p>
   <p rend="v">
    Царствовал мир.
   </p>
   <p rend="v">
    Где ж он ныне? И чем свою смерть заслужили
   </p>
   <p rend="v">
    Вы, безобидные овцы, незлобные, смирные твари,
   </p>
   <p rend="v">
    Людям на благо рожденные? Вы, что нас поите щедро
   </p>
   <p rend="v">
    Влагой сосцов благодатных и греете мягкой волною.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">512</hi>-->
    <pb n="513" xml:id="page_Tolstoy90_v1_513">
    </pb>
   </p>
   <p rend="v">
    Вы, чья счастливая жизнь нам полезней, чем смерть ваша злая?
   </p>
   <p rend="v">
    Чем провинился ты, вол, предназначенный людям на помощь,
   </p>
   <p rend="v">
    Ты, безответно-покорный товарищ и друг хлебопашца?
   </p>
   <p rend="v">
    Как благодарность забыть, как решиться жестокой рукою
   </p>
   <p rend="v">
    Острый топор опустить на послушную, кроткую шею,
   </p>
   <p rend="v">
    Стертую тяжким ярмом? Обагрить мать-кормилицу землю
   </p>
   <p rend="v">
    Кровью горячей работника, давшего ей урожай?..
   </p>
   <p rend="v">
    Страшен ваш гнусный обычай и скользок ваш путь к преступленьям,
   </p>
   <p rend="v">
    Люди! Убить человека нетрудно тому, кто, внимая
   </p>
   <p rend="v">
    Жалким предсмертным хрипеньям, режет телят неповинных
   </p>
   <p rend="v">
    Кто убивает ягненка, чьи слабые вопли подобны
   </p>
   <p rend="v">
    Плачу дитяти, кто птицу небесную бьет для забавы
   </p>
   <p rend="v">
    Или, — нарочно, своею рукою вскормив, — пожирает!
   </p>
   <p rend="v">
    С вашей привычной жестокостью рядом стоит людоедство!
   </p>
   <p rend="v">
    О, воздержитесь, опомнитесь, я заклинаю вас, братья!
   </p>
   <p rend="v">
    Не отрывайте убийством от плуга вола земледельца;
   </p>
   <p rend="v">
    Пусть он, служивший вам верно, умрет не насильственной смертью:
   </p>
   <p rend="v">
    Не истребляйте стада беззащитные: пусть одевают,
   </p>
   <p rend="v">
    Греют вас мягким руном и поят молоком своим щедро,
   </p>
   <p rend="v">
    Мирно живя, умирая спокойно на пастбищах ваших.
   </p>
   <p rend="v">
    Бросьте силки и капканы! Не трогайте пташек небесных;
   </p>
   <p rend="v">
    Пусть, беззаботно порхая, поют нам о счастье и воле.
   </p>
   <p rend="v">
    Хитросплетенные сети, крючки с смертоносной наживой
   </p>
   <p rend="v">
    Бросьте! Доверчивых рыб не ловите обманом коварным,
   </p>
   <p rend="v">
    Уст человеческих кровью созданий живых не скверните;
   </p>
   <p rend="v">
    Смертные — смертных щадите!
   </p>
   <p rend="v">
    Питайтесь дозволенной пищей, —
   </p>
   <p rend="v">
    Пищей, пригодной для любящей, чистой души человека.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Овидий (перевод А. П. Барыковой).
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Первое условие для проведения религии в жизнь — любовь и жалость ко всему живому.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Фо-пен-хинг-тзи-кинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">513</hi>-->
    <pb n="514" xml:id="page_Tolstoy90_v1_514">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Сострадание к животным так тесно связано с добротою характера, что можно с уверенностью утверждать, что, кто жесток с животными, тот не может быть добрым человеком.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Всякое убийство отвратительно, но едва ли не отвратительнее всего убийство с целью съесть то существо, которое убито. И чем больше человек обдумывает форму убийства, чем больше сосредоточивает внимание и старание на том, чтобы убитое животное съесть с наибольшим удовольствием, чтобы дать убитому существу наибольшую вкусность, тем это убийство отвратительнее.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Гольдштейн.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Когда испытываешь боль при виде страдания другого существа, не отдавайся первому животному чувству скрыть от себя зрелище страданий, бежать от страдающего, а, напротив, беги к страдающему и ищи средства помочь ему.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    21-е
    <hi rend="Razradka">
     июля
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Любовь — это проявление божественной сущности, для которой нет времени, и потому любовь проявляется только в настоящем, сейчас, во всякую минуту настоящего.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Любить вообще значит делать доброе. Так мы все понимаем и не можем иначе понимать любовь.
   </p>
   <p rend="left">
    И любовь не есть только слово, но есть деятельность, направленная на благо других.
   </p>
   <p rend="left">
    Если человек решает, что ему лучше воздержаться от требований настоящей, самой малой любви, во имя другого, будущего проявления большей любви, то он обманывает или себя, или других, и никого не любит, кроме себя одного.
   </p>
   <p rend="left">
    Любви в будущем не бывает; любовь есть только деятельность в настоящем. Человек же, не проявляющий любви в настоящем, не имеет любви.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">514</hi>-->
    <pb n="515" xml:id="page_Tolstoy90_v1_515">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Не будем медлить, чтобы быть справедливыми, сострадательными, внимательными к тем, кого мы любим; не будем ждать, когда они или мы будем поражены болезнью или угрожаемы смертью. Жизнь коротка, и не может быть слишком много времени, чтобы радовать сердца наших спутников в этом коротком переезде. Поспешим же быть добрыми.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Скрывайтесь от несчастного, которому помогаете: пусть он наслаждается благодеянием, не зная имени своего благодетеля.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Из «Благочестивых мыслей».
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Помогайте бедному, не стараясь узнавать причин его нищеты, чтобы не открыть того, что может ослабить ваше участие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Из «Благочестивых мыслей».
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Будь добр
    </hi>
    ,
    <hi>
     хотя бы мир и осуждал тебя. Это лучше
    </hi>
    ,
    <hi>
     чем когда тебя хвалят и ты продолжаешь быть дурным.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лоди.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Учение Евангелия содержит простую веру, а именно веру в бога и почитание его или, что то же самое, послушание его закону. Весь же закон его только в одном: любить ближнего. Любить ближнего, как самого себя, значит подчиняться закону и быть счастливым в исполнении закона и, наоборот, презирать и ненавидеть своего ближнего — это значит впасть в возмущение и упорство.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Спиноза.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Существует два рода любви.
   </p>
   <p rend="left">
    По одному, я просто люблю людей, не зная любви к единому во всех людях духовному началу.
   </p>
   <p rend="left">
    По другому, я во всех людях только одно и люблю — это единое во всех людях духовное
    <hi rend="opdelimiter">
     начало.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">515</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="516" xml:id="page_Tolstoy90_v1_516">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     Разница
    </hi>
    между тою и другою любовью в том, что в первом случае я буду любить людей только до тех пор, пока они будут приятны мне.
   </p>
   <p rend="left">
    Во втором же случае, когда я буду любить в людях их сущность, единую во всех нас, я буду любить людей даже тогда, когда они будут неприятны мне.
   </p>
   <p rend="left">
    В первом случае мы будем то и дело менять предметы своей любви, менять жен, друзей, мужей и т. д., так как люди, которых мы любим, постоянно изменяются, изменяются и наши чувства к ним.
   </p>
   <p rend="left">
    Вo втором случае, по мере собственного нашего нравственного роста, мы всё больше и больше будем любить то божеское духовное начало, которое мы всё яснее и яснее будем познавать во всех людях.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Федор Страхов.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Мучительно тяжело бывает вспоминать о том, как ты мог сделать и не сделал дело милосердия, как ты непоправимо навсегда лишил помощи того, кто ждал ее от тебя, а себя радостного сознания исполнения должного.
   </p>
  </div>
 </text>
</tei>
