<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Поврежденный
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Декабрь | Недельные чтения | Поврежденный. А. И. Герцена
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Поврежденный
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006005005001">
    <head rend="center">
     ПОВРЕЖДЕННЫЙ
    </head>
    <p rend="left" uuid="d9eed1f8-8c6e-41ae-8320-c80e51e67ef5">
     ...Когда я пришел в гостиницу, на дворе уже было очень жарко, я сел на балконе. Перед глазами тянулась длинной ниткой обожженная солнцем дорога; она шла у самого моря, по узенькой нарезке, огибавшей гору. Мулы, звоня бубенчиками и украшенные красными кисточками, везли бочонки вина, осторожно переступая с ноги на ногу; медленное шествие их нарушилось дорожной каретой, почтальон хлопал бичом и кричал, мулы жались к скалистой стене, возчики бранились, карета, покрытая густыми слоями пыли, приближалась больше и больше и остановилась под балконом, на котором я сидел. Почтальон соскочил с лошади и стал откладывать; толстый трактирщик в фуражке национальной гвардии отворил дверцы и два раза приветствовал княжеским титулом сидевших в карете, прежде нежели слуга, спавший на козлах, пришел в себя и, потягиваясь, сошел на землю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8b95ceb8-e85c-4000-9355-031feb52f161">
     «Так спят на козлах и так аппетитно тянутся только русские слуги», подумал я и пристально посмотрел на его лицо; русые усы, сделавшиеся светлобурыми от пыли, широкий нос, бакенбарды, пущенные прямо в усы на половине лица, и особый национальный характер всех его приемов убедили меня окончательно, что почтенный незнакомец был родом из какой-нибудь тамбовской, пензенской или симбирской передней. Как ни философствуй и ни клевещи на себя, но есть что-то шевелящееся в сердце, когда вдруг неожиданно встречаешь в дальней дали своих соотечественников. Между тем из кареты выскочил человек лет тридцати с сытым, здоровым и веселым видом, который дает беззаботность, славное пищеварение и не излишне развитые нервы. Он посадил на нос верховые очки, висевшие на шнурке, посмотрел направо, посмотрел налево и с детским простодушием закричал спутнику в карете:
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea6d25ec-8edd-4f25-9810-0f824d8d5b12">
     — Чудо какое место, ей-богу, прелесть! Вот Италия, так Италия, небо-то, небо синее, яхонт! Отсюда начинается Италия!
    </p>
    <p rend="left" uuid="b30b0cf2-1fa9-4f37-86b2-90294517f16f">
     — Вы это шестой раз говорите с Авиньона, — заметил его товарищ усталым и нервным голосом, медленно выходя из кареты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="930f0e5c-7bd6-462a-b3b3-292afc5f0e60">
     Это был худощавый, высокий человек, гораздо постарше первого; он почти весь был одного цвета, на нем было светло-зеленое пальто, фуражка из небеленого батиста, под цвет
     <hi rend="opdelimiter">
      белокурым
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">366</hi>-->
     <pb n="367" xml:id="page_Tolstoy90_v1_367">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      волосам,
     </hi>
     покрытым пылью, слабые глаза его оттенялись светлыми ресницами и, наконец, лицо завялое и болезненное было больше изжелта-зеленоватое, нежели бледное.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7691752e-be88-4c22-8ebf-de6b3ae385be">
     Печальная фигура посмотрела молча в ту сторону, в которую показывал его товарищ, не выражая ни удивления, ни удовольствия.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f635718-bdaf-4edf-a785-5c3fb3bd5077">
     — Ведь это всё оливы, всё оливы! — продолжал молодой человек.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a8c8836-2d7a-462a-950f-33da2b128d07">
     — Оливковая зелень прескучная и преоднообразная, — возразил светло-зеленый товарищ, — наши березовые рощи красивее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb5d39c9-0ecb-43a9-81c9-b9e607322c20">
     Молодой человек покачал головой, как будто хотел сказать: неисправим, хоть брось! и взглянул наверх. Лицо его показалось мне знакомо, но сколько я ни старался, я не мог припомнить, где я его видел. Русских вообще трудно узнавать в чужих краях; они в России ходят по-немецки без бороды, а в Европе по-русски — отращивая с невероятной скоростью бороду.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0712abbe-aa60-4dd7-bbe2-988e9976fd77">
     Мне не пришлось долго ломать головы. Молодой человек, с тем добродушием и с той беззаботной сытостью в выражении, с которыми радовался оливам, бежал ко мне и кричал по-русски:
    </p>
    <p rend="left" uuid="32fe4b44-ed69-4249-badd-c47d7c6c161d">
     — Вот не думал, не гадал, — истинно, говорят: гора с горой не сходится. Да вы меня, кажется, не узнаете? Старых знакомых забывать стали?
    </p>
    <p rend="left" uuid="8ab2cc1f-00e2-4df1-96a8-bc347b166c0e">
     — Теперь-то очень узнаю; вы ужасно переменились, и борода, и растолстели, и похорошели, такие стали кровь с молоком.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a55c538-723f-4880-9fbd-b07b81b4ef3a">
     — In corpore sano mens sana
     <ref target="#n7">
      [7]
     </ref>
     , — отвечал он, от души смеясь и показывая ряд зубов, которым бы позавидовал волк. — И вы переменились, постарели — а что? жизнь-то кладет свои нарезки? Впрочем, мы четыре года не видались; много воды утекло с тех пор.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9f10fe05-64a4-4cd3-811f-6ab3abc6dbb3">
     — Не мало. Как вы сюда попали?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6fcf83b9-b391-4cd0-96e0-f0c877eb6c29">
     — Еду с больным...
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e24dc26-f1fc-41e6-9e12-5c88c6527c96">
     Это был лекарь Московского университета, исправлявший некогда должность прозектора; лет пять перед тем я занимался анатомией и тогда познакомился с ним. Он был добрый, услужливый малый, необыкновенно прилежный, усердно
     <hi rend="opdelimiter">
      занимавшийся
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">367</hi>-->
     <pb n="368" xml:id="page_Tolstoy90_v1_368">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      наукою
     </hi>
     à livre ouvert, т. e. никогда не ломая себе головы ни над одним вопросом, который не был разрешен другими, но отлично знавший все разрешенные вопросы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="394b8389-c1a2-4ea0-a036-9f0b4afaad94">
     — А! так этот зеленый товарищ ваш больной. Куда же вы его дели?
    </p>
    <p rend="left" uuid="06c0826f-30d2-4253-8122-40ef6fc68011">
     — Это такой экземпляр, что и в Италии у вас не скоро сыщешь. Вот чудак-то! Машина была хороша, да немного повредилась (при этом он пальцем показал на лоб), я и чиню ее теперь. Он шел сюда, да чорт меня дернул сказать, что я вас знаю, он перепугался, — ипохондрия, доходящая до мании. Иногда он целые дни молчит, а иногда говорит, говорит такие вещи, — ну, просто волос дыбом становится: всё отвергает, всё; оно уж этак через край; я сам, знаете, не очень бабьим сказкам верю, однако всё же есть что-то. Впрочем, он претихий и предобрый. Ему ехать за границу вовсе не хотелось. Родные уговорили, знаете, с рук долой, ну, да и языка-то его побаивались — лакеи, дворники — все на откупу у полиции, — поди там оправдывайся. Ему хотелось в деревню, а именье у него с сестрой неделеное; та и перепугалась, — коммунизм будет мужикам проповедывать, тут и собирай недоимку. Наконец он согласился ехать, только непременно в южную Италию, — Magna Graecia! Отправляется в Калабрию и ваш покорный слуга с ним в качестве лейб-медика. Помилуйте, что за место, там кроме бандитов да попов человека не найдешь. Я вот проездом в Марсели купил себе пистолет-револьвер, — знаете, четыре ствола так повертываются?
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0ea910c-a73b-4e19-b255-aed57ac0ef17">
     — Знаю. Однако же должность ваша не из самых веселых — быть беспрестанно с сумасшедшим.
    </p>
    <p rend="left" uuid="af5e4042-2fd9-43b5-8cb2-6bf6144f7cdc">
     — Ведь он не в самом деле на стену лезет или кусается. Он меня даже любит по-своему, хотя и не дает слова сказать, чтобы не возразить. Я, впрочем, совершенно доволен; получаю тысячу серебром в год на всем готовом, даже сигарок не покупаю. Он очень деликатен, что до этого касается. Чего-нибудь стоит и то, что на свет посмотришь. Да, послушайте, надобно вам показать моего чудака, я притащу моего пациента, ну, что вам в самом деле, через час разъедетесь, он предобрейший человек и был бы преумный...
    </p>
    <p rend="left" uuid="30571f59-c5b1-49d6-be15-9240a9a0d6e7">
     — Если бы не сошел с ума.
    </p>
    <p rend="left" uuid="959302a1-861b-4447-ae12-f5141517af46">
     — Это несчастье... вам, ей-богу, всё равно, а ему рассеяние и нужно и
     <hi rend="opdelimiter">
      полезно.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">368</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="16acfc3b-34d7-4a88-a2cb-a7ec9bd25956">
     <pb n="369" xml:id="page_Tolstoy90_v1_369">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      —
     </hi>
     Вы уже меня начинаете употреблять с фармацевтическими целями, — заметил я, но лекарь уже летел по коридору.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d20af108-445c-44cb-9f19-aba62e28448a">
     Я не подчинился бы его желанию и его русской распорядительности чужой волей, но меня интересовал светло-зеленый коммунист-помещик, и я остался его ждать. Он взошел робко и застенчиво, кланялся мне как-то больше, нежели нужно, и нервно улыбался. Чрезвычайно подвижные мускулы лица придавали странное и неуловимое колебание его чертам, которые беспрерывно менялись и переходили из грустно-печального в насмешливое, а иногда даже в простоватое выражение. В его глазах, по большей части никуда не смотревших, была заметна привычка сосредоточенности и большая внутренняя работа, подтверждавшаяся морщинами на лбу, которые все были сдвинуты над бровями. Недаром и не в один год мозг выдавил через костяную оболочку свою такой лоб и с такими морщинами, недаром и мускулы лица сделались такими подвижными.
    </p>
    <p rend="left" uuid="043f1280-427b-4fe4-9cf1-bb447a7a926d">
     — Евгений Николаевич, — говорил ему лекарь, — позвольте вас познакомить, — представьте, какой странный случай, вот где встретился — старый приятель, с которым вместе кошек и собак резали.
    </p>
    <p rend="left" uuid="29e4c6e3-fb2b-4560-bb08-ee471126be81">
     Евгений Николаевич улыбался и бормотал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="d6e15595-a10d-4b99-8036-d3f773ea0a20">
     — Очень рад — случай... так неожиданно... вы извините.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28722304-c82f-4f4b-910c-eeffe75600de">
     — А помните, — продолжал лекарь, — как мы собачонке сторожа Сычева перерезали пневмогастрический нерв, — закашляла голубушка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4a03926b-2c47-483e-a413-60837f5ee1bb">
     Евгений Николаевич сделал гримасу, посмотрел в окно и, откашлянув раза два, спросил меня:
    </p>
    <p rend="left" uuid="1274c145-4dd9-4554-95b4-d12e624e3445">
     — Вы давно изволили оставить Россию?
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd8c711d-f9bb-4de5-882e-7b86e58528c6">
     — Пятый год.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3b04e672-330d-4cf6-80e5-153d642845e1">
     — И ничего, привыкаете к здешней жизни? — спросил Евгений Николаевич и покраснел.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9db8e77d-22ac-458e-99cb-8778c1598259">
     — Ничего.
    </p>
    <p rend="left" uuid="63fdbdac-e7b7-485d-95e9-807bce243d40">
     — Да-с, но очень неприятная, скучная жизнь за границей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e8bc86f-29ca-4a3e-bb30-ae19d53deaa5">
     — И в границах, — прибавил развязный лекарь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1baf770a-f1e0-410e-b213-fb16e0f15283">
     Вдруг, чего я никак не ожидал, мой Евгений Николаевич покатился со смеху и, наконец, после долгих усилий успел настолько успокоиться, чтобы сказать прерывающимся голосом:
    </p>
    <p rend="left" uuid="4dba23ce-67a2-4b34-b829-198c28c5a082">
     — Вот Филипп Данилович всё со мной спорит. Ха-ха-ха! Я говорю, что земной шар или неудавшаяся планета или
     <hi rend="opdelimiter">
      больная,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">369</hi>-->
     <pb n="370" xml:id="page_Tolstoy90_v1_370">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      а
     </hi>
     он говорит, что это пустяки. Как же после этого объяснить, что за границей и дома жить скучно, противно? — И он опять расхохотался до того, что жилы на лбу налились кровью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed60f5fa-7687-49a6-99a4-4d825f63f4cd">
     Лекарь лукаво подмигнул мне с таким видом превосходства, что мне стало его ужасно жаль.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0cc15f79-dade-4980-b186-34f9ff20cc95">
     — Отчего же не быть больным планетам, — спросил пресерьезно Евгений Николаевич, — если есть больные люди?
    </p>
    <p rend="left" uuid="0677f986-2a1e-4f60-a98a-2b9e9605e1a6">
     — Оттого, — отвечал лекарь за меня, — что планета не чувствует; где нет нервов, там нет и боли.
    </p>
    <p rend="left" uuid="725057d5-54c6-4cf4-8108-087f5f2c3c1f">
     — А мы с вами что? Да для болезни нервов и не нужно, — бывает же виноград болен и картофель? Я того и смотрю, что земной шар или лопнет, или сорвется с орбиты, полетит. Как это будет странно — и Калабрия, и Николай Павлович с зимним дворцом, и мы с вами, Филипп Данилович, всё полетит, и вашего пистолета не нужно будет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c11f4bcf-7c0b-4fd8-97c9-c93630e583aa">
     Он снова расхохотался и в ту же минуту продолжал со страстной настойчивостью, обращаясь ко мне:
    </p>
    <p rend="left" uuid="14c2e3b2-b5de-479e-9089-94d33deb0990">
     — Так жить нельзя. Ведь это, очевидно, надобно, чтобы что-нибудь да сделалось; лучше планете сызнова начать; настоящее развитие очень неудачно, есть какой-то фаут. При составе, что ли, или когда месяц отделялся, что-то не сладилось, всё идет с тех пор не так, как следует. Сначала болезни были острые: каков был жар внутренний во время геологических переворотов! Жизнь взяла верх, но болезнь оставила следы. Равновесие потеряно, планета мечется из стороны в сторону. Сначала ударилась в количественную нелепость: ну, пошли ящерицы с дом величины, папоротники такие, что одним листом экзерциргаус покрыть можно, — ну, разумеется, всё это перемерло. Как же таким нелепостям жить? Теперь в качественную сторону пошло — еще хуже — мозг, мозг, нервы развивались, развивались до того, что ум за разум зашел. История сгубит человека, вы что хотите говорите, а увидите — сгубит!
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1427b05-9c43-4fb9-aacf-3d3ed32b836b">
     После этой выходки Евгений Николаевич замолчал.
    </p>
    <p rend="left" uuid="66151946-13fc-46a9-a9b1-14a15de71223">
     Подали завтрак, он очень мало ел, очень мало пил и во всё время ничего не говорил, кроме «да» и «нет». Перед концом завтрака он спросил бордо, налил рюмку, отведал и поставил ее с отвращением.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f167437e-349a-4902-ae4f-b2b0c34c3b9c">
     — Что, — спросил лекарь, — видно, скверное?
    </p>
    <p rend="left" uuid="cbe8631a-413f-4a34-9836-72058f5b304c">
     — Скверное, — отвечал пациент, и лекарь принялся стыдить трактирщика, бранить слугу, удивляться
     <hi rend="opdelimiter">
      корыстолюбию
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">370</hi>-->
     <pb n="371" xml:id="page_Tolstoy90_v1_371">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      людей,
     </hi>
     их эгоизму, упрекал в том, что трактирщики берут 35 процентов и все-таки обманывают.
    </p>
    <p rend="left" uuid="952a230c-539b-4238-9f33-fbd7648c296e">
     Евгений Николаевич равнодушно заметил, что он не понимает, за что сердится лекарь, что он с своей стороны не видит, отчего трактирщику не брать 65 процентов, если он может, и что он очень умно делает, продавая скверное вино, пока его покупают. Этим нравственным замечанием кончился наш завтрак.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb67b750-4253-4b73-a9c5-7e9c4f978555">
     Поврежденный с самого первого разговора удивил меня независимою отвагой своего больного ума. Он был явным образом «надломлен», и хотя лекарь уверял меня, что он во всю жизнь не имел ни большого несчастья, ни больших потрясений, я плохо верил в психологию моего доброго прозектора.
    </p>
    <p rend="left" uuid="41806a57-1621-4189-8244-ec469b545e27">
     Мы поехали вместе в Геную и остановились в одном из дворцов, разжалованном в наш мещанский век в отель. Евгений Николаевич не показывал ни особенного интереса к моим беседам, ни особенного отвращения от них. С доктором он беспрестанно спорил.
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa6f39f2-871e-4fab-8ede-e813872dab85">
     Когда темные минуты ипохондрии подавляли его, он удалялся, запирался в комнате, редко выходил, был желто-бледен, дрожал как в ознобе, а иногда, казалось, глаза его были заплаканы. Лекарь побаивался за его жизнь, брал глупые предосторожности, удалял бритвы и пистолеты, мучил больного разводящими и ослабляющими нервы лекарствами, сажал его в теплую ванну с ароматической травой. Тот слушался с желчной и озлобленной страдательностью, возражая на всё и всё исполняя, как избалованное дитя.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ddc2750-6ac3-4bbb-94fd-635479394c2a">
     В светлые минуты он был тих, мало говорил, но вдруг речь его неслась как из прорвавшейся плотины, прерываемая спазматическим смехом и нервным сжатием горла, и потом, скошенная середь дороги, она останавливалась, оставляя слушавшего в тоскливом раздумьи. Его странные парадоксальные выходки казались ему легкими, как таблица умножения. Взгляд его действительно был верен и последователен тем произвольным началам, которые он брал за основу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d5cd5802-0dc3-4463-b98c-75cd5a93b16a">
     Он много знал, но авторитеты на него не имели ни малейшего влияния, — это всего более оскорбляло хорошо учившегося лекаря, который ссылался, как на окончательный суд, на Кювье или на Гумбольдта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="552c3240-46e7-4c3b-a0ea-e87b3136d82c">
     — Да отчего мне, — возражал Евгений Николаевич, —
     <hi rend="opdelimiter">
      так
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">371</hi>-->
     <pb n="372" xml:id="page_Tolstoy90_v1_372">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      думать,
     </hi>
     как Гумбольдт. Он умный человек, много ездил, интересно знать, что он видел и что он думает, но меня-то это не обязывает думать, как он. Гумбольдт носит синий фрак, что же и мне носить синий фрак? Вот, небось, Моисею так вы не верите.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c55d0c8b-540a-45d9-861a-fb8b0f4b9497">
     — Знаете ли, — говорил глубоко уязвленный доктор, обращая речь ко мне, — что Евгений Николаевич не видит разницы между религией и наукой — что скажете?
    </p>
    <p rend="left" uuid="08bced31-a956-4692-a71e-0a08ac600e77">
     — Разницы нет, — прибавил тот утвердительно, — разве то, что они одно и то же говорят на двух наречиях.
    </p>
    <p rend="left" uuid="342eaf9b-588e-4725-ab0a-03132ff142fc">
     — Да еще то, что одна основана на чудесах, а другая на уме, одна требует веры, а другая знания.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c84a92e-ce47-4a2a-9eaa-417cc6dcc3b3">
     — Ну, чудеса-то там и тут, всё равно, только что религия идет от них, а наука к ним приходит. Религия так уж откровенно и говорит, что умом не поймешь, а есть, говорит, другой ум поумнее, тот, мол, сказывал вот так и так. А наука обманывает, воображая, что понимает
     <hi>
      как...
     </hi>
     а в сущности и та и другая доказывают одно, что человек неспособен знать всего, а так кое-что таки понимает; в этом сознаться не хочется, ну, по слабости человеческой люди и верят одни Моисею, другие Кювье. Какая поверка тут? Один рассказывает, как бог создавал зверей и траву, а другой — как их создавала жизненная сила. Противоположность не между знанием и откровением в самом деле, а между сомнением и принятием на веру.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ab48c7ab-403a-4908-a240-da7b482cb1ec">
     — Да на что же мне принимать на веру какие-нибудь патологические истины, когда я их умом вывожу из законов организма?
    </p>
    <p rend="left" uuid="cfe92f3d-e30a-4100-affc-277f49e9a043">
     — Конечно, было бы не нужно, да ведь ни вы и никто другой не знает этих законов, ну так оно и приходится верить да помнить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="db3ec5b8-fc3a-486a-9d02-5041c8539769">
     — Вы так рассуждаете, — сказал я ему шутя и взяв его за обе руки, — что я нисколько не удивлюсь, если после вашего возвращения Николай Павлович сделает вас министром народного просвещения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9e75695c-c0c0-4ed6-aeaf-5e00b159c3e5">
     — Не обвиняйте меня, пожалуйста, не обвиняйте, — возразил он с чувством, — и не шутите над моими мыслями. Я сам шутил над Руссо и знаю, как Вольтер ему писал, что учиться ходить на четвереньках поздно. Трудом тяжелым и мученическим дошел я до того, что понял, откуда всё зло, понял и сам оробел. Я никому не говорил, молчал, но когда страдания и плач людей становились громче и громче, зло очевиднее и очевиднее, тогда я перестал прятать истину. Мы погибшие люди, мы жертвы вековых отклонений и платим
     <hi rend="opdelimiter">
      за
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">372</hi>-->
     <pb n="373" xml:id="page_Tolstoy90_v1_373">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      грехи
     </hi>
     наших праотцев. Где нас лечить! Будущие-то поколения, может, опомнятся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b57a52d-26a9-4681-8ee6-04b57e83b181">
     — Итак, à la fin des fins
     <ref target="#n8">
      [8]
     </ref>
     , выздоровление человека начнется тогда, когда вместо прогресса люди пойдут вспять, с целью зачислиться со временем в орангутанги, — сказал лекарь, закуривая свежую сигару.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8d7b725-61d9-4f6f-b933-a3c06fa29ea9">
     — Приблизиться к животным не мешает после неудачных опытов сделаться ангелами. Все звери рассчитаны по среде, в которой жить должны, перестановки почти всегда гибельны. Речная вода для нас приятнее и чище морской, а пустите в нее какого-нибудь морского молюска — он умрет. Человек вовсе не так богато одарен природой, как воображает; болезненное развитие его нервов и мозга увлекает его в жизнь, ему несвойственную, высшую, в ней он гибнет, чахнет, мучится! Где люди переломили эту болезнь, там они успокоились, там они довольны и были бы счастливы, если бы их оставляли в покое. Посмотрите на эти ряды поколений где-нибудь в Индии, природа им дала всё с избытком. Язва государственной и политической жизни прошла, болезненное преобладание ума над другими отправлениями организма утихло. Всемирная история их забыла, и они жили так, как людям хорошо живется, так, как людям возможно жить, до проклятой Ост-Индской кампании, которая всё перепортила.
    </p>
    <p rend="left" uuid="967075ac-61dc-4854-8b5c-b0d115a7e012">
     — Впрочем, — заметил лекарь, — толпа почти так и у нас живет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b28e8ca1-bbee-467c-9a4f-97f2ee9241fd">
     — Это было бы важнейшее доказательство в мою пользу. То, что вы называете толпой, это-то и есть человеческий род. Но толпе не дают жить так, как она хочет, — вот беда в чем. Просвещение страшно дорого стоит. Государство, религия, солдаты морят с голоду низшие слои. Да чтобы окончательно их сгубить, развешивают перед их глазами свои богатства, они развивают в них неестественные вкусы, ненужные потребности и отнимают средства удовлетворения даже необходимых. Какое печальное, раздирающее душу положение! Снизу кишит задавленное работой, изнуренное голодом население, сверху вянет и выбивается из сил другое население, задавленное мыслью, изнуренное стремлениями, на которые так же мало ответа, как мало хлеба на голод бедных. А между этими двумя болезнями, двумя страданиями, между лихорадкой от дурной
     <hi rend="opdelimiter">
      жизни
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">373</hi>-->
     <pb n="374" xml:id="page_Tolstoy90_v1_374">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     чахоткой от сумасшедших нервов, между ними лучший цвет цивилизации, ее балованные дети, единственные люди, кой-как наслаждающиеся. Кто же они? Наши помещики средней руки и здешние лавочники. Но природа себя в обиду не дает... Она клеймит за измену не хуже всякого палача, — продолжал он, ходя по комнате, и вдруг остановился перед зеркалом: — Ну, посмотрите на эту рожу — ха-ха-ха! ведь это ужасно, сравните любого крестьянина нашего со мной, новая varietas
     <ref target="#n9">
      [9]
     </ref>
     , которую Блуменбах проглядел, «кавказско-городская», к ней принадлежат чиновники и лавочники, ученые, дворяне и все эти альбиносы и кретины, которые населяют образованный мир, племя слабое, без мышц, в ревматизме, и притом глупое, злое, мелкое, безобразное, неуклюжее, точь-в-точь я, старик в тридцать пять лет, беспомощный, ненужный, который провел всю жизнь как кресс-салат, выращенный зимой между двух войлоков — фу, какая гадость! Нет, нет, так продолжаться не может, это слишком нелепо, слишком гнило! К природе... к природе на покой!.. Полно строить и перестраивать вавилонскую башню общественного устройства! Оставить ее, да и кончено! Полно домогаться невозможных вещей! Это хорошо влюбленным девочкам мечтать о крыльях, von einer besseren Natur, von einem andern Sonnenlichte
     <ref target="#n10">
      [10]
     </ref>
     . Пора домой на мягкое ложе, приготовленное природой, на свежий воздух, на дикую волю самоуправства, на могучую свободу безначалия!
    </p>
    <p rend="left" uuid="013322e6-aa2e-4492-97df-eddc0e859420">
     И Евгений Николаевич, раскрасневшийся в лице, с жилами, налившимися кровью на лбу, вдруг сморщился, сделал серьезный вид и упорно замолчал.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d645dfec-d366-4e67-947d-5c6464ca29b1">
     <hi>
      А. И. Герцен.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="4455c2ee-5467-4712-b283-6f26dca07df6">
     <hi rend="Razradka">
      23-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1f8242d-d375-4c4d-9d2c-e6ec20aa1b5e">
     Мудрость есть знание вечных истин, приложимых к жизни.
    </p>
    <p rend="center" uuid="63c11a85-d02d-4428-b703-37c47eb11d00">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="58046d31-fafe-4daf-8448-89ece09b76ee">
     Сократ первый, сведя философию с небес, распространил ее между людьми, побуждая их изучать науку жизни, человеческих нравов и следствия добрых и злых дел.
    </p>
    <p rend="right" uuid="60c8b550-655d-45d6-826e-b759e15e68ee">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e74fa9d-38c5-4bf7-80fa-b21436e100cc">
     <!--<hi rend="opnumber">374</hi>-->
     <pb n="375" xml:id="page_Tolstoy90_v1_375">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c1213529-f8c4-466c-a0f0-b16239cadccd">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2d0aeaf-0f49-47dd-815b-538e53d96e93">
     Только чистотою уничтожается нечисть на теле; то же самое и в человеческих обществах. Пусть человеческие общества сделаются чистыми и здоровыми в духовном отношении, и питающиеся на них паразиты церкви и государства пропадут сами собой, как пропадают насекомые на чистом и здоровом теле.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4bc831de-9b97-48c5-8658-c909ecf4b69e">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="b6c8f0a3-6822-4a68-8225-28e1d0c1135e">
     <hi>
      Ученость редко совмещается с мудростью. Ученый знает много вещей, большею частью ненужных и сомнительных. Мудрец же знает немного вещей, но всё, что он знает, нужно ему и людям, и то, что он знает, он знает наверное.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="fe7452b0-3b28-45bf-bc31-7f66f43ce2b5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0d658e39-730f-4162-bd6f-c0018f908aa2">
     Тот, кто познает свою душу, тот узнает в себе божественное начало. Познав же в себе божественное начало, он и будет всегда так действовать и думать, чтобы быть достойным полученного им божественного дара.
    </p>
    <p rend="right" uuid="65382377-4a05-4e2e-9cd7-df46018baaef">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c4a1a947-285e-49c7-9d11-edb2d77e9c56">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="48d0670e-fed7-40aa-b50a-04df5e58e46b">
     Тот, кто в Евангелии не сумеет отделить сердцем основного, важного от неважного и ненужного, тот никаким изучением критики не узнает этого. А кто умеет отличать, тому это изучение не нужно. Умеет же отличать тот, кому нужно руководство Евангелия для жизни, а не для мудрствования.
    </p>
    <p rend="center" uuid="bb5f1b4b-7ad8-49b9-ba92-b35dc206c0da">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="ac5283b7-3008-4938-a234-d51879786532">
     Умные не бывают учены; ученые не бывают умны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f07e57e6-540e-48b7-990c-999b63e1d3fe">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d0b0feac-73ee-4e99-8af1-7306f12979e0">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="fe859bb3-679a-4180-b71e-777dd2f591d1">
     Люди современной науки полагают дело науки не в том, в чем оно должно быть: в определении
     <hi>
      того, что должно
     </hi>
     , а в описании
     <hi>
      того, что есть.
     </hi>
     То, что есть, мы все так или иначе знаем, и описание этого никому не нужно. Люди пьют
     <hi rend="opdelimiter">
      вино,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">375</hi>-->
     <pb n="376" xml:id="page_Tolstoy90_v1_376">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      курят
     </hi>
     табак, и наука ставит себе задачей физиологически оправдывать употребление вина и табаку. Люди убивают друг друга, отнимают для малого числа землю или орудия труда у всех, и науки — юриспруденция и экономическая — оправдывают это. Люди верят в нелепицы, и теологическая наука оправдывает это. Задачей науки должно быть познание того, что должно быть, а не того, что есть. Теперешняя же наука, напротив, ставит себе своей главной задачей отвлечь внимание людей от того, что должно быть, и привлечь его к тому, что есть и что поэтому никому знать не нужно.
    </p>
    <p rend="center" uuid="5a97b63e-6c35-43f0-9451-c6c47915397a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ff4ad30a-aecf-4b52-a967-c7745f09e13b">
     Блага, даваемые мудростью, в сравнении со всеми остальными знаниями так же важны, как важен в пустыне сосуд с водою в сравнении с пудами золота.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="901d9df4-f79b-4f25-b387-b5c9a6ad672b">
     <hi rend="Razradka">
      24-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="80813c3b-ab3d-49b5-8e6a-82475fec78ce">
     С детства начинается рост духовной и уменьшение телесной силы. Как два конуса, обращенные вершинами к основаниям, равномерно уменьшается телесная сила и растет сила духовная.
    </p>
    <p rend="center" uuid="de357fb7-4953-4ea9-b50a-58deb9e1dee6">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="4fffaadd-ca69-4a87-a93c-8cda9f8c5fff">
     Гармоничный рост как в природе, так и в человеке всегда совершается в молчании, в тишине; шумно бывает только всё разрушительное, порочное и грубое.
    </p>
    <p rend="left" uuid="22686cfb-66cb-414d-9d1a-fdeb1c468773">
     Однако немногие понимают необходимость жизни в тиши и молчании для истинного духовного роста и развития. Большею частью люди живут в суете и сумятице и скучают, когда им приходится оставаться одним.
    </p>
    <p rend="left" uuid="552b4ab5-ff37-4fbe-bb24-885444cd4baa">
     Только в тишине уединения может человек найти могущественную силу жизни и роста. Это самое говорил Христос словами: «Когда же молишься, войди в клеть твою»... Мир страшно нуждается в этом молчаливом росте для осуществления мира. Его отвлекают от истинного духовного роста тысячи голосов, сулящих ему спасение в виде разных новых учений, которые будто бы могут спасти
     <hi rend="opdelimiter">
      его.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">376</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0f4bebb-c9d3-4eb1-93e1-c724510ac4df">
     <pb n="377" xml:id="page_Tolstoy90_v1_377">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Нам
     </hi>
     нужно больше быть в тишине, и голос молчания сообщит нам ту истину, которая освободит нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3b7952ef-104a-4a3a-a63f-d7d78aae0428">
     <hi>
      Люси Малоpи.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3ead5a2f-7234-4755-a64a-76c4e78c6200">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="83de28d2-1773-43ae-b5b5-72863a0e3f9e">
     Просвещенный человек постоянно возвышается в разуме и проницательности; непросвещенный же человек постоянно опускается в невежество и порок.
    </p>
    <p rend="right" uuid="285cd64c-cab2-4232-bae3-d09b8e23761d">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="8257082f-e820-4345-a24d-746181dda5fe">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6ccd843-267e-4d4e-bc08-a52bb0ed65d6">
     Чем старше становятся люди, живущие духовною жизнью, тем больше расширяется их умственный кругозор, тем более яснеет их сознание; люди же, живущие мирской жизнью, с годами тупеют всё больше и больше.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2d447d39-e853-459e-9ac0-ce36e5212372">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5d6f8cd6-f938-4fbf-b0e8-fb23e4d28a53">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee7c88a1-42aa-4302-9d91-ee4d7d6e5c35">
     Надо постареть, чтобы стать добрее; я не встречаю никогда ошибки, которой я уже не сделал бы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6df1b848-0523-4053-82d4-07c701b23c11">
     <hi>
      Гёте.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="4c8111ae-2ad8-423b-89e2-f3cbaeb5874f">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd52c9ed-f6b3-45ba-b5c3-cbb601d280eb">
     Созревание души дороже, чем блеск и избыток сил, и вечное в нас должно воспользоваться тем разрушением, которое производит в нас время.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d748c476-b16c-4dad-801b-e97fed392f7c">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e13c415a-8eb0-4167-8562-e1d7f15bf72a">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="62a13582-2b2a-4c06-9aa4-e9e6de2d9b89">
     Рост физический это только приготовление запасов для работы духовной, служения богу и людям, которое начинается при увядании тела.
    </p>
    <p rend="center" uuid="ea774267-08fe-4040-bf69-1b837c48ef25">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec0e5067-11fe-4d00-be4a-718ccd422504">
     Всё в мире растет, цветет и возвращается к своему корню. Возвращение к своему корню означает успокоение, согласное с природой. Согласное с природой означает вечное; поэтому разрушение тела не заключает в себе никакой опасности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e7aad890-9ddb-4ca7-9dbd-b2843e718c4f">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="59adb8cb-6149-4ccd-bac2-48e5bfd0fde8">
     <!--<hi rend="opnumber">377</hi>-->
     <pb n="378" xml:id="page_Tolstoy90_v1_378">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="b536f336-c52b-4ab1-98c3-8416617d8569">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="357f9ab0-745a-4f61-a2a4-ed29ba5cc9fe">
     <hi>
      Растите духовно и помогайте расти другим. В этом вся жизнь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2ac7a53f-673d-4846-84a3-6b575521c158">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb142051-62c3-446b-ba36-801774bc5aad">
     Ужасно положение того, кто не сознает в себе духовной жизни и ее роста. Была одна телесная жизнь — и та неудержимо уничтожается и вот-вот исчезнет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c7e0263-8517-4634-bcde-0b4d8fe28e66">
     Сознай свою духовную сущность, живи ею, и вместо отчаяния ты узнаешь ничем ненарушимую и всё увеличивающуюся радость.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="90ab69a4-73ca-4ceb-8b22-73405e56aca3">
     <hi rend="Razradka">
      25-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f0ae1bb-789d-438a-a61d-203f5529eeba">
     Милосердие, чтобы быть истинным, должно быть совершенно независимо от одобрения людей и предполагаемой награды в загробной жизни.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4b2ec7b2-8e2b-41dc-9f11-75f4886d0192">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="c3b01204-8fc7-464e-b746-0d0c7cdbbdc0">
     Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от отца вашего небесного. Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f093d950-d612-446c-b5c3-26dc2d752ae3">
     У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая.
    </p>
    <p rend="left" uuid="48c68945-bbf8-4063-9cfe-78aa90bf900b">
     Чтобы милостыня твоя была втайне, и отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d1247b90-e0af-461c-b946-c7462a460c4b">
     <hi>
      Мф. гл. 6, ст. 1—4.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="df8ea7c2-d4c7-44e5-a4eb-af4db307f11b">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="38ce20a9-1d86-424c-ac33-2763aad3eb6c">
     Лепта бедной вдовы не только равноценна богатейшим дарам, но только эта лепта и есть настоящее милосердие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b655a2aa-3eca-4958-8d01-9dd089cf781b">
     Только бедные, трудящиеся могут иметь счастье милосердия. Богатые, праздные лишены этого.
    </p>
    <p rend="center" uuid="08e07dea-13f6-4e86-8a86-01792131f77f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="27e2efbe-8ae3-4dd4-b3dc-1cf278ae7683">
     Благотворительные учреждения могут быть бесполезны или вредны, могут быть полезны (что бывает очень редко), но
     <hi rend="opdelimiter">
      никогда
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">378</hi>-->
     <pb n="379" xml:id="page_Tolstoy90_v1_379">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      не
     </hi>
     могут быть нравственны. Такие учреждения только яснее всего указывают на полное исчезновение в людях, устраивающих их, не только чувства, но и понятия сострадания и вытекающего из него милосердия.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4c4efd14-4216-460b-a12b-257be86d52c2">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1dd9a81-5316-47e9-ba54-8ce93a923e26">
     <hi>
      Милосердие начинается дома. Если для проявления милосердия нужно куда-то ехать, то то, что ты хочешь проявить, едва ли есть милосердие.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="8a84face-f64e-4ad7-b3c6-8c1f58f8fa14">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="5f0f2369-3866-49b1-9c93-2491a5b85816">
     Помощь, которую оказывают открыто богатые люди бедным, есть в лучшем случае дело учтивости, но никак не милосердия. Человек спрашивает вас, как пройти в такое-то место? Из учтивости надо остановиться и сказать ему. Другой просит дать ему 5 копеек, 5 или 50 рублей. Если у вас есть лишние 5 копеек, рублей или десятков рублей, надо дать их ему, это тоже будет дело учтивости, но в поступке этом не будет ничего общего с милосердием.
    </p>
    <p rend="center" uuid="cfd4a050-a0b0-48b0-8945-01cbdb0f93dc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="55b1568e-17be-43ae-b09b-c26126627d1f">
     Вещественное милосердие только тогда добро, когда оно жертва. Только тогда получающий вещественный дар получает и духовный дар.
    </p>
    <p rend="left" uuid="339fb430-9595-4b3c-9cf2-c9d6e219b5f6">
     Если же это не жертва, а излишек, то это только раздражает получающего.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="846a82d1-3b7c-4f3a-930a-a4cb1d7a514f">
     <hi rend="Razradka">
      26-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="8d062639-a89c-4879-820a-c4d34f840ea1">
     <hi>
      Детский возраст есть возраст, подлежащий внушению. И потому самое важное в воспитании — это выбор внушений, могущих влиять на ребенка.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="feed919e-9754-43db-9d6f-a22ad6c4fbef">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce29269f-a87c-4db8-add5-38aa60ab91b7">
     В настоящее время большинство людей только воображают себе, что они, исповедуя христианство, держатся христианской нравственности. В действительности они следуют только языческой нравственности, и эту нравственность ставят идеалом воспитания молодого поколения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d32fd071-5a5e-4b5b-bc06-e9966b275afe">
     <!--<hi rend="opnumber">379</hi>-->
     <pb n="380" xml:id="page_Tolstoy90_v1_380">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="57ff5f9c-da3e-473e-b28e-cdf849ac0883">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc6a7f22-a298-4899-8171-c5cb6fe4f75d">
     Люди более всего восприимчивы к внушению в детском возрасте. Рассуждение не имеет на них
     <hi>
      1
     </hi>
     /1000 того влияния, которое имеет на них пример.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7dc0153f-1ec4-414d-9a75-b3518f265aeb">
     И потому тщетны и смешны все проповеди о поведении, читаемые детям, когда они на примере видят обратное проповеди.
    </p>
    <p rend="center" uuid="d5b9b5ef-5a4f-4fc3-bb4a-fada12063d6f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c9bd7e6d-dcef-4cc2-bfc8-ddb716f98850">
     Религия ребенка зависит от образа действия, а не от словесных наставлений его родителей. Внутренний и бессознательный идеал, двигающий их жизнью, вера их — вот что влияет на ребенка; слова же их, выговоры, наказания, вспышки даже для него не что иное, как случайности; веру же их он предчувствует и чувствует инстинктом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="522ae745-7c55-4ac1-8e3d-04373909ea33">
     Ребенок видит, каковы мы, сквозь то, чем мы хотим казаться; от этого-то его репутация физиономиста.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee542282-bf47-4d55-b55e-c51ccfb76d8b">
     Вот почему первый принцип воспитания следующий: воспитывай сам себя; и первое правило, которому надо следовать для того, чтобы владеть волей ребенка, — овладей своею.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c8c68f42-ee4c-44ea-91d8-298009307ec7">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3d67c993-d69b-4599-a6fb-a63e33a6ff24">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="87e04368-8d1e-42ef-bd77-1d32a60686c3">
     Старшие, может быть, и толкуют детям, что не следует быть жестокими к животным и вообще ко всем слабым существам. Но стоит только ребенку войти в кухню, и он сейчас же увидит убитых и ощипанных кур и гусей. Какую же пользу могут принести детям прекрасные рассуждения о нравственности, которым так резко противоречат варварские и безнравственные поступки взрослых, совершающиеся у них на глазах?
    </p>
    <p rend="right" uuid="34751415-abd4-4a25-b947-ee39a3d4b410">
     <hi>
      Струве.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="07a03a02-57d5-497f-9434-19c6d99a1734">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="a780cde0-c525-4d29-ae15-ebe1efc0ed36">
     Уменьшение потребностей, — вот что следовало бы внушать во что бы то ни стало юношеству и для чего нужно бы стараться закалить его.
     <hi>
      Чем меньше потребностей, тем счастливей
     </hi>
     — старая, но далеко не признанная истина.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bd61f797-f5da-49f4-996b-1086410d7d62">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="d6a08b9a-3edd-4f9c-acc5-c71894532bba">
     <!--<hi rend="opnumber">380</hi>-->
     <pb n="381" xml:id="page_Tolstoy90_v1_381">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ada86337-b949-4266-b194-7575cc9aed08">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="1a3e5020-ac0e-4783-bd72-b8437f04d5db">
     Склонность к приятной жизни для человека хуже всех бедствий в жизни. Поэтому в высшей степени важно, чтобы дети приучались еще с юных лет работать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7d1198f5-8e85-4b40-85dc-5b68d820a000">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dfbe8f5f-2252-40e6-a510-0e293c3a7a8b">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="48128101-fef6-4216-a116-c2c3651b57f1">
     Для детей важнее всего приучить их к умеренности, простоте жизни, труду и милосердию. Но как же приучить их к этому, когда дети видят, что родители дорожат роскошью и увеличением ее, предпочитают праздность труду и живут в избытке среди людей нуждающихся.
    </p>
    <p rend="center" uuid="c2a3c114-aa78-47f8-b156-3d76d915cb67">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4750de16-9426-4471-a43d-0c16c57df2ef">
     Всё нравственное воспитание детей сводится к доброму примеру. Живите хорошо, или хоть старайтесь жить хорошо, и вы по мере вашего успеха в хорошей жизни хорошо воспитаете детей.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="0d2f75b9-97d7-4fdd-be67-3e11816985f2">
     <hi rend="Razradka">
      27-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="50e84ad7-fd01-415c-b99d-cc7ecdc418f3">
     Всё, что мы видим и знаем, мы видим и знаем не таким, каким оно есть в действительности, а каким оно представляется нашей познавательной способности.
    </p>
    <p rend="center" uuid="9d018f78-480e-420d-ada5-beddc7419155">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="81386eae-e131-42a1-b829-eee29ee6fc25">
     Небо и земля велики, но они имеют цвет, образ и величину. В человеке же есть нечто, не имеющее ни цвета, ни образа, ни числа, ни величины, — и это нечто разумно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c61281e-a613-4f28-a9be-cf18e5119372">
     Если бы мир сам по себе был неодушевлен, то он был бы одушевлен разумом только человека. Но мир бесконечен, разум же человека ограничен, и потому разум человека не может быть разумом всего мира.
    </p>
    <p rend="left" uuid="84bdda43-ff67-49b7-abe8-ecc424c7317a">
     Из этого видно, что мир должен быть одушевлен разумом, и разум этот должен быть бесконечен.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0fa28c73-c0e7-4927-8c57-76c3fbaad937">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc6ea7c6-9c56-485f-8e0d-9e9beb6d4467">
     <!--<hi rend="opnumber">381</hi>-->
     <pb n="382" xml:id="page_Tolstoy90_v1_382">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="3a53038a-04c5-44b7-bb03-312d56ea3d50">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="a3216520-71da-4089-8714-fa58ce48f8ee">
     Когда говорят о небе, как о месте, где находятся блаженные, то обыкновенно представляют себе его где-то высоко над собою в необъятных мировых пространствах. Но при этом забывают о том, что наша земля, рассматриваемая из тех мировых пространств, так же представляется одною из небесных звезд, и что жители тех миров с таким же правом могли бы показать на землю и сказать: «Видите вон ту звезду — место вечного блаженства, небесный приют, приготовленный для нас, куда мы когда-нибудь попадем». Дело в том, что по странной ошибке нашего ума полет нашей веры всегда соединен с понятием о восхождении вверх, причем не думают о том, что как бы высоко мы ни поднялись, нам все-таки придется опять спуститься вниз, чтобы стать твердой ногой в каком-нибудь другом мире.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dc174707-2aee-4e58-9fd0-d6fc59b46d2a">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2454a764-81ed-4158-aa83-e608365a93a8">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="40fb3f42-7a25-405d-9c9b-601a48910bea">
     Вместо того, чтобы говорить, что мир отражается в нас, скорее следовало бы сказать, что наш разум отражается в мире. Мы не можем иначе: мы должны признавать в мире порядок и мудрое управление — это вытекает из устройства наших мыслительных способностей. Но из этого совсем не следует еще, что нечто, необходимое для нашего мышления, таково и в действительности, так как о действительном устройстве внешнего мира мы не имеем никакого понятия.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3bdedfa0-c223-43f5-9853-71f35a442015">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="2cd1a76a-76e5-4a14-8a93-9be3fdb48a83">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="929db0d5-a318-48f2-a1cd-5fb68801b1bb">
     Взгляните на эту разодетую тень, хилую, одержимую желаниями, нет в ней силы, не может она защищаться, истощено это тело, хилое и немощное, будто готово оно рассыпаться на куски, жизнь в нем уже переходит в смерть... Голый череп похож на тыкву, сорванную осенью... Можно ли радоваться, можно ли еще веселиться?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d07972b6-69c7-4c77-983a-0d91c533ab36">
     Эта крепость была сделана для костей, покрыта мясом и напитана соком крови, и вот — обитает в ней старость и смерть, гордость и высокомерие... Разрушаются драгоценные колесницы царей, старость близит к разрушению тело; только учение добрых не стареет, не рушится.
    </p>
    <p rend="right" uuid="bf3f3832-cdd3-423a-b2b6-10412dbbd019">
     <hi>
      Буддийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="ddbd96ee-6ac4-42b4-a825-e84805ec6ac3">
     <!--<hi rend="opnumber">382</hi>-->
     <pb n="383" xml:id="page_Tolstoy90_v1_383">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cfadd83f-53f2-487d-97e9-ea44064c6e06">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="109c321c-8671-429a-ab5f-4a572bc7138d">
     <hi>
      Стоит человеку взглянуть на себя, как на телесное только существо, и он становится неразгадываемой загадкой, нераспутываемым противоречием.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="238180c6-ff54-43fc-b973-7057f7967a2b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b784b11-0dd0-4906-96ba-52e8183a6d5f">
     Для того, чтобы понимать истинное значение вещей, необходимо сводить всё видимое к невидимому, всё телесное к духовному.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="217f7816-7b6a-44d3-906e-f72f080071e5">
     <hi rend="Razradka">
      28-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="93291bcf-d56a-450b-803f-1c6c38e75fac">
     То, что называется наукой, представляет или самую важную человеческую деятельность, когда цель ее открыть законы жизни людей, или самое ничтожное и одуряющее занятие — исследование всего того, что может вызвать любопытство праздных людей.
    </p>
    <p rend="center" uuid="424bcd70-1fe8-439f-aadf-dd9c16e9f101">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7f6d4872-5600-4215-90bc-0aad058ed1f6">
     Казалось бы, что для того, чтобы признать важность занятия тем, что называется наукой, надо бы доказать, что эти занятия полезны. Люди же науки обыкновенно утверждают, что так как мы занимаемся известными предметами, то занятия эти, наверное, когда-нибудь, где-нибудь и для кого-нибудь будут полезны.
    </p>
    <p rend="center" uuid="2195fa8f-aae8-406b-b2f6-77e1d70b5c60">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="17f42f43-c244-41c5-869a-877dcc151d2f">
     Существует грубое научное суеверие, происшедшее из того же источника, как и религиозное суеверие: из желания потворства человеческим слабостям, и столь же, если не более, вредное, чем религиозное. Люди заблуждаются, живут дурно. Естественное свойство людей в том, чтобы, сознав неправильность своей жизни, постараться изменить ее, но вот является «наука»: наука государственного, финансового, церковного, уголовного, полицейского и всякого другого права, наука политическая экономия, история и самая модная — социология, и оказывается, что дурная жизнь людей происходит
     <hi rend="opdelimiter">
      по
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">383</hi>-->
     <pb n="384" xml:id="page_Tolstoy90_v1_384">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      неизменным
     </hi>
     законам, и дело людей не состоит в том, чтобы бороться с своими слабостями и изменять свою жизнь от худшего к лучшему, а только в том, чтобы присутствовать при течении своей жизни по законам, открываемым учеными. Суеверие это так явно противоречит и здравому смыслу и совести человеческой, что оно никогда не могло бы быть принято людьми, если бы оно не было так успокоительно, оправдывая людей в их дурной жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4a20450-f5ec-4f29-9304-8720227fc061">
     Никогда никакие религиозные суеверия не производили, не могут произвести такого зла людям, как это.
    </p>
    <p rend="center" uuid="b3ec0905-661e-4c8c-98f7-56edee5bcdee">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="49258944-6252-4156-8523-cd1a30121897">
     У нас не хватает знаний, чтобы понять даже хоть жизнь человеческого тела. Посмотрите, что нужно знать для этого: телу нужны место, время, движение, теплота, свет, пища, вода, воздух и многое другое. В природе же всё так тесно связано между собою, что нельзя познать одного, не изучив другого. Нельзя познать части, не познав целого. Жизнь тела нашего мы поймем только тогда, когда изучим всё то, что нужно ему; а для этого необходимо изучить всю вселенную. Но вселенная бесконечна, и познание ее недостижимо для человека. Следовательно, мы не можем вполне уяснить себе и жизнь нашего тела.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d3c3f35b-7181-4c6b-8a61-e2a2a7cc303b">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="483aa630-204b-490b-a71b-0fe3dd05cf64">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ab788cae-4ee4-4d6e-bf91-cf206fc90573">
     Изучать ненужные для духовной жизни науки, как астрономия, математика, физика и т. п., так же, как пользоваться всякими удовольствиями, играми, катаниями, прогулками, можно тогда, когда эти занятия не мешают исполнению обязанностей; но одинаково безнравственно заниматься науками, не содействующими истинному, духовному благу человечества, как и удовольствиями, в ущерб своих прямых обязанностей.
    </p>
    <p rend="center" uuid="0484b4ad-a66e-402c-b1c0-ca8325fedffb">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="94b826b0-76c8-4939-aadf-96b92939bb1b">
     <hi>
      Наука не есть то, что люди назовут этим именем, а то, что составляет высший и нужнейший для блага людей предмет познания.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b72cfc68-cb41-4ab9-a8b4-9c69f8b9183e">
     <!--<hi rend="opnumber">384</hi>-->
     <pb n="385" xml:id="page_Tolstoy90_v1_385">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="75ea79f7-a15a-4bbb-8146-e30c799ff0d3">
     <hi rend="Razradka">
      29-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="36fdc7c7-1e2f-4379-a7d9-bf5345c96460">
     До тех пор, пока будет насилие, будет и война. Победить насилие можно не насилием, а непротивлением ему и неучастием в нем. Но что подумает тогда то лучшее человечество о той так называемой утонченной цивилизации, которой мы так гордимся? А почти то же, что мы думаем о древнемексиканском народе и его канибализме, в одно и то же время воинственном, набожном и животном.
    </p>
    <p rend="right" uuid="aece3950-fe9f-4353-8586-d9d68b36384c">
     <hi>
      Летурно.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a40350f4-80de-4c78-8d4b-f75fbe4d6c1f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="06dda23f-50cb-444b-93ea-f12e013909c7">
     <hi>
      Если бы мои солдаты начали думать, ни один не остался бы в войске.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="b7777f51-1143-480c-ab54-8661bd6cfdd5">
     <hi>
      Фридрих II.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5a628967-cdfa-41d0-ad28-3c68fff6bf76">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e85b074-ab0b-427c-85a2-bbe34d639e4c">
     Дикий инстинкт военного убийства так заботливо в продолжение тысячелетий культивировался и поощрялся, что пустил глубокие корни в мозгу человеческом. Надо надеяться, однако, что лучшее, чем наше общество сумеет освободиться от этого ужасного преступления.
    </p>
    <p rend="center" uuid="368ab060-d2e0-4524-99e3-11b536ac8e43">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="50a60192-5eba-4017-8132-aa693dc317cf">
     И я понял дисциплину, именно то, что капрал всегда прав, когда он говорит с солдатом, сержант — когда он говорит с капралом, унтер-офицер — когда он говорит с сержантом, и т. д. до фельдмаршала, хотя бы они говорили, что дважды два — пять. Сначала это трудно понять, но пониманию этого помогает то, что в каждой казарме висит табличка, и ее прочитывают, чтобы уяснить свои мысли. На этой табличке написано всё то, что может желать сделать солдат, как, например, возвратиться в свою деревню, отказаться от исполнения службы, не покориться своему начальнику и прочее, и за всё это обозначены наказания: смертная казнь или пять лет каторжной работы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1b2c278f-378a-49e4-8815-818901c4a4d9">
     <hi>
      Эркман-Шатриан.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1919f2f8-31f3-4d5d-b2da-173f53ff29d5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="ef950569-aa21-49ce-84fc-925993746fe5">
     Я купил негра, он мой. Он работает, как лошадь; я плохо кормлю его, так же одеваю и бью его, когда он не
     <hi rend="opdelimiter">
      слушается.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">385</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="3d07a679-6ccf-4457-9f83-e5cc3914484c">
     <pb n="386" xml:id="page_Tolstoy90_v1_386">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Что
     </hi>
     же тут удивительного? Разве мы лучше обращаемся с своими солдатами? Разве они не лишены свободы так же, как этот негр? Разница только в том, что солдат стоит гораздо дешевле. Хороший негр стоит теперь, по крайней мере, 500 экю; хороший солдат стоит едва 50. Ни тот, ни другой не может уйти с того места, где их держат; и того и другого бьют за малейшую ошибку; жалованье почти одинаково; но негр имеет преимущество перед солдатом в том, что не подвергает опасности свою жизнь, а проводит ее с своей женой и детьми.
    </p>
    <p rend="right" uuid="64aa96c7-7ca4-4272-9f4b-843f470a07cc">
     <hi>
      Анатоль Франс.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="da78e5aa-40bf-49e0-a9dc-ef7370dab3bc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc8b99d5-7031-4166-a21f-c1773c9df608">
     Война уничтожится только тогда, когда люди не будут принимать никакого участия в насилии и будут готовы нести все те гонения, которым они могут подвергнуться за это. Это одно средство уничтожения войны.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>