<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Послесловие к рассказу Чехова «Душечка»
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Июнь | Недельные чтения | Послесловие к рассказу Чехова «Душечка». Л. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Послесловие к рассказу Чехова «Душечка»
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref29">
    <head rend="center">
     ПОСЛЕСЛОВИЕ К РАССКАЗУ ЧЕХОВА «ДУШЕЧКА»
    </head>
    <p rend="left" uuid="15fd4b50-0999-4e41-b629-b00b987a352a">
     Есть глубокий по смыслу рассказ в «Книге Числ» о том, как Валак, царь Моавитский, пригласил к себе Валаама для того, чтобы проклясть приблизившийся к его пределам народ израильский. Валак обещал Валааму за это много даров, и Валаам, соблазнившись, поехал к Валаку, но на пути был остановлен ангелом, которого видела ослица, но не видал Валаам. Несмотря на эту остановку, Валаам приехал к Валаку и взошел с ним на гору, где был приготовлен жертвенник с убитыми тельцами и овцами для проклятия. Валак ждал проклятия, но Валаам вместо проклятия благословил народ израильский.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b1242ec6-5860-4097-b757-20e453434ae3">
     23 гл. (11) «И сказал тогда Валак Валааму: что ты со мной делаешь? Я взял тебя, чтобы проклясть врагов моих, а ты вот благословляешь?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6feac9c7-98c8-416e-888e-5817638181a3">
     (12) И отвечал Валаам и сказал: не должен ли я в полности сказать то, что влагает господь в уста мои?
    </p>
    <p rend="left" uuid="7a3bcb56-96d5-493c-9bab-d9aeebc4ac12">
     (13) И сказал ему Валак: пойди со мной на другое место... и прокляни его оттуда».
    </p>
    <p rend="left" uuid="49c86004-c2f5-495b-bdd0-9c9866870c60">
     И взял его на другое место, где тоже были приготовлены жертвы.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b321a762-1598-4162-9d50-aa8c4d3fffa8">
     Но Валаам опять вместо проклятья благословил.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f732372e-f639-4fd8-a17f-bb333e4c2916">
     Так было и на третьем месте.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e57eb950-e8d6-4f90-9f73-a2772a976080">
     24 гл. (10) «И воспламенился гнев Валака на Валаама, и всплеснул он руками своими, и сказал Валак Валааму: я призвал тебя проклясть врагов моих, а ты благословляешь и вот уж третий раз.
    </p>
    <p rend="left" uuid="060761a5-afa2-4699-b947-52073b63a1ad">
     (11) Итак, ступай на свое место; я хотел почтить тебя, но вот господь лишает тебя чести».
    </p>
    <p rend="left" uuid="537fc3c3-5047-4421-ad75-90373060d135">
     И так и ушел Валаам, не получив даров, потому что вместо проклятья благословил врагов Валака.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7405c186-9d6a-4672-86f6-6f18ff121d57">
     То, что случилось с Валаамом, очень часто случается с настоящими поэтами-художниками. Соблазняясь ли обещаниями Валака — популярностью или своим ложным, навеянным взглядом, поэт не видит даже того ангела, который останавливает его и которого видит ослица, и хочет проклинать, и вот благословляет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="991f31bd-b77c-49ad-b7c8-494fc597c768">
     Это самое случилось с настоящим поэтом-художником Чеховым, когда он писал этот прелестный рассказ
     <hi rend="opdelimiter">
      «Душечка».
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">374</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="d23e0d8a-d2f7-42a2-9a57-88ccd4741b4e">
     <pb n="375" xml:id="page_Tolstoy90_v1_375">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Автор,
     </hi>
     очевидно, хочет посмеяться над жалким по его рассуждению (но не по чувству) существом «Душечки», то разделяющей заботы Кукина с его театром, то ушедшей в интересы лесной торговли, то под влиянием ветеринара считающей самым важным делом борьбу с жемчужной болезнью, то, наконец, поглощенной вопросами грамматики и интересами гимназистика в большой фуражке. Смешна и фамилия Кукина, смешна даже его болезнь и телеграмма, извещающая об его смерти, смешон лесоторговец с своим степенством, смешон ветеринар, смешон и мальчик, но не смешна, а свята, удивительна душа «Душечки» с своей способностью отдаваться всем существом своим тому, кого она любит.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9f6eea8d-abe8-40b7-870d-898f015acdf7">
     Я думаю, что в рассуждении, не в чувстве автора, когда он писал «Душечку», носилось неясное представление о новой женщине, об ее равноправности с мужчиной, развитой, ученой, самостоятельной, работающей не хуже, если не лучше, мужчины на пользу обществу, о той самой женщине, которая подняла и поддерживает женский вопрос, и он, начав писать «Душечку», хотел показать, какою не должна быть женщина. Валак общественного мнения пригласил Чехова проклясть слабую, покоряющуюся, преданную мужчине, неразвитую женщину, и Чехов пошел на гору, и были возложены тельцы и овны, но, начав говорить, поэт благословил то, что хотел проклинать. Я по крайней мере, несмотря на чудный, веселый комизм всего произведения, не могу без слез читать некоторые места этого удивительного рассказа. Меня трогает и рассказ о том, как она с полным самоотречением любит Кукина и всё, что любит Кукин, и также лесоторговца, и такжe ветеринара, и еще больше о том, как она страдает, оставшись одна, когда ей некого любить, и как она, наконец, со всей силой и женского и материнского чувства (которого непосредственно не испытала) отдалась безграничной любви к будущему человеку, гимназистику в большом картузе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec22d221-d403-42c0-b1d4-197def08eb1f">
     Автор заставляет ее любить смешного Кукина, ничтожного лесоторговца и неприятного ветеринара, но любовь не менее свята, будет ли ее предметом Кукин, или Спиноза, Паскаль, Шиллер, и будут ли предметы ее сменяться так же быстро, как у «Душечки», или предмет будет один во всю жизнь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="876a0dd0-5468-4fcb-9398-9ce73b046281">
     Давно как-то мне случилось прочесть в «Новом времени» прекрасный фельетон господина Ата о женщинах. Автор
     <hi rend="opdelimiter">
      высказал
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">375</hi>-->
     <pb n="376" xml:id="page_Tolstoy90_v1_376">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     этом фельетоне замечательно умную и глубокую мысль о женщинах. «Женщины, — говорит он, — стараются нам доказать, что они могут делать всё то же, что и мы, мужчины. Я не только не спорю с этим, — говорит автор, — но готов согласиться, что женщины могут делать всё то, что делают мужчины, и даже, может быть, и лучше, но горе в том, что мужчины не могут делать ничего, близко подходящего к тому, что могут делать женщины».
    </p>
    <p rend="left" uuid="df1f01ee-5687-48ea-8c3b-7801aff647c3">
     Да, это несомненно так, и это касается не одного рождения, кормления и первого воспитания детей, но мужчины не могут делать того высшего, лучшего и наиболее приближающего человека к богу дела, — дела любви, дела полного отдания себя тому, кого любишь, которое так хорошо и естественно делали, делают и будут делать хорошие женщины. Чтò бы было с миром, чтó бы было с нами, мужчинами, если бы у женщин не было этого свойства и они не проявляли бы его? Без женщин-врачей, телеграфисток, адвокатов, ученых, сочинительниц мы обойдемся, но без матерей, помощниц, подруг, утешительниц, любящих в мужчине всё то лучшее, что есть в нем, и незаметным внушением вызывающих и поддерживающих в нем всё это лучшее, — без таких женщин плохо было бы жить на свете. Не было бы Марии и Магдалины у Христа, не было бы Клары у Франциска Ассизского, не было бы на каторге жен декабристов, не было бы у духоборов их жен, которые не удерживали мужей, а поддерживали их в их мученичестве за правду, не было бы тысяч и тысяч безызвестных, самых лучших, как всё безвестное, женщин, утешительниц пьяных, слабых, развратных людей, тех, для которых нужнее, чем кому-нибудь, утешения любви. В этой любви, обращена ли она к Кукину или к Христу, главная, великая, ничем не заменимая сила женщины.
    </p>
    <p rend="left" uuid="05d2b091-f373-4f9c-a4df-27677be36653">
     Удивительное недоразумение весь так называемый женский вопрос, охвативший, как это должно быть со всякой пошлостью, большинство женщин и даже мужчин!
    </p>
    <p rend="left" uuid="a468be85-e93e-46ea-a599-f5174906303d">
     «Женщина хочет совершенствоваться», — что может быть законнее и справедливее этого?
    </p>
    <p rend="left" uuid="384300f3-5e3e-4bb5-a1c7-77685d8c7c88">
     Но ведь дело женщины по самому ее назначению другое, чем дело мужчины. И потому и идеал совершенства женщины не может быть тот же, как идеал совершенства мужчины. Допустим, что мы не знаем, в чем этот идеал, во всяком
     <hi rend="opdelimiter">
      случае
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">376</hi>-->
     <pb n="377" xml:id="page_Tolstoy90_v1_377">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      несомненно
     </hi>
     то, что не идеал совершенства мужчины. А между тем к достижению этого мужского идеала направлена теперь вся та смешная и недобрая деятельность модного женского движения, которое теперь так путает женщин.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7369fdf5-08e3-4b42-b439-5f3b29cf5c5a">
     Боюсь, что Чехов, писавши «Душечку», находился под влиянием этого недоразумения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce85a48b-6a3f-4d09-b45f-d90ed3e0fa07">
     Он, как Валаам, намеревался проклясть, но бог поэзии запретил ему и велел благословить, и он благословил и невольно одел таким чудным светом это милое существо, что оно навсегда останется образцом того, чем может быть женщина для того, чтобы быть счастливой самой и делать счастливыми тех, с кем ее сводит судьба.
    </p>
    <p rend="left" uuid="02a98ca9-adc7-4574-9efb-90b3c45ccb02">
     Рассказ этот оттого такой прекрасный, что он вышел бессознательно.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9728681f-dd84-487b-96e6-60c5890f0436">
     Я учился ездить на велосипеде в манеже, в котором делаются смотры дивизиям. На другом конце манежа училась ездить дама. Я подумал о том, как бы мне не помешать этой даме, и стал смотреть на нее. И, глядя на нее, я стал невольно всё больше и больше приближаться к ней, и, несмотря на то, что она, заметив опасность, спешила удалиться, я наехал на нее и свалил, т. е. сделал совершенно противоположное тому, что хотел, только потому, что направил на нее усиленное внимание.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4fb024e-5658-4f94-b851-dbd29bd62b4f">
     То же самое, только обратное, случилось с Чеховым: он хотел свалить Душечку и обратил на нее усиленное внимание поэта и вознес ее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="113e1308-2643-4af2-9c0a-4f4498bbaeb4">
     <hi>
      Л. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c784ce2f-ded8-493f-8f3c-e25cd984620b">
     3-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b7b26e73-d67f-4a4a-a7b6-d1bb5473593f">
     <hi>
      Знают они это или не знают этого
     </hi>
     ,
     <hi>
      все существа неразрывно связаны между собой
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="92ff8404-6dfb-4e50-874d-355a9e583841">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="3521b68a-5204-4863-9c5b-497ecb250cbb">
     Сын человеческий, не обманул ли ты своих братьев? Нет, нет, ибо ты сказал им: «Придите ко мне, и я успокою вас». Но они не пришли к тебе, не восприняли учение твое сердцем и делами, не покорились велениям твоим, не возлюбили друг друга, как дети одного отца. Если бы они точно пришли к тебе, то любили бы друг друга, были бы все едино, а если бы они были все едино — где та сила, которая могла бы помешать им
     <hi rend="opdelimiter">
      утвердить
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">377</hi>-->
     <pb n="378" xml:id="page_Tolstoy90_v1_378">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      справедливость
     </hi>
     и основать царство божие? Теперь же они бессильны, потому что, разъединенный, каждый из них слаб и стоит один против заблудших угнетателей. Они бессильны, потому что у них нет ни веры, которая всё побеждает, ни любви, которая сильнее самой веры. Они бессильны, потому что они застыли в своем себялюбии, потому что в них нет того самого, в силу чего люди приносят себя в жертву, в силу чего борются не один день, а все дни, никогда не уставая, никогда не теряя надежды. Они бессильны потому, что они боятся людей, потому что они не понимают того, что ты сказал им, а именно то, что сберегший свою жизнь потеряет ее, а что потерявший ее ради того, чтобы основать царство закона твоего, спасет ее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b746b426-c979-49d0-8b22-988ce0cf94f2">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="94fe0d7d-6038-404e-9c44-0ef0ccb4dae8">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="72a0a09e-ecf8-4f50-9aae-160f2834e3f4">
     Человек, который считает только свою личность истинно существующей, другие же существа — призраками, за которыми он признает некоторое относительное существование только потому, что они могут способствовать или противодействовать его целям, такой человек, чувствуя себя отделенным неизмеримо глубокой пропастью от всех других существ, не может, признавая себя существующим только в своей личности, не видеть того, что с его смертью гибнет не только то одно, что существовало, т. е. он сам, но вместе с ним и весь мир.
    </p>
    <p rend="left" uuid="76cc1930-10f3-411e-b57e-7cd71adf58fb">
     Человек же, во всех других и во всем живом видящий свое собственное существо, сливающийся через свою жизнь с существованием всего живого, такой человек теряет при смерти лишь небольшую долю своего существования: такой человек продолжает существовать во всех других, — в тех, в ком он всегда узнавал и любил свое существо и себя самого; для такого человека исчезает обман, отделявший его сознание от сознания остальных.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f7b4edb-1eee-4eb4-87fe-aca3ca9fdfa3">
     В этом-то если не исключительно, то главным образом и коренится различие того, как встречают свой смертный час особенно добрые и особенно злые люди.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3b4d8cbe-9d6b-4f84-b1a6-2935b8b39abd">
     <hi>
      По Шопенгауэру.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a0137c34-3002-4bf8-8778-0996e16313af">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="05105933-a78b-43cd-9498-5e5aabe3c731">
     Никогда не буду искать и не буду принимать отдельного, личного спасения. Не хочу получать успокоения один; но всегда и везде буду жить и трудиться, стремясь к
     <hi rend="opdelimiter">
      всеобщему
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">378</hi>-->
     <pb n="379" xml:id="page_Tolstoy90_v1_379">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      спасению
     </hi>
     всякого существа во всех мирах. До тех пор, пока все не будут освобождены, не покину мира греха, печали и борьбы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0a067489-aa9f-48b2-a50b-098b79d9e769">
     <hi>
      Китайский Кван-Хин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d79c409e-17ad-4fa7-969c-1fd168a74b08">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="f46308f3-9875-48bd-bc9d-60fe9bd3f686">
     Разумные существа, призванные трудиться вместе за одной и той же работой, исполняют в общей мировой жизни то назначение, которому служат члены в человеческом теле. Они сотворены для разумного единодействия. В сознании, что ты — член великого духовного братства, есть что-то ободряющее и утешительное.
    </p>
    <p rend="right" uuid="59c35572-24ba-4c4d-aab4-7d23782426e0">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="da8cc69d-4f22-4207-b17f-41ac92fa27a2">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="eea8a2c9-efb5-4d25-a6d2-d313cbce6103">
     Человечество живо начинает сознавать то, что все должны подниматься или падать вместе. Люди всё больше и больше прислушиваются к тому голосу, который не переставая говорит внутри нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b94db237-01ac-4503-a61c-ea5341cbbe67">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c38a08a6-8cfc-4e4a-8e04-dffc13d766c8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7313a18d-fd3a-423d-a3fc-e311442beb89">
     Не думай, чтобы могло быть благо отдельного существа или чтобы зло отдельного существа не было бы злом всего мира и не отразилось бы на тебе.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e6677692-9f24-4bc2-968d-719c4bf246a4">
     4-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e8941658-2a07-42e0-ac42-3e900b2b2222">
     Благодаря извращению христианства, жизнь наша стала хуже языческой.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="56c02062-fe1c-4de1-8e78-5306c9491402">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="00486e81-ca25-425b-a4bd-e120acb6e58a">
     Человек должен быть рабом. Выбор для него только в том, чьим: если своих страстей, то непременно и людей; если же своего духовного начала, то только бога.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7c0e2beb-e55b-4fe4-bfe6-5dad06f502c4">
     Всякому лестно иметь высшего хозяина.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4ef4c7a2-6ea2-49bc-92df-15dac6ea9884">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="0882894d-acc8-48ca-bfcd-61a84b879dda">
     Жестокость в наше время еще больше развивается вследствие тонкого поощрения себялюбия учением о том, что всё то, что считается злом, приводит все-таки к благу. Учение
     <hi rend="opdelimiter">
      это
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">379</hi>-->
     <pb n="380" xml:id="page_Tolstoy90_v1_380">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      практически
     </hi>
     ведет к тому, что мы, хотя и употребляем те же серьезные усилия, чтобы избежать всего для нас неприятного, однако самодовольно и спокойно следим за действием того зла, которое испытывают другие.
    </p>
    <p rend="right" uuid="30e0998e-ef2d-4cd6-9048-540d7cff00bd">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="467b9f84-c325-4973-b6d5-56844e0ae015">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="7c4065db-a521-48ec-91a6-ce3761bc9163">
     «Нищих вы всегда имеете с собой». Никакие слова писания не перетолковывались с такими дьявольскими целями, как именно эти слова. Если, несмотря на все наши успехи, мы до сего времени еще имеем у себя нищих людей, которые не по своей вине не могут встать в здоровые и нормальные жизненные условия, то совершается это по
     <hi>
      нашей
     </hi>
     вине и к
     <hi>
      нашему
     </hi>
     стыду. Всякий, кто посмотрит вокруг себя, увидит, что только неправда, отнимающая естественные удобства у трудящихся и лишающая их плодов их трудов, что только она мешает нам всем быть богатыми.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b2575b3f-1eb2-4dc3-ac7d-7b29744363ac">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="28b55516-01ad-4f19-a05f-5d37182f2923">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="68bc589f-4d29-41f6-bb10-70a98b048c70">
     Бóльшая часть преступлений и зла мира совершается по недоверию к разуму: «Верь, или будь проклят». В этом главная причина зла. Принимая без рассуждения то, что он должен бы был разбирать своим разумом, человек в конце концов отвыкает от рассуждения и действительно подпадает проклятию сам и вводит в грех своих ближних. Спасение людей лишь в том, чтобы научиться мыслить самостоятельно для того, чтобы верно направлять свою мысль.
    </p>
    <p rend="right" uuid="47b37105-cdcc-4da5-bed3-25fb2c16bb1d">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="1f567543-72a6-48a8-82d5-666b54a36a91">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="b22b3f43-2763-4583-b7f1-5cc80b995168">
     Система, по которой действуют все народы мира, основана на самом грубом обмане, на самом глубоком невежестве или на соединении обоих; так что ни при каких видоизменениях тех основ, на которых держится эта система, она не может произвести добро для людей; напротив — практические последствия ее должны всегда быть зло.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6d4cf6f2-336a-436e-9e85-836ad2db3e95">
     <hi>
      Роберт Овен.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c40bf48e-3070-4d3c-9563-583e7a8dd42d">
     <!--<hi rend="opnumber">380</hi>-->
     <pb n="381" xml:id="page_Tolstoy90_v1_381">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="df9d22c6-20f3-433e-b669-936f994db978">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="17be5322-b22e-488e-bb86-a3bd348307bf">
     <hi>
      Чем большим уважением окружены предметы
     </hi>
     ,
     <hi>
      обычаи
     </hi>
     , за
     <hi>
      коны, тем внимательнее надо исследовать их право на уважение
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7ac2b294-d4f8-4518-b7db-0c4803e8b656">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0438c927-5ce1-4dde-955b-9b0af595fca8">
     Исправление существующего зла жизни не может начаться ни с чего другого, как только с обличения религиозной лжи и свободного установления религиозной истины в самом себе каждым отдельным человеком.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d47ce157-d72f-450c-ac45-80ff7d5e703c">
     5-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="0143f624-8866-41db-9017-df392314d126">
     Весь внешний мир, каким мы его видим, таков только для нас. Сказать, что этот мир действительно такой, каким мы его видим, это всё равно что сказать, что не может быть существ с иными, чем мы, внешними чувствами.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="41f05564-2f20-4c4a-806b-4faa406bf1ed">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="8d2c9522-c033-4535-9625-71b16b7e76f2">
     Людям кажется странной мысль о том, что всё вещественное — только наше представление. «Все-таки стол есть, и всегда... И уйду из комнаты, он есть, и для всех он есть такой же, какой и для меня», — говорят обыкновенно. Ну, а когда закрутишь два пальца и катаешь один шарик, чувствуешь несомненно два? Ведь точно так же всякий раз, как я так возьму шарик, будет два, и для всякого, кто возьмет такой шарик, будет два, а между тем двух шариков нет. Точно так же и стол только для закрученных пальцев моих чувств — стол, а он, может быть, полстола, одна сотая стола, может быть совсем даже не стол, а что-нибудь совсем другое.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d964b7ac-68c7-4fc0-9c6a-7bcd31d389f7">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="f4c73a97-e24d-4fcf-b8c5-b044bb1206e8">
     Я смотрю и видимые линии пригоняю к форме, живущей в моем представлении. Вижу белое на горизонте и невольно даю этому белому форму церкви. Не так ли и всё то, что мы видим в этом мире, получает ту форму, которая уже живет в нашем представлении, вынесенном из прежней жизни?
    </p>
    <p rend="left" uuid="c6fff288-3e91-4203-bc07-2c78948eb17d">
     <!--<hi rend="opnumber">381</hi>-->
     <pb n="382" xml:id="page_Tolstoy90_v1_382">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b28e9569-32b0-4b2a-b435-183f0d7eb9b4">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="028a1fd7-e202-4c90-aa44-d784b51bdf0a">
     Я думаю, что вопрос, имеют ли предметы вне нас самостоятельное существование, поистине лишен разумного смысла. Мы по нашей природе вынуждены об известных предметах нашего восприятия говорить: они находятся вне нас; мы не можем иначе. Вопрос о том, действительно ли существует то, что мы признаем существующим, так же нелеп, как такой, например: действительно ли синяя краска
     <hi>
      синяя.
     </hi>
     Мы выйти из этого вопроса не можем. Я говорю, что вещи суть вне меня, так как я вынужден их так рассматривать; впрочем, это
     <hi>
      вне меня сущее
     </hi>
     может иметь какое угодно устройство; об этом судить мы не в состоянии.
    </p>
    <p rend="right" uuid="122dc190-ea58-4131-91b5-02fed1f9390c">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="472e1164-dd02-49bc-af23-165efebd5e4b">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="020e5e87-0218-4990-b681-8345cd8f6456">
     Закон жизни в том, что невидимое производит видимое. Причина скрыта, последствия видны. Причина бесконечна, последствия конечны. Верить в невидимое — значит верить в причину всякой силы; признавать только видимое — значит быть бесполезным, неплодотворным, преходящим, смертным.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e458442f-ff91-4cab-ae21-1a7b0d753a0f">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="00b8cf50-288a-4eb0-9808-51b9ff76102c">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="358763e7-3b27-48f2-a127-cb2c0460d25b">
     Двумя способами представляем мы себе предметы действительно существующими: или поскольку мы их наблюдаем в их соотношении с известным местом и временем, или поскольку мы думаем, что они содержатся в боге и вытекают из необходимости божественной природы. Такими предметами мы признаем всё духовное.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7bcc3002-625a-4ea9-ae0e-e78bf18b6c06">
     <hi>
      По Спинозе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6a665a32-c7e4-4329-be32-ed1b27eb1748">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c3f0195-71b0-417d-a8c3-deb0a25cc024">
     <hi>
      Внешний мир в действительности
     </hi>
     ,
     <hi>
      сам по себе
     </hi>
     ,
     <hi>
      не такой
     </hi>
     ,
     <hi>
      каким мы его познаем. И потому всё
     </hi>
     ,
     <hi>
      что вещественно в этом
     </hi>
     мире,
     <hi>
      неважно
     </hi>
     .
     <hi>
      Что же важно? То
     </hi>
     ,
     <hi>
      что наверное такое же везде
     </hi>
     ,
     <hi>
      всегда и одно и то же для всех существ: духовное начало нашей жизни.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d01f004b-3e57-4cbd-bf6d-b024cc5a7b84">
     6-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb91cb88-590d-4d9b-8bb9-7eedf235b962">
     Зло, совершенное человеком, не только лишает человека его истинного блага, умаляя его душу, но часто возвращается и в этом мире на совершившего его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e7969e8e-1d73-49d0-95ca-a70b7648490c">
     <!--<hi rend="opnumber">382</hi>-->
     <pb n="383" xml:id="page_Tolstoy90_v1_383">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="15c9266c-0c90-42be-b9df-5be5eca69206">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a03e6ee5-91c0-4574-9d3a-7f513fac7e4f">
     Зло в этом мире не тотчас дает плоды, но, как земля, понемногу и в свое время. И плоды эти ужасны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="8325b0ea-d910-4a55-bbb2-dc7d552e9525">
     <hi>
      Индийские Ману.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="15d20dcb-f413-4f8f-8786-4b0f35e2df60">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="6573d25d-82db-43c4-9c08-f27056fbf795">
     Не делать зла даже врагам — в этом главная добродетель.
    </p>
    <p rend="left" uuid="170e672a-e9c2-4e2c-bf08-6c98d556f297">
     Наверное погибает тот, кто обдумывает погибель другого.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c765a7bf-8650-417e-9fcf-88d822887e78">
     Не делай зла. Бедность не может служить оправданием зла. Если будешь делать зло, станешь еще беднее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c239cd5-dc95-432d-977d-ea4f735acf99">
     Люди могут избежать последствий злобы своих врагов, но никогда не избегнут последствий своих грехов. Эта тень их будет следовать по пятам их до тех пор, пока не погубит их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="daa3cc4e-de51-48c1-8b97-d3bbdf79d6c8">
     Пусть не делает зла другому тот, кто не хочет того, чтобы печали преследовали его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f516b0d-5e33-4de3-a962-850dc72ca8dd">
     Если человек любит себя, пусть он не делает зла, как бы мало оно ни было.
    </p>
    <p rend="right" uuid="60639fbc-06a0-43a7-a125-966c22f39f20">
     <hi>
      Индийский Курал.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d3b90510-63f0-41a9-af09-6430c4f0df40">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="edf9f163-d479-4998-ad8d-ede3a800a965">
     Как верно то, что камень, брошенный кверху, не остается там, но возвращается на землю, так же верно и то, что, смотря по добрым или злым делам твоим, будет отмерено тебе исполнение желаний твоего сердца, в каком бы виде и в какой бы мир ты ни вступил.
    </p>
    <p rend="right" uuid="57cd57b0-55e8-4743-9af7-0096c71bf3e9">
     <hi>
      Сингалезское буддийское.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="45545f3e-eb0f-43be-8bc5-5ec9322372ca">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="5cb39258-292e-4fc3-affc-5742bc0f4400">
     <hi>
      Злой человек счастлив
     </hi>
     ,
     <hi>
      пока сделанное им зло не созрело
     </hi>
     ;
     <hi>
      но когда оно созрело
     </hi>
     ,
     <hi>
      тогда злой человек познает зло. Зло возвращается на того
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто его сделал
     </hi>
     ,
     <hi>
      так же как пыль
     </hi>
     ,
     <hi>
      брошенная против ветра.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2caea998-cb38-4417-9409-b9818605fe7f">
     Ни на небе, ни в море, ни в глубине гор, нет во всем мире места, в котором человек мог бы освободиться от злого дела.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9b9af1c9-1fda-40e2-a983-f13ac1064836">
     <hi>
      Дхаммапада.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="733f8211-5174-4e23-ad9c-c20f722ae807">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0ee8555-fa67-4235-80db-0c68013e14a7">
     <hi>
      Обдумывающий месть поддерживает свои раны. Они бы зажили, если бы он этого не делал
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="878dbca4-218e-4185-bea1-e97fb7bfa272">
     <hi>
      Бэкон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cf45cc1d-724b-49b9-a41f-dd485033f601">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="16df1980-833c-43ef-aa30-782687bb4be1">
     <!--<hi rend="opnumber">383</hi>-->
     <pb n="384" xml:id="page_Tolstoy90_v1_384">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b371ac7-c5e3-4453-9c3c-ac0e3962045f">
     Делать зло так же опасно, как дразнить дикого зверя.
    </p>
    <p rend="left" uuid="4f760cf9-0fa1-4005-892d-57a81be33aaf">
     Большей частью в этом мире и в самой грубой форме зло возвращается на того, кто его сделал.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="000ad43d-faec-403f-978b-9e89c74dfdac">
     7-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1fd4b9f8-cfc3-4fc3-ba01-a6a698f3258e">
     Смирение дает радости, недоступные самодовольному и гордому.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="41c16083-9da1-4612-8917-7259e1bca476">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="c08eef64-3eb1-4fbb-83a3-49aeba3ba234">
     Мир между людьми есть необходимое условие хорошей жизни; главное же препятствие для мира — наша гордость; только смирение, готовность перенести унижение, быть оклеветанным, ложно понятым, только при такой готовности человек может вносить мир в отношение свое к другим людям и людей между собой.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="57110184-98d2-413f-b882-9fdbba58a8e5">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c4e5014-4aae-41c4-aec2-422f93aa372f">
     Придите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас. Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня; ибо я кроток и смирен сердцем; и найдете покой душам вашим. Ибо иго мое благо и бремя мое легко.
    </p>
    <p rend="right" uuid="09726b7b-6b98-402e-8bda-e21cf81e6b55">
     <hi>
      Мф. гл. 11, ст. 28—30.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8d937157-c15f-4987-af1f-de71e5f34782">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="1147f971-d4d3-411f-962c-b2f8b12c361e">
     Когда свет осуждает нас, клевещет на нас, мы не должны сердиться, а скорее рассмотреть, нет ли в осуждениях этих какого основания.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b9e05c82-b44b-4899-8ae3-66cc334e398f">
     <hi>
      Юм.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c7d3464f-060a-4066-b8b2-b990dfb221ef">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0e412ec-4c57-4537-8af6-8fd875d82e5e">
     Если твое самолюбие страдает при воспоминании о том, что в былое время ты пренебрегал мудростью, не жил, как живут мудрецы, и едва ли заслужишь славу мудреца, то не тужи об этом. Если ты не прослывешь за мудреца, тем лучше. Будь доволен, если можешь теперь, сейчас же, начать жить так, как того требует твоя совесть.
    </p>
    <p rend="right" uuid="3ad50f8d-6700-4f93-98a1-e9f9575285f5">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="03829242-fdc2-46fd-98d9-689361167d59">
     <!--<hi rend="opnumber">384</hi>-->
     <pb n="385" xml:id="page_Tolstoy90_v1_385">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d24ada0c-6e92-411e-953b-83e9b8e81970">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="ec02a163-7391-44ae-b9da-e587baf4266c">
     Первое, чему человек должен научиться раньше, чем он может успевать на пути к счастью, это — смирение. Надменность, властность и тщеславие должны уступить место кротости и мягкости.
     <hi>
      Надменность ничего не может приобрести
     </hi>
     ,
     <hi>
      так как предполагает
     </hi>
     ,
     <hi>
      что уже всё имеет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="5028954c-7503-4dea-a85d-01445c91e185">
     <hi>
      Из «Передовой мысли мира».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cdab3f59-e90d-48b6-9119-3fce63b7a60e">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="94f4818c-640c-4f5a-bc02-510dd97d39a2">
     Гордость защищает не только себя, но и все другие грехи человека, потому что она ненавидит укоризну и отталкивает лечение, она прячет и оправдывает грех. Сознание греха, смиряющее человека, полезнее, чем доброе дело, раздувающее его гордость.
    </p>
    <p rend="right" uuid="876d7b62-8697-46b4-bc2a-c2ddcf65c85d">
     <hi>
      Бакстер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ec0d2923-be13-4ca7-aa98-db294e46d123">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="e74e72bd-4611-448a-a8d1-1e018ba6047e">
     <hi>
      Будьте строги к самим себе и снисходительны к другим
     </hi>
     ,
     <hi>
      и вы не будете иметь врагов
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="fa9ce746-7295-4e1a-aa42-5ab14265cb05">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="fb432145-75b6-43b9-8a1f-e72944b95426">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="86602bee-1487-4271-8e7f-2f3ce44b6fee">
     Не бойся унижения, если ты сумеешь принять его с смирением: оно во много раз окупится теми духовными благами, которые соединены с ним.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="976ebf4c-2c9a-429e-b499-df776b531af9">
     8-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4716e04-9731-403d-8b3b-6e95229afe63">
     Без правдивости не может быть добра; без доброты не может быть передаваема истина.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c45cc152-91fb-4f61-b1ad-57b5e0fc8e96">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="12e3cd7a-ac54-486e-840a-d8d0a37c117f">
     <hi>
      Добро и истина обусловливают друг друга
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e402fb1f-df96-4abd-82bf-1fe6c35c2066">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba411810-3a84-4349-8c76-e90dbf6fd196">
     Те, кто знают истину, равны тем, которые любят ее; а те, которые любят ее, не равны тем, которые с любовью творят ее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0f32852f-722d-4083-bd5f-77f89c51982d">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="71de438b-423e-4ed4-b7f5-323f079906e0">
     <!--<hi rend="opnumber">385</hi>-->
     <pb n="386" xml:id="page_Tolstoy90_v1_386">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="afeab4ef-79a6-4d00-a9bd-c897fa81060a">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="56f0504a-8543-4830-845d-07601638def7">
     Что вы зовете меня: господи! господи! — и не делаете того, что я говорю?
    </p>
    <p rend="left" uuid="6243d8b9-f70a-472e-9f7c-7ab4eaad9f5b">
     Всякий приходящий ко мне и слушающий слова мои и исполняющий их, скажу вам, кому подобен.
    </p>
    <p rend="left" uuid="96018477-cf73-4825-8f08-7e7029d80bde">
     Он подобен человеку, строящему дом, который копал, углубился и положил основание на камне, почему, когда случилось наводнение, и вода наперла на этот дом, то не могла поколебать его, потому что он основан был на камне.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ac07b7b0-4c01-47d0-8ba7-c4a0b8ae4236">
     А слушающий и не исполняющий подобен человеку, построившему дом на земле без основания, который, когда наперла на него вода, тотчас же обрушился; и разрушение дома сего было великое.
    </p>
    <p rend="right" uuid="34762726-2759-4d42-83a1-cacaa3a43fd6">
     <hi>
      Лк. гл. 6, ст. 46—49.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2b64e73f-0fb7-41b1-9542-8cbdd86131cf">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc919587-94f9-42b4-8ebf-9a9116b1f16e">
     Отвечайте добротою на ненависть. Рассматривайте трудность, когда она еще легка. Обращайтесь с большой вещью, когда она еще мала. Самые трудные предприятия мира возникают, когда они легки. Самые великие предприятия возникают, когда они еще малы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="efe6e041-85ae-453c-a515-79934d4cc7c7">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b82359e5-9d65-4fcb-bdf6-14a1113b3a31">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="62201b5b-0b3e-4c8f-a58b-5e8654e77e1d">
     Есть два пути, ведущие к добродетели: быть справедливым и не делать зла живым существам.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e49ced5c-81fb-4dea-badf-e9981b4462b2">
     <hi>
      Книга Ману.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8781d678-a020-4b99-ab42-5fa5d55eef3b">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="806db90d-b7d1-4463-b23b-ab5c773a4723">
     Истина никогда яростно не ополчается против зла: ее наглядность, очевидность и внутренняя мощь сильнее всего поражает зло.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ad480f3e-ece0-4a83-817c-aa25e1a5293b">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc42ebce-d36e-4e13-8fab-464b8bbd09e1">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="2f27d785-3d49-423d-b7ba-9b5706ef0862">
     Всякая злость происходит от бессилия.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4a764d00-2edb-4369-a524-59e3c772f7c7">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5abc52aa-c635-4005-8f54-7214df45a401">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc44c1cb-3ba6-41f2-b069-47eb4a3318e8">
     Нет ничего хуже притворства доброты. Притворство доброты отталкивает больше, чем откровенная злоба.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1ff2db7-2565-46aa-b6c5-8f8322280bc6">
     <!--<hi rend="opnumber">386</hi>-->
     <pb n="387" xml:id="page_Tolstoy90_v1_387">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e8fe62de-cebb-4960-b30a-7f28c40f11b1">
     9-е
     <hi rend="Razradka">
      июня
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c87eb4fb-ea2f-4ffb-9a80-b67a590cb563">
     Существующее устройство христианских обществ противно христианскому закону в его истинном значении.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e245af4f-a51e-42f2-ac5f-b11410835baf">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="dcff37b1-983b-4718-be55-ccd7c8296da9">
     Все почти усилия человеческого ума направляются не на то, чтобы облегчить труд трудящихся, а только на то, чтобы облегчить и украсить праздность празднующих.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="589ed2b8-a098-4637-bec8-0a86daed0d67">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="a80bfec1-d554-4f96-b20e-74839065a86b">
     Люди нашего времени устроили себе жизнь, противную и нравственной и физической природе человека, и все силы своего ума напрягают на то, чтобы уверить человека, что это-то и есть самая настоящая жизнь. Всё, что называется в наше время культурой: наши науки, искусства, усовершенствования, — всё это только попытки обмануть нравственные требования человека.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e5fc4137-7eb0-4ff5-944a-acb658f3135f">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c39dc4d0-247e-4c8d-978f-535469c519b1">
     Если бы кто взглянул на наш мир, сколько увидел бы он безрассудства, сколько пролил бы слез, каким посмеялся бы смехом, сколько почувствовал бы ненависти! Мы, действительно, поступаем так, что наши дела и смешны, и глупы, и жалки, и ненавистны. Вот один кормит собак, чтобы ловить диких зверей, а сам впадает в зверство; другой — волов и ослов, чтобы возить камни, а презирает людей, умирающих от голода; тратит бездну золота, чтобы соорудить каменных людей, а настоящих, которые от бедствий сделались каменными, оставляет в небрежении. Иной собирает драгоценные камешки и с большим трудом убирает ими стены, а видя нагие члены нищих, нисколько не трогается. Одни к своим одеждам придумывают еще одежды, а другие не имеют, чем покрыть и нагого тела.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ffc2c1c-0f36-4db3-9ee0-7f3ceed6f838">
     Иной расточает всё на блудниц и тунеядцев, другой на комедиантов и плясунов, иной на пышные постройки, на покупку сел и домов. Один вычисляет проценты, другой проценты на проценты, иной сочиняет бумаги, наполненные многими убийствами, даже ночью не имеет отдыха, неусыпно бодрствуя на пагубу других. Едва настал день, один бежит на
     <hi rend="opdelimiter">
      прибыль
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">387</hi>-->
     <pb n="388" xml:id="page_Tolstoy90_v1_388">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      неправедную,
     </hi>
     другой на трату распутную, а иные на кражу государственную. Вообще об излишнем и преступном много заботы, а о необходимом нет и мысли.
    </p>
    <p rend="right" uuid="fcb90c7d-f758-4371-a719-d1b3f5b14532">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5a34d666-225f-4c8b-8d0f-1a4272101489">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fde0e369-3cab-470c-8059-0767b7071d88">
     Так же, как противно закону природы то, чтобы дитя управляло взрослыми или безумный мудрым человеком, так же противно закону природы и то, чтобы горсть людей была пресыщена излишествами, в то время как голодная толпа не имеет необходимого.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c37190ea-2b20-4ae6-9472-d0ea96e1e505">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="78c0dfd1-8ad7-458d-a64f-936299dcf2c1">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e1edc9d-4022-47ff-86e3-1678b7e2ff48">
     В века людоедства сильные пожирали слабых, попросту поедали их тела. Но, несмотря на все установленные людьми законы, несмотря на успехи наук, сильные, бессердечные люди до сих пор продолжают жить на счет слабых, несчастных и глупых. Правда, они не едят их мяса, не пьют их крови, но они всё равно живут от их лишений и нужды. Бедняки, калечащие себя работой и проводящие всю свою жизнь лишь в заботах о прокормлении себя и своих семей, в сущности поедаются своими собратьями. Видя распадение цивилизованного мира, его беспокойство и слезы, разбитые надежды и жалкую действительность, голодовки и преступления, унижение и позор, невольно приходишь к заключению, что людоедство было не более жестокой формой существования на чужой счет.
    </p>
    <p rend="right" uuid="13d90da5-2bb0-47f5-b932-12047c18ad9d">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a9bf560b-cafb-467b-a862-5788aa097ee4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="365971f4-57ac-47a6-a465-fec4d99fa974">
     <hi>
      Есть
     </hi>
     ,
     <hi>
      было и всегда будет для человека только одно дело
     </hi>
     ,
     <hi>
      на которое стоит положить всю жизнь. Дело это есть любов
     </hi>
     ное
     <hi>
      общение с людьми и разрушение тех преград
     </hi>
     ,
     <hi>
      которые воздвигли люди между собой.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>