<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Проект общего плана устройства народных училищ
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Педагогические статьи к журналу "Ясная поляна" | Проект общего плана устройства народных училищ
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Проект общего плана устройства народных училищ
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 8
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1862"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       8
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1862" notBefore="1862">
     1862
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#nonfiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#педагогика" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#статья" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#статья" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section" xml:id="h000010">
    <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     <hi rend="strong">
      ПЕДАГОГИЧЕСКИЕ СТАТЬИ
     </hi>
     <lb/>
     <hi rend="strong">
      1860—1863
     </hi>
    </head>
   </div>
   <div type="section" xml:id="h000010009">
    <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     ПРОЕКТ ОБЩЕГО ПЛАНА УСТРОЙСТВА НАРОДНЫХ УЧИЛИЩ.
    </head>
   </div>
   <div type="section" xml:id="h000010009001">
    <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     I.
    </head>
    <p rend="left" uuid="5db883c4-8451-4792-b4a9-cc3de8f6cd10">
     На днях прочел я проект общего плана устройства народных училищ. Чтение это произвело на меня впечатление, похожее на то, которое должен испытывать человек, давно знавший и любивший на его глазах выраставшую молодую рощу, получив неожиданное известие, что из рощи этой предположено сделать сад, — тут вырезать, тут подчистить и подстричь, тут срезать с корнем молодые отпрыски и на их месте набить щебнем дорожки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f83fb44e-cf1d-4733-8b98-f0900e314b45">
     Общий смысл проекта следующий. Правительство, считая необходимым распространить народное образование и предполагая, что образование народа еще не началось, что он враждебно смотрит на свое будущее образование; предполагая, что устав 1828 года, воспрещающий открывать школы и учить лицам, не имеющим на то права, исполняется; предполагая, что народ без понуждения никогда не примется за свое образование и что, принявшись, не сумеет повести его, правительство накладывает на народ новую, — самую большую из всех существовавших податей, училищную подать и поручает чиновникам министерства управление всеми вновь открытыми училищами, т. е. назначение учителей, программ, руководств. Правительство на основании взятой подати обязуется перед народом найдти и определить 50.000 учителей, учредить, по крайней мере, 50.000 училищ. Правительство же до сей поры само постоянно чувствовало и чувствует свою несостоятельность относительно управления уже существующими приходскими и уездными училищами. Все знают и согласны, что учителей нет.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8a2bf92c-40d8-45e5-8c68-85835ec6cfd0">
     <pb n="179"/>
     Мысль эта, столь странная в своем простом выражении для каждого русского человека, знающего свое отечество, в проекте затемнена различными оговорками, предначертаниями и дарованиями прав, в которых до сей поры ни один русской человек никогда не думал сомневаться. — Мысль эта, впрочем, не новая. Она была приложена в одном из самых больших государств мира, именно в Северо-Американских Штатах. Результаты приложения этой мысли в Америке были относительно самые блестящие: нигде народное образование не развилось так быстро и повсеместно. Это совершенно справедливо. Но ежели Америка, начав свои школы после европейских государств, более успела в народном образовании, чем Европа, то из этого только следует, что она исполнила свое историческое призвание, и что Россия в свою очередь должна исполнить свое. Россия, перенеся на свою почву американскую, обязательную (посредством налога) систему, поступила бы так же ошибочно, как ошибочно поступила бы Америка при начале своих школ, усвоив себе германскую или английскую систему. Успех Америки произошел только от того, что школы ее развивались сообразно времени и среде. Точно так же, казалось бы мне, должна поступить и Россия; я твердо убежден, что для того, чтобы русская система народного образования не была хуже других систем (а она по всем условиям времени должна быть лучше), она должна быть своя и непохожая ни на какую другую систему.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="355554f0-8f25-47b1-9452-01f051185e0e">
     Закон о налоге на школы составлен в Америке самим народом. Ежели не весь народ, то большинство было убеждено в необходимости предложенной системы образования и имело полное доверие к правительству, которому оно поручало устройство школ. Ежели налог и казался насильственным, то только для незначительного меньшинства.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="22d5ad4b-c8a9-4e52-bb80-3184e566d7d9">
     Как известно, Америка единственное в мире государство, не имеющее крестьянского сословия не только de jure, но и de facto,
     <note n="n33">
      <div type="section" xml:id="n33">
       <head>
        <ref target="#backn33">
         33
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="d7db0fc4-7cfb-4629-8dd3-66aa3933be18">
        [не только по закону, но и на деле,]
       </p>
      </div>
     </note>
     вследствие чего в Америке не могло существовать того различия в образовании и взгляде на него, которое существует у нас между крестьянским и не крестьянским сословием. Америка кроме того, устраивая свою систему, я полагаю, была убеждена, что у нее есть самый существенный элемент для устройства школ — учителя.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="690f7919-7a1b-4937-922e-7a09bfc56e99">
     <pb n="180"/>
     Ежели мы сравним во всех этих отношениях Россию с Америкой, то несостоятельность перенесения американской системы на русскую почву будет для нас очевидна.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="116c0ba9-8955-404c-ad65-b4618f61b71b">
     Обращаюсь к самому проекту.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="0abfd474-e75a-435e-9aca-1b9a83779d4d">
     Глава 1, положения общие.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6c42165d-5e42-446e-b458-30c4c7c0d57c">
     § 1.
     <hi rend="italic">
      Для утверждения в народе религиозных и нравственных понятий и для предоставления всему сельскому сословию и низшим классам городского населения первоначальных, общих и необходимых каждому сведений, устраиваются повсеместно от сельских и городских обществ училища в потребном, соразмерно населению, числе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="5ac5398e-9392-40e6-9d3c-0f1a8498c92d">
     Чтò такое значит:
     <hi rend="italic">
      устраиваются.
     </hi>
     Каким процессом? (Что народ не примет в устройстве этом никакого участия, в этом можно быть убежденным: народ будет смотреть на училищную подать только как на увеличение налогов.) Кто выберет место, где строить школу? кто велит строить? кто назначит учителя? кто пригласит детей и заохотит родителей отдавать? Всё это вопросы, на которые я не нашел ответов в проекте. Всё это будет делаться чиновниками министерства народного просвещения и мировыми посредниками с содействием местной полиции; но каким образом и на основании каких данных?
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="b4087a93-fc53-479f-a32b-5a0b0c026a1c">
     <hi rend="italic">
      Устраиваются повсеместно в потребном, соразмерно населению, числе.
     </hi>
     Не говоря о невозможности подвести всё русское население в отношении народного образования под одну шапку, мне, кроме того, кажется крайне неудобным и вредным таким образом насильственно уравнивать образование. Есть губернии, уезды, округи, в которых есть сильная потребность в школах (потребность в пропорции 200 и 300 учащихся на 1000 душ) и потребность школ с более распространенными программами. Есть, напротив, местности, в которых потребность 50 и даже 10 учащихся на 1000 душ еще не существует и в которых насильственная школа или принесет вред, или по меньшей мере будет только совершенно бесполезно тратить средства, предназначенные на народное образование.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a079ca2d-b4ef-4f0c-a9c4-f28dfdd800b4">
     Я знаю местности на расстоянии 20 верст одна от другой: в одной — в бесплатную школу, в той же деревне, никто не посылает своих детей; в другой местности ходят за три версты и охотно платят по полтине в месяц. Обязательное учреждение школы в соразмерном населению числе в первой местности породит только недоверие и озлобление против школы, во второй
     <pb n="181"/>
     местности общая по всей России пропорция будет недостаточна. И потому обязательное устройство школ
     <hi rend="italic">
      соразмерно населению
     </hi>
     было бы частию вредно, частию бесполезной тратой средств, предназначенных для народного образования.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a6a676ae-f3f7-418f-9e85-a1dd04f8fe8a">
     § 2.
     <hi rend="italic">
      Народные училища имеют определенный министерством народного просвещения курс первоначального преподавания первоначальных сведений.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="972f1c43-43b1-4bbd-8146-d0ff5ba32b30">
     Определить курс народных училищ кажется мне совершенно невозможным.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="68b65b34-877a-450f-80df-af2e4e147ea5">
     Глава VI представляет лучший образец такой невозможности. Там, например, в курсе учения не полагается письмо, и по смыслу примечания учить писанию можно только с разрешения учебного начальства.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a69aaf2f-eddc-4e41-8cb2-5f25e162eb4f">
     § 3.
     <hi rend="italic">
      Народные училища суть заведения открытые, т. е. предназначаемые исключительно для приходящих учеников.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="099db2f4-8947-4574-b927-e70bc2b284cc">
     Этот параграф принадлежит к тому разряду тех многих статей устава, в которых старательно и серьезно объясняется то, в чем не может быть ни малейшего сомнения. Появление таких отрицательных статей невольно наводит на мысль, что они писаны только для увеличения объема проекта, или что в комитете были члены, требовавшие, чтобы народные школы были пансионами.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="cd71517c-e70f-4e70-ad71-bf82059a7137">
     § 4.
     <hi rend="italic">
      Для постоянного и непосредственного наблюдения за каждым училищем, обществам, средствами коих училища содержатся, предоставляется избирать попечителей или попечительниц, а где таковые избраны не будут, наблюдение за училищем возлагается на мирового посредника.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="b3bdcded-30f8-4d0d-81d9-7eee1c836ea1">
     Кто будет избирать этих попечителей? кто пойдет в эти попечители? и что такое значат эти попечители? что такое значит наблюдение за училищами? — неизвестно из всего устава.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="91e5ef7b-5300-4261-b59d-a1634bc5cb28">
     Деньги будут не у попечителя, назначение и смена учителей зависит не от попечителя, изменение программы учения не во власти попечителя — что же такое, спрашивается, попечитель? Люди, забавляющиеся этим названием и вследствие того дающие целковые, рубли. Из уважения к человеку я не могу предположить, чтобы кто-нибудь захотел принять на себя такое странное звание, и чтоб общества захотели избирать кого-нибудь в такую мнимую должность.
    </p>
    <p rend="left" uuid="75f9e17e-0020-4b2c-a240-b0dd7dddfd5f">
     § 5.
     <hi rend="italic">
      В учебном отношении все народные училища в империи подлежат ведомству министерства народного просвещения и
     </hi>
     <pb n="182"/>
     <hi rend="italic">
      управляются чрез назначаемых от него в каждой губернии директоров училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8bfd3c4f-ae95-41cf-b735-23479b532115">
     § 6.
     <hi rend="italic">
      Хозяйственною частью в каждом училище заведывает само общество, на счет которого училище содержится.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8f6e9490-6fc6-4783-bdd6-4c44a5cb5acc">
     § 7.
     <hi rend="italic">
      Платы за обучение учеников в народных училищах не взимается, кроме случаев, означенных в ст. 25, 26.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="0b2d9521-3bc3-46da-b125-9f160e471a2e">
     Статья 7-я с сноской на ст. 25, 26 принадлежит к разряду тех серьезно-официяльных статей, о которых упомянуто выше. По смыслу ее, крестьяне, заплатившие 30 коп. с души на школы, имеют уже полное право не платить в другой раз за своих детей.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="c9f7c6f0-74dd-4e50-b2dc-c6787a7d3646">
     Ст. 5 и 6 далеко не так определительны. Что такое значит
     <hi rend="italic">
      учебная часть,
     </hi>
     заведывание которою предоставлено директору училищ, и
     <hi rend="italic">
      хозяйственная
     </hi>
     часть, предоставленная обществу? Назначение и смена учителей, устройство училища, выбор для него места, плата учителю, выбор книг, программ — всё это зависит от министерства народного просвещения. В чем же состоит остальная часть, предоставленная обществу?... В покупке заслонок и задвижек, в выборе — прорубить дверь справа или слева, в наемке сторожа к училищу, в мытье полов и т. п. И даже в этом отношении обществу предоставлено право только платить за всё своими деньгами. Как и чтò должно быть устроено, — всё уже обдумано в уставе и будет исполняемо училищным начальством.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="26194941-e8b1-43aa-b548-2b05f08f2ea2">
     По ст. 5 полагается директор училищ. На каждого директора придется от трех до пяти сот училищ. Объехать все училища раз в год директору будет невозможно, а потому управление директора училищами будет только канцелярское.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="cd309be7-5cc7-4585-b5ab-4c59ae8a7092">
     Глава II.
     <hi rend="italic">
      Учреждение училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="10f121a9-844e-40c0-83d6-be9bb14ee9df">
     Я пропускаю ст. 8 и 9, относящиеся до городских училищ, которые я не изучал и про которые вследствие того не могу судить.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6cd65f06-904a-4375-a207-4ab9098fcf1e">
     Ст. 10.
     <hi rend="italic">
      В селениях каждый приход обязан иметь по крайней мере одно народное училище.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f2d9de07-2496-4b73-a8b7-cfad12ea479d">
     Слово «
     <hi rend="italic">
      обязан
     </hi>
     » уничтожает всякое сомнение в том, что по смыслу проекта будут или не будут крестьяне принуждаемы открывать училища. Представляются только вопросы: 1) что такое приход (составители проекта разумели, может быть, волость)? и 2) каким образом будет поступаемо в случае, который повторится чаще всего, когда крестьяне откажутся принимать какое бы то ни было участие в учреждении школ и только вследствие
     <pb n="183"/>
     полицейских мер отдадут свою училищную подать? Кто выберет место, строенье, учителя и т. п.?
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="e38d1ee5-e465-49c7-8bcf-1839bab130c6">
     Ст. 11.
     <hi rend="italic">
      Приходы, коих средства на содержание училища недостаточны, могут взамен устройства училища, нанимать от общества учителя для бесплатного обучения детей того прихода в отведенной ему квартире, или в сборной избе, или у очередного хозяина.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="c0b5d87c-fa1b-48e8-9ee5-c0370e218366">
     Ст. 12.
     <hi rend="italic">
      По правилам
     </hi>
     ,
     <hi rend="italic">
      в предшедшей 11 ст. постановленным, поступают и отдельные, удаленные от приходских церквей селения, когда
     </hi>
     , за
     <hi rend="italic">
      дальностию расстояния и неудобством сообщения, затруднительно посылать детей в училище своего прихода.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8faf9fb8-e0f9-46b2-a3ea-1887d3140fc2">
     Ст. 11 и 12, с одной стороны, совершенно непонятны, с другой принадлежат к разряду определительных официяльных статей, о которых было упомянуто.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="354bbb07-4ee2-4d04-90a8-4fc7d4186a48">
     Когда приходы наймут учителя и наймут избу, то почему же это не училище, а приходы только
     <hi rend="italic">
      могут
     </hi>
     это делать? До сих пор мне казалось, что ежели есть ученики, учитель и помещение, то есть и училище; почему же учитель, помещение и ученики — не училище? Ежели же надо разуметь, что отдаленным и малонаселенным обществам предоставляется право самим выбирать учителей, не соображаясь с определенным проектом содержанием учителя, и не надписывать над избой слова «училище», то в этом праве никто никогда не сомневался, всегда им пользовались, пользуются и будут пользоваться, несмотря ни на какие воспрещения закона, не могущего препятствовать отцу, дяде, куму учить мальчика одного, двух, трех и пятнадцать мальчиков. В статье этой сказано только, что учитель должен быть нанимаем от всего общества, а это-то в большей части случаев и неудобно, ибо все свободно возникающие школы содержатся обыкновенно на плату с родителей, а не со всего общества, чтò и гораздо удобнее и справедливее.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="fa766ce2-885a-4291-9f79-6f3630396ecc">
     Ст. 13, 14 и 15.
     <hi rend="italic">
      Где не представляется возможности для девочек устроить отдельное от мальчиков училище, там те и другие обучаются в одном и том же училище, одними и теми же учителями, но в разные часы дня или в разные дни в неделе. В местах, где для девочек нет особенного училища, общество может для их обучения в помощь учителю нанять учительницу. Девочки до 13 лет могут быть допускаемы к ученью вместе с мальчиками такого же возраста.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6f7e61ca-9cd4-4634-8e68-fdcf0a0743c8">
     <pb n="184"/>
     Девочки, о которых говорит 13 ст., свыше 13 лет, в народе называются девками, — и предположить, чтобы девок отпускали и чтоб они сами стали ходить в училище вместе с ребятами, и предписывать для них правила, обеспечивающие народную нравственность, — всё равно, что предписывать законы для того, чего нет и быть не может. При теперешнем взгляде народа на образование об этом нельзя и думать. Если бы в следующем поколении и мог представиться такой случай, то 14 ст. разрешает его, предоставляя обществу неслыханное для него право — нанять, опять-таки на свои деньги, учительницу. Учение женщин в школах еще не начиналось, и я смею думать, что ст. 13, 14 и 15 еще не угадали всех могущих быть случаев при этом обучении. Мне кажется вообще, что весьма затруднительно предписать законные формы тому, чего еще нет и чтò еще не начиналось.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="50d6b4d5-deb2-452b-98c8-16b8369d8a9e">
     Глава III.
     <hi rend="italic">
      Средства содержания училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="18105544-2f4a-4731-b3c9-fcd63d91aa7a">
     Пропускаю статьи, относящиеся до городских обществ.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="87aa0221-382c-47c3-8f20-bf98f5ab6249">
     Ст. 20, 21, 22 и 23 постановляют обязательный сбор с прихода на содержание училищ и на составление губернского капитала.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="c06e3f2e-fb16-4a4d-8fc5-263e2157bfe1">
     Мы должны опять повторить, что, несмотря на кажущуюся определительность этих статей, мы многого и весьма существенного в них не понимаем, именно: кто расчисляет необходимое количество денег на училища, кому передаются эти деньги и в каких случаях, имеют ли общества право заявить себя неимущими на основании статей 10 и 11? Я убежден, что все общества без исключения пожелают воспользоваться этим правом, и потому разъяснение этого вопроса весьма важно. Из вышеприведенных статей видно только, что составители проекта предлагают обложить крестьянское сословие податью, имеющею быть употребленною на устройство училищ и на составление губернского капитала. По крайне ошибочному расчету, приложенному к уставу, придется на каждого селянина 27
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     коп. с души. Подать эта огромна, в действительности же должна по крайней мере ушестериться, ибо (стр. 18) приведенный расчет, основанный на статистических данных академика Веселовского в «Записках» И.Р.Г.О., не только не имеет никаких оснований, но должен заключать в себе какую-нибудь типографскую ошибку. Трудно верить, чтобы члены комитета могли так мало знать условия государства, в котором живут, и условия народного образования, которому они посвятили свои труды.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="1cce9c25-46c8-4659-aa38-87552ad4b6f6">
     <pb n="185"/>
     <hi rend="italic">
      Число детей, подлежащих первоначальному обучению
     </hi>
     , то есть
     <hi rend="italic">
      имеющих от 8 до 10 лет, составляет до 5% в общей массе народного населения.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="b5901e1f-37b6-4e41-a34a-2b90ad9a5050">
     Число детей, подлежащих первоначальному обучению, будет втрое больше приведенного, ибо, может быть, известно каждому, кто потрудится войдти в какую-нибудь народную школу, что нормальный школьный возраст не от 8 до 10 лет, а мало положить от 7 до 13-ти, вернее же будет от 6 до 14. В настоящее время, при недостаточном еще распространении школ, в Ясенецкой волости на 1.000 душ сто пятьдесят человек учащихся, в Головеньковской на 400 душ — 60 человек учащихся, в Трасненской на 500 душ — 70 человек учащихся. Везде, при теперешнем неполном развитии школ, не 5%, а 12% и 15%. Надо заметить притом, что далеко еще не все дети учатся и девочки составляют только
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      20
     </hi>
     всех учащихся.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="609490c8-15cf-446d-ba1a-880271d394ee">
     <hi rend="italic">
      Следовательно на 1.000 душ мужеского населения
     </hi>
     , — далее говорит проект, —
     <hi rend="italic">
      надо полагать до 50 мальчиков, подлежащих по возрасту первоначальному обучению, а в равном числе женского населения
     </hi>
     —
     <hi rend="italic">
      до 50 девочек. Обучение такого числа не будет слишком обременительно для одного учителя.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="bc525750-bb1d-4329-9d82-ee161c3a2c6c">
     Учеников, как доказали выше, будет втрое больше, учить же одному учителю 50 мальчиков и 50 девочек вместе не только обременительно, но положительно невозможно. Но не во всем этом еще вся сила опечатки. Как известно каждому русскому, в России 6 месяцев зима, морозы и мятели, в России же крестьянские дети всё лето на работах, а зимой редкие имеют достаточно теплое платье, чтобы выходить в даль, но бегают по улице в отцовском полушубке, надетом на голову, и опять — в избу, на печку. В России же большая часть селений раскинуты, по 50 и до 100 душ, на расстоянии 2 и 3 верст. Как же по всей России собрать учеников хоть по 50 в одну школу? Как мне показала действительность, средним числом на одну школу нельзя рассчитывать более, как от 10 до 15 учеников.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9716af17-d16c-474d-92f7-983adff20ea4">
     Ежели в расчислении не было опечатки и ежели проект действительно назначался к исполнению, то на основании ошибки в расчете процентов школьного населения налог должен увеличиться втрое, потому что на 1.000 душ будет не одна, а три школы по 50 учеников в каждой. На основании ошибки в расчете, соединить по 50 учеников на училище, налог должен увеличиться еще вдвое, то есть полагая хоть по 25 учеников на училище и на
     <pb n="186"/>
     1.000 душ 6 училищ, итого 6 раз 27
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     коп., за вычетом 10% на губернский капитал, составит по меньшей мере полтора рубля с души, не считая нужного на устройство, ремонт училища и натуральную повинность учителю. Налог невозможный. В примечании к ст. 23, основанной
     <hi rend="italic">
      на выведенном из практики замечании, что расходы на учение нередко отклоняют необразованных родителей от помещения детей в училище
     </hi>
     , сказано, что принадлежности учения и учебные руководства покупаются не самими родителями, а тем неизвестным по проекту лицом, которому предоставляются расходы по содержанию училищ.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6ccc85a8-1da9-4607-a0bb-9b4f53e9a667">
     Выведенное из практики это замечание совершенно несправедливо, ибо, напротив, постоянно и везде замечено, что родители охотнее отдельно покупают книжки, аспидные доски, карандаши для своих сыновей с тем, чтобы вещи навсегда оставались в доме, чем дают деньги на покупку этих вещей для училищ; кроме того, вещи эти дома всегда целее и полезнее, чем в школе.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="719556ad-47c7-4cd8-b8bf-617365e26c2a">
     Несмотря на то, что в ст. 24 сказано, что
     <hi rend="italic">
      расходы по содержанию училища производятся сельским старостою и учитываются сельским сходом
     </hi>
     , я утверждаю, что из проекта не видно, кому поручены расходы по содержанию училищ. Кто, где, когда и какой строит дом для училища, кто покупает учебные пособия? Какие и сколько покупается книг и грифелей и т. п? Всё это или предрешено проектом или поручено директору училищ? Обществам только предоставлено право собирать деньги и отдавать их, еще нанимать или строить дом, еще отрезать у себя полдесятины земли для учителя, еще ездить в город покупать вьюшки и еще, самое лестное, поверять счеты денег, которыми они сами не распоряжаются. Всё это сделано, как говорится в проекте,
     <hi rend="italic">
      для того, чтобы пробудить в обществах более готовности доставлять средства на содержание училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="fbc2c6d6-7bdc-4214-abde-e9a7e0ec5760">
     Сказано:
     <hi rend="italic">
      предоставлять обществам полную самостоятельность как в раскладке и сборе нужной на содержание училища суммы, так и в хозяйственных распоряжениях по приобретению всего нужного для училища.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="15490c42-5c1d-4bb9-b5af-32471f1bd210">
     Мне кажется, что в этом вопросе есть недостаток откровенности в проекте; надо было проще сказать, что обществу не предоставляется никакого права и ни в каком отношении по управлению его училищем, но что на общества налагается еще новая натуральная повинность, состоящая в заготовлении известных вещей и счетоводстве по училищу.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="1e5755eb-e533-4325-b74b-cdb33b6a952f">
     <pb n="187"/>
     Ст. 25 накладывает натуральную повинность заготовления помещения и отопления училища и учителю. Повинность весьма неясно определенная, тяжелая и по своей неопределенности могущая подать повод к злоупотреблению от училищного начальства.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="32620216-2aa1-4be7-95f3-c72ddd456420">
     Ст. 26 относится к городам.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="65ae24ca-a38e-4f40-97ac-5bff52787651">
     В ст. 27 старательно объяснено, что платить за учение отдельно могут только лица, не платившие вместе.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="f82a15c1-8cdd-4530-94de-c3a390325dcf">
     Ст. 28.
     <hi rend="italic">
      Городам или сельским приходам, которые по малолюдству и бедности жителей действительно не в состоянии будут содержать училища и даже нанимать учителя, может быть назначаемо пособие, по усмотрению министра народного просвещения, из общего запасного училищного капитала.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="50987664-ab80-4ea8-83a0-914489a958c8">
     Как сказано выше, все без исключения общества, ежели поймут смысл проекта, пожелают подлежать этой 28 ст., и совершенно справедливо скажут, что большинство жителей бедно. (Бедность, в особенности деньгами, как известно, есть общее условие массы русского крестьянства.) Кто определит, какое общество может подлежать 28 статье? какое прежде, какое после? На основании чего и кем будут решаться подобные вопросы? Проект ничего не говорит нам на это, а вопросы эти, по нашему убеждению, представятся повсеместно.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="376053f3-3162-4a24-b726-38f03c54e704">
     Ст. 29 повторяет еще раз, что обществу предоставляется право прорубать двери в училище с правой или с левой стороны, делать сосновые или дубовые скамейки и даже не стесняться в способах приобретения, т. е. имеют полное право купить или из своего леса построить.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="4dea084a-f9fc-4c7b-8987-c5b7d45463dc">
     Только ст. 30, как обещание принять меры к удешевлению учебников, возбуждает полное наше сочувствие.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="f75fd8e8-a7ab-48d6-a44e-056559b2528b">
     Ст. 31, 32 и 33 не относятся собственно до устройства сельских школ, а касаются составления губернского капитала, причем мы не можем согласиться с целесообразностью меры, отчуждающей от обществ известную часть средств и передающей их в руки правительства, с тем чтобы вновь употребить эти средства на общества. Нам кажется, что эти деньги могли бы быть вернее и полезнее употреблены на то самое общество, из которого они взяты.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="b2bff86d-40d3-4e68-b590-88e4a2c71092">
     Глава IV.
     <hi rend="italic">
      Личный состав народных училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7353c03b-9cec-4251-8c58-92d582c35afe">
     В ст. 34 сказано, что в каждом училище должен быть учитель и законоучитель, чтò совершенно справедливо. Кроме того,
     <pb n="188"/>
     обществупредоставляется право избирать попечителей или попечительниц. В последующих статьях объяснено, что попечители и попечительницы не имеют никакого значения и никакого права и для избрания не обязаны иметь никаких условий.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="0b8d3ba8-4def-4b90-b521-a4d5db726470">
     В ст. 37 объяснено,
     <hi rend="italic">
      что попечитель или попечительница вступают в должность немедленно по избрании и о вступлении в исправление оной сообщают директору училищ губернии.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="b8e5b406-e8c7-414c-9814-c8fc37eba91f">
     Кроме того, в ст. 38 обозначено, что попечители
     <hi rend="italic">
      не подчинены
     </hi>
     , а
     <hi rend="italic">
      сносятся
     </hi>
     с училищным начальством, пишут потому не рапорты, а отношения, чтò весьма лестно и определительно.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="c359177f-6b39-4a43-98cf-94985edcde35">
     Но зато в ст. 36, где сказано, что попечители имеют наблюдение за точным исполнением учащими их обязанностей, за исправною платою учащим жалованья, за своевременным доставлением училищу всего необходимого и за внешним порядком в училище, не сказано, чтò может и должен делать попечитель в случае неисправного исполнения обязанностей учащими. Он может только сноситься, т. е. доносить директору, может это делать справедливо и несправедливо, с знанием дела и, как можно предполагать, в большей части случаев, без знания дела. Нельзя предположить, чтобы такое вмешательство совершенно лишнего и постороннего лица могло быть полезно.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8942aa4a-7c4c-4f70-95e4-4d1085c756db">
     Ст. 39, 40, 41 и 46 определяют отношения законоучителя к училищу.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="84a69f97-7998-4467-8492-7e8126a39b20">
     Ст. 42 прямо, не оставляя никакого сомнения, говорит, что управление училищ по каждой губернии, несмотря на мнимую
     <hi rend="italic">
      полную самостоятельность
     </hi>
     обществ, несмотря на непонятное изобретение попечителей, предоставлено одному лицу — директору училищ, ибо увольнение и определение учителя составляет, по нашему мнению, единственное существенное управление училищами. О неудобстве сосредоточения такой огромной власти в лице одного человека нам придется говорить впоследствии.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee5346e0-cebe-4821-9657-bcb22ced8a11">
     Ст. 43 обещает приготовление учителей. Хотя, как обещание, статья эта и не входит в состав проекта, я не могу удержаться от замечаний, что попытки приготовления каких бы то ни было учителей, как в нашем педагогическом институте, так и в немецких семинариях, во французских и английских нормальных школах до сих пор не привели ни к каким результатам и убедили только в такой же невозможности заготовлять учителей, в особенности народных, как заготовлять художников или поэтов. Учителя
     <pb n="189"/>
     образовываются только по мере развития общей потребности образования и поднятия общего уровня образования.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="79b53793-9ebe-4679-a507-7b6b2af34e9a">
     Ст. 44 и 45 объясняют, что для исполнения должности учителя не препятствует принадлежание к какому-либо сословию, что учителями могут быть священнослужители и могут быть и не дворяне; тут же сказано, что ежели священнослужитель взялся быть учителем, то он должен непременно учить. Всё это совершенно справедливо. В примечании же к 45 ст. сказано, что попечитель или мировой посредник рекомендуют директору лиц на ваканции учителей; я полагаю, что и брат или дядя мирового посредника или попечителя тоже может рекомендовать директору учителя.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="567f27bc-acd3-4867-bb31-6a3f3ad70294">
     Глава V.
     <hi rend="italic">
      Права лиц, состоящих при народных училищах.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="144f4c28-cccb-4c23-a694-a8a0aa54f9d6">
     В ст. 47 сказано, что попечителям не предоставляется права носить кокарды и шпаги. (Я не пропускаю ни одной статьи, и читатель, справившись с проектом, может убедиться в справедливости выписок.)
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="1e0fafe0-5948-4977-8783-b5d2d6828cbb">
     Ст. 48, 49, 50, 51 и 54 определяют материальное положение учителей.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="53a07017-f4e5-43cb-9dd5-ef81ec775f3f">
     Положение это блестящее, и надо сознаться, что, приведя проект в исполнение, мы в этом отношении сразу перегоним Европу.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="41a44557-0328-4351-bb14-ab258e0b78b1">
     Учитель в селе будет получать 150 руб. сер. в год, квартиру с отоплением, чтò, по нашей местности, составит на деньги 50 р. Сверх того он получит
     <hi rend="italic">
      зерном или мукою
     </hi>
     (как предвидено в проекте, для предоставления большей свободы обществу) 2 пуда в месяц, что составит по нашим ценам 12 руб. в год; сверх того полдесятины удобной земли под огород, чтò составит еще около 10 р. — итого 222 рубля. (Всё это от общества, которое, по прежде приведенному расчету, едва ли в состоянии соединить средним числом 20 учеников. Сверх того общество платит 50 р. законоучителю, 50 руб. на учебные пособия, 25 руб. проценты в губернский капитал, строит и поддерживает училище, нанимает училищного сторожа, чтò по меньшей мере составит еще рублей 80, — итого 427 рублей с общества.)
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6bdc72e5-8d43-458d-b0e3-c988681f5acc">
     В ст. 50 сказано, что общество имеет право нанять еще учительницу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1a98ea2-ea2d-4eec-87b9-1e3c7ede3768">
     Учитель, прослуживший 20 лет, получает две трети оклада, кроме того увольняется от податей и рекрутства, чтò опять ляжет на общество — около 10 руб. в год. Положение учителя действительно блестящее, но я позволяю себе усомниться в том,
     <pb n="190"/>
     было ли бы оно так же хорошо, ежели бы общество само вознаграждало его по заслугам, или ежели бы составители проекта принуждены были черпать средства из других источников. (Права, предоставленные учителям по ст. 52, 56 и 57, — право считаться на государственной службе, право получить медаль на александровской ленте и быть избранным в помощники директора училищ, ежели и не лежат на обществе, то взамен того, полагаю, не будут иметь и для учителей той заманчивости, которую будут иметь права, предоставленные им из средств общества.) Вопрос о прибавлении содержания учителям народных школ есть вопрос, уже давно и сильно занимающий правительства европейских государств и только шаг за шагом получающий разрешение; у нас же вопрос этот разрешается сразу, несколькими строчками проекта. Эта самая простота и легкость разрешения кажутся мне подозрительными. Невольно представляется вопрос, почему назначается только 150 р., а не 178 р. и 16
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      3
     </hi>
     к.; на 178 р. и 16
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      3
     </hi>
     к. мы бы были уверены иметь еще лучших учителей. И почему же не положить 178 р., когда источник, из которого мы черпаем, находится совершенно бесконтрольно в нашей власти? Почему полдесятины удобной земли под огород, а не 8
     <hi rend="sup">
      2
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      3
     </hi>
     десятины под пахоть? В примечании сказано:
     <hi rend="italic">
      священнослужители, занимающие одновременно должности законоучителя и учителя, пользуются полным содержанием только по должности учителя, а из оклада законоучителя получают половину.
     </hi>
     Должно быть, все цифры эти внимательно обдуманы, когда так старательно выгадывается 25 р. у законоучителя. Должно быть, цифры эти определены по положительным данным. Эти данные необходимо должны быть известны, тем более должны быть известны, что по тем данным, которые многие из вас собрали личным опытом, училищная подать, налагаемая вследствие такого расчета на общества, несоразмерно велика, невыплатима, и по нашим данным ни одно общество не согласится платить пятой доли этого налога на училище, и в России нет сотой доли учителей, заслуживающих такого содержания.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="90651c20-f29f-4ea0-b82a-0121f9a3d08c">
     Глава VI.
     <hi rend="italic">
      Курс народных училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8a047406-65bc-4a5f-a589-865c0b01c661">
     Первый параграф 58 ст. определяет программу Закона Божия. Как преподавание, так и обсуждение этого предмета исключительно предоставлено духовным лицам.
    </p>
    <p rend="left" uuid="31874e62-7078-4db4-91a5-90eb92cda59f">
     2)
     <hi rend="italic">
      Отечественный язык: чтение книг церковной и славянской печати; объяснительное чтение книг, принаровленных к
     </hi>
     <pb n="191"/>
     <hi rend="italic">
      первоначальному обучению.
     </hi>
     3)
     <hi rend="italic">
      Арифметика: четыре действия над целыми, простыми и именованными числами, понятие о дробях. Примечание. Сверх этих предметов, по желанию обществ, может быть вводимо обучение церковному пению
     </hi>
     , а с раз
     <hi rend="italic">
      решения учебного начальства — и преподавание других предметов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="fdc7984d-0be1-433d-9d6e-2b0c3a0e8d75">
     Мы выразили выше убеждение, что определение курса народных училищ совершенно невозможно, особенно в том смысле, в котором пытается сделать это проект, — в смысле предписания границ предметам преподавания. В таком смысле был обнародован циркуляр г. министра народного просвещения о воскресных школах; в том же смысле составлено примечание, по которому всё, не определенное программой в трех предыдущих строчках, может быть преподаваемо только с разрешения учебного начальства; в том же смысле предвидения составлены и 59, 60 и 61 ст., по которым и самый метод преподавания, и употребляемые руководства для преподавания той невозможной и узкой программы должны быть определены министерством народного просвещения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="26c99ca5-0587-43d6-95e1-9a5646cff0f1">
     Я не говорю о том, что это несправедливо, что это вредно для развития образования, что это исключает возможность всякого живого интереса учителя в своем деле, что это дает повод к бесчисленным злоупотреблениям (стоит только составителю программы или руководства ошибиться один раз, и ошибка эта сделается обязательною для всей России). Я говорю только о том, что всякая программа для народной школы положительно невозможна, и всякая такая программа есть только слова, слова и слова. Я понимаю программу, определяющую обязательство, которое берет на себя учитель или власть, учреждающая училище; я понимаю, что можно сказать обществу и родителям: я, учитель, открываю школу и берусь учить ваших детей тому-то и тому-то, и вы уже не имеете права требовать с меня того, чего я не обещал; но открывать школу и обещать, что я
     <hi rend="italic">
      не буду
     </hi>
     учить тому-то и тому-то, и неблагоразумно, и положительно невозможно. Проект же предлагает такую отрицательную программу для всей России и для народных первоначальных школ. В высшем учебном заведении я полагаю возможным для преподавателя, не отступая, держаться известного курса. Читая римское гражданское право, профессор может обязаться не говорить о химии и зоологии, но в народной школе исторические, естественные,
     <pb n="192"/>
     математические науки — все сливаются вместе, и вопросы по всем отраслям этих наук ежеминутно представляются.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="860bad86-384b-4cde-8e69-67dde11c74f1">
     Самое существенное различие между высшей и низшей школой составляет степень подразделяемости предметов преподавания. В низшей школе ее совсем нет. В ней все предметы соединяются в одно и, начиная с нее, постепенно разветвляются.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="468fcff5-c14f-41ab-9caf-50324cae55c3">
     Посмотрим параграфы 2-й и 3-й программы.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="5f8636cd-ced2-4d03-af12-49bd2c792983">
     Что такое отечественный язык? Включает ли он в себе синтаксис и этимологию? Есть учителя, которые как то, так и другое считают лучшими средствами обучения языку. Что такое чтение книг и чтение объяснительное? Выучивший наизусть букварь читает, и читающий и понимающий
     <hi rend="italic">
      Московские ведомости
     </hi>
     тоже только читает. Как объяснять книги, хоть бы хрестоматию общества дешевых книг? Пройдти с объяснением все статейки этой книги, это — пройдти почти весь курс человеческих знаний — и богословие, и философия, и история, и естественные науки; прочесть эту же книгу по складам и в виде объяснения повторить каждую фразу другими непонятными словами — будет тоже объяснительное чтение. Письмо вовсе пропущено в проекте, но будь оно разрешено, опять также по всякой, самой определенной программе, под письмом можно разуметь срисовывание прописей или знание искусства языка, приобретаемые только целым курсом занятий и упражнений. И всё, и ничего программа не определяет и не может определить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="52c4e83d-407f-4905-a1c7-b1f59884e3d1">
     <hi rend="italic">
      По математике.
     </hi>
     Что такое значит четыре действия над простыми и именованными числами? Я, например, в своем преподавании вовсе не употребляю именованных чисел, принимая так называемые именованные числа за случаи деления и умножения. Арифметику же вообще я начинаю с прогрессии, что делает и каждый учитель, ибо нумерация есть не что иное, как десятичная прогрессия. Сказано: понятие о дробях. Почему же только понятие? В своем преподавании я начинаю десятичные дроби тоже вместе с нумерацией. Уравнение, следовательно алгебру, я начинаю вместе с первыми действиями. Следовательно я выхожу из программы. Планиметрия не означена в программе, а задачи из планиметрии суть самые естественные и понятные приложения первых правил. У одного учителя геометрия и алгебра будут входить в преподавание четырех правил, у другого учителя четыре правила составят только механическое упражнение в писании мелом на черной доске, и для обоих программа
     <pb n="193"/>
     будет только слова, слова и слова. Тем менее возможно дать учителю наставление и руководство. Для успешного хода учения учитель должен иметь только средства сам учиться и совершенную самостоятельность в выборе методов. Одному удобно и он мастер учить по
     <hi rend="italic">
      буки-аз — ба
     </hi>
     , другой по
     <hi rend="italic">
      бе-а,
     </hi>
     третий по
     <hi rend="italic">
      <choice>
       <reg>
        б-а
       </reg>
       <orig>
        бъ-а
       </orig>
      </choice>
      .
     </hi>
     Чтобы учителю усвоить другую методу, мало узнать и предписать ему ее, — ему надо поверить, что эта метода лучшая, и полюбить ее.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="fb76f43b-7137-445f-abbe-ce89a8e078a0">
     Это относится и к методам самого учения, и к методам обращения с учениками.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a4c9dfc2-16b3-479a-95f3-8335578cd046">
     Циркулярные же наставления и предписания учителям только стеснят их. Не раз мне случалось видеть, как будто бы по звуковой методе учат точно так же, как по
     <hi rend="italic">
      буки-аз — ба
     </hi>
     , заучивая буквы, склады и толки, называя буки
     <hi rend="italic">
      бы,
     </hi>
     а добро
     <hi rend="italic">
      ды
     </hi>
     только при начальстве, потому что так приказано.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="1e4ca151-e8d9-486b-9518-a9b7a8be4e06">
     Что же касается до цели, которую, может быть, имел комитет при составлении программы, — цели предотвратить возможность вредных влияний злонамеренных учителей, то никакая программа не помешает учителю отразить свое вредное влияние на учеников. При программе необходимо присутствие жандармского полковника в каждой школе, ибо на показаниях учеников нельзя основаться ни за, ни против учителя. Сущность же дела в том, что такое опасение нисколько не устраняется программой, и что опасения такого рода совершенно напрасны. Как бы ни было устраняемо общество от контроля над своими школами, нельзя воспрепятствовать отцу заботиться о том, чему учат его сына, и как бы ни была устроена принудительно школа, нельзя помешать массе учеников оценять своего учителя и давать ему только настолько веса, насколько он того заслуживает. Я твердо убежден и умозаключениями и опытами, что школа всегда обеспечена против вредных влияний контролем родителей и чувством справедливости учеников.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a965c0c7-3b17-4228-9cb7-4b719ec9fd7f">
     В ст. 62 сказано, что общества могут заводить библиотеки, т. е. что никому не воспрещается покупать книги, ни по одиночке, ни собравшись вместе, ежели того пожелают.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a43c1cf7-7734-42b9-a23a-d3eb3e855c49">
     Глава VII.
     <hi rend="italic">
      Об учащихся в народных училищах и распределении времени учения.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="5eb18aa7-d3db-413a-85e5-c4b3c7767fc2">
     Ст. 63.
     <hi rend="italic">
      Дети могут поступать в народное училище с 8-летнего возраста. От поступающих в училище не требуется никаких предварительных знаний.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="2debdf61-8da1-4411-9b05-00cd69e94c57">
     <pb n="194"/>
     Почему с 8 лет, а не с 6 лет 3
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     месяцев? Этот вопрос точно так же требует положительных доказательств, как и тот, почему учителям назначается 150, а не 178 р. 16 и
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     к., тем более, что я по своему личному опыту знаю, что по крайней мере одна четверть детей ходит в школу ниже 8-летнего возраста, и что быстрее, легче и лучше выучиваются читать именно в этом возрасте, от 6 до 8 лет. Всех детей, учащихся в семействах, которых я знаю, начинают учить тоже гораздо ранее 8-летнего возраста. Это самое свободное время для крестьянского ребенка, эпоха, в которую еще не начинают употреблять его в домашние работы и он весь отдается школе до 8-летнего возраста. Почему же составителям проекта вдруг так не понравился этот возраст? Необходимо нужно знать основания, на которых из школ исключены дети до 8 лет.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8d84bb29-7140-4ae9-9fb5-235c99e0c03e">
     Во второй части статьи изображено, что от поступающих не требуется никаких предварительных знаний. Не понимаем, к чему это. Требуется или нет от поступающих летом канифасные курточки и зимою известное форменное одеяние?...
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="eb77a76c-54c6-4e19-b949-355e3720a95f">
     Ведь ежели определять всё, чего
     <hi rend="italic">
      не нужно
     </hi>
     , то надо было определить и это.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="bf5f1a41-f3a6-4bb4-b5b6-19cc8ed8d8c1">
     В ст. 64 сказано:
     <hi rend="italic">
      Определенного срока на прохождение курса в народном училище нет; каждый ученик признается кончившим курс тогда, когда достаточно усвоит себе то, что преподается.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="de707249-c8ba-45d6-970d-8e3abf39d92d">
     Нам живо представляется радость и счастие какого-нибудь Ахрамея, когда он признается кем-то
     <hi rend="italic">
      окончившим курс.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="a06fc128-fa79-4502-8e2d-9da833516c4e">
     Ст. 65.
     <hi rend="italic">
      В сельских народных училищах ученье должно быть начинаемо со времени окончания полевых работ и продолжается до начала их в следующем году, сообразно местным условиям крестьянского быта.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e1d35e6c-1394-4e93-979d-f28bd57905f6">
     Здесь составители проекта, видимо стараясь благоразумно покориться требованиям действительности, вновь ошибаются, несмотря на оттенок практичности, который имеет эта статья. Что такое начало и конец сельских работ? Как скоро устав, так он должен быть определителен. Учитель, во всем подчиняющийся уставу, в точности исполнит его. И в этом случае — 1-го апреля роспуск, то уж он не пропустит дня лишнего. Не говоря о том, что сроки эти определить трудно, — во многих местностях на лето останется много учеников, и почти везде останется около трети. Крестьяне везде твердо убеждены, на основании
     <pb n="195"/>
     распространенного между ними способа учения наизусть, что учение весьма скоро забывается, и потому неохотно, только нуждающиеся, берут своих детей на всё лето и то всегда просят хоть раз в неделю повторять с учениками. Ежели уже писать проект, соображаясь с требованиями народа, то надо было писать и это.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="3d149ee5-8170-4e6f-9d6b-bee353d65dad">
     Ст. 66 ясно указывает на то, что учатся по будням, а не по праздникам, в чем нельзя не согласиться, как и во всех такого рода положениях, неизвестно для чего написанных и ровно ничего не говорящих.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8df8b152-b446-4a74-99e6-888f52edd7b9">
     Но ст. 67 вновь приводит нас к удивлению. В ней сказано, что
     <hi rend="italic">
      ученики должны собираться в училище только один раз и заниматься не более 4-х часов с роздыхом.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="31156724-e7bf-4755-a1b5-2c57f98a98a1">
     Интересно бы было видеть успехи по крайней мере 50 учеников (а может быть, и 100, как значится по расчислению), учащихся в продолжение только зимы и только по 4 часа в день с роздыхом! Я имею смелость считать себя хорошим учителем, но ежели бы мне дали 70 учеников при таких условиях, я вперед могу сказать, что через два года половина не умела бы еще читать. Как скоро же проект будет утвержден, можно быть смело уверенным, что ни один учитель, несмотря на полдесятины огородной земли, не прибавит ни одного часа занятий против росписания, с тем, чтобы, соображаясь с филантропическою предусмотрительностию проекта, не изнурять юные умы крестьянских детей. В довольно большом числе школ, которые я знаю, дети учатся 8—9 часов в день, остаются ночевать в школе с тем, чтобы вечером еще почитать с учителем, и ни родители, ни учителя не замечают никаких дурных от того последствий.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="aac62c0c-2ab6-4d26-a3cb-d32beb10664d">
     По ст. 69 предполагается ежегодный публичный экзамен. Здесь не место доказывать, что экзамены вредны, и больше чем вредны — невозможны. Я говорил о том в статье «Яснополянская школа». По случаю же 69 ст. я ограничусь только вопросом: для чего и для кого эти экзамены?
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="cda917e5-e416-44ee-8dc3-ceb32e4c433a">
     Дурная и вредная сторона экзаменов в народной школе должна быть понятна всякому. Официяльные обманы, подлоги, бесцельное муштрование детей и вытекающее из него расстройство в обыкновенных занятиях, — польза же этих экзаменов для меня совершенно непонятна. Пробудить посредством экзамена соревнование в 8-летних детях вредно; определить посредством двухчасового экзамена знания 8-летних учеников и оценить заслуги учителя невозможно.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="6541667d-62f6-4142-b6dd-c11cb72e23f5">
     <pb n="196"/>
     По ст. 70 ученикам выдаются бумаги с печатью, называемые аттестатами. О том, для чего употребляются эти бумаги, не видно из проекта. С ними не связано никаких прав и преимуществ, и потому не полагаю, чтобы обманчивая мысль, что бумаги с печатями иметь очень лестно, могла иметь долго ход в народе и служить побуждением к поступлению в школу. Ежели на первое время и удастся обмануть народ значением этих бумаг, он скоро поймет свою ошибку.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="ecfd7e24-9ce2-43c2-97cc-1fb186ca028a">
     Ст. 71 предоставляет то же право на бумаги с печатями и лицам, учившимся вне школы, которые, по моему убеждению, еще менее могут польститься на такое право.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="8a3d77f1-71cd-4772-9939-fc0dd42b38e6">
     Ст. 72 с примечанием, напротив того, заслуживает полного доверия и более всех других соответствует цели и духу проекта. Вот эта статья:
     <hi rend="italic">
      по окончании каждого учебного года учитель или учительница представляет губернскому директору, по прилагаемой форме, ведомость о числе учащихся в народном училище и о числе подвергавшихся в нем испытанию на получение аттестата.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="3959b95d-be2b-4567-aaf9-eb6079f3db37">
     <hi rend="italic">
      Примечание. Ведомость эта заключает в себе статистические данные, необходимые для общего отчета по министерству народного просвещения, и потому форма ее должна всегда быть согласуема с вопросами, определяемыми этим отчетом. Директор училищ должен доставлять в училища печатные бланки ведомостей, изготовляемые на счет суммы, отпускаемой ему на канцелярские припасы.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="181b8d30-d1db-455a-90d5-eacf7f9dab63">
     Как всё обдумано, как всё предвидено, даже заготовление бланок, даже суммы, на которые они заготовляются! Так и предчувствуешь эту безучастную правильность и неизменность формы и даже содержания будущих отчетов, и точно таких, каких требуется правительству, — отчетов не о том, чтò должно бы быть в действительности, даже не о том, чтò есть, ибо главная часть образования в частных школах ускользнет от этих отчетов, но о том, чтò должно бы было быть по неисполняемым распоряжениям правительства. И этою статьей заключается весь проект государственных школ. Далее следует:
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="93029f99-84ca-4453-95bd-15a3aa1aee3d">
     Глава VIII.
     <hi rend="italic">
      Частные народные училища.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1dfeb047-4751-4177-a3da-c80c0154bdff">
     Три статьи этой главы предоставляют каждому лицу право открывать частные школы, определяют условия такого открытия, ограничивают программы таких школ одной грамотностью
     <hi rend="italic">
      в тесном смысле
     </hi>
     и учреждают над ними контроль духовенства.
     <pb n="197"/>
     Можнобыть уверенным, что в Nоrd и других иностранных газетах предоставление такого права будет принято и оценено, как новый наш шаг к прогрессу. Незнающий русской жизни критик проекта достанет устав 1828 года, по которому открытие школ и частное учительство воспрещены, и, сравнив прежние стеснительные меры с новым проектом, в котором требуется только объявить об открытии школ, скажет, что в деле народного образования дается проектом несравненно бòльшая свобода, чем прежде. Для нас же, живущих русскою жизнью, дело представляется иначе. Устав 1828 года был только устав, и никто никогда не думал с ним соображаться; всеми, как обществом, так и исполнителями устава, была признана его несостоятельность и невозможность исполнения. Существовали и существуют тысячи школ без разрешения, и ни у одного штатного смотрителя и директора гимназии не поднималась и не поднимается рука закрыть эти школы на том основании, что они не подходят под статьи устава 1828 года. Tacito consensu
     <note n="n34">
      <div type="section" xml:id="n34">
       <head>
        <ref target="#backn34">
         34
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="c20279ed-9cde-4274-9e8c-f5bba377ffa8">
        [По молчаливому соглашению]
       </p>
      </div>
     </note>
     общество и исполнители закона признали устав 1828 года не существующим и в действительности при учительстве и открытии школ руководствовались с незапамятных времен совершенной свободой. Устав прошел совершенно незамеченным. Я завел школу с 1849 года и только в нынешнем месяце, по случаю появления проекта, узнал о том, что я не имел права открывать школу. Из тысячи учителей и основателей школ едва ли один знает о существовании устава 28 года. Он известен только чиновникам министерства народного просвещения. Поэтому-то мне кажется, что 73, 74 и 75 ст. проекта предоставляют новые права только относительно мнимо существовавших стеснений, относительно же существовавшего порядка налагают только новые стеснительные и неисполнимые условия. Никто не пожелает основать школы, когда не будет иметь права назначить, сменить учителя, сам выбрать руководства, сам составить себе программу. Большинство учителей и основателей частных школ — солдаты, причетники, кантонисты — будут опасаться объявлять об открытии своих школ, многие будут не знать этого требования и, ежели захотят, всегда в законных формах сумеют обойдти его. Как я говорил уже в статье прошлого нумера, нельзя определить границы между семейным домашним
     <pb n="198"/>
     обучением и школой. Дворник нанял к своим двум мальчикам учителя, еще трое ходят к нему; помещик с своими детьми учит четырех дворовых и двух крестьянских детей; работники по воскресеньям приходят ко мне, — некоторым я читаю, некоторые учатся грамоте, некоторые смотрят рисунки и модели. Школы это или нет? А вместе с тем какое поприще для злоупотреблений. Я — посредник и имею убеждение, что образование вредно для народа, и штрафую старика за то, что он выучил грамоте своего крестника, и отбираю у него азбучку и псалтырь на том основании, что он должен был меня известить об открытии своей школы. Есть отношения людей, не могущие быть определенными законом, — это отношения семейные и отношения образовывающего к образовывающемуся и т. п.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="9331be15-f039-4eb6-8378-6c59e4779a57">
     Глава IX.
     <hi rend="italic">
      Об управлении училищ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="87279c1a-4d6f-4f32-b38b-5d9c6d6084fa">
     Здесь говорится, что управление училищами вверено директору училищ, одному на губернию. В проекте несколько раз и здесь повторяется подразделение управления по учебной и какой-то ещё другой части. Я решительно не понимаю этого подразделения и в каждом училище не вижу никакой другой части кроме учебной, из которой вытекает хозяйственная, естественно ей подчиненная и не могущая быть отделенною от первой. По проекту всё предоставлено власти одного директора. Директор, как надо себе объяснить неясное выражение 78 ст.
     <hi rend="italic">
      (приобретший опытность в учебном деле, в продолжение службы по учебной части),
     </hi>
     должен быть избираем из учителей гимназий или профессоров. Директор должен лично наблюдать за ходом учения и даже показывать, как обращаться и как учить, — и директор один на 300 или 500 училищ по губернии. Для того же, чтобы иметь право подать какой-нибудь совет учителю, нужно по крайней мере в продолжение недели изучить положение каждой школы, а дней в году, как известно, 365. Правительству ж будут стоить эти чиновники около двух сот тысяч р. на всю Россию.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="47fc8856-e9d3-49d4-9852-af668970a130">
     В ст. 79 сказано, что директор, избегая переписки, обязан лично следить за делом.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="0c9e1256-e57d-4770-a5ca-fe47b96e6fa7">
     В следующих статьях даны инструкции директору, чего требовать от учителей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="10906e88-b4e2-41af-8adb-827b50a111bb">
     В ст. 86 назначены деньги для разъездов директору. Очевидно желание составителей проекта, чтобы наблюдение директора было не формальное, а действительное. Но самое положение этого
     <pb n="199"/>
     чиновника исключает возможность действительного наблюдения. Воспитанник университета, бывший учитель гимназии или профессор университета и потому уже никогда не имевший дела с народом и народными школами, обязан, живя в городе и ведя канцелярское дело — назначение учителей, награды, ведомости и т. п., — руководить школами, в которых он не может побывать более одного раза в год (и то едва ли). Я знаю директоров гимназий, находящихся почти в том же положении, со всевозможным жаром и любовью занимающихся делом приходских школ и на каждом шагу, при ревизиях, экзаменах, назначениях и сменах учителей, делающих ошибки за ошибками только потому, что круг деятельности их на сто раз обширнее того, каким бы он должен и мог бы быть. Один человек может управлять корпусом и, сделав инспекторский смотр, знать, в хорошем или дурном состоянии корпус, но управлять десятью школами уже слишком много для одного человека.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="60f24b0f-4e7b-4bd8-8083-95b51e0460d7">
     Всякий, знающий народные школы, должен знать то, как трудно и невозможно ревизией, экзаменом определить степень успеха и направление школ. Как часто добросовестный учитель, с чувством своего достоинства, не позволяя себе щеголять своими учениками, представляется в худшем свете, чем бессовестный солдат-учитель, который целый год уродует учеников и работает только в виду предстоящего смотра, и как хитры бывают эти бессовестные люди, и как часто успевают обманывать хороших и честных начальников. Что и говорить о том страшном вреде, который производит такое инстанционное начальство на учеников. Но еслибы даже со мной не согласились в этом, учреждение должности директора будет бесполезно и вредно только потому, что один директор на губернию будет назначать, сменять учителей и назначать награды только по слухам, по предположениям или произволу, ибо одному человеку знать, чтò делается в пяти стах училищах, невозможно.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="88478316-acba-460d-8ad1-08a7848cc66a">
     Далее следует образец ведомости о числе учащихся, исчисления суммы, потребной на содержание народных училищ, и штат губернского управления народными училищами. Далее объяснительная записка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d76ca195-cfbb-4ddd-8da1-3c90a6defc19">
     Из объяснительной записки видно, что деятельность комитета разделялась на два отдела: 1) приискание мер для развития народного обучения в настоящее время, до окончательного устройства сельского состояния, и 2) самый план проекта, которым мы
     <pb n="200"/>
     занимаемся.Предварительные меры эти осуществлены, сколько мне известно, циркуляром министерства внутренних дел относительно порядка открытия училищ и обязательства заявлять о них. Что же касается до назначения и удаления учителей губернским директором, до предоставленного местному духовенству наблюдения и до требования, чтобы употребляемые учебники были одобрены министерством народного просвещения и святейшим синодом, мне неизвестно, несмотря на то, что я специально занимаюсь школами, — есть ли это предположение или закон. Очень может быть, что я совершаю преступление, употребляя в школе неодобренные учебники, и общества точно так же преступны, сменяя и назначая учителей без директора. Ежели состоялся или имеет состояться такого рода закон, то недостаточно 1 ст. Свода законов, гласящей, что никто не имеет права отговариваться незнанием закона: такие новые неожиданные законы необходимо читать по всем церквам и приходам. Нам неизвестно тоже, принято ли министерством народного просвещения предложение комитета изготовить в наискорейшем времени учителей, и сколько и где заготовливаются таковые. О том, что мера, предписываемая циркуляром министра внутренних дел, неудобоисполнима, я говорил прежде. Обратимся к некоторым мыслям, выраженным в объяснительной записке, особенно поражающим нас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c7caa5b-584a-463b-86d8-dd30c4432d12">
     Отчего бы, кажется, в таком серьезном государственном деле не быть откровенным. Я говорю о том участии, значении и влиянии, которое в деле образования, по проекту, дается у нас в России нашему русскому духовенству. Я живо представляю себе составителей проекта, которые, вводя хотя следующее замечание:
     <hi rend="italic">
      с возложением на приходское духовенство наблюдения, чтобы преподавание совершалось в духе православия и христианской нравственности
     </hi>
     и т. п., — я живо представляю себе, какая улыбка покорности и сознания необходимости своего превосходства и вместе с тем сознания ложности этой меры играла на устах составителей проекта, когда они слушали и записывали в протокол эту статью. Точно такую же улыбку производит это во всех опытных людях, которые думают знать жизнь. «Что жь делать, это понятно», говорят они. Другие, неопытные, умные и любящие дело люди, возмущаются и озлобляются при чтении этой статьи. От кого хотят скрыть печальную истину? Должно быть, от народа. Но народ лучше нас знает ее. Неужели, столько
     <pb n="201"/>
     веков живя в самых близких отношениях к духовенству, он не успел узнать и оценить его? Народ оценил духовенство и настолько дает ему участия и влияния в своем образовании, насколько духовенство того заслуживает. В проекте много таких статей, неоткровенных, дипломатических. По существу дела, все они будут обойдены, и не было бы никакой разницы, ежели бы они не были никогда написаны; но статьи эти, хоть та, которую мы привели здесь, по своей лживости и неясности открывают огромное поприще для злоупотреблений, которых нельзя и предвидеть. Я знаю священников, которые говорят, что учить по
     <hi rend="italic">
      бе,
     </hi>
     а не по
     <hi rend="italic">
      буки
     </hi>
     — грех, что переводить по-русски и толковать молитвы — грех, что учить священную историю должно только по азбучке и т. п.
    </p>
   </div>
   <div type="section" xml:id="h000010009002">
    <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
     II.
    </head>
    <p rend="normal left" uuid="7f0f8e2e-ca68-453c-a463-c1695403b5bd">
     Я сам чувствую, что принятый мною способ обсуждения проекта недостаточно серьезен, и что я как будто стараюсь только подтрунивать над проектом и как будто принял за правило отрицать всё, что в нем находится. Такое мое отношение к проекту произошло невольно, вследствие противоположности моего, происшедшего из близких отношений к народу, практического взгляда на дело и совершенной отчужденности от действительности взгляда и предначертаний проекта. Мы стоим на столь противоположных и отдаленных друг от друга точках воззрения, что, несмотря на всё уважение и даже страх, возбуждаемый во мне проектом, я как будто не верю в действительность его. И несмотря на усилия, которые делаю над собой, не могу относиться к нему вполне серьезно. Я не могу найдти возражений в той области мыслей, в которой действовал комитет. Сущность возражений моих направлена не против ошибок и недоговорок проекта, но против той самой сферы деятельности, из которой он вышел, и состоит только в отрицании приложимости и возможности такого проекта.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ee7bb4db-b25f-4f62-88c2-80a28a387815">
     Я постараюсь перенестись в ту сферу мысли и деятельности, из которой возник проект. Мне понятно, что в настоящую эпоху всеобщих преобразований в России вопрос устройства системы народного образования естественно должен был возникнуть в правительственных кругах. Правительство, всегда имевшее и имеющее инициативу во всех преобразованиях, новоучреждениях,
     <pb n="202"/>
     должно было естественно придти к убеждению, что именно в настоящее время на нем лежит обязанность устройства системы народного образования. Придя к такому убеждению, оно также естественно должно было поручить устройство системы известным чиновникам различных министерств. Основательнее и либеральнее той мысли, что в составлении проекта должны участвовать представители всех ведомств, ничего нельзя было придумать, ничего нельзя было и требовать. (Можно было бы заметить только, почему в этом комитете, занятия которого важнее в тысячу раз крестьянского комитета, не были приглашены эксперты так же, как при обсуждении вопроса об освобождении крестьян, но замечание это не имеет силы, ибо, по нашему убеждению, ежели бы и были приглашены так называемые эксперты, проект мало бы изменился от того, что он есть.) О том, чтобы сам народ, до которого только и касается дело проекта, сам бы, посредством своих представителей, составлял свою систему, не могло быть и речи.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="97a45ca5-37df-4c40-9c45-c16ece656fc3">
     Люди, хотя и весьма почтенные, служащие чиновники, никогда не изучавшие ни народ, ни вопросы народного образования, неспециалисты того дела, которым они занимались, продолжая свои прежние занятия, не имея времени посвятить десятки лет на изучение предстоящего вопроса, стали собираться по известным дням недели и обсуживать величайший вопрос мироустройства народного образования
     <hi rend="italic">
      в России.
     </hi>
     Надо еще заметить, что существеннейший вопрос подведомственности училищ министерству народного просвещения был предрешен в комитете гг. министров, и что потому члены комитета были поставлены в самые тесные рамки.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0066f7f0-0722-49c9-ac63-a8f0da0221b3">
     Я вперед признаю всех членов комитета высокообразованными и высоконравственными лицами, проникнутыми любовью к народу и желанием блага отечеству, и, несмотря на то, не могу предположить, чтобы при тех условиях, при которых они работали, могло бы выдти что-нибудь другое. Должен был выдти тот самый проект, которым мы занимаемся. Во всем проекте видно не столько изучение народных потребностей и изучение самого образования и на этих основаниях постановление новых законов, а какая-то борьба с чем-то неизвестным, вредным и мертвящим. Весь проект, как видели читатели, наполнен статьями о том, что
     <hi rend="italic">
      народные училища суть заведения открытые, что священники могут учить только тогда, когда они имеют время учить, что
     </hi>
     <pb n="203"/>
     <hi rend="italic">
      попечителю не присваивается никаких прав, что учителям не полагается чинов, что не полагается казенной формы для строений, что частные лица могут учить, что и девочек можно учить
     </hi>
     , что
     <hi rend="italic">
      можно заводить библиотеки
     </hi>
     , что
     <hi rend="italic">
      директор училищ должен ездить по училищам
     </hi>
     , что
     <hi rend="italic">
      учителями могут быть лица всех сословий
     </hi>
     , что два раза
     <hi rend="italic">
      нельзя брать денег за ученье
     </hi>
     , что
     <hi rend="italic">
      ученики могут ходить и не ходить
     </hi>
     , что
     <hi rend="italic">
      учителям не должно быть делаемо преград к переходу в другой род службы
     </hi>
     (стр. 22 объяснительной записки),
     <hi rend="italic">
      что учителям не нужно мундиров
     </hi>
     et cet. et cet.
     <note n="n35">
      <div type="section" xml:id="n35">
       <head>
        <ref target="#backn35">
         35
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="b7f6825b-c864-42f5-a747-58e6e56c4bf9">
        [и так далее, и так далее.]
       </p>
      </div>
     </note>
     Читая проект и живя в деревне, удивляешься, зачем пишут такие статьи, а этими статьями наполнен проект, что можно видеть и из нашего разбора.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="d265055d-4909-441b-a91f-141802ef0140">
     Работая при таких условиях — незнания дела, незнания народа и его потребностей и, главное, при стеснительности тех требований, которые чувствуются во всем проекте, можно только удивляться, почему проект вышел еще не хуже.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="51f38622-bba2-4519-ab0d-b15f56935cdf">
     Вопрос был поставлен так: средств нет и не будет, народное образование должно быть подчинено министерству народного просвещения, духовенство должно иметь власть руководить и направлять дух образования, самоуправление школ и сами школы должны быть однообразны по всей России — сделайте, чтобы такая система была бы наилучшая. Выдумать русскую систему образования такую, которая бы вытекала из потребностей народа, невозможно ни комитету, никому в мире, — надобно ждать, чтоб она сама выросла из народа. Для того чтобы угадать меры, которые бы способствовали, а не стесняли такое развитие, нужно много времени, труда, изучения и свободы воззрения; ни того, ни другого не было у комитета. Для разрешения вопроса необходимо было обратиться к европейским системам. Я полагаю, что были посланы чиновники для изучения систем, в различные государства. (Я даже видал таких изучателей, скитающихся без цели из места в место и озабоченных только мыслию, как бы составить записку, которую надо представить министру.)
    </p>
    <p rend="left" uuid="cb9c3018-dab0-42a4-ae3e-18ee62670dc0">
     На основании таких записок, я полагаю, разбираемы были в комитете все иностранные системы. Нельзя достаточно быть благодарным комитету за то, что из всех неприложимых к нам систем он выбрал менее дурную — американскую. Решив на основании этой системы главный, финансовый вопрос, комитет
     <pb n="204"/>
     стал решать вопросы административные, соображаясь только с предрешением комитета гг. министров о подведомственности школ министерству народного просвещения и для узнания обстоятельств дела пользуясь только имеющимися в С.-Петербурге материалами: для распределения училищ — запиской Географического общества, для определения числа училищ — официяльными отчетами духовного ведомства и директоров, — и проект составился.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b921ac0-8196-41a0-b31d-5487dfa9e709">
     С точки зрения правительственной, как только проект будет приведен в исполнение, во всей России, в соразмерном населению числе, откроются школы. В большей части случаев народ достаточный будет с охотой платить 27
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     коп. с души, в бедных селениях школы откроются даром (на губернский капитал). Крестьяне, за такую умеренную цену, имея отлично устроенные училища, не будут отдавать своих детей к солдатам, а охотно поведут их в школу. На тысячу душ везде (всё с правительственной точки зрения) будет красивый большой дом, хотя построенный и не по форме, но с надписью «школа», с лавками и столами и с надежным, поставленным правительством, учителем. Дети будут собираться со всего прихода. Родители будут гордиться аттестатами, получаемыми их детьми; аттестат будет считаться лучшей рекомендацией для молодого парня, — и девку за него отдадут, и в работу его возьмут охотнее, ежели у него есть аттестат. Через три-четыре года будут ходить не одни мальчики, но и девочки. Один учитель, разделяя часы дня, будет учить 100 учеников. Учение будет идти успешно, во-первых, потому, что будет по предложенной премии найден, выбран и одобрен министерством народного просвещения лучший метод, и этот метод будет обязателен для всех школ (а через несколько времени и сами учителя будут все приготовлены по одной лучшей методе); во-вторых потому, что руководства тоже будут лучшие, одобренные министерством, в роде Берте и Ободовского. Учитель будет совершенно обеспечен в жизни привязан и соединен с сословием, среди которого он живет. Учитель, как и в Германии, будет с священником составлять аристократию в деревне, будет первым другом и советником крестьян. На каждое учительское место будут десятки кандидатов, из которых достойнейших будет избирать знающий дело и образованный директор. Законоучитель, за приличное вознаграждение, будет утверждать детей в истинах православной религии. Так как
     <pb n="205"/>
     почтивсё молодое поколение будет стянуто в школы, ими будет прекращена возможность развития раскола. Средства школы всегда будут достаточны не только для платы учителям, которых правительство обеспечивает посредством 27-копеечного сбора, но и для учебных пособий, и для помещений, устройство которых предоставлено на произвол общества, вследствие чего общества не будут скупиться, а в этом отношении соперничать друг перед другом. Мало того, что общества не будут жалеть средств, каждая школа будет иметь попечителя или попечительницу, и эти лица, соревнуя народному образованию, — как надо полагать, богатые люди — будут помогать школе как материяльными средствами, так и в управлении ее. Всякое малейшее упущение учителя или недоразумение со стороны родителей будет устраняемо попечителями или мировыми посредниками, которые охотно посвятят часть своих досугов святому делу народного образования, возбуждающему сочувствие всех просвещенных людей России. Время учения не будет обременять нравственные силы учеников; всё лето будет отдано для сельских работ. Курс учения будет заключать в себе самые существенные знания и будет содействовать к утверждению в народе религиозных и нравственных понятий. Злонамеренные и грубые необразованные лица, обязанные объявлять об открытии своих училищ, тем самым будут подпадать под общий надзор учебного начальства и тем самым будут лишены возможности иметь вредное влияние. Правительственные школы естественно будут так хороши, что конкурренция с ними частных школ окажется невозможною, как это было в Америке, — тем более, что правительственная школа будет бесплатна. Губернское начальство над училищами будет сосредоточено в одном образованном, знающем дело и самостоятельном лице — директоре училищ. Лицо это, материяльно-обеспеченное и не связанное никакими канцелярскими требованиями, будет постоянно ездить по школам, делать экзамены и лично следить за успехами учения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f9cf6256-a08a-4952-b9eb-e5126fe84a87">
     Кажется, как хорошо! Так и видишь по всей России возникшие большие училищные дома с железными крышами, пожертвованными попечителями или обществами, в назначенный министерством час видишь, с сумочками через плечо, собирающихся из разных деревень учеников, видишь образованного, изучившего лучшую методу учителя и исполненную любовью к
     <pb n="206"/>
     делу попечительницу, присутствующую при классах и следящую за учением, видишь на обывательских приезжающего директора, уже несколько раз в году побывавшего в школе, знающего и учителя, и почти всех учеников и дающего учителю практические советы, видишь счастие и довольство родителей, присутствующих при экзаменах и с трепетом ожидающих наград и аттестатов для своих детей, и видишь это всё по всей России, видишь, как быстро рассеевается мрак невежества, и грубый, невежественный народ делается совсем другим — образованным и счастливым.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="63be2d82-ff09-4c18-b56a-1bd2d0bd6809">
     Но всё это будет не так. Действительность имеет свои законы и свои требования. В действительности, насколько я знаю народ, приложение проекта осуществится следующим образом.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="d7913641-94ac-4aaf-ba85-48526f114b55">
     Через земскую полицию или волостные правления будет объявлено, что крестьяне должны собрать к такому-то сроку по 27½ коп. с души. Будет объявлено, что деньги эти собираются на училище. Потом объявят еще сбор на устройство училища; ежели скажут, что количество сбора зависит от них, крестьяне положат по 3 коп., и потому принуждены будут назначить определенный сбор. Крестьяне, само собою разумеется, не поймут и не поверят этому. Большинство решит, что пришел от царя указ прибавить налог, и больше ничего. Деньги соберут с трудом, с угрозами, с насилием. Становой же объявит, что училище должно быть построено в таком-то месте и что сами общества должны избрать распорядителей постройки. Естественно, крестьяне и в этом будут видеть еще новый налог и только вследствие принуждения исполнят предписанное. Чтò и в каком виде строить — они опять не будут знать и будут исполнять только приказания начальства.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ba088ea-6e8d-4fa4-932c-94ac2d7e9933">
     Им скажут, что они могут избрать попечителя своего училища. Этого они никак не поймут, и не потому, что они глупы и необразованы, а потому, что им никак не войдет в голову, что непосредственно наблюдать за учением своих детей они не имеют права, а должны для этой цели выбрать какое-то лицо, которое, в сущности, тоже не имеет никакого права. Налог 27
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     <hi rend="italic">
     </hi>
     коп., налог на устройство училища, обязательство строить его — всё это породит в народе такое недоброжелательство к мысли и слову «училище», с которым они естественно будут соединять мысль налога, что они не захотят выбирать никого, опасаясь, чтоб и на жалованье попечителю не собрали с них денег. Становой
     <pb n="207"/>
     и посредник насядут на них, они со страхом и трепетом выберут первого попавшегося и назвавшегося попечителя. Попечителем или останется мировой посредник, или будет выбран, почти всегда, первый помещик, живущий в селе, и потому попечительство его будет или забава или ёрничество, т. е. занятие серьезнейшим делом в мире, как игрушкой, или средством для осуществления тщеславных прихотей. Посреднику же при теперешнем положении нет физической возможности исполнять и прямые свои обязанности. Быть же представителем общества, в отношении контроля этого общества над училищем, есть дело чрезвычайно трудное и требующее большого знания и добросовестного труда. Большинство попечителей будут заходить раза два в месяц в училище, подарят, может быть, в него доску, сделанную домашним столяром, по воскресеньям позовут к себе учителя (и это самое лучшее) и в случае надобности учителя — отрекомендуют своего крестника, выгнанного из богословии сына священника, или своего бывшего конторщика.
    </p>
    <p rend="left" uuid="600cf1dc-247a-4e6c-b1bc-15e40e709f01">
     Построив училище и заплатив деньги, общества подумают, что теперь отдохнули от училищных налогов, — не тут то было. Становой объявит им, что они должны еще отрезать полдесятины коноплянников учителю. Опять станут собираться сходки, опять слова
     <hi rend="italic">
      училище
     </hi>
     и
     <hi rend="italic">
      насильственное отчуждение
     </hi>
     сольются в одно нераздельное понятие. Пойдут мужики ходить по огородам размеривать землю, переругаются, перессорятся, нагрешат, по их выражению, соберутся другой и третий раз и как-нибудь, исполняя приказание начальства, оторвут от себя кусок драгоценной для них огородной земли. И это еще не всё, собирай сходку еще, — как разложить по приходу отсыпное учителю? (Натуральные повинности самые нелюбимые крестьянами.) Наконец, училище построено и содержание учителю готово. Ежели помещик или посредник не рекомендовали своего конторщика или крестника, директор училищ должен назначить своего учителя. Выбор для директора училищ будет или очень легок, или очень труден, ибо тысячи учителей, выгнанных из писцов и из семинарий, будут каждый день стоять в его передней, подпаивать его письмоводителя и подделываться к нему со всех возможных сторон. Директор, бывший учитель гимназии, ежели он вполне добросовестный и осторожный человек, будет руководиться в выборе учителей только одною степенью образования, то есть предпочитать кончившего
     <pb n="208"/>
     некончившему курс, и вследствие этого будет беспрестанно ошибаться. Большинство же директоров, не так строго смотрящих на свои обязанности, будут руководиться филантропическими рекомендациями и своим добрым сердцем: отчего не дать кусок хлеба бедному человеку? — и вследствие того будут точно так же ошибаться, как и первые. Я не вижу для директора более справедливого основания выбора, как жребий.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2fbae9a-95e7-4fd1-99b2-dcd069769b11">
     Так или иначе — учитель назначен. Обществам объявляется, что они могут бесплатно посылать своих детей в ту самую школу, которая досталась им таким соком. Большинство крестьян везде ответят одно на такое предложение: — чорт с ней, с этой школой, — ужь она нам вот где сидит. Жили столько лет без школы и еще проживем, а захочу малого выучить, так к дьячку отдам. То ученье я ужь знаю, а это еще Бог знает что будет: пожалуй, выучат малого, да и совсем от меня возьмут. — Положим, такое мнение не будет повсеместно, рассеется со временем, и глядя на успехи тех детей, которые поступят сначала, и другие захотят отдавать; и в этом, недопускаемом мною, случае отдадут в школу только живущие в селе, в котором устроено училище. Никакая бесплатность не приманит учеников во время зимы из деревень, находящихся на версту от школы. Это физически невозможно. Средним числом в школе будет человек 15. Остальные дети прихода будут учиться у частных людей по деревням, или вовсе не будут учиться, а будут числиться в школе и вписываться в отчет. Успех в училищах будет точно такой же, ежели не хуже, чем успех у частных учителей, — дьячков и солдат. Учителя будут люди того же самого разбора, семинаристы, ибо других еще нет, только в первом случае не связанные никакими стеснительными условиями и находящиеся под строгим контролем родителей, требующих успехов, соответственных платимым деньгам; в правительственном же училище, подчиняясь методам, руководствам, ограничению числа часов в день и вмешательствам попечителей и директоров, успехи, наверное, будут хуже. Директор будет получать огромное содержание, будет ездить, изредка мешать добросовестным, хорошим учителям, назначать дурных учителей и сменять хороших, ибо знать условия школ на целую губернию невозможно, а управлять ими он должен, и будет в известные сроки представлять ведомости, столь же невольно ложные, как и те, которые теперь представляются. Частные школы будут существовать,
     <pb n="209"/>
     точно так же, как и теперь существуют, не заявляя о своем существовании, и никто не будет знать о них, несмотря на то, что в них-то и будет происходить главное движение народного образования.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e744569f-4078-41aa-a965-af876e5ea148">
     Всё это еще не так дурно и не так вредно. Во всех отраслях русской администрации мы привыкли к несоответственности официяльной законности к действительности. Почему же, казалось бы, не быть такой же несоответственности и в деле народного образования? Многое ошибочное и неприложимое проекта, скажут мне, будет обойдено, многое же осуществится и принесет свою пользу. Проектом, по крайней мере, положено начало системы народного образования, и хорошая или дурная, малая или большая, но будет хоть одна школа на каждую тысячу душ в русском народонаселении. Это было бы совершенно справедливо, ежели бы учреждение школ вполне и откровенно, в административном и финансовом отношении, было взято правительством на себя или ежели бы это учреждение было вполне откровенно передано обществу. В настоящем же проекте общество заставляют платить, а правительство берет на себя организацию школ, и из этого-то естественно должно вытекать огромное, хотя и не всем может быть очевидное, моральное зло, которое надолго подорвет развитие образования в русском народе. Потребность образования только что начинает свободно зараждаться в народе. Народ, после манифеста 19-го февраля, везде выразил убеждение, что ему необходима теперь бòльшая степень образования, что для приобретения этого образования он готов делать известные пожертвования. Он выразил это убеждение фактом: везде в огромном количестве возникают и возникли свободные школы. Народ шел и идет по тому пути, на котором бы желало видеть его правительство. И вдруг, налагая стеснение на свободные школы, налагая на всех обязательный училищный налог, правительство не только не признает прежнее движение образования, но как будто отрицает его; оно как будто накладывает на народ обязательство другого, чуждого народу образования, устраняет его от участия в своем собственном деле и требует не руководства и обсуждения, а только покорности. Не говоря уже, что опыт показал мне это в частных случаях, история и здравый смысл указывают нам на возможные результаты такого вмешательства: народ сочтет себя мучеником насилия. Старые дьячковские школы покажутся ему
     <pb n="210"/>
     святынею, все новые правительственные школы представятся греховными нововведениями, и он с озлоблением отвернется от того самого дела, которое сам с любовию начал прежде, и только потому, что поторопились, не дали ему додумать свое дело, не дали ему самому выбрать дорогу, а насильно повели его по той дороге, которую он еще не считает лучшею.
    </p>
    <p rend="normal left" uuid="d26e710b-274a-441b-8c40-ada9b9580798">
     Осуществление проекта, кроме всех недостатков в сущности его, о которых говорено было выше, породит одно неизмеримое зло — раскол образования, молчаливое отрицательное противодействие школе и фанатизм невежества или старого образования.
    </p>
    <p rend="normal center" uuid="2da28e58-8c86-4b76-96cc-3d0c5a445ed7">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e492cdf-e191-40fe-9176-1c32545bbd13">
     <pb n="211"/>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>