<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Произведения, написанные для «Новой азбуки» и не включенные в нее
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Новая азбука  | Произведения, написанные для «Новой азбуки» и не включенные в нее
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Произведения, написанные для «Новой азбуки» и не включенные в нее
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 21
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1871-1872"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       21
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1872" notBefore="1871">
     1871-1872
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#произведения для детей" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Неопубликованное, неотделанное, неоконченное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div xml:id="h000017002"/>
   <div type="section" xml:id="ref10">
    <head rend="center">
     ПРОИЗВЕДЕНИЯ, НАПИСАННЫЕ ДЛЯ «НОВОЙ АЗБУКИ»
     <lb/>
     И НЕ ВКЛЮЧЕННЫЕ В НЕЕ
    </head>
    <p rend="left" uuid="13daff55-80b4-411e-b5b5-f83bbc323b58">
     * Спорили петухи и курицы, кто старше. Курицы сказали: если бы мы не клали яйца, не было бы петуха.
    </p>
    <p rend="left" uuid="48b7b2ad-344b-4a69-ab6c-5851c38fca56">
     * &amp;lt;Девочки пошли по малину. А ребята пошли за ними и пугали, кричали как волки. Девочки сробели, бросили малину. Ребята собрали малину&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="083b6ecc-7c7a-4b70-be74-ccce1f5b3567">
     * Девочки пошли по малину. Набрали плетушки и пошли на деревню; на деревне сложили малину на тарелки и вынесли на улицу. Купцы купили малину и дали за малину гривну. Девки на гривну купили ленты. Надели ленты и были рады.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5d660d79-3568-4a26-bb33-f7fdaba99588">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="24991da8-4a38-4794-8d59-3f886111a15d">
     * Были у девочки башмаки стары, она чинила, а всё были дыры. Она бросила башмаки, пошла босая и сказала: Я босая легче хожу и починки нету.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7fb1b1de-533e-44d8-955a-f8d5f76669fc">
     ————
    </p>
    <div type="poem">
     <div type="stanza">
      <p rend="v" uuid="266f036a-c00a-4f53-9286-450a3f1fe2c9">
       * &amp;lt;Сварила баба кисель очень густ,
      </p>
      <p rend="v" uuid="c27be6b3-8ca8-4264-9b22-bcdb98ee3fdc">
       А &amp;lt;горшок&amp;gt; с сотой
       <del n="n95">
        <p rend="left" uuid="70fdff97-bfba-4cac-b4f4-facce1952941">
         медом.
        </p>
       </del>
       был пуст.
      </p>
      <p rend="v" uuid="d127e692-23de-4f8f-8d3f-f442cc65851f">
       Не хотели дети за стол сесть,
      </p>
      <p rend="v" uuid="d9a0afdc-6136-4866-8806-fc5fdf486569">
       Киселя без меду есть.
      </p>
      <p rend="v" uuid="911f3e43-a44a-4ad7-acf1-f748a1dafe4e">
       Пришел дед,
      </p>
      <p rend="v" uuid="2a895316-c633-4ded-a836-a45c4cdf9c46">
       Сказал: отчего меду нет.
      </p>
      <p rend="v" uuid="c59d56d2-88d3-4a9d-a8bd-e5cf3d1e41aa">
       Принес мед на стол.
      </p>
      <p rend="v" uuid="be708570-7e3c-49f9-8b53-e79006c06676">
       И кисель в ход пошел.
      </p>
      <p rend="v" uuid="999f6ab2-4041-4445-b0c7-f0ab1d100e99">
       Кисель стал не густ,
      </p>
      <p rend="v" uuid="f72ee6bb-c665-4903-ae21-2611eaaa0190">
       И стал горшок пуст.&amp;gt;
      </p>
     </div>
    </div>
    <p rend="centerline" uuid="8795fe2e-42d6-4ce0-95df-6e1dbde2547a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8551aa54-7503-4663-a753-230026a41e48">
     * Пошли дети на торг. Было у них по грошу. Дали по две булки на грош. Всех дали шесть булок. &amp;lt;Много ли было ребят?&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="1236b6a6-b70b-4f4f-90fd-162d751bd44f">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="88453c5f-8406-4900-b6d4-70f298834fe5">
     <pb n="390"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ee68e39-a79d-4cfd-81a0-ed0051ee0750">
     * &amp;lt;Шел дождь. А Дуня шла из леса, несла грибы. Стала Дуня под дуб.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="9a492405-c09a-4100-929e-81fce4c39ff8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="3e06f3a7-bce4-4315-a7b8-19e34d495605">
     * &amp;lt;Вышла мышка из норки, а кот ее ждал. Кот мышку взял. Но Васе жаль стало мышку. Он взял кота&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="025d9b31-356c-4066-ac43-a544c52ff88a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="459defc4-703b-433c-b762-98d6ae50bdf5">
     * &amp;lt;Шел муж с женой и вели с собой дочку. Дочке трудно стало идти. Муж взял на руки. Ему стало трудно. Мать взяла на руки. Ей стало трудно. Дочка&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="ab5ce7ce-11a6-41cf-b5f8-804582113c7a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="aa7d37cb-761e-4ec0-9258-524b308ad733">
     ** Маше купили игрушку — лодку, а на лодке кукла. Маша сломала куклу и плакала. Пришла Параша, сказала: вчера хуже было — была одна игрушка, а нынче три игрушки: лодка, кукла да еще два кусочка куклы. И девочка стала весела и играла кусками игрушки.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="489df64e-df62-4465-840c-fb5f08375a61">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="46256b3d-13f4-441e-b488-cbb1479917c3">
     ** &amp;lt;Была ссора промеж пчел и жуков. Жуки хотели оттереть пчел от меду и ввалили все кучей в улей. Пчелы жужжали и звали всех пчел на драку. Принесся пчел целый рой и побили жуков.—&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="fb36a52d-987e-4ab1-90ac-7c8fd7d1d8e6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b2e7eba2-b466-4ba4-853b-6d13c52352fe">
     * &amp;lt;Жили два жука у забора, и стала между ними ссора. Жуки летали, громко жужжали. Не жужжите, жуки, сказали мужики.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="cd02ed54-68da-48d9-9fc2-13890660d70a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1129a9cd-64f5-4346-81a5-39a6cd8bdfa8">
     ** Жил-был мужик, и у мужика была кошка и был баран. Когда мужик придет с работы, кошка бежит к нему, лижет ему руку, на спину ему прыгнет, об него трется, и мужик ее гладил и давал хлеба. Вот баран
     <note n="n96">
      <div type="section" xml:id="n96">
       <head rend="left">
        <ref target="#backn96">
         97
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="1f54eb44-14d1-4d50-a41d-88bdc3d9b79b">
        <hi rend="italic">
         В подлиннике козел
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
     хотел, чтобы его также ласкали и давали ему хлеба. Мужик пришел с поля, баран бежит к нему, лижет ему руку, трется об ноги. Мужику смешно, и он смотрит, что будет еще. Баран зашел сзади, поднялся, прыгнул мужику на спину. Свалил мужика с ног. Мужиков сын видит — баран батюшку свалил, взял кнут, избил барана. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="a0921f69-69f4-4468-8781-bf05eb49f8e4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a13b364-5671-4732-8bf8-e8d6e7cf0cd3">
     * Был один кот. Он ловил крыс самых крупных. Один раз мышка вышла из щелки и сказала: кот, ты крыс ловил, а ну-ка меня догони. Кот пустился. Мышка шмыгнула под пол, а кот убился об угол.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="56763817-1368-4870-973d-2bddc7a4be79">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="357b4c63-089b-4ed6-84b5-374782a75dc9">
     * &amp;lt;Волки съели в стаде барана, а пастух был заика, он пришел в деревню и не может сказать. Сказал: съели, а кто съели что съели, не может сказать.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="027c904d-7cb3-47a6-b43f-ce4b6f12b836">
     <hi rend="italic">
      ————
     </hi>
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="6caaa207-b2f5-488b-a17e-d5d2d81fd450">
     <pb n="391"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="58d3a61a-c92d-468c-bd50-8692432ee47c">
     * &amp;lt;Пришел медведь на осик, хотел медку поесть. Свалил улей ногой и стал мед ломать. Пчел целый рой поднялся и стал крутом летать. Пчелка сказала: постой, дружок ты мой, нас целый рой, и твой нос хоть и кривой&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="04256dab-7f6d-4186-9b93-107fd6eb84fc">
     ** Старый медведь залез на осик, свалил улей лапой и стал таскать мед. Весь рой пчел напал на медведя. Стали пчелы кусать медведя в голый нос. Медведь завыл: Ой, ой, нос мой, и пустился с осика домой. А пчелы сказали: Вперед не воруй. &amp;lt;На молоке обжегся, вперед на воду дуй.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="48f2c2b5-f8d8-4384-a515-5e6021ae972a">
     ** На осик медведь пришел и стал таскать мед у пчел. Поднялся весь рой пчел летать, стал медведя в нос кусать. Медведь завыл: Ой, ой, нос мой! и пустился с осика домой.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="497d7dd3-07ba-492d-a21d-9062581ff762">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="edba9489-9700-4af4-a236-829230218f82">
     * Были у мужика кони бойки. Он запрег их в тройку и погнал шибко. Тройка понесла мужика под горку. На горе были ребята. Они бросили скамейки, и тройка сломала все скамейки.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="70fd2acd-d64d-4ef7-b09a-d6d44ee27ce6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4f1aaed1-48bc-4be7-80af-01a5409b4ddc">
     ** &amp;lt;Нашла собака кость. Взяла эту кость в пасть. И пошла в свою деревню. Надо было собаке через
     <del n="n97">
      <p rend="left" uuid="76b0c465-b570-46e5-b2b5-6aaa3b0262c6">
       &amp;lt;пропасть&amp;gt; овраг.
      </p>
     </del>
     реку перелезть. Чтобы кость не несть, собака бросила ее под спуск, и кость покатилась вниз и упала в воду. Случись в овраге волк. Волк взял кость и хотел ее унесть. Собака и сказала: Волк, будь добр, не бери мою кость. Я ее несла за 5 верст, посмотри, я устала как. А волк сказал: А я кость из воды достал, посмотри: я весь мокр. А я точно добр, пока у меня полна пасть. Собака поджала хвост и пошла кругом на мост.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="98c986b4-6b05-4f33-9c63-dbe03408be06">
     * Волк нес кость, а на пути ему была река и через реку мост. Волк пошел на мост, а на мосту были псы. Волк забрал в пасть всю кость, пустился через мост. Псы стали волка грызть, а волк не хочет разжать пасть и пустить кость. И псы загрызли волка и отняли кость.
    </p>
    <p rend="left" uuid="84a2cb45-e82c-4171-9fca-b25258600112">
     * &amp;lt;Волк нес кость. Напали на него щенята. Волк мог бы щенят загрызть, да не хотел разжать пасть, пустить кость, и бежал от щенят.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="858eddb3-09da-4cc0-b74e-8d9c8ff75f50">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="112eb350-ad3e-414c-8835-1d9de9fbd815">
     * &amp;lt;Заспорила Марья с Феклой, кто больше напрядет. Марья зажгла свет и пряла всю ночь, а Фекла легла спать. Наутро &amp;lt;Фекла пришла к Марье и видит — Марья спит. Фекла ушла&amp;gt; Марья&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="47fc7beb-6ada-49f6-a866-a0f728641902">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="8e844825-9ddc-45c3-8a9d-efdff9788eb0">
     <pb n="392"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="1cf75bff-203e-44c0-882e-87090cdb5c9f">
     ** Были два мужика Петр и Иван, они вместе скосили луга. Петр наутро пришел с семьей и стал убирать свой луг. День был жаркий, и трава высохла, к вечеру стало сено. А Иван не пошел убирать, а просидел дома. На третий день Петр повез домой сено, а Иван только собрался грести. К вечеру пошел дождь. У Петра было сено, а у Ивана вся трава сопрела. — &amp;lt;Наши пряли, а ваши спали.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5a320330-25eb-4608-b19e-b3d6bd72e900">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fce77416-c209-48ae-97ac-5b1728c03103">
     ** &amp;lt;Пришел нищий в деревню. В богатом доме ему бросили плесневую корку хлеба. Нищий бросил корку псу и сказал: Человек есть не станет. А в бедном доме сказали: И рады бы дали, да у самих нет. Бог пошлет, дядюшка. Нищий сказал: Спаси Христос. На нет и суда нет.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7ddafa72-431a-478a-9100-c73e4f46aa10">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="21188721-4f03-4fe8-8e6f-a008f6027536">
     * &amp;lt;Была старушка старая-престарая. Все звали ее бабушкой. Только старик звал ее Катерина Сергевна.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="df5ce2bf-7b27-4d40-915e-4bc87fe8d655">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="faea2e2f-4ae6-482f-a5a9-d7a093cab127">
     ** &amp;lt;Был глупый мужик, он построил себе избу крепкую, а к двери запорки не приделал. Покрыл двор, а забора не забрал. Ушел из избы, у него всё разворовали. Загнал скотину на двор, а скотина разбежалась.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="939e11f8-091b-4fc4-b69c-78ec85b39076">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="462a9fda-ed02-4fac-bc77-a945b96999e6">
     * &amp;lt;Взялся человек рыть канаву и рыл всё лето. Вырыл на три версты. Пришел хозяин и сказал: много же ты вырыл. Невеличка капля, а камень долбит.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="be12be87-8d8f-4dbb-86aa-3759f5e9f38e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc34a205-3b52-4e72-b0b7-e741c05c829a">
     * &amp;lt;Мужик рано вставал, рано за работу брался и стал богат. Заря деньгу дает. —&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="45b6d2cc-2504-41d1-a32a-4e12c07a18f2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="673b612b-9b06-41c9-a1c2-3b9cc21eeb13">
     ** Жили старик со старухой. Было у них в избе тихо. Пустили они в свой дом школу. Стали ребята так кричать, что у стариков уши заболели. Азбуку учат, на всю избу кричат.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7777519c-9ed0-4b84-bac2-df777ec4a955">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="74c832c2-85d4-450a-8189-666e3fd9f80c">
     * &amp;lt;Был глупый купец. Стал он считать, сколько у него сукна, и не знал, как счесть. Велел прикащику сукно на весах вешать.— Аршин на сукно, ведро на вино.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="1ca52b30-4b89-4e63-90df-6f53a1552d28">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5e0fde34-c3ad-45c9-b170-b45a26f5ee30">
     * &amp;lt;Если привязать алого сукна кусочек на веревочку и пустить на воду, лягушки на него будут прыгать. Алый цвет мил на весь свет.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="cedad446-83be-4549-91eb-a91125fad077">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="fc38f819-c0d2-4b42-9e67-f5f590c3ace2">
     <pb n="393"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="42086bc6-5a50-4b91-987a-c5d7031c4e4f">
     * &amp;lt;Жил мальчик в ученьи, пришел восвояси на праздник. Сели за кашу. Мальчик сказал: Какая у вас каша густая, такой каши у хозяина не бывает. А мать сказала: Семейная кашка гуще кипит.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="1b80ba34-7345-411c-903b-0aad0707dac5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e0b3c3c4-472a-4b0b-8d20-7785f29f7e9d">
     ** &amp;lt;Девочка с матерью пришла в ряды. И стали они выбирать ленты. Мать спрашивала: Какую ты хочешь? Дочь сказала: красну. И пчела летит на красный цветочек.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7a0d0b18-eb06-4148-a212-8bd7727db617">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0403baca-2894-4bd6-9dfd-b9476aec7d41">
     * Ездил барин за границу. Приехал к себе и затеял рожь руками сажать. Мужики сказали: Ворон за море летал, умней не стал.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="51c0c986-e87a-458a-b680-8ee44312a554">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb7f3e97-8c71-4ec3-846c-dfb96a29e17f">
     ** Приехал мужик в деревню менять у баб яйца, тряпки на иголки и ленты. Баба Анисья вынесла два десятка яиц, хотела выменять ленту и иголок. Мужик столько наговорил, что баба заслушалась, всё забыла и за две иголки сменяла яйца. Пришла в избу и сказала: Он меня надул. А старуха сказала: Не разевай рта, муха не влетит.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7ce5bc74-d06d-4b9c-a0c7-2126d3f823c8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="00d72f1d-3c4b-4eba-b18c-f5f2192efd9e">
     ** Федя влез на ель гнездо взять. Брось, Федя, не губи гнездо. Матку жаль. Федя всё лез и взялся за сук. Сук был слаб. И Федя гнезда не снял, а сшиб себе нос в кровь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b33f4fb-8243-4efa-b18b-e45360a7bc0a">
     ** &amp;lt;Вася и Петя пошли в лес. Видно им на ели гнездо. Надо им гнездо взять. Я стану наземь, а ты мне на плечи стань. Вася Пете на плечи влез, но всё не мог гнезда взять. Им было жаль. А птичка была рада.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="cb60cdba-52df-47e3-bf3d-5a3f61ac7f64">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b3a57228-d8c7-4b5b-bd39-261a16a823bd">
     * &amp;lt;Давно ли ты дядя, нем? Да лет семь. Семь лет нем, а три слова от тебя слышу.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="d78c4ef1-179b-4045-8fc6-c85342d21404">
     * &amp;lt;Давно ли ты дядя, глух? И сам не помню.&amp;gt; А давно ли ты, дядя, нем? Да уж лет семь. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="4daa9f06-1e4e-499b-a00a-3cdcea434979">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c92981ce-1424-4e01-8bd6-af5431e14f57">
     * &amp;lt;Были у волка дети. Волк был в поле. А дети были одни в гнезде. Пришли люди, взяли их и снесли в село. Волк стал выть. Не вой, серый! Детей не жалей.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="dc032088-0c46-49fa-b380-92769b3105ca">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="24644505-2caf-4c5a-9d86-cd98e7ac5d77">
     * &amp;lt;Жил старый дед. Пришли к нему внучки. Дед, дай нам меду. Дед дал меду и&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="c85a5722-d6c6-4cdb-8744-04a900288c96">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ae44336-d412-4d2b-89fe-1cb1ffe28c89">
     * &amp;lt;Приехал из города отец и достал кульки. Он сказал: ну, Петька, отгадай, где твои калачи. Петька не угадал. В кульке были сельди.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="849b3ab1-3a25-4bbe-b174-3662e871c00a">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="92957143-80e8-43f4-9e35-36f8183366c6">
     <pb n="394"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="92b9ace6-f309-4e7d-b300-c845fccabd98">
     * Ехали два воза. Один воз с пустыми бочками, а другой с мукой. От воза с бочками шел шум, а воз с мукой шел тихо.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="27968921-f7be-46b6-9195-39b9c810f1c5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="78e6a957-434c-4225-b023-46c573b0fd5e">
     ** Мальчик играл и разбил нечаянно дорогую чашку. Никто не видал. Отец пришел и спросил: Кто разбил? Мальчик затресся от страха и сказал: «Я». Отец сказал: «Спасибо, что правду сказал».
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="3f5d1713-4341-47ee-adf0-7ec20fcf48d9">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="f77b090b-186f-4dea-9aca-bd6161e430b7">
     * Ольга шла по дороге, вдруг из куста прыгнула собака и укусила Ольге пальчик. Ей стало больно, и она плакала.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="424e5d64-e82b-4f38-8d7c-7120cbc98cee">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="59f812b7-497b-423b-99ac-deef8d42b92c">
     * Был на кусте рой пчел. Митя лез на шест взять рой. Влезть не мог, рой не взял, а нос сшиб. Ой, ой, нос мой.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="4f7579c0-af84-45cd-bd94-b84f298b16c9">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2244eb00-24de-45e8-bf2a-426580fd7b20">
     ** &amp;lt;Вася хотел сесть на лавку, а на лавке была кошка, и сел на кошку. Кошка: мяу! и Васю за спину цап. Вася: ой! и стал кошку бить. Ты, Вася, кошку не бей, а будь сам умней, смотри, где можно сесть.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="582cf550-8447-4966-b428-aacc518113ea">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="32404a71-02ad-4964-969d-6872e8e8c6db">
     ** &amp;lt;Вася с кошкой был друг. Раз он ее за хвост взял. Кошка: мяу и Васю за лицо цап. Вася: ой, ой! И стал кошку бить. Ты, Вася, кошку не бей, а будь умней, с ней глупо не играй.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="b0662a89-0ab2-4e95-a4fb-0332c9556663">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d25ed67f-6e32-491f-b763-25a21bf2c533">
     * &amp;lt;Петр нес куль круп к деду через лес. Шел он долго и лег под ель и стал спать. Шли мимо воры, взяли его крупы и ушли.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="cb789070-95d7-42d6-ba43-0c0585238ad8">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="454ba297-d7d5-47aa-bd11-562e4d6c2005">
     * &amp;lt;Мужик убил зайца и хвалился, что он первый стрелок, а другой мужик ему сказал: удалось червяку на веку лист подъесть.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="98d58665-1639-4100-86f1-c2f38ca18a1c">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="89f8855b-f25b-41ae-ab8a-f7975ddcdc86">
     ** &amp;lt;Девочка любила играть на улице, а как придет в дом — скучает. Мать спрашивала: отчего ты скучаешь? Дома скучно. Мать сказала: глупой птице свой дом не мил.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="54842422-a0b8-4b26-bb09-351bdef15348">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="16ec3a82-70ea-409a-8e96-1eb8b549116b">
     * &amp;lt;У купца было много хлеба. Весь хлеб сгорел. Была жена — померла. Дети все померли. Он поседел и согнулся как старик. Не годы стареют — горе.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="77254266-b262-4452-ba07-184f43c2b803">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d54e8164-128d-4673-b510-46bccf475958">
     ** &amp;lt;Мальчик лежал на земле и смотрел на дерево с боку. Он сказал: Дерево кривое. А другой мальчик сказал: Нет, оно прямо, да ты криво смотришь. Как глядишь, так и видишь.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="4d91223c-b496-47e5-af76-055f3ae6867c">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="33a83561-ada0-464c-86ad-c1d2b552d14d">
     <pb n="395"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9b4422f1-cdfb-48f8-bb05-86ceaf836bc4">
     ** &amp;lt;Горел дом. А в доме остался ребеночек. Никто не мог войти в дом. Солдат подошел и сказал: я войду. Ему сказали: сгоришь. Солдат сказал: Два раза не умирать, а раз не миновать: Вбежал в дом и вынес ребеночка.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="680b6025-7bb7-4c37-9c84-99615c20a7d2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb202658-f1b2-417b-ac60-0eaca2836b25">
     * &amp;lt;Воры хотели красть лес. Вор сказал: скорее пойдем, пока ночи темны, а другой сказал: нет, подождем, пока снег стает. Не будет снега, не будет и следа. А третий вор сказал: след&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="755eac0e-538d-45f7-b719-0fda8a6e5ec4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="388e3384-113a-44de-905a-6962cfa82014">
     * &amp;lt;Купец занял денег две гривны. Он сказал: Завтра заплачу. Пришло завтра, он не заплатил. Захотел он занять сто рублей. Ему не дали. Изверишься в алтыне, не поверят в рубле.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="920369a4-0526-49b4-b83c-d8400928a284">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa42bfa5-a140-417a-9b0a-0ea867ebd63b">
     ** &amp;lt;Была девочка Параша. Мать сказала: Идем в поле рожь вязать. Параша сказала: Я не иду, я нынче сердита. А мать сказала: Ты сердита, так иди же натаскай воды.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5bbbb6a5-1ef3-434a-92b5-f3bbd94f8f28">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="12d76959-3dcc-4330-bd54-3ff74cd7dd6d">
     ** Мальчик взял крюк железный и бросил. Мужик сказал: Что ты добро бросаешь? Мальчик сказал: На что мне железо, его нельзя есть. А мужик сказал: Железом хлеба добывают.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="d78f4635-f4b8-425b-8f34-f7335198123a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="574ff5a5-5b73-4e73-902d-4e8e6760d33a">
     ** Мужик хотел закинуть котят, а баба сказала: Жалко. Мать тосковать будет. Мужик сказал: Чего жалеть. Разве кошка понимает. А баба сказала: У кошки котя и княгини княжа — всё то же дитя.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="abf43bb8-fe61-4ce7-b599-29b4ca589081">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="589b08a1-7cc2-4e9f-bc5f-62140d7c912f">
     ** &amp;lt;Взял мальчик косу и задумал траву косить. Срезал себе ногу и заплакал. Баба увидала и сказала: Не тебе косить. Тебе еще только батюшке завтракать носить. Знай сверчок свой шесток.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5a2c9c39-9e1b-47b2-ad20-6ce16aa69901">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7fab7c71-9cb5-4034-b3b9-63764deb8e61">
     ** &amp;lt;Девочка без матери зашла в погребицу и выпила молоко. Когда мать пришла, девочка потупилась и не глядит на мать, и сказала: Матушка, что-то кошка лазила в погребицу, я ее выгнала. Не поела б она молоко. Мать сказала: Знает кошка, чье мясо съела.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="cf3fda55-76ce-4d48-bc07-418497bc8801">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c9193e77-eb64-402a-aa6e-dd3238599085">
     ** В стаде издох ягненок. Пастухова собака съела его. И так ей полюбилось овечье мясо, что она тайком зарезала ягненка и съела его. Пастух увидал это, закинул петлю собаке на шее и повел ее вешать. Когда пастух стал встягивать собаку на сук, она сказала ему: Пожалей меня, не вешай. Я два года служила тебе верно. Одну вину сделала, и за то ты меня повесить хочешь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="66033ebe-b7e8-49c6-82d3-be30d5f635ae">
     <pb n="396"/>
     Волк сколько у нас не то, что ягнят, а овец переел, и то его не повесили. За то-то я и вешаю тебя, — сказал пастух, — что от волка мы ждем худа, а ты мне служила, я тебя кормил и от тебя добро ждал, а ты что сделала? — и вздернул собаку на сук.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7d577bad-e6da-4444-b75e-fa96f8ffc92e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba90063e-b040-4121-9d0e-0feb9a63bcc8">
     * Попалась лисица в капкан ногой, отгрызла себе ногу и ушла. Попался потом волк ногой в капкан и поволок за собой капкан. Повстречалась ему трехногая лисица и говорит: Куда бежишь, с капканом не далеко уйдешь, охотники догонят и убьют, а ты лучше остановись да отгрызи ногу. А волк говорит: не хочу я трехногим калекой быть, как ты, я и так уйду. — Но охотники гнались за следом и убили волка.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="24165a6d-c4a8-4c17-abd6-6cf89a9b59a6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="cda2fba0-aeed-4662-b70d-b14c65af16a6">
     ** Одного человека до крови искусала собака. Он позвал бабку лечить рану. Бабка научила его намочить хлеба в своей крови
     <note n="n98">
      <div type="section" xml:id="n98">
       <head rend="left">
        <ref target="#backn98">
         99
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="d69d1f28-5489-40c0-b9bf-0786bae6ccfa">
        <hi rend="italic">
         В подлиннике: в свою кровь
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
     и дать той собаке. Человек послушался и пошел искать ту собаку, чтоб дать ей хлеба. Другой мужик увидал это и говорит: Ну, брат если собаки узнают, что им хлеб дают за то, что они нас кусают, они нас живых съедят.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="a4c4bb9a-b228-4807-8193-8cbeb037a6e9">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="765874de-4481-49c8-a5de-d489bd3b199c">
     ** Собрались птицы себе царя выбирать. Распустил павлин свой хвост и стал называться в цари. И все птицы за его красоту выбрали его царем. Сорока и говорит: Скажи же ты нам, павлин: когда ты царем будешь, как ты станешь нас от ястреба защищать, когда он за нами погонится? Павлин не знал, что ответить, и все птицы задумались, хорош ли им будет царь павлин. И не взяли его царем, а взяли орла.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="63443f12-4b61-42d6-8409-dca6caa9e35a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0282bb29-b5e8-463c-a3e4-356ce1b53cbd">
     ** Жил попугай в богатом доме в тепле и в холе, ел и пил сладко. И хозяин не знал, как приласкать попугая. Хорошо было жить попугаю, а всё он скучал и хотелось ему на волю, полетать, поиграть с другими птицами. Только того он и ждал, как бы ему улететь. Случилось раз — забыли притворить клетку. Попугай выбрался на окно и улетел в лес. Стал попугай в лесу играть с птицами, кричать человечьим голосом. Он думал, что птицы обрадуются ему, но они испугались его, а потом стали щипать его и гонять с ветки на ветку. Попугай уж и не рад был, что улетел. Насилу ушел от птиц и забился в чащу. Пошел ночью дождь. Измок попугай, иззяб и не знал, как бы вернуться назад в свою клетку. Но к утру ударил мороз, и мокрый попугай застыл в лесу и пожалел, что улетел из клетки, да уж поздно было.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="420aea5b-b892-4501-b732-b6abcf7e7918">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="2a8972cc-1d01-4e09-af57-44eb5a748b2c">
     <pb n="397"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="69355009-01f7-4aa9-a4f7-36959c72719e">
     * Вздумали раз люди, что не надо богатым и бедным быть, а всем жить равно. Чтобы все жили сообща и обедали бы вместе одно. И стали думать, как бы такие дома и общие кухни завести и откуда на это денег взять. Вот один и говорит: Деньги легко достать. Богатых не будет, в каретах никто ездить не будет. Так продать все кареты и на эти деньги построить дома и завесть кухни. А другой человек говорит: Кому ж ты кареты продашь, когда богатых не будет?
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="e0f1bb50-3700-4c8d-bb29-c69d9b7d5eae">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="93605344-9b92-4044-bb21-42b0d3d8a08d">
     ** Собака лежала под сараем на сене. Корове захотелось сенца, она подошла под сарай, засунула голову, и только ухватила клок сена — собака зарычала и бросилась на нее. Корова отошла и сказала: Хоть бы сама ела, а то и сама не ест, и мне не дает.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5b1cfcad-d911-424c-b6b3-70a88423936d">
     ** &amp;lt;БЫК, СОБАКА И СЕНО
    </p>
    <p rend="left" uuid="0ac82e18-30c8-45f9-b1f3-22b563dbf53a">
     Лежала собака на сене, и подошел к собаке бык и говорит: Собака, сойди с сена, зачем ты на сене лежишь, тебе сено не нужно. — А затем лежу, чтобы от быков сено караулить.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="0f691a3b-3323-4b40-988a-aed9a965ada3">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea20b80e-ed84-4d3f-8630-ecf936d8169d">
     ** В давнишние времена была сильная война между зверями и птицами. Летучая мышь не пристала ни к тем, ни к другим и всё выжидала, чья возьмет. Сначала птицы стали побивать зверей, и тогда летучая мышь пристала к птицам, летала с ними и называла себя птицей, но потом, когда звери стали одолевать, летучая мышь передалась зверям. Она показала им свои зубы, и лапы, и соски и уверяла, что она зверь и зверей любит. Под. конец все-таки птицы победили, и тогда летучая мышь опять передалась птицам, но птицы прогнали ее. И к зверям ей уже пристать нельзя было, и с тех пор летучая мышь живет по погребам, по дуплам, и летает только сумерками, и не пристает ни к зверям, ни к птицам.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="d4810fe6-a72b-4d6d-a777-bc0a4c17b998">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a40a07a2-34fd-468b-8c8f-4604e43dddc0">
     ** Собралось много народа на свадьбу. Сосед позвал работника и говорит: Поди посмотри, сколько людей там на свадьбе. Работник пошел, положил у порога чурбан и сел на завалинку, стал дожидаться, пока народ будет выходить из избы. Стали расходиться. Кто ни выйдет, спотыкнется на чурбан, обругается и пойдет дальше. Только одна старуха вышла, спотыкнулась, вернулась и отвалила чурбан. Работник вернулся к хозяину. Хозяин и говорит: Много там было людей? Работник говорит: Всего один был и та старуха. — Отчего так? — А оттого, что я привалил чурбан к крыльцу, все на него падали, а не отвалили, так и овцы делают, а одна старуха отвалила, чтобы другие не падали. Так только люди делают. Она одна человек.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="d7454c7e-4a4a-49d2-981b-08e9dfde5147">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="2df1b580-7876-428f-b621-ae9ba2bbcf02">
     <pb n="398"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="afc9dd07-7c09-4f89-bf4d-fa47714f4b23">
     * Упала собака в колодезь. Мужик стал ее вытаскивать, а собака укусила его за руку. Мужик бросил ее и говорит: пропадай же ты, если ты меня за то кусаешь, что я тебя спасти хочу. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="f1557981-86c3-432e-b196-4672e166d813">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="30d5a62a-f550-49f6-8638-63314e241daa">
     ** Бежал заяц от собак и ушел в лес. В лесу ему хорошо было, да уж много он страху набрался и хотел еще лучше спрятаться. Стал искать, где поглуше место, и полез в чащу в овраге, и наскочил на волка. Волк схватил его. Видно, правда,
     <note n="n99">
      <div type="section" xml:id="n99">
       <head rend="left">
        <ref target="#backn99">
         100
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="5ec62bcf-875d-4861-8897-7b91c0af0016">
        <hi rend="italic">
         В подлиннике: правду
        </hi>
       </p>
      </div>
     </note>
     подумал заяц, что от добра добра искать не надо. Хотел лучше спрятаться и вовсе пропал.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="568ed014-f9a3-4ca6-87e7-031b77c5f8e0">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="499155d5-6e96-4e2a-a190-f0518c4bd289">
     * Укусил комар человека в нос. Человек рассердился на комара, хотел его убить и ударил себя по носу, комара не убил, а нос расшиб.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="95a2c9b3-5803-48c8-b134-059320a75b45">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d5a1cc1-299e-419e-857c-d1607ae7178e">
     ** Один старец пошел волка усовещивать, чтобы он перестал разбоем жить. Волк был наевшись, лежал и слушал. Старец ему долго говорил. Волк слушал. Только увидал волк — из-под горы стадо идет. Волк и насторожил уши. Старец и говорит: Я вижу теперь, волк, ты меня понял и переменишь свою жизнь. Разве не лучше добром жить, чем разбоем, скажи мне? Волк встал и говорит: Некогда, батюшка, если прозеваю, овцы соберутся, а то пропущу случай. — И побежал за овцами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5233a619-118d-434f-aa17-98a4a75d8610">
     * Ехал мужик на телеге, и три колеса у него вертятся тихо, а одно скрипит. Стал мужик приглядываться и видит, что скрипит самое плохое колесо. Оттого и скрипит, что плохо — видно, жалуется.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="6ed8fd37-3b37-4bd6-9c06-a59ef65a2a5d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8dd3cfe5-4849-40f8-9f8e-388e15ba1b67">
     ** Хотела гусыня выучить гусенят, чтобы они ноги прямо ставили, как куры, а не заворачивали, как гуси. Один гусенок и сказал матери: Ты сама покажи нам, как нам ноги выворачивать, мы так и будем делать. Гусыня не могла показать и бросила их учить.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="39262e18-3fcc-424f-a3e1-4435260e6a86">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="44e57b7d-2743-4e86-8fcc-8b22c67a5103">
     ** Подошел ночью вор ко двору. Собака почуяла его и начала лаять. Вор достал хлеба и кинул собаке. Собака не взяла хлеб, бросилась на вора и стала его кусать за ноги. За что ж ты меня кусаешь? Я тебе хлеба даю, сказал вор. А за то кусаю, что пока ты хлеба не давал, я еще не знала, хороший ты или злой человек, а теперь верно знаю, что ты недобрый человек, если меня подкупить хочешь.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="6aef675f-5ca9-4f13-9768-4a59b0d78332">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="f523eea4-8b55-4a39-8b8d-16e63151a5cd">
     <pb n="399"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="dc57becf-6f39-4bd7-b905-d4c09ddad39f">
     ** Увидала лисица, что волк зубы точит. И говорит: Что ты это зубы точить? Драться не с кем. А волк говорит: До тех пор и зубы точить, пока драться не с кем; а придет время драться, тогда уж некогда точить будет.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ed3a722-3a39-4fe0-a75a-6610fc92fe3b">
     ** Видит лисица, что волк зубы точит. Что ты, волк, зубы остришь? Теперь драться не с кем. А волк сказал: Теперь поострю зубы, пока драться не с кем, а как придет время, уж они остры будут.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="017deb96-ccd8-423c-a91b-2eeef1ac2e52">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7fd8f0a5-9d02-432e-814b-d9f95994052a">
     * Цыган барышничал лошадьми и наезжал самых лихих коней. Поехал он раз к куме в гости, запрег самую смирную лошадь. Испугалась лошадь кузни, стала бить. Цыган упал из телеги и сломал ногу.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="b6c5b813-76ae-4a04-9518-c2d58b436e09">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="ab6d5545-1dc5-4f1b-8178-d95cd5a1ce48">
     ** Подралась раз кошка с собакой. Хозяин сидел на пороге и смеялся на них, как они дерутся. Кошке стало плохо. Она бросилась к хозяину на голову и оцарапала его. Собака полезла за кошкой на хозяина и чуть не сбила его с ног. Хозяин рассердился, скинул с себя кошку, бросил наземь и собаку пнул ногой. Промеж, сколько [хотите,] деритесь, а меня не троньте. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="1222e622-083f-448a-8f81-c67893cca7eb">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e252de87-ee60-4d58-b340-80811532ffcb">
     * Плыло по реке бревно. Увидали люди, стали ловить. Много трудились, ухватили, вытащили бревно. На берегу рассмотрели бревно, оно было гнилое.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="fe98de1c-b814-4004-87e7-1bf704d5f5e6">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e6acbb0d-a91d-4b3a-b4ac-be92e8ca10dc">
     * &amp;lt;Пошли два рабочих — один умный, другой дурак — в дальный путь, и разложили они свою кладь на две ноши. Первая ноша — платья, вторая ноша — хлеб. Хлеба было так много, что одному человеку чуть в пору поднять, а платья так мало, что нести нечего было. Вот глупый говорит: Я понесу одежу. Умный взял хлеб. Прошли они три дня. Хлеба ничего нести не осталось, а одежи прибавилось.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="left" uuid="ceda047a-f209-4b6d-b71a-57d7068c89b2">
     ** Собрались рабочие, три плотника, в дорогу. И в три мешка разложили одежу, снасть и хлеб. И стали спорить, кому что нести. Тяжелее всех был мешок с хлебом. Никто не хотел его несть. Один был умнее всех, взялся нести мешок с хлебом, только говорит: Чур не переменяться. Вот как первый день пообедали, хлебный мешок легче стал, на другой день еще легче, а стали подходить к месту, ему уже и нечего нести было, а у двух других мешки всё так же тяжелы были.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="01fadf29-57a2-4d3e-a593-9886e602b404">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="abd65da7-d9a3-4fdc-8b91-4baf39652e5b">
     ** Хозяин не спал всю ночь, возил снопы и перед полуночью прилег отдохнуть на дворе на сене. Петух увидал хозяина и думает: хозяин хочет послушать, как я пою. Подобрался поближе к хозяину и закричал ему над самым ухом. Хозяин
     <pb n="400"/>
     проснулся и забранился на петуха, что он ему спать не дает. Петух подумал, что хозяин велит ему громче петь, подобрался еще ближе и стал кричать, что было силы. Хозяин взял грабли и согнал петуха.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="efb4bf7a-158f-4a17-af93-1b6d99db8803">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8706e3ef-9b73-45ed-a908-b8f02755893a">
     ** Был один татарин пьяница. &amp;lt;Каждый день его домой, как мертвого, привозили.&amp;gt; И вздумала жена попугать его. Свезла она его пьяного на кладбище, вырыла могилу и положила в могилу. Потом ей жалко стало мужа, она перед утром пришла к нему и зовет: Абдул! а, Абдул! А он ей из могилы кричит: Ты кто? А она говорит: Я приставлена мертвых на том свете кормить. Ты ведь умер теперь. Так я пришла спросить, поесть не хочешь ли? А он говорит: Поесть туда-сюда, а вот выпить надо бы — похмелиться.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7b8c5701-d77d-4efc-bb98-9dd74f7d358a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b595763b-3778-4bf6-96b2-08d7525b9741">
     ** Хотелось волку подобраться к жеребенку. Он подошел к табуну и говорит: Что это у вас жеребенок один хромает? Или вы полечить не умеете? У нас, волков, такое лекарство есть, что никогда хромоты не будет. Кобыла одна и говорит: А ты знаешь лечить? — Как не знать. — Так вот полечи мне правую заднюю ногу, что-то в копыте больно. Волк подошел к кобыле, и, как зашел к ней сзади, она ударила его задом и разбила ему все зубы.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="3de65d64-4503-4092-8301-bd8d335ed95d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1fadae2a-4bdc-4371-bee3-faca6d03618f">
     * Попался перепел в сеть к охотнику и стал просить, чтобы охотник отпустил его. Ты только отпусти меня, говорит, я тебе послужу. Я тебе других перепелов в сеть заманю. Ну, перепел, сказал охотник, и так-то не пустил бы тебя, а теперь и подавно. Сверну голову за то, что ты своих выдавать хочешь.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="54593efe-eadd-42f5-a149-2c55a6e2afc2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d527337e-368a-425d-aae2-7cdb75a32311">
     ** Повстречались свинья и лисица. Свинья посмотрела на лисицу и говорит: Зачем это у тебя, лисица, такой хвост длинный, хоть бы ты мне половину отдала. А то сама им не закрываешься, а только по пыли да по грязи волочишь. А лисица говорит: Лучше по грязи буду волочить, чем моим хвостом да твое грязное тело прикрывать. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="9a3f6cd8-a43d-41e6-81fe-6b949e345256">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="3fdeb83c-f284-44c3-83e1-84dbdd50a696">
     ** Гнался сокол за голубем да и залетел в сети к охотнику. Охотник взял сокола и хотел убить его. Пусти меня, сказал сокол, я за голубем гнался, а не за тобой и тебе худого не делал. — А тебе разве голубь какое худо сделал? сказал охотник.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7594b2e4-e35a-4198-8b1d-290f301031ed">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="40064c35-92d2-4474-b792-dbd6faad6834">
     ** Мальчик украл у соседа яйца и принес матери, мать похвалила его. Мальчик повадился воровать, а мать всё хвалила его. Мальчик стал мужиком и обокрал церковь. Его присудили
     <pb n="401"/>
     наказать и вывели на площадь. И мать пришла на площадь и плакала, глядя на сына. Сын увидал ее и говорит: Дайте мне одно слово матушке на ушко сказать. К нему подвели мать, он нагнулся ей к уху и откусил всё ухо. Тогда весь народ закричал: Поделом вору — мука: он и церковь обокрал и мать укусил. Бейте его. Тогда вор сказал: Я за то и матери ухо откусил, что она не учила меня, когда я маленький воровать стал. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="e8895974-6d81-4556-92a2-1b35dec19a4b">
     ————
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="dfb78c2d-b538-4b05-8134-0d84dcd97cb6">
     * ГАЛКА И БАРАН
    </p>
    <p rend="left" uuid="fccf3712-d6bd-40d2-a043-2046f6713b58">
     Галка села на спину барану и говорит: вези меня. Баран повернулся к ней и говорит: Ты сядь лучше на спину собаке, она скорее бегает. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="0f4f151e-a889-4a1b-adc1-df80f593ad57">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2b44e64e-58bc-4b69-863b-74df5a20cd04">
     ** Зашли два человека в лавку к купцу покупать платки. Купец отвернулся за товаром, взглянул на прилавок и видит — одного платка нет. Купец остановил этих двух людей и говорит: Кто-нибудь из вас взял платок. Один человек стал божиться, что у него платка нет, а второй стал божиться, что он не брал платка. Тогда купец сказал: Ну так вы оба воры. Он
     <note n="n100">
      <div type="section" xml:id="n100">
       <head rend="left">
        <ref target="#backn100">
         101
        </ref>
       </head>
       <p rend="left" uuid="3ac2f70b-c616-473b-ad4d-be7dc46df78d">
        <hi rend="italic">
         В подлиннике слово:
        </hi>
        он
        <hi rend="italic">
         написано дважды
        </hi>
        .
       </p>
      </div>
     </note>
     догадался, что один взял и передал другому платок, и обыскал того вора, который божился, что не брал платка, и нашел на нем платок и свел обоих воров к начальнику.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="b8601682-bfcc-40ae-a64c-f41925463b13">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a38d8f3-fc2a-45fe-8da8-1ac3d0dd5526">
     ** У пастуха пропала овца. Пастух искал, искал, нигде не нашел. Он стал молиться и обещал 10 коп. свечку поставить, если найдет воров. На другой день пошел пастух в лес и набрел на волков. Они доедали его овцу. Пастух увидал воров. А как волки бросились на него, он стал молиться и обещал поставить рублевую свечку, только бы ему уйти от них. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="138e3ebf-c413-429b-a21f-b7e7652cb93d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="00da9d9a-85bd-4d91-81b0-4d1b301b56b6">
     ** Гнались охотники за лисицей. Лисица забежала в конюшню и стала просить лошадей, чтобы они спрятали ее. Лошади указали ей стойло, набитое соломой, и сказали: Спрячься, пожалуй, там тебя не увидит никто, только бы хозяин не пришел. Лисица сказала: Ваш хозяин не охотник, я его не боюсь.— Нет, ты бы боялась, если бы знала его. Лисица спряталась. Зашли охотники, не нашли ее; потом заходили конюхи убирать лошадей, и те не оглядели лисицу. К вечеру зашел хозяин. Только вошел, стал бранить работников за то, что овес не подмели, не вычистили навоз, сено под ногами, постилки мало. Увидал в стойле солому, велел ее подстелить лошадям и нашел лисицу.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5912ab64-6fe6-4ca6-ad56-242816f2efb0">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="48ed8e0c-3660-4a60-a38c-f6e1e4c50f2d">
     <pb n="402"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="30e5bd59-3192-407a-bf63-1ec8d839c08b">
     <hi rend="italic">
      **
     </hi>
     Гонялся, гонялся ястреб за голубями, не мог ни одного поймать. Вот он и вздумал их обмануть. Подлетел он к голубятне, сел на дерево и стал им говорить, что хочет им служить. Мне, говорит, делать нечего, а я вас люблю. Вы вот что сделайте, пустите меня к себе, сделайте своим царем, а я буду вашим слугою. Не только что вас обижать не стану, но и в обиду никому не дам. Голуби и согласились, пустили к себе ястреба. Когда ястреб залез к ним, он стал другое говорить. Я ваш царь, и вы меня должны слушать. Первое дело — мне надо каждый день съедать по одному голубю, и каждый день задирал голубя. Хватились голуби, стали думать, как быть, да уж поздно. Не надо было, говорят, его вовсе пускать. А теперь уж не поможешь. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="01b0bf2c-bb1d-4d3c-9da6-5ec88218fa33">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e486b1f-25d9-480f-bc4b-d94c7ff76735">
     ** Два быка бились подле озера, а лягушки услыхали их и перепугались. Одна лягушка и говорит: Не бойтесь, они друг друга бьют, нам ничего не сделают. А другая говорит: Нет, и нам плохо будет. Как один другого побьет, побитый побежит в озеро и нас перетопчет.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="c134789b-fcb5-4091-ad17-fe946b15941a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c42eeca-564e-4c8f-af89-55123118be4a">
     ** Бык подошел к озеру, и попал на лягушат, и одного раздавил, остальные поскакали в воду. Один лягушонок вернулся к матери и говорит: Ну, матушка, какого я зверя видел — страх большой. — А что, больше меня? — спросила мать. — Много больше. Старая лягушка надулась и говорит: Что и теперь больше меня? — Больше. Она еще надулась. — И теперь больше? — Больше. Хоть лопни, с быка не надуешься. Старая лягушка надулась из всех сил и лопнула.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="717af978-842e-4bf1-a9f6-02cb897a72a4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a54fd091-8329-41e7-9471-b266919fb37a">
     * Петух копал навоз и выкопал жемчужину. Экая дрянь, говорит, всё попадается, хоть бы червячка найти.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="6cde272f-2807-4551-983e-b9051a255ff1">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="222e6471-1363-4940-96eb-33fd1c72600d">
     ** Одна волчица попросилась к свинье переночевать. Свинья пустила. Волчица ощенила волчат. Свинья попросилась на свое место. Сама видишь — волчата маленькие, погоди немного, сказала волчица. Свинья думает — подожду. Прошло лето, свинья стала проситься. Волчица говорит: Только тронь нас. Нас шестеро, мы разорвем тебя.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="9fa71053-1d47-4e81-81e9-93d4cb26ab6a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="af2aad0c-b65b-4f1a-8a53-d8ad3289ebe7">
     ** Лягушки стали ссориться, и некому было их судить. Стали они просить бога, чтоб им дать царя. И случилось, что над их озером обломился сук и упал в воду. Вот нам и царь, — сказали лягушки и разбежались. Только сук, как ткнулся в грязь, так и лежит. Лягушки осмелились, стали подплывать и подпрыгивать к суку. Сук всё лежит смирно. Лягушки видят —
     <pb n="403"/>
     царь смирный, не судит их, стали опять просить царя. И случилось — цапля летела мимо озера и села на него. Лягушки обрадовались и говорят: Вот это царь настоящий, живой. Этот рассудит. Только как начала цапля их одну за другой ловить да есть, пожалели они о прежнем смирном царе.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="4fc0c257-19d7-49df-802e-66387c8ea565">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a68206f7-3bc5-4105-ab75-0c1769d5cc91">
     * Стоял дуб выше всех деревьев и смеялся над всеми деревьями за то, что они малы. — Правда, что ты выше всех, — сказал орешник, — но зато, как придет человек с топором, то за тебя за первого и возьмется.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="ba4832dc-7e0b-44b7-b3b8-dbec698e759a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="50629169-a1c3-4635-8a01-4ebfde1bf4d2">
     ** Один скупой человек собрал кубышку денег, закопал в землю и ходил каждый день тайком смотреть свои деньги. Подсмотрел его работник и ночью выкопал и украл кубышку. Скупой пришел смотреть кубышку, увидал, что ее нет, и начал плакать. Сосед увидал его и говорит: О чем ты плачешь? Ведь ты ничего не делал с деньгами. Ходи, смотри на яму, где деньги были — всё одно будет.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="7ed8ecb3-da99-4b93-9b4d-5cbcf8bb0bfc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="975230d9-0143-4274-8924-aa9cb5d3411f">
     ** Высохли от жару пруды и болота. Две лягушки пошли искать воды. Вспрыгнули они на край колодца и сидят, думают, прыгать ли вниз в воду, или не прыгать. Вот одна молодая лягушка и говорит: Надо прыгать, воды много и там уже никто нас не потревожит. А другая говорит: Нет; воды, пожалуй, много, да если пересохнет в колодце вода, оттуда уж не выскочишь.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="d26a4214-81ee-4aa6-84b9-b37dfa1e78dc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="74b78615-2ddd-41cb-b9e8-bd04b20cbc0c">
     * Поспорил журавль с павлином, кто из них важнее. Павлин говорит: Я красивее всех птица, у меня в хвосте все цвета переливаются, а ты серый, дурной. Журавль и говорит: Зато я по поднебесью летаю, а ты по навозному двору ходишь.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="31dcf379-85a1-4614-9980-1d69e0bba249">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="1a41c3a5-b92b-4ebb-93c0-5c06e72e9ab8">
     * Поспорил горшок с чугуном. Горшок стал грозить, что ударит чугун. А чугун говорит: всё равно — ты ли меня ударишь, я ли тебя ударю, не я, а ты разобьешься.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="790a1e6c-0009-47c4-8b2f-b28ab4e5ecfc">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="5ae4147b-d3eb-4917-ae6e-01455ba94641">
     ** Стала собака кур ловить. Хозяин навесил ей на шею палку. Собака пошла по дворам показывать свою палку и говорит: Смотрите, как меня хозяин любит, от всех других собак отличил.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="c49d5535-6307-4b87-a732-03e499b346a5">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="45d14f15-12fa-4535-8859-ee382206f5d8">
     ** Заспорили солнце с ветром, кто прежде человека разденет. Стал ветер сдувать с человека платье. И шапку рвет и платье распахивает, а человек всё только шапку надвигает да запахивается
     <pb n="404"/>
     Так и не раздел ветер человека. Взялось солнце. Только припекло, распахнулся человек, сдвинул шапку. Еще припекло солнце, и вовсе разделся человек.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="2dd677c8-a2ed-4b81-be48-68274f714b7d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c708d6cb-6a15-4a5b-8a3b-ce41c0f741d2">
     ** Вывела перепелка в овсе перепелят и всё боялась, как бы не стал хозяин косить овес. Вот она полетела за кормом и велела перепелятам слушать и сказывать ей, что будут говорить люди. Прилетела она вечером, перепелята говорят: Плохо, матушка, приходил хозяин с сыном, говорил: поспел мой овес, пора косить. Сходи, говорит сыну, к соседям, к приятелям, скажи, что я прошу, пусть придут косить овес. Плохо, матушка, переведи нас, а то завтра рано придут соседи косить. Старая перепелка выслушала и говорит: Ничего, детки, не скоро еще скосят овес, сидите без опаски, и опять наране улетела и велела слушать, что будет говорить хозяин. — Прилетела старая перепелка, перепелята ей говорят: Ну, матушка, опять приходил хозяин, всё ждал приятелей и соседей, никто не пришел. Он и говорит сыну: Сходи же ты к братьям, к затьям, кумовьям, скажи, что велел просить батюшка завтра непременно овес косить. — Не робейте, детки, завтра тоже не скосят, сказала старая перепелка. Прилетела опять перепелка, спрашивает: Ну что? — Да приходил опять хозяин с сыном, всё дожидался родных. Родные не пришли. Он и говорит сыну: Ну, видно, сынок, помочи ждать нечего. Овес поспел. Налаживай-ка крюки, завтра на зорьке придем сами косить.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c266aa77-e70a-4562-907c-f877c8bceaea">
     Ну, детки, сказала перепелка, коли сам человек взялся за дело, а не от людей ждет, так сделает. Надо убираться.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="61d0935f-1a3b-466a-8e46-6a87a7608b30">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4f4b593-5abf-4acc-902a-6ba3511fce91">
     ** Олень забидел рогами лошадь и прогнал ее с поля. Лошадь пришла к человеку и стала просить заступы. Человек защитил лошадь, отогнал оленя, но зато загнуздал и оседлал ее. Когда олень был отогнан, лошадь и говорит: Спасибо тебе, человек, теперь отпусти меня. Но человек сказал: Нет, теперь я узнал, как ты мне нужна будешь; и не отпустил лошадь.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="07bc09bc-78db-4e0d-8148-7859f75f3d1c">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="84cf52fd-b963-4e93-9ed1-3b6351a5682f">
     ** Пришел человек в лес и говорит: Лес, дай мне топорище. Лес говорит: Отчего не дать, возьми. Как взял человек топорище, вделал в топор, пошел рубить направо и налево, только треск идет по лесу.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="1c6d126a-12a9-4efe-84a0-57d365914a47">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d6de478-8afc-4ff9-9d05-303ed3b7b784">
     * Состарилась охотничья собака. И случилось охотнику травить волка. Собака ухватила волка, да зубов уж мало у ней во рту было, она упустила волка. Хозяин рассердился и замахнулся на нее. Не бей меня, сказала собака: если теперь я тебе не угодила, попомни прежнюю службу.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="9fe8b248-2c07-47b5-b694-a56079f13f2c">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="aa43b9fc-dc8b-4476-845f-8f064cba2a29">
     <pb n="405"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f0de535-ccd6-49b1-93b7-0152a017ca3b">
     * &amp;lt;Заспорила муха с муравьем, чье житье лучше. Муха говорит: Всю жизнь вы, муравьи, работаете, больше себя ноши таскаете, а мы ничего не делаем, а нет кушанья того сладкого, которое мы бы не попробовали. Ну а зимой вы где живете?&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="10bce2aa-d996-4cd1-93d1-274506e66eb4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2c24e36-6bc4-4bbd-89fe-4de37abcbd78">
     ** Попала лисица в колодезь и не знала, как выбраться. Пришел козел и спросил у лисицы: Хороша ли вода? — Такая сладкая, сказала лисица, что я опилась и выходить не хочу. Козел тотчас прыгнул в колодезь, а лисица вскочила ему на спину, на рога и с рогов выпрыгнула вон из колодца, а козел увяз.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5c3f6abf-ecc0-4944-a5cf-0c8bb8cd8a55">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a50a8c98-5dc7-48d7-a2d7-afaa1ab2b265">
     ** Везли две лошади два воза. Одна везла навоз, а другая ружья. Лошадь с ружьями хвалилась, что она важную везет клажу. Только напали на лошадей воры. Ту, которая везла навоз, они не тронули, а ту, которая везла ружья, они подстрелили, чтобы она не ускакала. Напрасно ты хвалилась, сказала лошадь, везшая навоз. Не важно мое дело, зато безопасно.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="69abc661-3fbb-4a3b-8286-af43a2bfc16e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="8ee2fa74-422c-48db-8854-2c0272227872">
     * Когда собака подойдет к болоту, то чибисы слетают с гнезда и заманивают за собой собаку. Они бегают перед самой собакой. Собака бросается за ними, хочет поймать. А чибис отводит собаку от своего гнезда. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="630066c8-4aad-44c3-837f-edc8d8dbfc39">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="4c39c084-6637-4955-8def-cda53efa6a48">
     * Обезьянка нашла орех грецкой в зеленой шкуре. Попробовала, горько. Видно, неправду говорила мать, что орехи вкусны, сказала она и бросила орех. Другая обезьяна подняла орех, разбила его камнем, ошелушила, съела и говорит: Нет, твоя мать правду говорила: орехи вкусны, только надо знать, как открыть. —
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="e7d0be1c-ec2d-4d1d-aa18-07b53f82e902">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c39b555c-e1e2-40c7-bb85-8b55c00ba930">
     * Павлин, распустив хвост, ходил по берегу пруда. Два гусенка смотрели на него и осуждали его. Смотри, говорят, какие ноги у него некрасивые, и послушай, как кричит нескладно. Человек услыхал их и сказал: Правда, что ноги его нехороши, и поет он нескладно, но ваши ноги еще хуже, и поете вы еще хуже; но хвоста у вас такого нет.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="568aa051-ce34-4ddb-99d0-b3f063fe47ee">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="78baa5f2-ee80-461b-9e5f-b44ae896b396">
     * Сверчок завидовал бабочке за ее красоту. Пришли дети, увидали бабочку и погнались за ней. Один накрыл ее шапкой, взял рукой и замял. Напрасно я завидовал, сказал сверчок. Хорошо, что я некрасив, а то и мне бы то же было.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="6409615e-ed29-41a2-8d9e-4b8423bf825c">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="d1780fd0-a890-41ca-99a6-8580e36a3284">
     <pb n="406"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="88244ea5-61ea-4d00-870b-2afb03fb2eee">
     ** Набрел раз слепой на безногого, спотыкнулся на него и упал. Безногий говорит: Или ты не видел? А слепой говорит: Или ты безногий? И стали они браниться. А мужик шел мимо и говорит: Чем вам браниться, вы лучше сойдитесь вместе. Слепой будет возить, а безногий будет глядеть. Так они и сделали и стали жить вместе.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="b99b8b34-57f8-48a2-82a9-21df89177a24">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="979a75cf-33df-411c-b2b8-b91393901823">
     ** Плавали весной щучата за щукой по реке. Щука и говорит: Где мелко, не плавайте, детки, а где поглубже, а то беда будет. Щучата не послушались, поплыли по разливу, заплыли в луга. Вода сошла, щучата остались на мели, и ребята руками переловили их.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="e1969ae1-8106-4bed-b351-31a8a1f0fb80">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="c20bab28-f70f-4dee-802f-145628690025">
     ** Сидел рябчик на дереве, посвистывал, а под деревом лежал заяц. Услыхали они собак. Заяц насторожил уши. А рябчик и говорит: Вот я не боюсь, вспорхну, улечу. Только он сказал это, ударил выстрел и убил рябчика.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="44b933a7-03ec-48ec-aee0-61b4ef1d9555">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b9f929b1-ef27-40a2-9cda-aa05905b5867">
     * Сделался мороз, пошли ребята на пруд. Пруд замерз. Стали ребята бегать. Собрались в кучку. Лед затрещал. Ребята разбежались. А один провалился. Да бабы были на берегу, его вытащили.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="ed226445-ab0d-48e9-ad75-cb510dcb464e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="6d998719-a826-40fa-b548-cf86aba9bcbb">
     * &amp;lt;Мальчики ловили удочкой рыбу. А один мальчик надел на крючок крапиву и стал водить по воде. Лягушка увидала крапиву, прыгнула на нее&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="a422e9e2-5dfe-4244-bd42-3943ef063915">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d2c38c75-8b7a-4b17-a8f8-0932dfd3b74d">
     * Два волка заспорили, у кого зубы острее. Проходила мимо лисица. Волки позвали ее и говорят: Реши наш спор, лисица: кто из нас сильнее, и у кого зубы острее. Лисица сказала: Я бы сказала, да боюсь нас обидеть, вы подеритесь при мне, тогда верно скажу правду. Волки принялись драться и до полусмерти изгрызли друг друга. Тогда лисица сказала: Оба равны. Теперь отдохните, а я сбегаю к пастуху, скажу ему, где вы лежите, чтобы он пришел полечил вас.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="423a9423-1fa5-4eb9-9134-ffdafd28c7a9">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="439275e5-f035-4318-80c2-ffcd54814120">
     * Один царь хотел испытать своего слугу и подарил ему мешок пшеницы, а в пшеницу положил тайком золотую монету. На другой день слуга пришел к царю, принес ему золотой и сказал: Возьми свой золотой. Ты дал мне пшеницу, а не золото. Царь сказал: Вижу, ты честный человек. Не всякий бы то же сделал. Скажи, отчего ты не утаил деньги? Слуга сказал: Я хотел их утаить, да не мог заснуть всю ночь. Отчего? спросил царь. — Оттого, что всю ночь во мне говорили два
     <pb n="407"/>
     голоса; один говорил: возьми деньги. Он тебе дал весь мешок, стало быть и всё то, что есть в мешке. А другой голос говорил: неправда, он дал тебе пшеницу, а не деньги. Отнеси деньги. Тогда опять первый голос говорил: может быть, он нарочно дал тебе деньги. Тогда другой голос говорил: если он нарочно дал деньги, так поди скажи ему. Так они всю ночь говорили во мне и не дали мне спать. Вот я и принес деньги. Царь сказал: Возьми деньги и вот тебе еще 100 золотых за твою честность.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="259709fb-c263-4ef9-85f4-9f9e1231f78e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="32f85ecc-e6e1-45d5-9569-b9ef1389774e">
     ** Один кабатчик принимал краденое. Пришли раз к нему ночью воры и говорят: Хозяин, мы корову привели — купи, мы недорого возьмем. — Что возьмете? — 10 рублей. — Возьмите 5, не глядя возьму. — Нет, ты взгляни корову, жирная, крупная, одна кожа 10 р. стоит. Только с уговором — ты сам ее зарежь, а то у нас ножа нету. Поторговались они и сошлись за 5 рублей. Вот хозяин отпер ворота и ушел в избу. Слышит — воры пошли на двор, вышли и привели корову. Вышел хозяин с фонарем, видит — корова черная, хорошая, не хуже его красной коровы. Хозяин зарезал корову, освежевал, разрубил говядину, снес в погреб, а кожу распялил. Воры ему подсобляли. Когда покончили, взяли деньги и ушли. На утро хозяйка пошла корову доить. Нет своей коровы. Она вышла из закуты на двор, видит — кровь, поискала в соломе, нашла голову коровью. Смотрит — ихней лысенушки голова, только вся голова сажей вымазана. Пошла она к хозяину, разбудила: Ты какую корову вчера резал. — Купленную корову резал. — Дурак ты, дурак, ты свою зарезал. Вот и голова. Посмотрели шкуру — вся сажей вымазана. И шкура с ихней красной лысенушки.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="75481f61-a84c-40b8-b2bb-626126537878">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="845a2821-5cb3-4e91-8103-e98d5b2cc16c">
     ** Как прошло лето, стали трутни ссориться с пчелами, кому мед есть. Позвали пчелы на суд осу. Оса и говорит: Мне вас рассудить сразу нельзя. Я еще не знаю, кто из вас мед делает. А разойдитесь вы в два пустые улья — в один пчелы, а в другой трутни. Вот через неделю я увижу, кто больше и лучше меду наделает. Трутни стали спорить: Мы, говорят, не согласны. Ты нас сейчас рассуди. Оса и говорит: Теперь я вас сейчас рассужу. Вы, трутни, не согласны оттого, что меду делать не умеете, а только чужое жрать любите. Гоните их вон, пчелы. И пчелы побили всех трутней.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="24000953-e583-43d8-8a81-fd56f3868e25">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="86c1230f-be32-42b4-ad5f-334fe2b87bae">
     ** Поспорили заяц с черепахой, кто кого обгонит. Взялись они бежать на версту. Заяц сразу обогнал черепаху, так что ее и не видно стало. Он и подумал: Куда мне торопиться? Дай посижу. Сел отдохнуть и заснул. А черепаха всё шла да шла с ноги на ногу, и когда заяц проснулся, черепаха уж приползла к версте.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="5b5c313e-5ac3-4028-a0ae-17b9625dd8e0">
     ————
    </p>
    <p rend="left emptyline" uuid="c59db75c-d5f1-4639-a7ac-2ed0fbc5292c">
     <pb n="408"/>
    </p>
    <p rend="left" uuid="443bb483-cff3-489c-90f4-8cd034653775">
     ** Увидал воробей, что человек идет лен сеять. Воробей полетел к птицам и сказал: Птицы, летите скорее льняное семя клевать. Вырастет лен, станет человек нитки делать, из ниток сети вязать, нас ловить будет. Птицы не послушались воробья, и он не мог выклевать всего семени. Зацвел лен, воробей опять стал звать птиц склевать лен, чтобы после от льна птицам беды не было. Птицы не послушались. Поспел лен. Воробей в третий раз сзывал птиц. И в третий раз птицы его не послушались. Тогда воробей рассердился на птиц, улетел от них и стал с людьми у жилья жить.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="e4e9905e-4e97-485f-a44a-7aafec7e3652">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa8ee279-51fb-473c-8866-66194b93a1e5">
     ** Пришла баба жать и оставила под снопами люльку с ребеночком. Змея подползла и ужалила ребеночка. Баба хотела убить змею и отрезала ей хвост. Змея без хвоста уползла в свою нору, а ребеночек помер. Тогда баба захотела убить змею. Она взяла молока, поставила у норы и стала манить змею. Но змея не выползала, а только шипела из норы. Баба сказала: Выходи, я тебя каждый день молоком поить буду, я тебе добра хочу. Но змея отвечала: Нет, пока твой ребенок не оживет, и мой хвост не прирастет, между мной и тобой добру не бывать.
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="60c1fd5c-45d7-4f68-b856-99efe5093acb">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="f0eba067-c376-4deb-ac87-0c73f5893588">
     ** &amp;lt;Лев, медведь и волк вышли на добычу. Наловили зверей, разделили на три части. Лев и говорит: Эта часть моя по уговору. Я ее и беру. Другая, говорит, медведю, по-настоящему твоя часть, да ты помни, что я царь. Надо меня уважить. А третья часть, говорит про волка, по-настоящему бы его часть, да только, если он ее тронет, я его разорву.&amp;gt;
    </p>
    <p rend="centerline" uuid="35ea01e5-a92a-4ae6-a0f9-206080c5046a">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e1bbeed-4c8d-4ba0-9ee6-10a2a87c40b1">
     * Вор украл лошадь в полку. Случись ему на этой лошади ехать мимо деревни, где стоял полк. Полк был на ученьи, музыка играла, и солдаты ездили верхами рядами. Вор хотел проехать поодаль; но лошадь тянула его к полку. Как ни держал ее вор, лошадь привезла его прямо к полку, стала в ряды на свое место и под музыку стала возить вора. Солдаты смотрят, откуда взялся грязный мужик, ездит между ними. Узнали свою лошадь и поймали вора.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>