<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Декабрь | Недельные чтения | Провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006005004002">
    <head rend="center">
     ПРОВОЗГЛАШЕНИЕ ОСНОВ, ПРИНЯТЫХ ЧЛЕНАМИ ОБЩЕСТВА, ОСНОВАННОГО ДЛЯ УСТАНОВЛЕНИЯ МЕЖДУ ЛЮДЬМИ ВСЕОБЩЕГО МИРА
    </head>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="right textindent_38px">
     <hi>
      Бостон 1838 г.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Мы не признаем никакого человеческого правительства. Мы признаем только одного Царя и Законодателя, только одного Судью и Правителя над человечеством. Отечеством нашим признаем весь мир, соотечественниками своими признаем всё человечество. Мы любим свою родину столько же,
     <hi rend="opdelimiter">
      сколько
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">346</hi>-->
     <pb n="347" xml:id="page_Tolstoy90_v1_347">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      мы
     </hi>
     любим и другие страны. Интересы, права наших сограждан нам не дороже интересов и прав всего человечества. Поэтому мы не допускаем того, чтобы чувство патриотизма могло оправдывать мщение за обиду или за вред, нанесенный нашему народу.
    </p>
    <p rend="left">
     Проповедуемое церквами положение о том, что все государства на земле установлены и одобряемы богом и что все власти, существующие в Соединенных Штатах, в России, в Турции, соответствуют воле бога, столь же нелепо, как и кощунственно. Это положение представляет творца нашего существом пристрастным и устанавливающим и поощряющим зло. Никто не решится утверждать того, чтобы власти, существующие в какой бы то ни было стране, действовали по отношению к своим врагам в духе учения и по примеру Христа. И потому деятельность этих властей не может быть приятна богу, и потому и власти эти не могли быть установлены богом и должны быть низвергнуты — не силою, но духовным возрождением людей.
    </p>
    <p rend="left">
     Мы признаем нехристианскими и незаконными не только самые войны — как наступательные, так и оборонительные, — но и все приготовления к войнам: устройство всяких арсеналов, укреплений, военных кораблей; признаем нехристианским незаконным существование всяких постоянных армий, всякого военного начальства, всяких памятников, воздвигнутых в честь побед или павших врагов, всяких трофеев, добытых на поле сражения, всяких празднований военных подвигов, всяких присвоений, совершенных военной силой; признаем нехристианским и незаконным всякое правительственное постановление, требующее военной службы от своих подданных.
    </p>
    <p rend="left">
     Вследствие всего этого мы считаем для себя невозможным не только службу в войсках, но и занимание должностей, обязующих нас принуждать людей поступать хорошо под страхом тюрьмы или смертной казни. Мы поэтому добровольно исключаем себя из всех правительственных учреждений и отказываемся от всякой политики, от всяких земных почестей и должностей.
    </p>
    <p rend="left">
     Не считая себя в праве занимать места в правительственных учреждениях, мы точно так же не считаем себя в праве и избирать на эти места других лиц. Мы также считаем себя не в праве судиться с людьми, чтобы заставить их возвратить взятое у нас. Мы считаем, что мы обязаны отдать и кафтан тому,
     <hi rend="opdelimiter">
      кто
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">347</hi>-->
     <pb n="348" xml:id="page_Tolstoy90_v1_348">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      взял
     </hi>
     нашу рубашку, но никак не подвергать его насилию (Мф. 5, 40).
    </p>
    <p rend="left">
     Мы верим в то, что уголовный закон Ветхого Завета: око за око, зуб за зуб, отменен Иисусом Христом, и что по Новому Завету всем его последователям проповедуется прощение врагам вместо мщения, во всех случаях без исключения. Вымогать же насилием деньги, запирать в тюрьму, ссылать или казнить, очевидно, не есть прощение обид, а мщение.
    </p>
    <p rend="left">
     История человечества наполнена доказательствами того, что физическое насилие не содействует нравственному возрождению и что греховные наклонности человека могут быть подавлены лишь любовью, что зло может быть уничтожено только добром, что не должно надеяться на силу руки, чтобы защищать себя от зла, что настоящая безопасность для людей находится в доброте, долготерпении и милосердии, что лишь кроткие наследуют землю, а поднявшие меч от меча погибнут.
    </p>
    <p rend="left">
     И поэтому, как для того, чтобы вернее обеспечить жизнь, собственность, свободу, общественное спокойствие и частное благо людей, так для того, чтобы исполнить волю того, кто есть царь царствующих и господь господствующих, мы от всей души принимаем основное учение непротивления злу злом, твердо веруя, что это учение, отвечая всем возможным случайностям и выражая волю бога, в конце концов, должно восторжествовать над всеми злыми силами.
    </p>
    <p rend="left">
     Мы не проповедуем революционного учения. Дух революционного учения есть дух мести, насилия и убийства. Он не боится бога и не уважает личности человека. Мы же желаем быть преисполнены духа Христова. Следуя основному нашему правилу непротивления злу злом, мы не можем производить заговоров, смут и насилий. Мы подчиняемся всем узаконениям и всем требованиям правительства, кроме тех, которые противны требованиям Евангелия. Сопротивление наше ограничивается покорным подчинением наказаниям, имеющим быть наложенными на нас за неповиновение. Намереваясь без сопротивления переносить все направленные на нас нападения, мы между тем, с своей стороны, намерены, не переставая, нападать на зло мира, где бы оно ни было, вверху или внизу, в области политической, административной или религиозной, стремясь всеми возможными для нас средствами к осуществлению того, чтобы царства земные слились в одно царство господа нашего
     <hi rend="opdelimiter">
      Иисуса
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">348</hi>-->
     <pb n="349" xml:id="page_Tolstoy90_v1_349">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Христа.
     </hi>
     Мы считаем несомненной истиной то, что всё то, что противно Евангелию и духу его и потому подлежит уничтожению, должно быть сейчас же уничтожаемо. И потому, если мы верим предсказанию о том, что наступит время, когда мечи перекуются на орала и копья на серпы, мы сейчас же, не откладывая этого на будущее время, должны делать это по мере сил наших.
    </p>
    <p rend="left">
     Наша задача может навлечь на нас оскорбления, обиды, страдания и даже смерть. Нас ожидает непонимание, ложное толкование и клевета. Против нас должна подняться буря. Гордость и фарисейство, честолюбие и жестокость, правители и власти — всё это может соединиться, чтобы уничтожить нас. Таким образом поступали с мессией, которому мы стремимся подражать по мере сил своих. Но нас не пугают эти ужасы. Мы надеемся не на людей, а на всемогущего господа. Если мы отказались от человеческого заступничества, что же может поддержать нас, как не одна вера, побеждающая мир? Мы не будем удивляться тем испытаниям, которым мы подвергаемся, а будем радоваться тому, что удостоимся разделить страдания Христа.
    </p>
    <p rend="left">
     Вследствие всего этого мы предаем души свои богу, веруя тому, что сказано, что тот, кто оставит дома и братьев, и сестер, или отца, или мать, или жену, или детей, или поля ради Христа, получит во сто раз больше и наследует жизнь вечную.
    </p>
    <p rend="left">
     Итак, твердо веруя, несмотря на всё, что может вооружиться против нас, в несомненное торжество во всем мире основ, выраженных в этом «Провозглашении», мы прилагаем здесь свои подписи, надеясь на разум и совесть человечества, более же всего на силу божью, которой и вручаем себя.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      16-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Только увеличение любви между людьми может изменить существующее общественное устройство.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Существа уничтожают друг друга, но в то же время существа любят и помогают друг другу. Жизнь поддерживается
     <hi rend="opdelimiter">
      не
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">349</hi>-->
     <pb n="350" xml:id="page_Tolstoy90_v1_350">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      страстью
     </hi>
     разрушения, а чувством взаимности, которое на языке нашего сердца называется любовью.
    </p>
    <p rend="left">
     Насколько я могу видеть развитие жизни мира, я вижу в нем проявление только этого закона взаимной помощи. Вся история есть не что иное, как всё более и более ясное обнаружение этого единственного закона взаимного согласия всех существ.
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Любовь опасное слово. Во имя любви к семье совершаются злые поступки, во имя любви к отечеству еще худшие, а во имя любви к человечеству самые страшные ужасы. Что любовь дает смысл жизни человеческой — давно известно, но в чем любовь? Этот вопрос, не переставая, решается мудростью человечества и решается всегда отрицательным путем: показывается, что то, что неправильно называлось и проходило под фирмой любви, не есть любовь.
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Любовь даст новый вид этому усталому, старому миру, в котором мы живем, как язычники и враги друг друга; она согреет сердце так, что люди скоро увидят, как легко исчезнут и тщетная дипломатия государственных людей, и огромные армии, и флоты, и линии крепостей, и люди только будут удивляться, зачем так долго предки их трудились над этими ни на что ненужными, дурными делами.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Сила любви в приложении к великим интересам человеческих обществ стала устаревшей и забытой. Раз или два в истории она прилагалась и всегда с великим успехом. Но придет время и любовь станет общим законом жизни людей, и исчезнут все те бедствия, от которых теперь страдают люди, растают во всеобщем свете солнца.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">350</hi>-->
     <pb n="351" xml:id="page_Tolstoy90_v1_351">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Если можно внушать и внушается уважение к воображаемым святыням: причастиям, мощам, книгам, то во сколько раз нужнее внушать детям и малодумающим людям уважение не к чему-либо воображаемому, но к самому действительному, и всем понятному, и радостному чувству любви людей к людям.
    </p>
    <p rend="left">
     И придет время, то самое время, про которое говорил Христос, что он томится в ожидании его, — придет время, когда люди будут гордиться не тем, что они завладели силой людьми и их трудами, и радоваться не тому, что они внушают страх и зависть людям, а гордиться тем, что они любят всех, и радоваться тому, что, несмотря на все огорчения, причиняемые им людьми, они испытывают это чувство, освобождающее их от всего дурного.
    </p>
    <p rend="center">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Среди китайских мудрецов был один, Ми-ти, который предлагал правителям внушать людям не уважение к силе, к богатству, власти, храбрости, а к любви. Он говорил: «Воспитывают людей так, чтобы они ценили богатство, славу — и они ценят их. Воспитывайте их так, чтобы они любили любовь — и они будут любить любовь». Мен-дзе, ученик Конфуция, не соглашался с ним и опровергал его, и учение Ми-ти не восторжествовало. Но прошло 2000 лет, и это учение должно осуществиться у нас в христианском мире после того, как будет откинуто всё то, что заслоняло от людей лучи света истинного христианства, проповедующего это самое.
    </p>
    <p rend="center">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Есть один несомненный признак, разделяющий поступки людей на добрые и злые: увеличивает поступок любовь и единение людей — он хороший; производит он вражду и разъединение — он дурной.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Время согласия, прощения и любви, которое должно заменить время раздора, войн, казней и ненависти, не может не наступить, потому что люди знают уже, и несомненно
     <hi rend="opdelimiter">
      знают,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">351</hi>-->
     <pb n="352" xml:id="page_Tolstoy90_v1_352">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      что
     </hi>
     ненависть губительна как для души, так и для тела, как для личности, так и для общества, а что любовь дает и внутренное и внешнее благо и каждому человеку, и всем людям.
    </p>
    <p rend="left">
     Время это приближается. От нас зависит делать всё то, что приблизит его, и удерживаться от того, что отдаляет его.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      17-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     То, что мы сознаем себя существами, отделенными от других, и другие существа отделенными от себя и друг от друга, есть представление, вытекающее из условий жизни во времени и пространстве. Чем более уничтожается эта отделенность, тем более мы признаем свое единство со всеми живыми существами и тем легче и радостнее становится наша жизнь.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Тело же не из одного члена, но из многих. Если нога скажет: я не принадлежу к телу, потому что я не рука, то неужели она потому не принадлежит к телу?
    </p>
    <p rend="left">
     И если ухо скажет: я не принадлежу к телу, потому что я не глаз, то неужели оно потому не принадлежит к телу?
    </p>
    <p rend="left">
     Если всё тело глаз, то где слух? Если всё слух, то где обоняние?
    </p>
    <p rend="left">
     Не может глаз сказать руке: ты мне не надобна; или также голова ногам: вы мне не нужны.
    </p>
    <p rend="left">
     Напротив, члены тела, которые кажутся слабейшими, гораздо нужнее.
    </p>
    <p rend="left">
     Посему, страдает ли один член, страдают с ним все члены; славится ли один член, с ним радуются все члены.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      1 Коринф. гл. 12, ст. 14—17, 21, 22, 26.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Ветвь, отрезанная от своего сука, тем самым отделилась и от целого дерева. Человек при раздоре с другим человеком отрывается от всего человечества. Но ветвь отсекается посторонней рукой, человек же сам отчуждает себя от
     <hi rend="opdelimiter">
      ближнего
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">352</hi>-->
     <pb n="353" xml:id="page_Tolstoy90_v1_353">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      своего
     </hi>
     ненавистью и злобой, не ведая, правда, что он тем самым отрывает себя от всего человечества. Но божество, призвавшее людей, как братьев, к жизни общей, одарило их свободой после раздора снова примириться между собою.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Бог, сотворивши небо и землю, которые не чувствуют счастья своего существования, захотел сотворить существа, которые сознавали бы это счастье и составляли бы тело из мыслящих членов. Все люди — члены этого тела; для того, чтобы быть счастливыми, они должны сообразовать свою волю со всеобщею волею, управляющей всем телом. А между тем, человек часто думает, что он — всё; не видя тела, от которого он зависит, думает, что он зависит только от самого себя, и хочет самого себя сделать центром и телом. Но в этом положении человек подобен члену, отделенному от своего тела, который, не имея в себе начала жизни, только блуждает и удивляется непонятности своего существа. Когда же, наконец, человек доходит до понимания своего назначения, он как бы возвращается к себе, сознает, что он не всё тело, а только член всеобщего тела, что быть членом значит иметь жизнь только через жизнь и для жизни всего тела, что член, отделенный от своего тела, имеет только умирающую и гибнущую жизнь, и что любить себя надо только для этого тела или, вернее сказать, что надо любить только это всеобщее тело, потому что, любя его, любишь себя, так как жизнь только в нем и через него.
    </p>
    <p rend="left">
     Чтобы определить ту любовь, какую надо иметь к себе, надо представить себе тело, составленное из мыслящих членов, потому что мы члены всего, и решить, как должен любить себя каждый отдельный член.
    </p>
    <p rend="left">
     Тело любит руку, и рука, если бы имела волю, должна бы любить себя, как ее любит тело. Всякая любовь больше этой незаконна. Если бы руки и ноги имели свою особенную волю, они были бы в порядке, только если бы подчинялись телу; вне этого они в беспорядке и бедствии; желая же блага телу, они достигают своего блага.
    </p>
    <p rend="left">
     Члены нашего тела не чувствуют счастья своего соединения, своего удивительного согласия, не чувствуют того, как
     <hi rend="opdelimiter">
      заботилась
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">353</hi>-->
     <pb n="354" xml:id="page_Tolstoy90_v1_354">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      природа,
     </hi>
     внушив им дух согласия, заставить их расти и существовать. Если же бы они, получивши разумение, воспользовались им для того, чтобы удерживать в себе получаемую пищу, не передавая ее другим членам, они были бы не только несправедливы, но и несчастны, не любили бы друг друга, а, скорее, ненавидели бы: так как их блаженство, так же как и обязанность, — в согласии с деятельностью общей души, к которой они принадлежат и которая любит их больше, чем они сами себя.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Сознание единства нашего существа со всеми другими проявляется в нас любовью. Любовь есть расширение своей жизни. Чем больше мы любим, тем обширнее, полнее и радостнее становится наша жизнь.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      18-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Человечество не переставая совершенствуется, и совершенствуется не само собой, а теми усилиями, которые делают люди для своего личного совершенствования. Царство божие устанавливается усилиями.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Ирод — это человек власти, самоуправства, человек особой природы, который другим не обязан ничем, но которому все обязаны, царь прошлого, которого свергнет с престола царь будущего. Уже в первом известии о рождении этого царя будущего он слышит угрозу. Что же он делает? Сперва он хитрит и притворяется. За ложью следует убийство. Он без разбора совершает множество убийств, он убивает детей, еще сосущих материнское молоко, ибо он страшится ребенка, неизвестного ребенка. Для того, чтобы его уничтожить наверное, у него нет иного средства. Поэтому, пусть все умирают, лишь бы он погиб. Однако он не погибает. Царь грядущего будет жить для того, чтобы бороться с царем прошлого. Это будет долгая борьба, она будет продолжаться из века в век, от Ирода к Ироду, среди страданий, плача и крови, среди
     <hi rend="opdelimiter">
      крови
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">354</hi>-->
     <pb n="355" xml:id="page_Tolstoy90_v1_355">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      детей
     </hi>
     и отцов, среди плача матерей и страданий всех. Но эти бедствия да не смущают вас; не падайте духом, мужайтесь, боритесь постоянно, неослабно, без страха и без сомнения, ибо царь грядущего восторжествует.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Часто слышишь рассуждения о том, что все усилия для изменения жизни, искоренения зла и установления справедливой жизни — бесполезны, всё это сделается само собой, прогресс сделает всё. Люди плыли на веслах, но гребцы доехали и вышли на берег, оставшиеся же в лодке путешественники не берутся за весла, предполагая, что как прежде двигалась лодка, она будет двигаться и теперь.
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Здесь, на земле, нет и не должно быть покоя. Жизнь — это стремление к цели, к которой можно приблизиться, но которой немыслимо достигнуть, поэтому здесь и нет покоя. Покой безнравственен. Я не решаюсь указать, в чем заключается эта цель; но какова бы она ни была, она есть или должна быть. Без нее жизнь бессмыслица; допустить это — значит отрицать бога; мало того, это значило бы признать жизнь злой и глупой шуткой.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Вся история подтверждает ту неоспоримую истину, что бога можно постичь не рассуждениями, а повиновением, что присутствие вечного порядка в мире становится очевидно лишь при подчинении этому порядку и что только этим путем мы можем на земле познать его волю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Только мы одни можем внести справедливость в жизнь мира. Природные силы без нас ничего не могут сделать. Если человечество, как совокупность сознательных существ, не сделает этого, никто не сделает.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Гижицкий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">355</hi>-->
     <pb n="356" xml:id="page_Tolstoy90_v1_356">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Если мы будем признавать то, что вещи не могут быть иными, чем они есть, мы делаемся участниками той силы, которая удерживает мир в его прежнем состоянии.
    </p>
    <p rend="left">
     Если же мы не покоряемся, мы становимся частью тех сил, которые изменяют вещи.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Сольтер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Большинство людей живет не думая; большинство людей так расточает свои силы в борьбе за существование, что у них не остается времени, чтобы подумать, они просто принимают то, что есть, за то, что должно быть. Вот почему бывает так трудна задача общественного реформатора и так тяжел его путь. Вот почему на людей, впервые поднимающих свой голос на защиту какой-либо великой истины, обрушиваются насмешки высших классов и проклятия черни, почему их гонят и мучают, одевают во власяницы и украшают терновыми венцами.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Как ни незаметно и ничтожно твое участие в общем изменении к лучшему жизни мира, оно необходимо, потому что из таких ничтожных, незаметных усилий множества слагается всё то движение к благу, которым ты пользуешься. И потому не фальшивь, а натягивай постромки, хотя никто и не видит и не погоняет.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      19-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Истинное благо всегда в наших руках. Оно, как тень за предметом, следует за доброй жизнью.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Всё, что может нас сделать лучше и счастливее, бог поставил прямо перед нами или близко от нас.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">356</hi>-->
     <pb n="357" xml:id="page_Tolstoy90_v1_357">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Нет такого крепкого и здорового тела, которое никогда не болело бы; нет таких богатств, которые не пропадали бы; нет такой высокой власти, под которую не подкапывались бы. Всё это тленно и скоропреходяще, и человек, положивший жизнь свою во всем этом, всегда будет беспокоиться, бояться, огорчаться и страдать. Он никогда не достигнет того, чего желает, а впадет в то самое, чего хочет избегнуть.
    </p>
    <p rend="left">
     Одна только душа человеческая безопаснее всякой неприступной крепости. Почему же мы всячески стараемся ослабить эту нашу единственную твердыню? Почему занимаемся такими вещами, которые не могут доставить нам душевной радости, а не заботимся о том, что одно только и может дать покой нашей душе?
    </p>
    <p rend="left">
     Мы всё забываем, что если совесть наша чиста, то никто не может нам повредить, и что только от нашего неразумия и желания обладать внешними пустяками происходят всякие ссоры и вражды.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Эпиктет.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Тот, кто положил жизнь свою в духовном совершенствовании, не может быть недоволен, потому что то, чего он желает, всегда в его власти.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Счастье, истинное счастье есть сама добродетель.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Спиноза.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Деятельность людей, не понимающих истинной жизни, всегда направлена на приобретение наслаждений, на избавление себя от страданий и на удаление от себя неизбежной смерти.
    </p>
    <p rend="left">
     Но желание наслаждений усиливает напряженность борьбы, усиливает чувствительность к страданиям и приближает смерть. С целью скрыть от себя приближение смерти, такие люди знают только одно средство: всё больше увеличивать
     <hi rend="opdelimiter">
      наслаждения.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">357</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="358" xml:id="page_Tolstoy90_v1_358">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Но
     </hi>
     наслаждениям есть граница, дальше которой они переходят в страдания и страх всё более и более приближающейся смерти.
    </p>
    <p rend="left">
     Для людей, не понимающих жизни, главная причина этих страданий кроется в том, что они считают наслаждением то, что не может быть равномерно распределено между всеми людьми и должно быть отнимаемо у других силой. Отнимание же у других силою того, что им нужно, уничтожает возможность того благоволения ко всем, того состояния любви, которое одно дает истинно благо людям.
    </p>
    <p rend="left">
     И потому, чем напряженнее деятельность, направленная на достижение таких наслаждений, тем невозможнее становится единственное благо, доступное человеку — любовь.
    </p>
    <p rend="center">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Есть два рода счастливого душевного состояния: 1) спокойствие духа (чистая совесть); 2) всегда веселое сердце. — Первое создается под условием, что человек не сознает за собою никакой вины, ясным представлением ничтожества земных благ; второе — дар природы.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Сделать возможно лучшим каждое мгновение жизни, из какой бы руки судьбы, благоприятной или неблагоприятной, оно нам ни выпадало на долю, это и есть искусство жизни и истинное преимущество разумного существа.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лихтенберг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Самые надежные и чистые радости человеческой жизни достигаются без душевных треволнений и вспоминаются без угрызений совести.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Тот, кто говорит, что, делая добро, он чувствует себя несчастным, тот или не верит в бога, или то, что он делает и считает добром, не есть добро.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">358</hi>-->
     <pb n="359" xml:id="page_Tolstoy90_v1_359">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      20-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Церковное извращение христианства отдалило от нас осуществление царства божия, но истина христианства — как огонь в костре, заглушенный на время наваленным сырым хворостом, который уже высушил сырые прутья, начинает охватывать их и выбиваться наружу. Истинное значение христианства теперь уже видно всем, и влияние его уже сильнее того обмана, который скрывает его.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Нужно высвободить ту религию, которую исповедывал Иисус, от той религии, предмет которой есть Иисус. И когда мы узнаем состояние сознания, составляющего основную ячейку и начала вечного Евангелия, надо будет держаться его.
    </p>
    <p rend="left">
     Как жалкие плошки деревенской иллюминации или маленькие свечи процессий потухают перед великим чудом света солнца, так же потухнут ничтожные, местные, случайные и сомнительные чудеса перед законом жизни духа, перед великим зрелищем человеческой истории, руководимой богом.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Я вижу новую религию, основанную на доверии к человеку; призывающую к тем нетронутым глубинам, которые живут в нас; проповедующую то, что человек может любить добро без мысли о награде, то, что божественное начало живет в человеке.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Сольтер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     То, что нам нужно, что нужно народу, то, чего требует наш век для того, чтобы найти выход из той грязи эгоизма, сомнения и отрицания, в которые он погружен, — это вера, в которой наши души могли бы перестать блуждать в отыскивании личных целей, могли бы все идти вместе, признавая одно происхождение, один закон, одну цель. Всякая сильная вера, которая возникает на развалинах старых изжитых верований, изменяет существующий общественный порядок, так
     <hi rend="opdelimiter">
      как
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">359</hi>-->
     <pb n="360" xml:id="page_Tolstoy90_v1_360">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      каждая
     </hi>
     сильная вера неизбежно прилагается ко всякой отрасли человеческой деятельности.
    </p>
    <p rend="left">
     Человечество повторяет в разных выражениях и различных степенях слова молитвы господней: «да приидет царствие твое на земле, как и на небе».
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди, которые любят только себя, это люди ненависти, потому что любить только себя значит ненавидеть других.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди гордости, которые не могут переносить себе равных и всегда хотят повелевать и властвовать.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди корысти, которые требуют золота, почестей, наслаждений и никогда не бывают насыщены.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди грабители, которые высматривают слабого, чтобы силою или хитростью обобрать его, и рыскают около дома вдовы и сироты.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди убийства, которые полны мыслями насилия. Они говорят: вы наши братья, и убивают тех, которых называют своими братьями, как только подозревают их в противодействии их замыслам, и их кровью пишут свои законы.
    </p>
    <p rend="left">
     Есть люди страха, которые трепещут перед злым и целуют его руку, надеясь этим избегнуть его угнетения.
    </p>
    <p rend="left">
     Все эти люди разрушают мир, безопасность и свободу на земле.
    </p>
    <p rend="left">
     Но что бы могли сделать эти угнетатели народов, если бы они были предоставлены самим себе без поддержки народа?
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы для того, чтобы держать народ в рабстве, они пользовались только помощью тех, которым выгодно рабство, что бы значило это малое число против целых народов?
    </p>
    <p rend="left">
     Премудрость божия так устроила мир, чтобы люди всегда могли противодействовать деспотизму, и деспотизм был бы невозможен, если бы люди понимали премудрость божию.
    </p>
    <p rend="left">
     Но владыки мира противопоставили премудрости божией премудрость князя мира сего — дьявола, и дьявол, царь угнетателей народов, научил их адской хитрости для того, чтобы утвердить их деспотизм.
    </p>
    <p rend="left">
     Он сказал им: «Вот что надо делать. Возьмите в каждой семье молодых людей самых сильных, дайте им оружие и научите их действовать им, и они будут сражаться против
     <hi rend="opdelimiter">
      своих
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">360</hi>-->
     <pb n="361" xml:id="page_Tolstoy90_v1_361">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      отцов
     </hi>
     и братьев, потому что я внушу им, что в этом их слава. Я сделаю им двух идолов, которые назовутся честью и верностью и закон которых будет называться беспрекословным послушанием. И они будут обожать этих идолов и слепо подчиняться этому закону, потому, что я извращу их ум, и вам нечего будет бояться».
    </p>
    <p rend="left">
     И угнетатели народов сделали то, что им сказал дьявол, и дьявол сделал то, что обещал угнетателям народов.
    </p>
    <p rend="left">
     И вот люди из народа подняли руку против своих, чтобы избивать своих братьев и заточать своих отцов и даже забывать про тех, которые носили их под сердцем. И когда им говорили: «Во имя всего святого, подумайте о несправедливости и жестокости того, что вам приказывают», они отвечали: «Мы не думаем, мы повинуемся».
    </p>
    <p rend="left">
     И когда им говорили: «Разве у вас нет любви к вашим отцам, матерям, братьям?». Они отвечали: «Мы не любим, мы повинуемся».
    </p>
    <p rend="left">
     И когда им говорили про бога и Христа, они говорили: «Наши боги — это верность и честь».
    </p>
    <p rend="left">
     Истинно говорю вам: не было соблазна, более ужасного этого.
    </p>
    <p rend="left">
     Но соблазн этот приходит к концу.
    </p>
    <p rend="left">
     Еще немного и дьявол исчезнет вместе с угнетателями народов.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Нельзя надеяться увидать пришествие царства божия, но не надо сомневаться в том, что оно придет. Оно не переставая придвигается.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Не думай, чтобы церковное христианство было не полным, односторонним, формальным христианством, но все-таки христианством. Не думай так: церковное христианство не только не христианство, но самый злой враг истинного христианства. Это церковное христианство стоит теперь по отношению к истинному христианству, как преступник, пойманный на месте преступления. Ему только два выхода: или уничтожить само себя, или совершать всё новые и новые преступления. И как ни безнадежно его положение, оно всё еще продолжает свою ужасную, преступную деятельность.
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">361</hi>-->
     <pb n="362" xml:id="page_Tolstoy90_v1_362">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      21-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     На высшей точке своего сознания человек одинок. Одиночество это бывает странно, непривычно и кажется тяжело. Неразумные люди спасаются от тяжести сознания этого одиночества рассеяниями и тотчас же спускаются с этой высшей точки на низшую; разумные люди удерживают себя на этой высоте молитвою.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Отношение к богу, то, которого он хочет от нас, это постоянное исполнение в жизни его воли. Но интересы жизни, наши страсти постоянно, всякую минуту отвлекают нас от этого. И вот, сознав это, мы прибегаем к внешнему, словесному выражению своего отношения к богу, к молитве, стараясь вызвать в себе живое сознание своей зависимости от бога. Такая молитва напоминает нам наши грехи, наши обязанности и спасает от соблазнов, если мы в минуты соблазнов успеваем вызвать в себе молитвенное настроение.
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Личность есть ограничение, и потому бог, как бы его ни понимали, не есть личность. Молитва же есть обращение к богу.
    </p>
    <p rend="left">
     Как же обращаться к безличному?
    </p>
    <p rend="left">
     Астрономы знают, что движутся в их поле зрения не звезды небесного свода, но земля, на которой они стоят с своей обсерваторией и трубой, а между тем записывают не движение земли, а движение звезд. Нельзя иначе. Точно то же и в молитве. Бог не личность. Но я личность, и потому я иначе не могу выразить свое отношение к богу, как к богу личному, хотя и знаю, что он не может быть личностью.
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Человек, безнадежно заваленный в шахте, замерзающий в льдах, с голоду умирающий в море или в одиночном заключении или просто умирающий, оглохший и ослепший, чем стал бы жить остаток своей жизни такой человек, если бы не было молитвы?
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">362</hi>-->
     <pb n="363" xml:id="page_Tolstoy90_v1_363">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Как хорошо бывает человеку, когда он истомится в напрасных поисках за благом в мирской жизни и протянет, усталый, свои руки к богу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Паскаль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Можно жить без молитвы только тогда, когда или страсти вполне завладеют человеком, или когда вся жизнь его есть служение богу. Но для человека, борющегося со страстями и еще далекого от исполнения того, что он считает своим долгом, молитва есть необходимое условие жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px">
     <hi rend="Razradka">
      22-е декабря
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Ничто не препятствует столько улучшению общественного устройства, как предположение о том, что такое улучшение может быть достигнуто изменением внешних форм. Ложное предположение это направляет деятельность людей на то, что не может содействовать, и отвлекает от того, что может содействовать улучшению жизни людей.
    </p>
    <p rend="center">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Общественная жизнь опирается на сознание, а не на науку. Цивилизация — прежде всего дело нравственное. Если нет честности, нет уважения к праву, нет уважения к обязанностям, нет любви к ближнему, — словом, если нет добродетели, всё находится в опасности, всё рушится: и ни науки, ни искусства, ни роскошь, ни промышленность, ни риторика, ни полиция, ни таможня не в состоянии задержать висящее на воздухе здание, не имеющее основания. Государство, основанное только на расчете и скрепленное страхом, представляет сооружение и гадкое и непрочное. Только нравственность масс есть прочный фундамент всякой цивилизации; краеугольным камнем его служит долг. Те, которые в тиши исполняют его, подавая этим добрый пример, являются таким образом спасением и поддержкой того блестящего света, который и не
     <hi rend="opdelimiter">
      знает
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">363</hi>-->
     <pb n="364" xml:id="page_Tolstoy90_v1_364">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      о
     </hi>
     них. Девять праведников могли спасти Содом, но нужны тысячи и тысячи добрых людей, чтобы спасти народ от развращения и погибели.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Истинное направление мысли состоит не в том, чтобы установить новые законы для светской или духовной власти, а в том, чтобы признать нравственное достоинство каждого человека. Такое направление мысли будет содействовать прогрессу человечества несравненно более, чем все несчастные попытки слепых предводительствовать слепыми, при которых все они падают в яму догматов и авторитетов.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Иатс.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Вопрос состоит совсем не в том, что из двух выбирать: христианство или социализм?
    </p>
    <p rend="left">
     Нельзя даже и сравнивать эти два учения между собою, — настолько они различны по существу.
    </p>
    <p rend="left">
     Христианство учит о вечном смысле всего мироздания, о божественности и потому о неуничтожаемости нашей духовной сущности, о назначении человека и, между прочим, о вытекающем отсюда правильном способе удовлетворения материальных нужд его.
    </p>
    <p rend="left">
     Социализм же есть сравнительно с христианством небольшой второстепенный вопрос о материальных нуждах рабочего класса, стоящий вне связи с главным вопросом о смысле человеческой жизни.
    </p>
    <p rend="left">
     Можно задаваться вопросами о совместимости христианства с социализмом, но нельзя задаваться вопросом о том, что из двух выбирать: христианство или социализм?
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Феодор Страхов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Анархисты правы во всем: и в отрицании существующего и в утверждении того, что при существующих нравах ничего не может быть хуже насилия власти; но они грубо ошибаются, думая, что анархию можно установить революцией. Анархия установится, но установится только тем, что всё больше и
     <hi rend="opdelimiter">
      больше
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">364</hi>-->
     <pb n="365" xml:id="page_Tolstoy90_v1_365">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      будет
     </hi>
     людей, которым будет не нужна защита правительственной власти, и всё больше и больше людей, которые будут стыдиться прилагать эту власть или принимать в ней участие.
    </p>
    <p rend="center">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Я думаю, что мы прежде всего должны быть людьми, а уже потом подданными. Нежелательно воспитывать в себе уважение к закону такое же, как к добру. Закон никогда не делал людей более справедливыми, а, напротив, вследствие уважения к закону хорошие люди делаются исполнителями несправедливости.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Мы, люди, должны понимать, что все мы — дети одного отца, призванные выполнять здесь, на земле, один общий закон; что каждый из нас должен жить не для себя, а для других; что цель жизни не в том, чтобы быть более или менее счастливым, а чтобы самому становиться и другим помогать быть более добродетельными; что бороться против несправедливости и заблуждения всюду, где бы мы их ни встречали, есть не только наше право, но и наша обязанность, — обязанность всей нашей жизни, пренебрегать или нарушать которую мы не можем, не впадая в тяжелый грех.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Анархия не значит отсутствие учреждений, а только отсутствие таких учреждений, которым заставляют людей подчиняться насильно. Казалось бы, что иначе как без насилия и не могло и не должно бы быть устроено общество существ, одаренных разумом.
    </p>
    <p rend="center">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     Социальная задача не знает границ.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Виктор Гюго.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Признавая ложные и насильнические законы и подчиняясь им, нельзя не только установить правду, но и уменьшить неправду.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">365</hi>-->
     <pb n="366" xml:id="page_Tolstoy90_v1_366">
     </pb>
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>