<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Разум
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Февраль | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Разум
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#основной" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref6">
   <head rend="center">
    РАЗУМ
   </head>
   <div rend="section" xml:id="h000010003002001001">
    <head rend="center">
     I
    </head>
    <p rend="left">
     Как во всех вещах этого мира каждое новое средство, новое преимущество и каждое новое превосходство тотчас же вносит с собой и свои невыгоды, так и разум, давая человеку такое великое преимущество перед животными, приносит с собой свои невыгоды и открывает такие пути соблазна, на которые никогда не может попасть животное. Через них приобретают власть над его волей нового рода побуждения, которым животное недоступно, именно
     <hi>
      отвлеченные
     </hi>
     побуждения, — просто мысли, которые далеко не всегда извлечены из собственного опыта, а часто порождаются словами и примерами других, внушением и литературой. С возможностью
     <hi>
      разумения
     </hi>
     тотчас же открывается человеку и возможность
     <hi>
      заблуждения.
     </hi>
     А каждое заблуждение, рано или поздно, причинит вред, и тем больший, чем оно было больше. За личное заблуждение когда-нибудь придется заплатить, и нередко дорогой ценой; то же, в крупном масштабе, и с заблуждениями целых народов. Поэтому нельзя достаточно напоминать, что надо преследовать и искоренять, как врага человечества, всякое заблуждение, где бы оно ни встретилось, и что не может быть безвредных и тем более полезных заблуждений. Мыслящий человек должен вступить с ними в борьбу, должен, даже если бы человечество громко вопило при этом, как больной, которому доктор вскрывает нарыв.
    </p>
    <p rend="left">
     Для массы место настоящего образования заступает своего рода дрессировка. Производится она примером, привычкой и вбиванием накрепко с раннего детства известных понятий, прежде чем накопится настолько опыта рассудка и силы суждения, чтобы бороться против этого. Так-то и прививаются мысли, которые потом сидят так крепко и остаются столь непобедимыми для какого бы то ни было поучения, как если бы они были
     <hi>
      врожденными;
     </hi>
     да их часто и считают таковыми даже философы. Таким путем можно с одинаковым успехом привить людям и справедливое, и разумное, и самое нелепое, — приучить их, например, приближаться к тому или другому идолу не иначе, как проникшись священным трепетом, и при произнесении
     <hi rend="opdelimiter">
      его
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">83</hi>-->
     <pb n="84" xml:id="page_Tolstoy90_v1_84">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      имени
     </hi>
     повергаться впрах не только телом, но и всей своей душой; класть добровольно свою жизнь и имущество за слова, за имена, на защиту самых причудливых пустяков; считать за величайшую честь или за величайший позор, по произволу, то или это и, сообразно с этим, уважать или презирать человека от глубины души; воздерживаться от всякой мясной пищи, как в Индостане, или есть еще теплые и трепещущие куски, вырезанные у живого животного, как в Абиссинии; пожирать людей, как в Новой Зеландии, или отдавать своих детей в жертву Молоху; оскоплять самих себя, добровольно бросаться в костер, на котором сжигают покойника, — словом, можно их приучить
     <hi>
      к чему угодно.
     </hi>
     Отсюда Крестовые походы, распутства изуверных сект, отсюда хилиасты и хлысты, преследования еретиков, ауто-да-фэ (костры инквизиции) и всё то, что можно найти в длинном свитке человеческих заблуждений...
    </p>
    <p rend="left">
     Трагизм заблуждений и предрассудков — в практической их стороне, комизм — в теоретической: нет нелепости, которая, если она внушена сначала хотя троим, не могла бы стать всенародным убеждением.
    </p>
    <p rend="left">
     Таковы невыгодные стороны, которые связаны с присутствием в нас разума.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <div xml:id="h000010003002001002">
    </div>
   </div>
   <div rend="section" xml:id="ref7">
    <head rend="center">
     II
    </head>
    <p rend="left">
     Заблуждения и несогласия людей в деле искания и признания истины происходят не от чего иного, как от их недоверия к разуму; вследствие этого жизнь человеческая, руководимая обычаями, преданиями, модами, суевериями, предрассудками, насилием и всем, чем угодно, кроме разума, течет сама по себе, а разум существует сам по себе. Часто бывает и то, что если орган разума — мышление — и применяется к чему-нибудь, то не к делу искания и распространения истины, а к тому, чтобы во что бы то ни стало оправдать и поддержать обычаи, предания, моды, суеверия, предрассудки.
    </p>
    <p rend="left">
     Заблуждения и несогласия людей в деле признания единой истины — не оттого, что разум у людей не один или не может показать им единую истину, а оттого, что они не верят в него.
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы они поверили в свой разум, то нашли бы способ сверять показания разума в себе с показаниями его же в
     <hi rend="opdelimiter">
      других.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">84</hi>-->
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="85" xml:id="page_Tolstoy90_v1_85">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      А
     </hi>
     нашедши этот способ взаимной проверки, убедились бы, что разум один, несмотря на то что, вследствие различных степеней силы органа разума — мышления, он показывает разное.
    </p>
    <p rend="left">
     С разумом то же, что и с зрением. Как органы зрения — глаза открывают людям различные по величине радиусов физические горизонты не вследствие отсутствия единства законов зрения, а благодаря различию степеней дальнозоркости или точек зрения (в прямом смысле), так и орган разума — мышление — открывает людям различные умственные и нравственные горизонты не вследствие отсутствия единства законов мышления, а вследствие различия или степеней умственной дальнозоркости или точек зрения (в переносном смысле).
    </p>
    <p rend="left">
     И как в деле обозрения физического горизонта односторонность отдельных частных точек зрения исправляется объединением их в одну общую, например, высочайшую точку зрения (в прямом смысле этого слова), а различие в степенях дальнозоркости уравнивается оптическими приборами: очками, биноклями, телескопами, — так и в деле изучения нравственного и духовного горизонтов та же односторонность единичных точек зрения исправляется подобным же объединением их в одну общую, высшую точку зрения; различие же в степенях умственной дальнозоркости уравновешивается при помощи просвещения, причем лучшим органом такого уравнения является слово, исходящее из уст мудрейших людей.
    </p>
    <p rend="left">
     Мудрец
     <hi>
      помогает самостоятельному рождению в людях их собственных идей и чувств
     </hi>
     , вложенных в них от вечности. Его роль вполне уподобляется роли зрительной трубы, которая не дарует зрения слепому, а лишь усиливает зрение хотя бы самых плохих глаз. Сократ уподоблял мудреца повивальной бабке, которая не дарует женщине ребенка, а лишь помогает ей произвести на свет своего собственного.
    </p>
    <p rend="left">
     Но не в одном различии точек зрения и степеней разумения лежит причина разногласия людей в деле признания единой истины. Причина такого разногласия кроется еще в самолюбии людей, благодаря которому очень часто человек, уже признавший внутренно разумность доводов своего собеседника, все-таки продолжает отстаивать уже раз высказанное им мнение.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Федор Страхов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">85</hi>-->
     <pb n="86" xml:id="page_Tolstoy90_v1_86">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     5-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Всё, что совершается в жизни отдельного человека и человеческих обществ, имело свое начало в мысли. И потому объяснение всего того, что случается с людьми — не в предшествующих событиях, а в предшествовавших событиям мыслях.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Едва ли не важнее знать то, о чем не надо думать, чем то, о чем надо думать.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Наша жизнь — следствие наших мыслей; она исходит из наших мыслей. Если человек говорит или действует со злою мыслью, — страдание неотступно следует за ним, как колесо за ногами вола, влекущего повозку.
    </p>
    <p rend="left">
     Наша жизнь — следствие наших мыслей; она рождается в нашем сердце, она творится нашею мыслью. Если человек говорит или действует с доброю мыслью, — радость следует за ним, как тень, никогда не покидающая.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Человек не изменится оттого, что выбелится его обиталище. Благо народа не увеличится оттого, что ему дадут возможность бòльших удовольствий и материальных удобств. Душа творит свое тело. Только мысль устраивает достойное для себя жилище.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Наши привычные мысли придают в нашем уме свойственную им окраску всему, с чем мы приходим в соприкосновение. Ложны эти мысли — и они извратят наиболее возвышенные истины. Атмосфера, создаваемая вокруг нас нашими привычными мыслями, представляет из себя для каждого из нас нечто более твердое, чем дом, в котором мы живем. Она является чем-то вроде раковины улитки, которую она всюду носит с собой.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">86</hi>-->
     <pb n="87" xml:id="page_Tolstoy90_v1_87">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Наша мысль, хорошая или дурная, отправляет нас в рай или в ад, не на небе и не под землей, а здесь, в этой жизни.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Мысль кажется свободною
     </hi>
     ,
     <hi>
      но в человеке есть нечто могущественнее ее
     </hi>
     ,
     <hi>
      могущее управлять ею.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Для того, чтобы изменить установившийся ход жизни в себе или в людях, надо бороться не с событиями, а с теми мыслями, которые произвели и производят их.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     6-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Самые захватывающие нас желания это — желания похотливые, такие желания, которые никогда не удовлетворяются, и чем больше удовлетворяются, тем больше разрастаются.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Посмотрите на то, как хочет жить раб. Прежде всего он хочет, чтобы его отпустили на волю. Он думает, что без этого он не может быть ни свободным, ни счастливым. Он говорит так: если бы меня отпустили на волю, я сейчас же был бы вполне счастлив: я не был бы принужден угождать и прислуживаться моему хозяину, я мог бы говорить с кем угодно, как с равным себе, я мог бы идти куда хочу, не спрашиваясь ни у кого.
    </p>
    <p rend="left">
     А как только отпустят его на волю, он сейчас же разыскивает, к кому бы подольститься, чтобы пообедать, потому что хозяин больше не кормит его. Для этого он готов идти на всякие мерзости и попадает опять в рабство, более тяжелое, чем прежде.
    </p>
    <p rend="left">
     Когда ему приходится особенно трудно, он вспоминает о прежнем своем рабстве и говорит:
    </p>
    <p rend="left">
     — А ведь мне недурно было у моего хозяина! Не я о себе заботился, а меня одевали, обували, кормили, и когда я болен бывал, заботились обо мне. Да и служба была нетрудная. А
     <hi rend="opdelimiter">
      теперь
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">87</hi>-->
     <pb n="88" xml:id="page_Tolstoy90_v1_88">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      сколько
     </hi>
     бед! Был у меня один хозяин, а теперь сколько их стало у меня ! Скольким людям должен я угождать, чтобы разбогатеть!
    </p>
    <p rend="left">
     Для того, чтобы разбогатеть, он терпит всякие невзгоды, а когда получит то, чего хотел, то опять оказывается, что он оплел себя разными неприятными заботами.
    </p>
    <p rend="left">
     И все-таки он не берется за разум. Он думает: вот если бы я стал великим полководцем, все мои несчастия кончились бы: как бы восхваляли меня! И он отправляется в поход. Он терпит всякие лишения, страдает, как каторжный, и все-таки просится в поход во второй и в третий раз. И жизнь его всё ухудшается и ухудшается.
    </p>
    <p rend="left">
     Если он хочет избавиться от всех своих бед и несчастий, пусть он опомнится. Пусть он узнает, в чем истинное благо жизни. Истинное благо в том, чтобы на каждом шагу своей жизни поступать согласно законам правды и добра, начертанным в душе каждого человека. Только поступая так, получит человек и истинную свободу и то благо, которого желает всякое сердце человеческое.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Эпиктету.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Кто охвачен низменной жаждой телесных наслаждений, — этой жаждой, полной отравы, вокруг того обовьются страдания, подобно вьющейся повилике.
    </p>
    <p rend="left">
     Кто же побеждает эту жажду, от того отпадают все страдания, как с листка лотоса скатываются дождевые капли.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Буддийская мудрость. [Дхаммапада.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Желают
     </hi>
     ,
     <hi>
      волнуются
     </hi>
     ,
     <hi>
      страдают из-за дурного. Истинно хорошее получается часто не только независимо от наших желаний, но противно им и часто только после волнений и страданий из-за дурного.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Часто люди гордятся более силою своих желаний, чем силою власти над своими желаниями. Какое странное заблуждение!
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">88</hi>-->
     <pb n="89" xml:id="page_Tolstoy90_v1_89">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left">
     Вспомни, как страстно желал ты в прошедшем многого, что теперь вызывает в тебе если не отвращение, то пренебрежение. То же будет и с теми желаниями, которые теперь волнуют тебя.
    </p>
    <p rend="left">
     Вспомни, как много ты потерял, стараясь удовлетворить твои прежние желания. То же будет и теперь. Смиряй, утишай их, это всегда самое выгодное и вместе с тем всегда возможное.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     7-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Самосовершенствование есть и внутренняя работа и внешняя. Человек не может совершенствоваться без общения с людьми и без воздействия их на него и своего на них.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Три соблазна мучают людей: похоти тела, гордость и любовь к богатству. От этого — бедствия людей. Без похотей, гордости и корыстолюбия все люди жили бы счастливо. Как же избавиться от этих ужасных болезней? Избавиться от них трудно, главное, оттого, что зародыш их в самой природе нашей.
    </p>
    <p rend="left">
     Для избавления себя от них есть только одно средство: работа каждого над самим собою. Часто думают, что помочь могут законы и правительства, но этого не может быть, потому что пишут законы и правят людьми такие же люди, страдающие от тех же соблазнов похоти, гордости и корыстолюбия. И потому на законы и правителей нельзя надеяться. И потому одно, что могут сделать люди для своего блага, это уничтожение в себе и похоти, и гордости, и корыстолюбия. Никакое улучшение невозможно, пока каждый не начнет это улучшение с самого себя.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Чтобы научиться терпению, нужно практиковаться столько же, как при изучении музыки, а мы между тем, как только учитель приходит, как только выпадает случай поучиться терпению, убегаем от урока.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">89</hi>-->
     <pb n="90" xml:id="page_Tolstoy90_v1_90">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      «Будьте совершенны
     </hi>
     ,
     <hi>
      как совершен отец ваш небесный
     </hi>
     »,
     <hi>
      сказано в Евангелии. Это не значит то, что Христос велит человеку быть таким же
     </hi>
     ,
     <hi>
      как бог
     </hi>
     ,
     <hi>
      а значит то
     </hi>
     ,
     <hi>
      что всякий человек должен стараться приближаться к божественному совершенству.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Совершенство без всякой примеси — это бог; приближение к богу — это жизнь человека. Тот, кто постоянно стремится к своему совершенствованию, тот разумен и может отличать добро от зла. А когда человек знает, что добро — добро, а зло — зло, то он прилепляется к добру и удаляется от зла.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Как бы я ни был малообразован, я могу идти по пути разума. Одно, чего мне нужно бояться, это — самомнения. Высший разум очень прост, но люди не понимают его, потому что думают, что понимают то, чего не понимают.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Странно! Человек возмущается злом, исходящим извне, от других — тем, чего устранить он не может, а не борется с своим собственным злом, хотя это всегда в его власти.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Марк Аврелий.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Если бы то время и те силы, которые расходуются теперь на нападки на богатых и на попытки придумать средства к изменению существующего устройства жизни и к установлению справедливого раздела богатств, расходовались бы на дело самоусовершенствования, то быстро наступила бы та перемена к лучшему в нашей государственной, общественной и нравственной жизни, которой мы так желаем. Научись человечество правильно мыслить — и наш мир сделался бы настолько же счастливым, насколько теперь он несчастен. Но народ не хочет знать той истины, которая освобождает, потому что она, противна тем государственным и религиозным заблуждениям, с которыми он свыкся.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">90</hi>-->
     <pb n="91" xml:id="page_Tolstoy90_v1_91">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left">
     Нет ничего вреднее для себя и других — деятельности, исключительно направленной на улучшение своей животной жизни, и нет ничего благотворнее для себя и других — деятельности, направленной на улучшение своей души.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     8-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Отчего люди так любят осуждать друг друга? Оттого, что всякий человек, осуждая другого, думает, что он не сделал бы того, за что осуждает ближнего. От этого же люди и любят слушать осуждение ближних.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Осуждение не только несправедливое
     </hi>
     ,
     <hi>
      но и справедливое вредит сразу трем: тому, о ком говорят дурно
     </hi>
     ,
     <hi>
      тому
     </hi>
     ,
     <hi>
      кому говорят дурное
     </hi>
     ,
     <hi>
      но более всего тому
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто осуждает.
     </hi>
     <hi>
      «Скрой чужой грех
     </hi>
     ,
     <hi>
      бог два простит»
     </hi>
     ,
     <hi>
      говорит пословица. И это правда.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Злословие так нравится людям, что очень трудно удержаться от того, чтобы не сделать приятное своим собеседникам: не осудить человека.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Когда два человека ссорятся — всегда оба виноваты. И потому прекратиться может ссора только тогда, когда один из двух признает свою вину.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Не судите, да не судимы будете; ибо каким судом судите, таким будете судимы; и какою мерою мерите, такою и вам будут мерить. И что ты смотришь на сучок в глазе брата твоего, а бревна в твоем глазе не чувствуешь? Или как скажешь брату твоему: дай, я выну сучок из глаза твоего; а вот, в твоем глазе бревно? Лицемер! вынь прежде бревно из твоего глаза, и тогда увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Мф. гл. 7, ст. 1—5.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">91</hi>-->
     <pb n="92" xml:id="page_Tolstoy90_v1_92">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Постоянно наблюдай за собою и прежде, чем осудить другого, подумай о собственном исправлении.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Из «Благочестивых мыслей».
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Много вреда можно нанести неосторожной похвалой и осуждением, но главный вред наносится осуждением.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Перестань осуждать людей — и ты почувствуешь то, что чувствует пьяница, когда бросит пить или курильщик курить: почувствуешь, что легче на душе стало.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     9-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Вещественное зло, производимое войной, как оно ни огромно, ничтожно в сравнении с тем злом извращения понятий о добре и зле, которое она вносит в души простых, малодумающих людей рабочего народа.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Страсти, возбуждаемые войной, международная ненависть, благоговение перед военной славой, жажда победы или мщения заглушают народную совесть, превращают взаимное расположение людей друг к другу в низменное, безрассудное себялюбие, называемое патриотизм, убивают любовь к свободе, доводят людей до подчинения угнетателям из-за дикого пожелания перерезать горло другим людям или из боязни, чтобы другие люди не перерезали горло им. Страсти, возбуждаемые войной, так извращают религиозное чувство людей, что признанные учители христианства благословляют, от имени Христа, принадлежности убийства и грабежа и возносят благодарения богу мира за победы, при которых земля покрывается горами искалеченных трупов и печаль наполняет сердца неповинных людей.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">92</hi>-->
     <pb n="93" xml:id="page_Tolstoy90_v1_93">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Ребенок, встречая ребенка улыбкой
     </hi>
     ,
     <hi>
      выражает доброжелательную радость
     </hi>
     ,
     <hi>
      также и всякий неразвращенный человек
     </hi>
     .
     <hi>
      А
     </hi>
     <hi>
      между тем
     </hi>
     ,
     <hi>
      человек одного народа
     </hi>
     ,
     <hi>
      не
     </hi>
     <hi>
      видя
     </hi>
     <hi>
      даже иноплеменника
     </hi>
     ,
     <hi>
      уж
     </hi>
     <hi>
      ненавидит его и готов наносить ему страдания и смерть. Какие же великие преступники те
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто
     </hi>
     <hi>
      вызывает в людях эти чувства и поступки!
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Самое прекрасное оружие есть неблагословенное оружие. И потому разумный человек не полагается на него. Он больше всего дорожит миром и спокойствием. Он побеждает, но не оружием.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Лao-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     «Разделяй и царствуй» — в этом главная хитрость всех угнетателей. Только возбуждая племенную вражду, международную ненависть и местные предрассудки, только восстановляя одни народы против других, могут устраиваться и поддерживаться аристократия и самовластие. Поэтому, кто хочет освободить людей, должен поднять их выше ненавистнических чувств, иначе он не достигнет цели.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Война есть такое состояние людей, в котором получают власть и славу самые низкие и порочные люди.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     10-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     Чем выше в своем собственном мнении подымается человек, тем положение его ненадежнее; чем ниже он спускается, тем тверже его положение.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Чтобы быть сильным, надо быть как вода. Нет препятствий — она течет; плотина — она остановится; прорвется плотина — она снова потечет; в четыреугольном сосуде она
     <hi rend="opdelimiter">
      четыреугольна;
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">93</hi>-->
     <pb n="94" xml:id="page_Tolstoy90_v1_94">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     круглом — она кругла. Оттого, что она так уступчива, она нужнее всего и сильнее всего.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Смирение состоит в том, чтобы признавать себя грешником и не вменять себе в достоинство свои добрые дела.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Чем больше человек углубляется в себя, тем ничтожнее он представляется себе. В этом первый урок мудрости. Будем же смиренными, чтобы быть мудрыми. Будем знать свою слабость, и это даст нам силу.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Чаннинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     4
    </p>
    <p rend="left">
     Как вода не держится на вершинах, а сливает в низкие места, так и добродетель не удерживается людьми, возвышающими себя, а удерживается только в людях смиренных.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Талмуду.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     5
    </p>
    <p rend="left">
     Мудрый человек огорчается своим бессилием сделать то добро, которого он желает, но не огорчается тем, что люди не знают его или ложно судят о нем.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Китайская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     6
    </p>
    <p rend="left">
     Несмотря на общее большинству людей малое внимание к своим недостаткам, нет человека, который не знал бы о самом себе чего-либо более дурного, чем то, что он знает о ближнем.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Вольслей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     7
    </p>
    <p rend="left">
     Первая отличительная черта доброго и мудрого человека заключается в сознании, что он знает очень мало, что есть много людей гораздо умнее его, причем он всегда желает узнать, научиться, а не учить.
    </p>
    <p rend="left">
     Желающие же поучать или управлять не могут хорошо ни учить, ни управлять.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Джон Рёскин
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">94</hi>-->
     <pb n="95" xml:id="page_Tolstoy90_v1_95">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     8
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Тот
     </hi>
     ,
     <hi>
      кто лучше всего знает сам себя
     </hi>
     ,
     <hi>
      тот менее всего себя и уважает
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Старайтесь узнать свои силы. Узнавая же их, не бойтесь умалить, а бойтесь преувеличить их.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline">
     11-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <hi>
      Жизнь человеческая хороша только в той мере
     </hi>
     ,
     <hi>
      в какой она есть исполнение закона жизни
     </hi>
     ,
     <hi>
      закона бога
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     1
    </p>
    <p rend="left">
     Зло, в виде смерти и страданий, видно человеку только тогда, когда он закон своего плотского, животного существования принимает за закон своей жизни. Только когда он, будучи человеком, спускается на степень животного, только тогда для него становятся страшны и смерть и страдания. Смерть и страдания, как пугала, со всех сторон ухают на него и загоняют на одну открытую ему дорогу человеческой жизни: исполнения закона бога, выражающегося в любви. Смерть и страдания суть только преступления человеком этого закона. Для человека же, вполне живущего по закону бога, нет смерти, нет страдания.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     2
    </p>
    <p rend="left">
     Что делать, когда всё нас оставляет: здоровье, радость, привязанность, свежесть чувства, память, способность к труду, когда нам кажется, что солнце холодеет, а жизнь как будто теряет все свои прелести? Как быть, когда нет никакой надежды? Одурманиваться или каменеть? Ответ всегда один: слияние своей воли с волей бога. Будь, что будет, если чувствуешь спокойствие совести, если чувствуешь себя примиренным и на своем месте. Будь тем, чем ты должен быть, — остальное дело божье. И если бы даже не было бога любви, а был бы только закон всего, долг был бы все-таки разгадкой тайны.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
     <!--<hi rend="opnumber">95</hi>-->
     <pb n="96" xml:id="page_Tolstoy90_v1_96">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     3
    </p>
    <p rend="left">
     Исполнение долга не имеет ничего общего с личным наслаждением. У долга свой особый закон, свой особый суд, и, если бы мы захотели смешать долг и личное наслаждение, чтобы жить этой смесью, то долг и наслаждение сейчас же сами собою отделились бы друг от друга.
    </p>
    <p rend="right">
     <hi>
      По Канту.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline">
     ————
    </p>
    <p rend="left">
     Закон бога мы знаем и из преданий всех религий и из своего сознания, когда оно не затемнено страстями и обманами мысли, и можем узнать из приложения этого закона к жизни: все те требования закона, которые дают нам неотъемлемое благо, всё это требования истинного закона.
    </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>