<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Свободный человек
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Февраль | Недельные чтения | Свободный человек. Льва Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Свободный человек
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref10">
    <head rend="center">
     II
     <lb>
     </lb>
     СВОБОДНЫЙ ЧЕЛОВЕК
    </head>
    <p rend="left" uuid="f983289c-a8e4-4e04-aff5-30c1c15525f6">
     Нехлюдов стоял у края парома, глядя на широкую, быструю реку. Из города донесся по воде гул и медное дрожание большого охотницкого колокола. Стоявший подле Нехлюдова ямщик и все подводчики один за другими сняли шапки и перекрестились. Ближе же всех стоявший у перил невысокий, лохматый старик, которого Нехлюдов сначала не заметил, не перекрестился, а, подняв голову, уставился на Нехлюдова. Старик этот был одет в заплатанный озям, суконные штаны и
     <hi rend="opdelimiter">
      разношенные,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">113</hi>-->
     <pb n="114" xml:id="page_Tolstoy90_v1_114">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      заплатанные
     </hi>
     бродни. За плечами была небольшая сумка, на голове высокая меховая вытертая шапка.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea62e24b-910a-44a0-b6f1-025696ee89d0">
     — Ты что же, старый, не молишься? — сказал ямщик Нехлюдова, надевая шапку. — Аль некрещеный?
    </p>
    <p rend="left" uuid="f9439f5a-da9e-4434-9fa8-0ee44fc09fb0">
     — Кому молиться-то? — решительно наступающе и быстро выговаривая слог за слогом, сказал лохматый старик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c6adc25f-99c3-4d23-895e-0d9f38dc1d55">
     — Известно кому — богу, — иронически проговорил ямщик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1ec2552-d2db-491e-9009-f40db4a79840">
     — А ты покажи мне, игде он? Бог-то?
    </p>
    <p rend="left" uuid="26935962-19fc-48c0-84d8-de5840bf42c8">
     Что-то было такое серьезное и твердое в выражении лица старика, что ямщик, почувствовав, что он имеет дело с сильным человеком, несколько смутился, но не показывал этого и, стараясь не замолчать и не осрамиться перед прислушивающейся публикой, быстро отвечал:
    </p>
    <p rend="left" uuid="9ec758e1-03e6-497c-bf4e-60e74947453d">
     — Игде? Известно, на небе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="810f057e-15c0-4016-ad07-95e81d6ea959">
     — А ты был там?
    </p>
    <p rend="left" uuid="d9d72ce9-9461-4275-a9f2-41dd2f579d95">
     — Был не был, а все знают, что богу молиться надо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="28f1dd6b-cb7c-44f7-a16c-272247615f65">
     — Бога никто же видел нигде же. Единородный сын, сущий в недре отчем, он явил, — строго хмурясь, той же скороговоркой, сказал старик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1b9eeddb-33a4-439d-a615-0480aa711ed0">
     — Ты, видно, нехристь, дырник. Дыре молишься, — сказал ямщик, засовывая кнутовище за пояс и оправляя шлею на пристяжной.
    </p>
    <p rend="left" uuid="1035f5a3-e8f8-491d-b68a-5078d213a665">
     Кто-то засмеялся.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a302f356-a3c6-4571-aac7-b0ff9fa89cdd">
     — А ты какой, дедушка, веры? — спросил немолодой уже человек, с возом стоявший у края парома.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ca5ab87-623e-4252-bb59-8ce1cfb195a6">
     — Никакой веры у меня нет. Потому никому я, никому не верю, окроме себе, — так же быстро и решительно ответил старик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fc16f8c9-3265-4c86-a5e5-a7fe37fac009">
     — Да как же себе верить? — сказал Нехлюдов, вступая в разговор. — Можно ошибиться.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f72b186a-2e9e-48a5-9c47-bd216fb0be65">
     — Ни в жисть, — тряхнув головой, решительно отвечал старик.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3eced45b-6079-4432-938e-f912ae04a9cd">
     — Так отчего же разные веры есть? — спросил Нехлюдов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0a8da7b3-c480-43aa-8d1b-f43ad2a7cadd">
     — Оттого и разные веры, что людям верят, а себе не верят. И я людям верил и блудил, как в тайге; так заплутался, что не чаял выбраться. И староверы, и нововеры, и субботники, и хлысты, и поповцы, и беспоповцы, и австрияки, и молокане, и скопцы. Всякая вера себя одна восхваляет. Вот все и расползлись, как кутята
     <ref target="#n1">
      [1]
     </ref>
     слепые. Вер много, а дух один. И в тебе,
     <hi rend="opdelimiter">
      и
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">114</hi>-->
     <pb n="115" xml:id="page_Tolstoy90_v1_115">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      во
     </hi>
     мне, и в нем. Значит, верь всяк своему духу, и вот будут все соединены. Будь всяк сам себе, и все будут за едино.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2d552ca8-6ce4-4b2d-80a8-a4a672838cb8">
     Старик говорил громко и всё оглядывался, очевидно желая, чтобы как можно больше людей слышали его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="df97a4a4-2b73-42b0-a336-2897ae082599">
     — Что же, вы давно так исповедуете? — спросил Нехлюдов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a400e537-1a74-4e2c-988e-1ae76bae5f8c">
     — Я-то? Давно уж. Уж они меня двадцать третий год гонят.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ed93c9ff-6c58-4baf-8328-e5e2e243f784">
     — Как гонят?
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa25d087-f915-4317-90e6-2182581d19e9">
     — Как Христа гнали, так и меня гонят. Хватают да по судам, по попам — по книжникам, по фарисеям и водят; в сумасшедший дом сажали. Да ничего мне сделать нельзя, потому я слободен. «Как, говорят, тебя зовут?» Думают, я звание какое приму на себя. Да я не принимаю никакого. Я от всего отрекся: нет у меня ни имени, ни места, ни отечества, — ничего нет. Я сам себе. «Зовут как?» — Человеком. — «А годов сколько?» — Я, говорю, не считаю, да и счесть нельзя, потому что я всегда был, всегда и буду. — «Какого, говорят, ты отца-матери?» — Нет, говорю, у меня ни отца, ни матери, окроме бога и земли. Бог — отец, земля — мать. — «А царя, говорят, признаешь?» — Отчего не признавать? Он себе царь, а я себе царь. — «Ну, говорят, с тобой разговаривать». Я говорю: я и не прошу тебя со мной разговаривать. Так и мучают.
    </p>
    <p rend="left" uuid="190fd2fa-a7f1-49ed-84e4-1cbb2485892f">
     — А куда же вы идете теперь? — спросил Нехлюдов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2e47f742-12c9-4b85-a0e5-af8b2460ff25">
     — А куда бог приведет. Работаю, а нет работы — прошу, — закончил старик, заметив, что паром подходит к тому берегу, и победоносно оглянулся на всех, слушавших его.
    </p>
    <p rend="left" uuid="24a2665d-de2a-496e-807e-95e48b721e80">
     Паром причалил к другому берегу. Нехлюдов достал кошелек и предложил старику денег. Старик отказался.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a531d618-5295-4f31-84c0-e9134f4cb3cd">
     — Я этого не беру. Хлеб беру, — сказал он.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2eb40b98-f565-4a2d-a55c-8df331a5e8e8">
     — Ну, прощай.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a1a6188a-28e9-4a32-be90-bf5c59a94be2">
     — Нечего прощать. Ты меня не обидел. А и обидеть меня нельзя, — сказал старик и стал на плечо надевать снятую сумку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9c4c43a6-e7f0-48d0-8914-be7de062f45b">
     Между тем перекладную телегу выкатили и запрягли лошадей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="50a2dbf8-c8a9-4149-bbba-18b3a3ce9d36">
     — И охота вам, барин, разговаривать, — сказал ямщик Нехлюдову, когда он, дав на чай паромщикам, взлез на телегу. — Так, бродяжка непутевый.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c126f4eb-17c2-4a1e-9c7d-f660cdf667a6">
     <hi>
      Л. Н. Толстой. (Из романа «Воскресение».)
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="6b970c75-e448-425d-90fd-1634474fd056">
     <!--<hi rend="opnumber">115</hi>-->
     <pb n="116" xml:id="page_Tolstoy90_v1_116">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4f47e74d-1384-4bc4-acb3-d6d33168e011">
     19-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="836fb292-fc4d-4b56-bedf-bacd3abca0c3">
     Грех не работать потому, что ты можешь жить не работая.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="41ac1204-1da6-42e8-bd79-138911e66002">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="98c7588b-3132-4118-88d7-be81a235d78e">
     Ничто так, как труд, не облагораживает человека. Без труда не может человек соблюсти свое человеческое достоинство. От этого-то праздные люди так заботятся о внешнем величии: они знают, что без этой обстановки люди презирали бы их.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="cd346af3-444f-4b2d-950c-84d8261b86df">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="50a50868-a9f3-4856-b584-426c38965413">
     <hi>
      Физически невозможно
     </hi>
     ,
     <hi>
      чтобы истинно-религиозное понимание и чистая нравственность существовали в тех классах народа, которые не добывают своего хлеба трудами рук своих
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="2863a525-7de1-48ae-8dfc-1f9b60d8bb2f">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="26df4964-c0e7-4254-ada7-5f6853e0bda0">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="605c29a6-8cc3-4983-bfe2-801417072713">
     Стоит принять истину совсем и покаяться совсем, чтобы понять, что прав, преимуществ, особенностей в деле жизни никто не имеет и не может иметь, а обязанностям нет конца и нет пределов, и что первая и несомненная обязанность человека есть участие в борьбе с природой за свою жизнь и жизнь других людей.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2b2a2404-e8e3-4498-bb5a-e0a080244164">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="3ea0f26b-8349-4b33-887f-cd1975b9eaf7">
     Одна из несомненных и чистых радостей есть отдых после труда.
    </p>
    <p rend="right" uuid="25327390-2982-45f7-83f3-47c9ac20c4c2">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e2bc6e3a-9c30-4170-ba30-8bedede178e6">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="6a5ebed1-87c1-4e32-a463-9eb20ef98dbb">
     Богатый и бедный, сильный и слабый, всякий неработающий человек — негодяй. Всякий человек должен научиться мастерству, настоящему ручному труду. Только работая можно узнать одну из лучших, чистых радостей. Отдых после труда и радость эта тем больше, чем тяжелее труд.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6408a5d5-181b-4a15-940a-21e5b790fb68">
     <hi>
      По Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="892c06bc-ca18-417e-9a38-9b7c6f3db4ed">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="857a36ad-deac-404f-8b65-19a398d1736a">
     Работай постоянно, не почитай работу для себя бедствием и не желай себе за это похвалы.
    </p>
    <p rend="right" uuid="92dfe0a2-89be-420d-b393-03acd5b5a116">
     <hi>
      Марк Аврелий
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="e618f38a-0677-417a-add2-8421316155f7">
     <!--<hi rend="opnumber">116</hi>-->
     <pb n="117" xml:id="page_Tolstoy90_v1_117">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="eeb3bc5c-d0b6-46ef-83ca-0d767d53bff4">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="7e8932e9-96eb-4afb-935b-cd9118a1c830">
     Самые выдающиеся дарования губятся праздностью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a5645c6b-096d-462a-86ae-7672c2575ff5">
     <hi>
      Монтэнь.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d8e9e64f-5b8a-4e9c-be85-0fb8c4ccb01e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="b7e7aabe-e25d-4193-8471-c83b4530ebd1">
     Справедливость требует, чтобы брать от людей не больше того, что даешь им. Но нет возможности взвесить свои труды и труды других, которыми пользуешься; кроме того, всякий час ты можешь лишиться возможности трудиться, а должен будешь пользоваться трудами других. И потому старайся давать больше, чем берешь, чтобы не быть несправедливым.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="02c4f2ae-d124-44a9-b926-7b16a87f9389">
     20-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="975e81bd-7e03-4a48-a54f-c495a17cbe5f">
     Человечество не переставая идет вперед. Движение вперед должно быть и в вере.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="aeb98c68-28de-48da-a398-7941be1d3300">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="8decafa5-3058-4535-a9d9-36ac322be24d">
     Склад жизни людей зависит от их веры. Вера с движением времени становится всё проще, понятнее, яснее, согласнее с истинным знанием. И соответственно с упрощением, уяснением веры всё больше и больше соединяются между собой люди.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="18ea263d-710c-4566-bb3a-ab7e02eff377">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b5511ca-02bc-4ac2-8534-1d47a415167e">
     Если человек думает, что мы должны остановиться на том понимании веры, какое открылось нам теперь, то он очень далек от истины. Свет, который мы получили, был нам дан не для того, чтобы мы не переставая смотрели на него, но для того, чтобы, благодаря ему, нам открывались новые, скрытые еще от нас истины.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6f5ecf03-6362-4339-ad78-db98e974869c">
     <hi>
      По Мильтону.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="490cb19b-e6e7-467f-bf89-fefa41d11eec">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="3125e863-30a0-47fb-87cc-b1889767ccea">
     Дух Иисуса, который сильные мира сего силятся задушить с высоты своих тронов и кафедр, тем не менее всюду ярко проявляется. Разве дух евангельский не проник в народы? Разве не начинают они видеть свет? Понятия о правах, об обязанностях не яснее ли стали для каждого? Не слышны ли со всех сторон призывы к законам более справедливым, к учреждениям, охраняющим слабых, основанным на справедливом
     <hi rend="opdelimiter">
      равенстве?
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">117</hi>-->
     <pb n="118" xml:id="page_Tolstoy90_v1_118">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Разве
     </hi>
     не гаснет прежняя вражда между теми, которых разъединяли государи? Разве народы не чувствуют себя братьями? Уже дрожат притеснители, как будто внутренний голос предсказывает им скорый конец. Встревоженные страшными видениями, цари судорожно сжимают в своих руках те цепи, в которые они заковали народы, на освобождение которых пришел Христос и которые распадутся скоро. Подземный гул тревожит их сон. В тайных глубинах общества совершается работа, остановить которую они не могут всей силой своей власти и непрерывный успех которой повергает их в невыразимую тревогу. Это работа зародыша, готового развиться, работа любви, которая снимет грех с мира, оживит слабеющую жизнь, утешит огорченных, разобьет оковы заключенных, откроет народам новый путь жизни, внутренний закон которой будет уже не насилие, а любовь людей друг к другу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a13e3518-fa1a-429f-97a7-4803d262590c">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="37d16aa7-ad78-45e1-be8c-dabce0cc4543">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="46a872b1-ee23-4249-ad2c-1c6e07f1ccb5">
     Человечество движется вперед только оттого, что движется вперед вера. Движение же вперед веры состоит не в открытии новых религиозных истин, не в отыскании нового отношения человека к миру и к началу его, — нового ничего нет, — а в откидывании всего лишнего, что было присоединено к религиозному пониманию. Новых религиозных истин нет: с тех пор, как мы знаем разумного человека, отношение его к миру и началу его было установлено такое же, какое оно и теперь. Если же есть движение в религии, то оно не в открывании чего-либо нового, а только в очищении того, что уже открыто и выражено.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8ffb1039-8fa2-4e2a-b864-076cba7447b8">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="60398060-b582-4a7d-82fe-18ec9d8c9ba6">
     Вера — это указатель того высшего, доступного в данное время и в данном обществе лучшим, передовым людям понимания жизни, к которому неизбежно и неизменно приближаются все остальные люди этого общества.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="14817e81-5a17-487b-8dcd-46ad5b93c7c1">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="7684751b-da43-412b-8229-50e09cf36aba">
     Не надо смешивать прогресса истинного, прогресса религиозного с прогрессом техническим, научным, художественным. Успех технический, научный, художественный может быть очень велик вместе с отсталостью религиозною, как оно происходит в наше
     <hi rend="opdelimiter">
      время.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">118</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="802625a7-0f45-4f51-9bf5-65cae2afb2ec">
     <pb n="119" xml:id="page_Tolstoy90_v1_119">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      <lb>
      </lb>
     </hi>
     <hi>
      Хочешь служить богу
     </hi>
     —
     <hi>
      будь прежде всего работником религиозного прогресса, состоящего в борьбе с суевериями и в уяснении и упрощении религиозного сознания
     </hi>
     .
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d88f2d00-74f5-4c8c-b648-48d86a5af452">
     21-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="cbc8d8e6-5651-4452-8d26-3d876a6e9fcf">
     Было время, когда люди ели друг друга; пришло время, когда они перестали это делать, но продолжают еще есть животных. Теперь пришло время, когда люди всё больше и больше бросают и эту ужасную привычку.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d968fb03-7148-4cf4-99c3-401e0b8549c2">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="aaa0dccc-d19a-482d-88af-5aedccaa54ad">
     Как странно, что разные общества защиты детей и покровительства животных относятся совершенно безучастно к вегетарианству, тогда как именно потребление мяса и является в большинстве случаев причиной той жестокости, с которой они хотят бороться путем наказания. Исполнение закона любви может сдержать жестокость сильнее, чем страх уголовной ответственности. Едва ли есть разница между жестокостью, которая совершается при истязании и убийстве с целью удовлетворить своему чувству гнева, и жестокостью, которая совершается при истязании и убийстве с целью воспользоваться мясом животных, питаясь которым люди разжигают в себе главный очаг жестокости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="43d27937-003a-40d6-a6b8-e9741d0af4ae">
     <hi>
      Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="923853a1-e615-4744-9907-7cd5b19ba090">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="acad62fd-9597-4d3e-8cd8-0e29bb265fe0">
     Великая троица проклятий: табак, вино и мясо животных. От этой ужасной троицы и великие бедствия и великие разорения. Попадая во власть этой троицы, люди приближаются к животным и лишаются и человеческого образа и лучшего блага человеческой жизни: ясного разумения и доброго сердца.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0de2bf6a-0907-4430-8b2c-00c51643f7f3">
     <hi>
      По Гильсу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="63b787cb-3d84-4561-962b-6d581e07df91">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="c38a4877-b637-49de-986d-6ecad37a9f0d">
     <hi>
      В заблуждении о том
     </hi>
     ,
     <hi>
      что наши деяния относительно животных не имеют нравственного значения
     </hi>
     ,
     <hi>
      или, говоря языком общепринятой морали
     </hi>
     ,
     <hi>
      что перед животными не существует никаких обязанностей
     </hi>
     ,
     <hi>
      в этом заблуждении проявляется возмутительная грубость и варварство
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="893ec935-1e82-49c4-b79f-af012d26139d">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4481898d-9089-46fe-9c57-80a823dda0a2">
     <!--<hi rend="opnumber">119</hi>-->
     <pb n="120" xml:id="page_Tolstoy90_v1_120">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="42054b82-bbdd-437d-b1fc-d5bad9cceb96">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="c617de7e-fd62-451e-99c2-3e2e295e4c97">
     Один путешественник подошел к африканским людоедам в то время, как они ели какое-то мясо. Он спросил их, что они едят? Они отвечали, что мясо это было человеческое.
    </p>
    <p rend="left" uuid="39025976-8802-48f1-be02-8937f90c12f1">
     «Неужели вы можете есть это?» — вскрикнул путешественник. «Отчего же, с солью очень вкусно», — отвечали ему африканцы. Они так привыкли к тому, что делали, что даже не могли понять, к чему относилось восклицание путешественника.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a62aee4d-6ed2-4c29-8e58-693f1308357d">
     Так же не понимают мясоеды того возмущения, которое испытывают вегетарианцы, при виде свиней, ягнят, быков, поедаемых только потому, что мясо это вкусно с солью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2e4b640d-e2de-4d85-911f-c33b75c59ec7">
     <hi>
      По Люси Малори.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="13383df6-f5f5-48d7-8cd0-5a4ca6bd9581">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="f337054a-c109-4a2b-a4c2-806bb43cce2a">
     Убийство и поедание животных происходит, главное, оттого, что людей уверили в том, что животные предназначены богом на пользование людей и что нет ничего дурного в убийстве животных. Но это неправда. В каких бы книгах ни было написано то, что не грех убивать животных, в сердцах всех нас написано яснее, чем в книгах, что животное надо жалеть так же, как и человека, и мы все знаем это, если не заглушаем в себе совести.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="5c675cf4-415e-4973-bb34-a0336a768dd0">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="51c1e805-e302-41a4-9530-3f70aec40e3d">
     Не смущайтесь тем, что при вашем отказе от мясной пищи все ваши близкие домашние нападут на вас, будут осуждать вас, смеяться над вами. Если бы мясоедение было безразличное дело, мясоеды не нападали бы на вегетарианство; они раздражаются потому, что в наше время уже сознают свой грех, но не в силах еще освободиться от него.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="555fc730-427c-4b9e-9075-8379e04fa7dd">
     22-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="67df85d8-a64b-4fb0-a96e-27b076eb17cd">
     Всё, что было сказано о боге, и всё, что можно сказать о нем, всё это не удовлетворяет. То, что в боге может понять человек и чего не может выразить, — это-то нужно всякому человеку и это только дает жизнь ему.
    </p>
    <p rend="right" uuid="379af959-f9ac-4849-bdb3-89f5947755b5">
     <hi>
      По Ангелусу Силезиусу.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="5b202162-e87b-47c0-9f5d-3c322f53fd8f">
     <!--<hi rend="opnumber">120</hi>-->
     <pb n="121" xml:id="page_Tolstoy90_v1_121">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ba8935dd-6438-4240-b198-1113b51c7c9f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a8a3ed56-b5b3-4b7f-b152-bca07eab1371">
     Разум, который можно уразуметь, не есть вечный разум. Существо, которое можно назвать, не есть вечное существо.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c6b027bd-7694-46c7-8583-2a6948df55af">
     <hi>
      Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6f900009-df28-4871-a57f-b05dc55fd74c">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="7cb54770-21b3-48d4-9c1c-0affa24a0350">
     Есть существо, содержащее в себе всё и без которого не было бы ни неба, ни земли; существо это спокойно, бестелесно; свойства его называют разумом, любовью, но само существо не имеет имени. Оно самое отдаленное и оно самое близкое.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a0918231-3358-4a13-9b06-d065572a809e">
     <hi>
      По Лао-Тсе.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="350bf4dd-c2ff-4210-b662-7a19671a7344">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="8cc5dc97-d237-4184-9fe1-cc0f364e1f4e">
     Бог — это то бесконечное, что требует от нас праведности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="927a5256-0f1d-4765-b29f-7c0d02a0e438">
     <hi>
      Мэтью Арнольд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c6f56e3f-5d30-49e7-bdf9-e06113305d99">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="3d38f3c9-f258-4fdb-9e0e-0de7cb5fd46c">
     <hi>
      Бог
     </hi>
     —
     <hi>
      это то всё
     </hi>
     ,
     <hi>
      чего мы сознаем себя частью
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="40c02a43-f10a-40bb-974f-1ceb4a40702a">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="dfff78cb-0b89-4d86-a082-bcd4c0ad4129">
     Безумны те, которые спрашивают, где бог. Бог во всей природе и в душе каждого человека. Веры различны, но бог один. Если человек не позна̀ет самого себя, как он позна̀ет бога?
    </p>
    <p rend="right" uuid="8f36b3c5-7ac6-40f8-8634-dae3731638ca">
     <hi>
      Индийская мудрость.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="71008fbb-3a3e-4541-9855-e9c568d69051">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="607b5d0b-a6e4-4638-b1cf-9c25bf601063">
     Меня никогда не было и не от меня зависело быть когда-нибудь, как не от меня, существующего теперь, зависит перестать быть, — стало быть, я начал и продолжаю быть силой чего-то такого, что было до меня, что будет после меня и что могущественнее меня. И мне говорят, что нет ничего такого, что мы называем богом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9bf1b77f-a447-4192-bbac-98fdd3267a5e">
     <hi>
      Лабрюйер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f0fb804a-e1f6-4c5f-8b1c-67ddfeec744a">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="5805225e-507b-48f4-b129-b96578af2e0d">
     Подобно тому, как человек, с рождения запертый в горнице с матовыми стеклами в окне, стал бы называть солнце матовым стеклом, т. е. именем единственного предмета,
     <hi rend="opdelimiter">
      пропускающего
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">121</hi>-->
     <pb n="122" xml:id="page_Tolstoy90_v1_122">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      через
     </hi>
     себя свет солнца в горницу, — так и Евангелие определяет понятие бога именем того высшего чувства или той высшей человеческой способности, которая служит единственным проводником божественного откровения свыше. А именно, называет бога любовью, разумением (словом).
    </p>
    <p rend="left" uuid="34b533a2-8a72-4c8e-aa91-e23075c6c9b7">
     И как лишь освобождение из заключения даст возможность узнику отличить само солнце от освещенного им матового стекла, так точно лишь та или иная степень освобождения от уз телесности, материальности даст душе человеческой возможность более непосредственного единения с сущностью божества.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7338f348-20b3-4430-b917-de47304c3927">
     А до тех пор люди, чтущие выше всего свой разум, будут отождествлять бога с разумом и называть его разумом; люди, чтущие выше всего чувство любви, будут отождествлять бога с любовью и называть его любовью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d0fb8252-4b4a-488d-b349-164032e440aa">
     И, наконец, люди, еще не верящие ни в свой разум, ни в свою любовь, и именно вследствие этого слепо и беспрекословно верующие в авторитет чужой личности, будут отождествлять бога с личностью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a7bcf9d3-c712-4618-a76d-a9d467b21c11">
     <hi>
      Федор Страхов.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2f3af2f8-f7fc-4cc6-a11b-efd4a5a9ccf7">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e2bfb87a-c2e7-427c-ac97-64f5e577b323">
     Если глаза твои слепнут от солнца, то ты не говоришь, что нет солнца. Не скажешь ты и того, что нет бога оттого, что твой разум путается и теряется, стараясь понять его.
    </p>
    <p rend="right" uuid="96804d43-aae9-449a-812a-dd3647bee004">
     <hi>
      По Ангелусу Силезиусу.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6f92127f-f4d6-4853-992b-8874face4785">
     23-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbba5cc4-f2aa-4e33-a71f-07e14b748a29">
     Существующее устройство жизни не соответствует ни требованиям совести, ни требованиям рассудка.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dead4ba8-e37e-400b-8e19-7faf36d24eab">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="3bd4aab9-bfc4-4153-9d66-d3e6ea70c694">
     Большинство деловых людей считают, что самым подходящим порядком вещей в этом мире является, попросту, тот, при котором огромная и беспорядочная толпа вырывает друг у друга всё, что может, и топчет детей и стариков в грязь и фабрикует различные негодные предметы при помощи рабочих, которых можно соблазнить и собрать, а впоследствии разогнать, предоставляя им свободно умирать с голоду.
    </p>
    <p rend="right" uuid="644b2e7d-273c-48e5-a06e-457bf5d3c77c">
     <hi>
      Джон Рёскин.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8440542-9516-478b-b516-218ede74608a">
     <!--<hi rend="opnumber">122</hi>-->
     <pb n="123" xml:id="page_Tolstoy90_v1_123">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="65d1cdd0-d0c4-445a-9060-ca02628461bc">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="b80c9c5a-d45b-4031-86b3-1bb54535d64c">
     Представьте себе стаю голубей на ржаном поле. Представьте, что 99 из них вместо того, чтобы клевать то, что они хотят, и пользоваться только необходимым, собирают всё то, что они могут добыть, в большую кучу и, не оставляя для себя ничего, кроме мякины, сохраняют эту кучу для одного самого слабого и худшего из голубей стаи. Вообразите себе картину, как они, сидя кругом, смотрят, как этот один, наевшись, бросает и тратит добро, и как они бросаются и разрывают на куски одного более смелого и более голодного, чем другие, за то только, что он тронул одно зернышко из кучи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d8fcf11c-4eb3-4c62-b505-82c3ec317caf">
     Если бы вы видели всё это, вы увидали бы только то, что установлено и постоянно делается между людьми.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2116f6a9-984a-44cc-ac7f-45357d11d4ae">
     <hi>
      Палей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6d047ead-5da4-4591-9867-a78055f58267">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="0abac8d8-30fb-4049-adfa-7bb4520c1d41">
     Могу ли я видеть без огорчения, как люди употребляют свой ум на то, чтобы ссориться друг с другом, чтоб приготовлять друг другу ловушки, обманывать и выдавать. Могу ли я без слез глядеть на то, что основы добра и зла заброшены или, скорее, неизвестны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="342ec1f7-d3ab-4c4d-935b-d3bf2ab19f6b">
     <hi>
      Феогнист.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e4d8a8f4-b7ec-46ef-9c72-8462f2104f61">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="8f4ab2ea-3570-417e-8d32-d05b02a81034">
     В почве и солнечном свете, в растительном и животном царствах, в рудных месторождениях и силах природы, которыми мы только еще начинаем пользоваться, заключаются неисчерпаемые богатства, из которых люди, руководимые разумом, могли бы удовлетворять все свои материальные потребности. В природе нет причин для бедности — даже для бедности горбатого или дряхлого. Ибо человек по природе своей — общественное животное, и если бы не было оскотинивающего влияния хронической нищеты, то семейная любовь и общественное сострадание доставляли бы всё необходимое для тех, которые сами не в силах содержать себя.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7f773337-249a-429a-8eaa-52b9c05b7e10">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="79c6a884-760f-4634-96ae-649584692039">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="7feb5637-abc5-406c-bd9e-f126c94faaa2">
     Для улучшения общей жизни необходимо, чтобы в управление общественными делами вкладывалось всё более и более разума и любви не только со стороны некоторых лиц, а со
     <hi rend="opdelimiter">
      стороны
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">123</hi>-->
     <pb n="124" xml:id="page_Tolstoy90_v1_124">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      всего
     </hi>
     общества. Мы не можем благоразумно предоставить наши общественные дела государственным людям. Народ сам должен думать, ибо только он может действовать.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7cce6310-1619-415c-b598-b469bf3264ac">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="52dac35c-f33c-4305-a9ab-6c1a1faab80c">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="17af5796-3fd3-4054-bea2-e88dd36b67c0">
     Сколь устойчивой ни казалась бы нам наша цивилизация, а в ней развиваются уже разрушительные силы. Не в пустынях и лесах, а в городских трущобах и на шоссейных дорогах воспитываются те варвары, которые сделают с нашей цивилизацией то же, что сделали гунны и вандалы с древней.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f1d2f09d-3323-4a72-956d-52987d50e0e9">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="6b4a7c2c-0aec-4e51-bf70-2f753eee3c22">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e9b2f8d-9dab-470b-b287-1a04c91d8633">
     Преобразования должны совершаться народом и для народа; до тех же пор, пока они, как теперь, являются достоянием и монополией одного класса, они ведут лишь к замене одного зла другим и не служат к спасению народа.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cdcd9de3-67f5-455b-93eb-fafdb936d7a3">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b943b7b3-846d-4361-8558-c25fa6eadfe4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="527b654e-df8f-42f8-bf92-89e2108b35ec">
     <hi>
      Люди
     </hi>
     —
     <hi>
      разумные существа
     </hi>
     .
     <hi>
      Для чего же они в общественной жизни руководствуются не разумом
     </hi>
     ,
     <hi>
      а насилием?
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e4981f67-f596-4b76-94b5-06f512e8d2f9">
     24-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="33d59911-f07e-47e4-9ee2-8f4a35b4a511">
     Для того, чтобы истина была услышана, надо, чтобы она была высказана с добротою. Как бы умно и верно ни было то, что сказано с сердцем, оно не передается другому. И потому знай, что если то, что ты говоришь человеку, не воспринимается им, то одно из двух: или то, что ты считаешь истиной — не истина, или ты передаешь ее без доброты, или и то и другое вместе.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b374c703-de80-4e3c-9cf8-9b2d2bf12d1f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a395f6e0-0046-4753-bb8b-86f75f9aea70">
     Единственное средство передавать истину — это говорить любовно. Только слова любящего человека бывают услышаны.
    </p>
    <p rend="right" uuid="687b79f4-a3b5-45eb-baa3-10b18c06dd72">
     <hi>
      Торо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="367b4b4b-3c27-4874-8707-08c95b99d3d8">
     <!--<hi rend="opnumber">124</hi>-->
     <pb n="125" xml:id="page_Tolstoy90_v1_125">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="ba2f709c-f6a1-42a2-8048-ce7201ac3d62">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="52b9e31d-8626-43a8-b6bc-2a514b0f2d9b">
     Говорить правду — то же, что хорошо шить, ловко косить, красиво писать. Это дается только тому, кто много шил, много косил, много писал. Как ни старайся, не сделаешь хорошо того, чего не делал много и много раз. И потому для того, чтобы говорить правду, надо приучить себя к этому. А чтобы приучить себя к этому, надо во всяком, хотя бы маленьком деле говорить одну правду.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f12b7a64-3c50-4b70-8236-65970953b0bf">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="83679752-bf67-4231-8adb-c8e5b4990a09">
     <hi>
      Мы так привыкли притворяться перед другими
     </hi>
     ,
     <hi>
      что часто притворяемся перед самими собой
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="d2a582a1-eb78-4512-ae93-358e3d257103">
     <hi>
      Ларошфуко.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="636de6e1-1ea3-42f9-b8d8-22a51c43aec9">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="02f3e15f-5025-4a29-b9d4-097d570c9513">
     В сущности, только собственные основные мысли обладают истинностью и жизнью, только их понимаешь в их настоящем смысле. Чужие, вычитанные мысли — объедки с чужого стола, платье с плеча чужестранца.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c58382b7-1142-4f63-a245-1975a467045d">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="8ed53e0a-ad7d-4581-bc19-98a26b6df410">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="f85e4fef-5854-4ad5-b615-0d8cd1d22df5">
     Если человек сробеет перед истиной и, увидев ее, не признает ее, а будет заглушать в себе сознание того, что то, что он считал истиной, есть ложь, то он никогда не узнает, что ему делать.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e0a90b5a-ce1f-4fe0-81a4-c8c57ff5f9a1">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="f95ef787-84f9-4257-94e3-3c1cd6c04ec0">
     Лучшие умы, любящие истину за истину, не заботятся о присвоении истины в собственность. Они принимают ее с благодарностью везде, где встречают, и не кладут на нее клейма чьего-нибудь имени, потому что истина эта издавна, в вечности уже принадлежала им.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7400a4ef-3f90-4602-8e48-7032eebb09c2">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a07ac837-194d-4a9a-afd9-bcf7d163dec4">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a864c1f4-5e9b-48b1-a57e-68a835344c31">
     Истина не может заставить человека быть недобрым или самоуверенным. Проявления истины всегда кротки, смиренны и просты.
    </p>
    <p rend="left" uuid="352247d1-6d10-415e-9d97-1b0b653b693a">
     <!--<hi rend="opnumber">125</hi>-->
     <pb n="126" xml:id="page_Tolstoy90_v1_126">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="b7d97629-08d2-4231-a4cd-07369ed46841">
     25-е
     <hi rend="Razradka">
      февраля
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b4054184-45eb-4719-9dd2-4b96d98c44ab">
     <hi>
      Молиться
     </hi>
     —
     <hi>
      значит признавать и вспоминать законы вечного и бесконечного существа бога и примерять к ним свои прошедшие и будущие поступки. Полезно делать это как можно чаще.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7e7e09ab-b1f6-46a1-af61-b31e524ca82f">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="fa7f372b-a1b9-4d7b-a8fb-2d05eaef031e">
     Прежде, чем приступить к молитве, испытай себя, способен ли ты сосредоточиться мыслями, иначе не молись.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e47506f2-c533-4dfb-8566-726601e72f84">
     Кто делает из молитвы своей привычку, молитва того не искренна.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9466f196-6f04-41c6-8a70-47c5c0eec50b">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="36c2d222-b9bf-4e39-8536-bd8839737f8e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="dde2ebca-d0d9-4b29-ae66-bc71b55639cd">
     Зачем лишать себя молитвы, этого средства против нашей слабости? Все душевные стремления, которые приближают нас к богу, освобождают нас от мысли о себе. Прося помощи у бога, мы научаемся находить эту помощь в себе. Не он изменяет нас, а мы изменяем себя, приближаясь к нему. Всё, чего мы просим у него, как должного, мы сами даем себе.
    </p>
    <p rend="right" uuid="57c939c6-3d8d-44c0-be51-30c54519cb98">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="0c41c87e-eb72-4d4d-b242-2198b5649285">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="fd4b9d4a-baac-4305-86c2-66a9bda2acfc">
     И когда молишься, не будь, как лицемеры, которые любят в синагогах и на углах улиц, останавливаясь, молиться, чтобы показаться пред людьми. Истинно говорю вам, что они уже получают награду свою.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a1f9a1c5-2d13-49b3-9e7b-3af8128ffcf9">
     Ты же, когда молишься, войди в комнату твою и, затворив дверь твою, помолись отцу твоему, который втайне; и отец твой, видящий тайное, воздаст тебе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="c1e9c466-53bc-4c49-8aa7-82683dea1b85">
     А молясь, не говорите лишнего, как язычники, ибо они думают, что в многословии своем будут услышаны.
    </p>
    <p rend="left" uuid="332fddca-c0e5-4fba-bb36-ea0a3ce91243">
     Не уподобляйтесь им, ибо знает отец ваш, в чем вы имеете нужду, прежде вашего прошения у него.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f76ad684-2802-4a64-8a51-e8f867cdb685">
     <hi>
      Мф. гл. 6, ст. 5—8.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f63fc9cd-8bc1-448c-b763-37e553c7fccf">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fba2a92b-7d28-409f-a608-89f304b9b5a0">
     С древних времен признано, что для человека необходима молитва.
    </p>
    <p rend="left" uuid="38bfa876-31d2-4f32-ae49-16680ce49a93">
     Для людей прежнего времени молитва была — и теперь остается для большинства людей — обращением, при
     <hi rend="opdelimiter">
      известных
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">126</hi>-->
     <pb n="127" xml:id="page_Tolstoy90_v1_127">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      условиях,
     </hi>
     в известных местах, при известных действиях и словах — к богу или богам для умилостивления их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="783b9f8f-9561-4aab-be7f-b0709908ad6f">
     Христианское учение не знает таких молитв, но учит тому, что молитва необходима не как средство избавления от мирских бедствий и приобретения мирских благ, а как средство укрепления человека в борьбе с грехами.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f5b1a0ea-8721-43c1-9fc5-4fcc3ee12791">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="8374b1e7-785f-425e-8b98-69a7e9e6dded">
     Молитва состоит в том, чтобы, отрешившись от всего мирского, от всего, что может развлекать мои чувства (магометане прекрасно делают, когда, входя в мечеть или начиная молиться, закрывают пальцами глаза и уши), вызвать в себе божеское начало. Самое лучшее для этого — то, чему учит Христос: войти одному в клеть и затвориться, т. е. молиться в полном уединении, будет ли оно в клети, в лесу или в поле. Молитва — в том, чтобы, отрешившись от всего мирского, внешнего, вызвать в себе божественную часть своей души, перенестись в нее, посредством нее вступить в общение с тем, кого она есть частица, сознать себя рабом бога и проверить свою душу, свои поступки, свои желания по требованиям не внешних условий мира, а этой божественной части души.
    </p>
    <p rend="left" uuid="003564e6-e825-41f9-83e3-d64bce6dc9db">
     И такая молитва бывает не праздное умиление и возбуждение, которое производят молитвы общественные с их пением, картинами, освещениями и проповедями, а такая молитва — помощь, укрепление, возвышение души. Такая молитва есть исповедь, поверка прежних и указание направления будущих поступков.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="436f41c6-3c9c-494e-8754-19c6be76f63b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="169cb4e6-1561-49c3-8751-ca43628a660d">
     Хорошо возобновлять свою молитву, т. е. выражение своего отношения к богу. Человек постоянно растет, изменяется, и потому должно изменяться и уясняться и его отношение к богу. Должна изменяться и молитва.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>