<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Сила детства
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Сентябрь | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Сила детства
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#основной" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="h000006002003002">
   <head rend="center">
    СИЛА ДЕТСТВА
   </head>
   <p rend="left">
    — Убить!.. Застрелить!.. Сейчас застрелить мерзавца!.. Убить!.. Горло перерезать убийце!.. Убить, убить!.. — кричали мужские, женские голоса толпы.
   </p>
   <p rend="left">
    Огромная толпа народа вела по улице связанного человека. Человек этот, высокий, прямой, шел твердым шагом, высоко поднимая голову. На красивом, мужественном лице его было выражение презрения и злобы к окружающим его людям.
   </p>
   <p rend="left">
    Это был один из тех людей, которые, в войне народа против власти, воюют на стороне власти. Его схватили теперь и вели на казнь.
   </p>
   <p rend="left">
    «Что же делать! Не всегда сила на нашей стороне. Что же делать? Теперь их власть. Умереть так умереть, видно так надо», — думал этот человек и, пожимая плечами, холодно улыбнулся на крики, которые продолжались в
    <hi rend="opdelimiter">
     толпе.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">31</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="32" xml:id="page_Tolstoy90_v1_32">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Это городовой, он еще утром стрелял по нас! — кричали в толпе.
   </p>
   <p rend="left">
    Но толпа не останавливалась, и его вели дальше. Когда же пришли на ту улицу, где по мостовой лежали вчерашние не убранные еще тела убитых войсками, толпа освирепела.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нечего оттягивать! Сейчас тут и застрелить негодяя, куда еще водить его? — кричали люди.
   </p>
   <p rend="left">
    Пленный хмурился и только выше поднимал голову. Он, казалось, ненавидел толпу еще более, чем толпа ненавидела его.
   </p>
   <p rend="left">
    — Перебить всех! Шпионов! Царей! Попов! И этих мерзавцев! Убить, убить сейчас! — взвизгивали женские голоса.
   </p>
   <p rend="left">
    Но руководители толпы решили довести его до площади и там разделаться с ним.
   </p>
   <p rend="left">
    До площади уже было недалеко, когда в минуту затишья в задних рядах толпы послышался плачущий детский голосок.
   </p>
   <p rend="left">
    — Батя! Батя! — всхлипывая, кричал шестилетний мальчик, втискиваясь в толпу, чтобы добраться до пленного.
   </p>
   <p rend="left">
    — Батя! Что они с тобой делают? Постой, постой, возьми меня, возьми!..
   </p>
   <p rend="left">
    Крики остановились в той стороне толпы, с которой шел ребенок, и толпа, расступаясь перед ним, как перед силой, пропускала ребенка всё ближе и ближе к отцу.
   </p>
   <p rend="left">
    — А какой миленький! — сказала одна женщина.
   </p>
   <p rend="left">
    — Тебе кого? — сказала другая, нагибаясь к мальчику.
   </p>
   <p rend="left">
    — Батю! Пустите меня к бате! — пищал мальчик.
   </p>
   <p rend="left">
    — Тебе сколько лет, мальчик?
   </p>
   <p rend="left">
    — Что вы с батей хотите делать? — отвечал мальчик.
   </p>
   <p rend="left">
    — Иди домой, мальчик, иди к матери, — сказал мальчику один из мужчин.
   </p>
   <p rend="left">
    Пленный уже слышал голос мальчика, и слышал, что говорили ему. Лицо его стало еще мрачнее.
   </p>
   <p rend="left">
    — У него нет матери! — крикнул он на слова того, кто отсылал ребенка к матери.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё ближе и ближе протискиваясь в толпе, мальчик добрался до отца и полез к нему на руки.
   </p>
   <p rend="left">
    В толпе кричали всё то же: «Убить! Повесить! Застрелить мерзавца!»
   </p>
   <p rend="left">
    — Зачем ты из дома ушел? — сказал отец мальчику.
   </p>
   <p rend="left">
    — Что они с тобой хотят делать? — говорил мальчик.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ты вот что сделай, — сказал
    <hi rend="opdelimiter">
     отец.
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">32</hi>-->
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="33" xml:id="page_Tolstoy90_v1_33">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     —
    </hi>
    Ну?
   </p>
   <p rend="left">
    — Знаешь Катюшу?
   </p>
   <p rend="left">
    — Соседку? Как не знать.
   </p>
   <p rend="left">
    — Так вот, пойди к ней и там побудь. А я... я приду.
   </p>
   <p rend="left">
    — Без тебя не пойду. — сказал мальчик и заплакал.
   </p>
   <p rend="left">
    — Отчего не пойдешь?
   </p>
   <p rend="left">
    — Они прибьют тебя.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нет же, они ничего, они так.
   </p>
   <p rend="left">
    И пленный спустил с рук мальчика и подошел к тому человеку, который распоряжался в толпе.
   </p>
   <p rend="left">
    — Послушайте, — сказал он, — убивайте меня, как и где хотите, но только не при нем, — он показал на мальчика. — Развяжите меня на две минуты и держите за руку, а я скажу ему, что мы с вами гуляем, что вы мне приятель, и он уйдет. А тогда... тогда убивайте, как хотите.
   </p>
   <p rend="left">
    Руководитель согласился.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда пленный взял опять мальчика на руки и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Будь умник, пойди к Кате.
   </p>
   <p rend="left">
    — А ты что же?
   </p>
   <p rend="left">
    — А ты видишь, я гуляю вот с этим приятелем, мы пройдем еще немного, а ты иди, а я приду. Иди же, будь умник.
   </p>
   <p rend="left">
    Мальчик уставился на отца, нагнул головку на одну сторону, потом на другую и задумался.
   </p>
   <p rend="left">
    — Иди, милый, я приду.
   </p>
   <p rend="left">
    — Придешь?
   </p>
   <p rend="left">
    И ребенок послушался. Одна женщина вывела его из толпы.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда ребенок скрылся, пленный сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Теперь я готов, убивайте меня.
   </p>
   <p rend="left">
    И тут случилось что-то совсем непонятное, неожиданное. Какой-то один и тот же дух проснулся во всех этих за минуту жестоких, безжалостных, ненавидящих людях, и одна женщина сказала:
   </p>
   <p rend="left">
    — А знаете что. Пустить бы его.
   </p>
   <p rend="left">
    — И то, бог с ним, — сказал еще кто-то. — Отпустить.
   </p>
   <p rend="left">
    — Отпустить, отпустить! — загремела толпа.
   </p>
   <p rend="left">
    И гордый, безжалостный человек, за минуту ненавидевший толпу, зарыдал, закрыл лицо руками и, как виноватый, выбежал из толпы, и никто не остановил его.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Виктор Гюго. Изложил Л. Н. Толстой.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">33</hi>-->
    <pb n="34" xml:id="page_Tolstoy90_v1_34">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center">
    <hi rend="Razradka">
     9-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Те знания, которые в наше время считаются наукой, более препятствуют, чем содействуют благу человеческой жизни.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Астрономия, механика, физика, химия и все другие науки, вместе и каждая порознь, разрабатывают каждая подлежащую ей сторону жизни, не приходя ни к каким результатам о жизни вообще. Только во времена своей дикости, т. е. неясности, неопределенности, некоторые науки эти пытались с своей точки зрения охватить все явления жизни и путались, сами выдумывая новые понятия и слова. Так это было с астрономией, когда она была астрологией, с химией, когда она была алхимией. То же происходит и теперь с той опытной эволюционной наукой, которая, рассматривая одну сторону или некоторые стороны жизни, заявляет притязания на изучение всей жизни.
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Наука выполняет свою задачу не тем, что объясняет причины появления пятен на солнце, а тем, что выясняет законы нашей собственной жизни и последствия их нарушения.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    По отношению к природе опыт дает нам в руки правила и является источником истины; но по отношению нравственных законов опыт оказывается, к сожалению, матерью заблуждения. Поэтому было бы в высшей степени недостойно желать законы о том, чтò я должен делать, вывести из того или ограничить тем, чтò совершается в природе или совершалось в истории.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Кант.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Знание смиряет великого, удивляет обыкновенного и раздувает маленького человека.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">34</hi>-->
    <pb n="35" xml:id="page_Tolstoy90_v1_35">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Науки — это пища для ума. И эта пища может быть так же вредна для ума, как и пища телесная для тела, если принимать ее не в меру. Так что и умственной пищи можно переесть и заболеть от нее. Для того, чтобы этого не было, надо так же, как и в телесной пище, принимать ее только тогда, когда это необходимо нужно.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Рёскину.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Для того, чтобы знания были важны, нужно, чтобы они служили благу — единению людей. Люди соединяются между собой признанием единой для всех истины. Выражения этой истины должны быть ясны и понятны. В теперешней же науке выражения неясны и непонятны.
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Сократ говорил, что для людей, которые ничего более не желают, как сделаться хорошими, легка всякая наука, потому что они в каждой науке желают знать только то, что нужно всем людям.
   </p>
   <p rend="center">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Мудрость Сократа состояла в том, что он не думал
    </hi>
    ,
    <hi>
     что знал то
    </hi>
    ,
    <hi>
     чего не знал.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Цицерон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Как бы велико ни было знание, оно не может помочь исполнению главной цели жизни — нравственному совершенствованию.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     10-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Указания совести безошибочны, когда они требуют от нас не утверждения своей животной личности, а жертвы ею.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Христианин, не знающий, откуда приходит и куда уходит дух (Иоанна 3, 8), его оживляющий, тот дух, которого не
    <hi rend="opdelimiter">
     мерою
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">35</hi>-->
    <pb n="36" xml:id="page_Tolstoy90_v1_36">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     дает
    </hi>
    бог (Иоанна 3, 34), не может себе ставить внешней цели жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Понятие цели заимствовано из обихода земных дел и начинаний. Цель же всего мироздания недоступна человеку, и потому он в жизни своей вынужден руководствоваться не внешней целью, а указаниями воли божией, познаваемой внутри себя.
   </p>
   <p rend="left">
    Как моряк, ради избрания верного направления для хода своего судна, может руководствоваться видом берега только тогда, когда он доступен его взору, — например, при переправе через реку, — а при переезде через океан должен обращаться к указаниям компаса, так и христианин, ради избрания верного пути жизни, может руководствоваться внешними целями только в житейских делах; в деле же искания общего смысла жизни должен обращаться к указанию внутреннего голоса
    <hi>
     совести
    </hi>
    , всегда ясно и внятно предостерегающего человека в случаях совершаемого и даже предполагаемого им отступления от пути истины.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Федор Страхов.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Удовлетворение, которое мы замечаем вслед за каждым бескорыстным поступком, зависит оттого, что такой поступок, проистекая из непосредственного узнавания в чуждом явлении нашего же собственного существа, — в свою очередь подтверждает, что мы были правы, признавши, что наше истинное «я» существует не только в нашей личности, не только в этом отдельном явлении, но во всем живом. А как себялюбие стесняет сердце, так это сознание дает простор ему. В самом деле, как себялюбие сосредоточивает весь наш интерес на нашей отдельной личности, причем познание постоянно рисует нам бесчисленные опасности, непрестанно угрожающие этой личности, отчего основным тоном нашего настроения становится тревога и озабоченность, так познание того, что всё живое в той же мере, как и наша собственная личность, есть наше же собственное существо, само по себе распространяет наш интерес на всё живое; а это дает простор сердцу. А вследствие такого уменьшения интереса к самому себе в корне подсекается и ограничивается тревожная озабоченность; отсюда — спокойная, уверенная радость, которую дает добродетельное расположение духа и
    <hi rend="opdelimiter">
     чистая
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">36</hi>-->
    <pb n="37" xml:id="page_Tolstoy90_v1_37">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     совесть,
    </hi>
    отсюда более живое ощущение радости при каждом добром поступке, проясняющее нам самим основу этого настроения. Эгоист чувствует себя одиноким среди чуждых и враждебных явлений, и все его упования — в его собственном благополучии. А добрый живет в мире дружественных существ: благо каждого из них есть его собственное благо.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Сколько перегородок между нами и предметами! Расположение духа, здоровья, все ткани глаз, стекла нашей комнаты, туман, дым, дождь или пыль и даже свет — и всё это бесконечно изменяющееся. Гераклит говорил: «Нельзя выкупаться два раза в одной и той же реке»; я бы сказал: нельзя видеть два раза один и тот же пейзаж, потому что и тот, кто наблюдает, и то, что наблюдается, всегда бесконечно изменяются.
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрость состоит в том, чтобы
    <hi>
     подчиняться всеобщей иллюзии,
    </hi>
    <hi>
     не будучи обманутым ею.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Я думаю, что
    <hi>
     разум неизбежно приводит нас к сознанию того, что всё вещественное есть только сновидение в сновидении.
    </hi>
    Выводит нас из сферы волшебных сновидений только чувство долга, нравственные требования. Только
    <hi>
     совесть
    </hi>
    отрывает нас от очарования Маии; она рассеивает пары кейфа, галлюцинации опиума и спокойствие созерцательного равнодушия. Она, совесть, вталкивает нас в сознание человеческой ответственности.
   </p>
   <p rend="left">
    Это будильник, это крик петуха, который разгоняет привидения, это архангел, вооруженный мечом, который выгоняет человека из его искусственного рая.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Амиелю.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, живущий для тела, может заблудиться в запутанных лабиринтах созерцательной или чувственной жизни, но душа всегда безошибочно знает истину.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Страсти могут быть сильнее совести, голос их может быть громче, но их крик совершенно другой, чем тот,
    <hi rend="opdelimiter">
     которым
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">37</hi>-->
    <pb n="38" xml:id="page_Tolstoy90_v1_38">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     говорит
    </hi>
    совесть. Они не обладают той силой, которой обладает голос совести. В своем торжестве они все-таки робеют перед этим тихим, глубоким и угрожающим голосом.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Чаннинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Голос совести всегда можно отличить от всех других душевных побуждений тем
    </hi>
    ,
    <hi>
     что он требует всегда чего-то бесполезного, неосязаемого, но прекрасного и достижимого одним нашим усилием.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Этим отличается голос совести от голоса славолюбия, который часто смешивается с ним.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     11-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Истинная вера влечет к себе не столько тем, что обещает благо верующему, сколько тем, что представляет единственное прибежище спасения не только от всех бед этой жизни, но и от страха смерти.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Если ты сознаешь, что у тебя нет веры, знай, что ты в самом опасном положении, в котором только может находиться человек в этом мире.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Плохо, если у человека нет чего-нибудь такого, за что он готов умереть.
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Поклонники пользы не имеют никакой нравственности, кроме нравственности выгоды, и никакой религии, кроме религии материального блага. Они нашли тело человека изуродованным и истощенным нищетой и в своем необдуманном рвении сказали себе: «Давайте излечим это тело; когда оно будет сильно, жирно, хорошо упитано, то душа вернется в него». А я говорю, что излечить это тело можно, только излечив душу. В ней корень болезни, и телесные недуги являются лишь внешними проявлениями этой болезни. Современное
    <hi rend="opdelimiter">
     человечество
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">38</hi>-->
    <pb n="39" xml:id="page_Tolstoy90_v1_39">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     умирает
    </hi>
    от отсутствия общей веры, связующей землю с небом, вселенную с богом. От отсутствия этой религии духа, от которой остались лишь пустые слова и безжизненные формы, от полного отсутствия сознания долга, способности жертвовать собою, человек, подобно дикарю, пал, распростертый впрах, и воздвиг на пустом алтаре идол «выгоде». Деспоты и князья мира сего стали его первосвященниками. От них-то и возникло отвратительное учение выгоды, гласящее: «Каждый только для своих, каждый только для себя».
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Иосиф Мадзини.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Рассматривая причины тех бедствий, от которых страдает человечество, восходя от ближайших причин к более основным, всегда придешь к основной причине всех и всяких бедствий людей: к отсутствию или слабости веры, т. е. неясности или ложности установленного отношения человека к миру и началу его.
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, исповедующий внешний закон, есть человек, стоящий в свете фонаря, привешенного к столбу. Он стоит в свете этого фонаря, ему светло, и идти ему дальше некуда.
   </p>
   <p rend="left">
    Человек религиозный несет фонарь перед собой на более или менее длинном шесте; свет всегда впереди его и всегда побуждает его идти за собой и вновь открывает ему впереди его новое, влекущее к себе освещенное пространство.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Спасение не в обрядах, таинствах, не в исповедании той или иной веры, а в ясном понимании смысла своей жизни.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     12-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Нельзя служить богу и мамоне.
    </hi>
    <hi>
     Забота об увеличении богатства несовместима с требованиями истинной
    </hi>
    ,
    <hi>
     духовной жизни.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    И вот некто, подошед, сказал ему: Учитель благий! что сделать мне доброго, чтобы иметь жизнь вечную? Иисус
    <hi rend="opdelimiter">
     сказал
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">39</hi>-->
    <pb n="40" xml:id="page_Tolstoy90_v1_40">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     ему:
    </hi>
    если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим и будешь иметь сокровища на небесах; и приходи и следуй за мною.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 19, ст. 16, 21.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Иисус же сказал ученикам своим: истинно говорю вам, что трудно богатому войти в царство небесное. И еще говорю вам: удобнее верблюду пройти сквозь игольные уши, нежели богатому войти в царство божие.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 19, ст. 23—24.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Мне кажется, что старинное суеверие о том, что богатство дает счастье, начинает разрушаться.
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Павел назвал сребролюбие идолослужением, потому что многие, имея богатство, не смеют им пользоваться, но считают его святынею и, не смея коснуться его, передают в целости внукам и их потомкам. А если когда и принуждены бывают коснуться его, то бывают в таком состоянии, как будто сделали что-нибудь непозволительное. С другой стороны, как язычник оберегает идола, так и ты ограждаешь золото дверями и запорами, вместо храма устрояешь для него ковчег и влагаешь его в серебряные сосуды. Язычник скорее отдаст свои глаза и душу, чем идола, так точно и любящие золото. Если ты не поклоняешься золоту, то поклоняешься демону, который вторгается в твою душу от взгляда на золото и от страсти к нему. Страсть сребролюбия хуже демона, и ей многие покорствуют больше, чем иные идолам. Идолов во многом не слушают, а сребролюбию во всем повинуются и исполняют всё, что бы оно ни приказало сделать. Что же оно говорит? — Будь, говорит оно, для всех врагом и неприятелем, забудь природу, презирай бога, пожертвуй собою мне. И во всем этом ему повинуются. Истуканам приносят в жертву волов и овец, а сребролюбие говорит: принеси мне в жертву твою душу — и это исполняют.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Иоанн Златоуст.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">40</hi>-->
    <pb n="41" xml:id="page_Tolstoy90_v1_41">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Излишняя толщина одежд стесняет движение тела; богатство мешает движению души.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Демофил.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Жажда желания богатства никогда не утоляется и не удовлетворяется. Те, кто владеют им, мучаются не только желанием приобрести еще больше, но и страхом потерять то, что есть.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Цицерон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Бойся не бедности, а богатства.
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Люди ищут богатства. А если бы они только ясно видели всё, чего они лишаются через него, они бы употребляли для освобождения себя от него такие же усилия, какие они употребляют теперь на его приобретение.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     13-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрый человек не ищет изменения своего положения, потому что знает, что исполнение закона бога — закона любви — возможно во всяком положении.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Мудрец ищет всего в себе, безумец — всего в других.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Конфуций.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Я не жаловался на судьбу и не роптал. Но один раз, когда я был разут и не на что было купить обуви, я возроптал. Я вошел тогда с тяжелым сердцем в большую мечеть в Куфа, и вот в мечети я увидал человека без ног. И я возблагодарил бога за то, что у меня были обе ноги, а только не было башмаков, чтобы обуть их.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мади.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">41</hi>-->
    <pb n="42" xml:id="page_Tolstoy90_v1_42">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Не выходя из ворот и не глядя в окно, разумный человек знает то, чтò ему нужно знать, сознавая в себе небесный разум. Чем дальше ходишь, тем меньше знаешь. Поэтому разумный человек, не путешествуя, имеет знание, не видя вещей, определяет их и, не работая, совершает великое.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лao-Tce.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Двумя вещами человек никогда не должен огорчаться: тем, чему он может помочь, и тем, чему не может помочь.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     «Every body's Book of Proverbs and Quotations».
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Если человек недоволен своим положением, он может изменить его двумя средствами: или улучшить условия своей жизни, или улучшить свое душевное состояние. Первое не всегда, второе всегда в его власти.
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    С мыслями своими обходись как с гостями, а с желаниями — как с детьми.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская пословица.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Человек бывает несчастлив, потому что в нем живет бесконечное, которое, несмотря на все свои усилия, он не может похоронить под временным.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Карлейль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Постарайся устанавливать в себе внутреннюю тишину и то совершенное молчание и уст и сердца, когда мы больше не заняты нашими несовершенными мыслями и тщеславными суждениями, но когда сам бог говорит в нас и мы в простоте сердца прислушиваемся к выражению его воли для того, чтобы, при молчании нашем, мы бы могли исполнить его одну волю.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лонгфелло.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">42</hi>-->
    <pb n="43" xml:id="page_Tolstoy90_v1_43">
    </pb>
   </p>
   <p rend="left">
    Чем больше человек недоволен людьми и обстоятельствами и чем более доволен собою, тем он дальше от мудрости.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     14-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Насилие тем особенно вредно, что оно всегда облекается во внешнее величие и этим внушает уважение к тому, что должно бы вызывать одно отвращение.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Принуждающий нас силой как бы лишает нас наших прав, и мы потому ненавидим его. Как благодетелей наших, мы любим тех, кто умеет убедить нас. Не мудрый, а грубый, непросвещенный человек прибегает к насилию. Чтобы употребить силу, надо многих соучастников; чтобы убедить, не надо никаких. Тот, кто чувствует достаточно силы в самом себе, чтобы владеть умами, не станет прибегать к насилию: к чему ему устранять человека других взглядов, когда в его же интересе дружеским убеждением привлечь его на свою сторону.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Беседы Сократа.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Люди, обладающие властью, уверены в том, что движет и руководит людьми только насилие, и потому для поддержания существующего порядка смело употребляют насилие. Существующий же порядок держится не насилием, а общественным мнением, действие которого нарушается насилием. И потому деятельность насилия ослабляет, нарушает то самое, что она хочет поддерживать.
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Человек так же мало сотворен для того, чтобы принуждать, как и для того, чтобы повиноваться. Люди взаимно портятся от этих двух привычек: тут одурение, там наглость, и нигде истинного человеческого достоинства.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Консидеран.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">43</hi>-->
    <pb n="44" xml:id="page_Tolstoy90_v1_44">
    </pb>
   </p>
   <p rend="center">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Жизнь наша стала бы прекрасна, если бы мы только увидали всю ее низость.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Торо.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Из того, что возможно насилием подчинить людей справедливости, вовсе не следует, чтобы было справедливо подчинять людей насилием.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Паскаль.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Несправедлив тот человек, который делает что-нибудь посредством насилия; нет, только тот, кто различает оба пути — правды и неправды, кто поучает других и руководит ими не насилием, но справедливостью, кто верен правде и разуму, — тот только назовется истинно праведным.
   </p>
   <p rend="left">
    Не тот мудрец, кто держит добрые и красивые речи, но кто терпелив, свободен от ненависти и свободен от боязни, — тот только истинно мудрый человек.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Буддийская мудрость [Дхаммапада].
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left textindent_38px">
    <hi>
     Всякое насилие противно разуму и любви. Не принимай в нем участия.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="center textindent_38px">
    <hi rend="Razradka">
     15-е
    </hi>
    <hi rend="Razradka">
     сентября
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Главное препятствие познания истины есть не ложь, а подобие истины.
   </p>
   <p rend="center">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Если в действительной жизни иллюзия лишь на мгновение искажает действительность, то в отвлеченной области заблуждение может господствовать целые тысячелетия, может надеть свое железное ярмо на целые народы, заглушить самые благородные порывы человечества и с помощью своих рабов, обманутых им, заковать того, кого не смогло обмануть. Оно — враг, с
    <hi rend="opdelimiter">
     которым
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">44</hi>-->
    <pb n="45" xml:id="page_Tolstoy90_v1_45">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     вели
    </hi>
    неравную борьбу мудрейшие умы всех времен, и достоянием человечества сделалось только то, что они отвоевали у него. Если говорят, что истины надо доискиваться даже там, где не предвидится от нее никакой пользы, потому что польза может оказаться и обнаружиться там, где ее и не ожидали, то надо еще прибавить, что с таким же рвением надо выискивать и искоренять всякое заблуждение даже там, где не предвидится от него никакого вреда, потому что вред заблуждений легко может оказаться и когда-нибудь обнаружиться там, где его не ожидали, — ибо каждое заблуждение таит в себе яд. Если истина и знание сделали человека властителем земли, то нет заблуждений безвредных, а тем более — почетных и священных.
   </p>
   <p rend="left">
    В утешение же тем, кто посвящает свою жизнь и силы благородной и трудной борьбе с заблуждениями какого бы то ни было рода, смело можно сказать, что, хотя до появления истины заблуждение и будет делать свое дело, как совы и летучие мыши — ночью, но что скорее совы и летучие мыши запугают и загонят солнце туда, откуда оно взошло, чем прежнее заблуждение вытеснит познанную и отчетливо и до конца высказанную истину и займет беспрепятственно ее свободное место. Такова сила истины; победа ее трудна и тяжка, но зато, раз она одержана, ее уж не вернешь назад.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Разоблаченная ложь есть столь же важное приобретение для блага человечества, как и ясно выраженная истина.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Освободить человека от заблуждений — это значит придать ему нечто, а не отнять. Освобождение от лжи есть проповедание истины; знание того, что выдаваемое за истину есть ложь, — есть истина. Заблуждение всегда вредит. Рано или поздно оно сделает вред тому, кто признает его за истину.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="center">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Движение вперед человечества в области познания заключается в снимании покровов, закрывающих истину.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">45</hi>-->
    <pb n="46" xml:id="page_Tolstoy90_v1_46">
    </pb>
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>