<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Смерть в госпитале
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Вероника Файнберг, Даниил Скоринкин, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Май | Недельные чтения
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Смерть в госпитале
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date/>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник для чтения" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#основной" type="main_var"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div rend="section" xml:id="ref25">
   <head rend="center">
    СМЕРТЬ В ГОСПИТАЛЕ
   </head>
   <p rend="left">
    И вот теперь, как я пишу это, ярко припоминается мне один умирающий, чахоточный, тот самый Михайлов, который лежал почти против меня. Самого Михайлова, впрочем, я мало знал. Это был еще очень молодой человек, лет двадцати пяти, не более, высокий, тонкий и чрезвычайно благообразной наружности. Он жил в особом отделении и был до странности молчалив, всегда как-то тихо, как-то спокойно-грустный. Точно он «засыхал» в остроге.
   </p>
   <p rend="left">
    Так по крайней мере о нем потом выражались арестанты, между которыми он оставил о себе хорошую память. Вспоминаю только, что у него были прекрасные глаза. Он умер часа в три пополудни, в морозный и ясный день. Помню, солнце так и пронизывало крепкими, косыми лучами зеленые, слегка подмерзшие стекла в окнах нашей палаты. Целый поток их лился на несчастного. Умер он не в памяти и тяжело, долго отходил, несколько часов сряду. Еще с утра глаза его уже начинали не узнавать подходивших к нему. Его хотели как-нибудь облегчить, видели, что ему очень тяжело; дышал он трудно, глубоко, с хрипением; грудь его высоко подымалась, точно ему воздуху было мало. Он сбил с себя одеяло, всю одежду и, наконец, начал срывать с себя рубашку. Страшно было смотреть на это длинное-длинное тело, с высохшими до кости ногами и руками, с опавшим животом, с поднятою грудью, с ребрами, отчетливо рисовавшимися, точно у скелета. На всем теле его остались один только деревянный крест с ладонкой и кандалы, в которые, кажется, он бы теперь мог продеть иссохшую ногу. За полчаса до смерти его все у нас как будто притихли, стали разговаривать чуть не шепотом. Кто ходил, ступал как-то неслышно. Разговаривали меж собой мало, о вещах посторонних, изредка только взглядывали на умиравшего, который хрипел всё более и более. Наконец он блуждающей и нетвердой рукой нащупал на груди свою ладонку и начал рвать ее с себя, точно и та была ему в тягость, беспокоила, давила его. Сняли и ладонку. Минут через десять он умер. Стукнули в дверь караульному, дали знать. Вошел сторож, тупо посмотрел на мертвеца и отправился к фельдшеру. Фельдшер, молодой и добрый малый, явился скоро; быстрыми шагами, ступая громко по притихшей палате, подошел к покойнику и с каким-то особенно развязным видом взял его за
    <hi rend="opdelimiter">
     пульс,
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">322</hi>-->
    <pb n="323" xml:id="page_Tolstoy90_v1_323">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     пощупал,
    </hi>
    махнул рукою и вышел. Тотчас же отправились дать знать караулу: преступник был важный, особого отделения; его и за мертвого-то признать надо было с особыми церемониями.
   </p>
   <p rend="left">
    В ожидании караульных кто-то из арестантов тихим голосом подал мысль, что не худо бы закрыть покойнику глаза. Другой внимательно его выслушал, молча подошел к мертвецу и закрыл глаза. Увидев тут же лежавший на подушке крест, взял его, осмотрел и молча надел его опять Михайлову на шею, надел и перекрестился. Между тем мертвое лицо костенело; луч света играл на нем, рот был полураскрыт; два ряда белых молодых зубов сверкали из-под тонких, прилипших к деснам губ. Наконец вошел караульный унтер-офицер при тесаке и в каске, за ним два сторожа. Он подходил, всё более и более замедляя шаги, с недоумением посматривая на затихших и со всех сторон сурово глядевших на него арестантов. Подойдя на шаг к мертвецу, он остановился как вкопанный, точно оробел. Совершенно обнаженный, иссохший труп, в одних кандалах, поразил его, и он вдруг отстегнул чешую, снял каску, чего вовсе не требовалось, и широко перекрестился. Это было суровое, седое, служилое лицо. Помню, в это же самое мгновение тут же стоял Чекунов, тоже седой старик. Всё время он молча и пристально смотрел в лицо унтер-офицера, прямо в упор, и с каким-то странным вниманием вглядывался в каждый жест его. Но глаза их встретились, и у Чекунова вдруг отчего-то дрогнула нижняя губа. Он как-то странно скривил ее, оскалил зубы и быстро, точно нечаянно, кивнув унтер-офицеру на мертвеца, проговорил:
   </p>
   <p rend="left">
    — Тоже ведь мать была! — и пошел прочь.
   </p>
   <p rend="left">
    Но вот труп стали поднимать, подняли вместе с койкой; солома захрустела, кандалы звонко, среди всеобщей тишины, брякнули об пол... Их подобрали. Тело понесли. Вдруг все громко заговорили. Слышно было, как унтер-офицер, уже в коридоре, посылал кого-то за кузнецом. Следовало расковать мертвеца...
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Достоевский (из «Записок из Мертвого дома»).
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    13-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Каждому человеку самому надо решить для себя вопросы о смысле жизни и смерти.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">323</hi>-->
    <pb n="324" xml:id="page_Tolstoy90_v1_324">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрый человек требует всего только от себя; ничтожный же человек требует всего от других.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Душа не учится; она только вспоминает то, что она всегда знала.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Дауд ель Гаффир.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрый человек всегда находит себе помощь во всем, потому что дар его состоит в том, чтобы извлекать добро из всего.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Политическая победа, увеличение дохода, выздоровление ваших больных, возвращение отсутствующих друзей или что-нибудь еще в том же роде благоприятное поднимает ваш дух, и вы думаете, что настанут для вас лучшие дни. Не верьте этому. Ничто не принесет вам мира, кроме вас самих.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эмерсон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Тщетно будете вы искать во внешнем мире ответов на вопросы, касающиеся назначения жизни. Ответы на все ваши вопросы находятся внутри вас, но лишь в зародышах. Вы должны вырастить ваши ответы хорошей жизнью. Это единственный путь к мудрости.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Горе тому, кто ищет товарища, потому что верный товарищ — только он сам, ищущий же не может быть верным товарищем сам себе.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Торо.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Истина заученная только прилипает к нам, как искусственный член, вставной зуб, восковой нос и самое большее — как нос из чужой кожи. Истина же, приобретенная
    <hi rend="opdelimiter">
     собственным
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">324</hi>-->
    <pb n="325" xml:id="page_Tolstoy90_v1_325">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     мышлением,
    </hi>
    подобна настоящему члену тела; только она одна действительно принадлежит нам.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Шопенгауэр.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Если на вопросы о жизни и смерти человек принимает ответы других, прежде живших, мудрых людей, то все-таки выбор и признание этих ответов зависит от него самого.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    14-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Сознание божественности души дает бесстрашие перед всеми бедствиями жизни.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Мы знаем, что душа божественна. Не могу сказать, соберутся ли опять в телесной оболочке те удивительные свойства, которые живут во мне теперь; также не могу сказать о том, имели ли они прежде своего появления здесь такую же естественную историю, как то тело, которое я вижу перед собою; но одно я знаю верно, что свойства эти не начинали существовать, не могут быть больны вместе с болезнью моего тела, не могут быть похоронены ни в каком гробу, но что они были прежде, чем был мир. И это дает мне веру, мужество и надежду.
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Душа всё знает. Никакое сообщение не может удивить ее. Ничто не может быть больше ее.
    </hi>
    Пусть боится, кто хочет. Душа живет в своем прирожденном царстве, она пространнее пространства и старее времени.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эмерсон
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Бог живет во всех людях, но не все люди живут в боге. В этом причина страданий людей.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Как лампа не может гореть без огня, так не может человек жить без бога.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Браминская мудрость. [Рамакришна.]
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Ты боишься, что тебя будут презирать за твою кротость, но люди справедливые не могут презирать тебя за это, а до других людей тебе дела нет, — не обращай внимания на
    <hi rend="opdelimiter">
     их
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">325</hi>-->
    <pb n="326" xml:id="page_Tolstoy90_v1_326">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     суждения.
    </hi>
    Не станет же искусный столяр огорчаться тем, что человек, ничего не понимающий в столярном деле, не одобряет его хорошей работы.
   </p>
   <p rend="left">
    Не думай, что злые люди могут повредить тебе. Разве может кто-нибудь повредить твоей душе? Так чем же ты смущаешься?
   </p>
   <p rend="left">
    Я смеюсь про себя над теми, которые думают, что они могут повредить мне: они не знают, ни кто я, ни того, в чем я полагаю добро и зло; они не знают, что они не могут даже прикоснуться до того, что есть воистину мое и чем одним я живу.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эпиктет.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Все вещи мира принадлежат мне; творение и разрушение происходят по моей воле; мир только скорлупа,
    </hi>
    <hi>
     я его ядро,
    </hi>
    <hi>
     как же мне бояться того,
    </hi>
    <hi>
     что прах вернется к праху? Я не прах.
    </hi>
    <hi>
     Покорись богу и живи в мире.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Персидская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Разум спрашивает, как и почему? Любовь говорит: я — любовь. И, не отвечая на вопрос, вполне удовлетворяет спрашивающего.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Не бойся никого и ничего. То,
    </hi>
    <hi>
     что в тебе самое дорогое, не может пострадать ни от кого и ни от чего.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    15-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Правдивость не есть добродетель, но признак отсутствия пороков.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Истине никогда не вредила насмешка, но рост истины останавливается в насмехающемся.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Люси Малори.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Самая обычная и распространенная причина лжи есть желание обмануть не людей, а самого себя. Эта же ложь и самая вредная.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">326</hi>-->
    <pb n="327" xml:id="page_Tolstoy90_v1_327">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Тысячи путей ведут к заблуждению; к истине — только один.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Руссо.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Нет несчастия хуже того, когда человек начинает бояться истины, чтобы она не обличила его.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Только одна самоочевидная правда должна осуществляться людьми.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Конфуций.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Нельзя утверждать никакой неправды, не присочинив для нее еще другой неправды.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Лессинг.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Как, кажется, легко говорить правду, а как много нужно внутренней работы, чтобы достигнуть этого.
   </p>
   <p rend="left">
    Степень правдивости человека есть указатель степени его нравственного совершенства.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    8
   </p>
   <p rend="left">
    Правдивость — единственная монета, которой везде ход.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская пословица.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    9
   </p>
   <p rend="left">
    Будем правдивы. В этом тайна красноречия и добродетели, в этом нравственное влияние, в этом высшее правило искусства и жизни.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Очень обычная ошибка думать, что есть такие дела, в которых можно отступить от правды. Последствия и внутренние и внешние всякой самой малой неправды во много раз вреднее той неловкости, неприятности, которая может произойти от высказывания правды.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">327</hi>-->
    <pb n="328" xml:id="page_Tolstoy90_v1_328">
    </pb>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    16-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Без религии никогда не жило и не может жить человечество.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Ученые люди нашего времени решили, что религия не нужна, что наука заменит или уже заменила ее, а между тем, как прежде, так и теперь, без религии никогда не жило и не может жить ни одно человеческое общество, ни один разумный человек (я говорю
    <hi>
     разумный человек,
    </hi>
    — неразумный же человек так же, как и животное, может жить и без религии).
   </p>
   <p rend="left">
    А не может жить без религии разумный человек потому, что религия дает разумному человеку понимание своего отношения бесконечному миру, среди которого он живет, и вытекающее из этого понимания руководство в его поступках.
   </p>
   <p rend="left">
    Пчела, собирающая корм, не может иметь никаких сомнений о том, хорошо или дурно собирать его. Но человек, собирая жатву или плоды, не может не думать о том, не уничтожает ли он на будущее время произрастания хлеба или плодов, и о том, не отнимает ли он этим собиранием пищу у ближних. Не может не думать он и о том, что будет из тех детей, которых он кормит, и многое другое. Самые важные вопросы поведения в жизни не могут разумным человеком быть решены окончательно именно по обилию последствий, которых он не может не видеть. Всякий разумный человек, если не знает, то чувствует, что в самых важных вопросах жизни ему нельзя руководствоваться ни личными побуждениями чувств, ни соображениями о ближайших последствиях его деятельности, потому что последствий этих он видит слишком много различных и часто противоречивых, т. е. таких, которые также, вероятно, могут быть благодетельны или зловредны как для него, так и для других людей.
   </p>
   <p rend="left">
    Поэтому разумный человек не может удовлетвориться теми соображениями, которые руководят поступками животных. Человек может рассматривать себя как животное среди животных, живущих сегодняшним днем; он может рассматривать себя и как члена семьи и как члена общества, народа, живущего веками; может и даже непременно должен (потому что к этому неудержимо влечет его разум) рассматривать себя как часть всего бесконечного мира, живущего бесконечное время.
    <hi rend="opdelimiter">
     И
    </hi>
    <!--<hi rend="opnumber">328</hi>-->
    <pb n="329" xml:id="page_Tolstoy90_v1_329">
    </pb>
    <hi rend="npdelimiter">
     потому
    </hi>
    разумный человек должен был установлять и всегда установлял, кроме отношения к ближайшим явлениям жизни, свое отношение ко всему бесконечному по времени и пространству миру, понимая его, как одно целое. И такое установление отношения человека к тому целому, которого он чувствует себя частью и из которого он выводит руководство в своих поступках, и есть то, что называлось и называется религией.
   </p>
   <p rend="left">
    И потому религия всегда была и не может перестать быть необходимостью и неустранимым условием жизни разумного человека и разумного человечества.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Чем сильнее в человеке религиозное чувство, тем яснее бывает представление того, что должно быть, и тем определеннее руководство поступков.
   </p>
   <p rend="left">
    Не имеющие или в малой степени имеющие это чувство руководятся, напротив, тем, что было, — прошедшим, преданием, и их-то, этих людей, толпа называет религиозными. Человек же истинно религиозный пренебрегает прошедшим и, руководясь только тем, что должно быть, часто представляется толпе безбожником.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    То, что видишь часто людей, жертвующих всем, даже жизнью, ради суеверий: дуэли, война, самоубийства, а редко таких, которые отдавали бы жизнь за истину, происходит оттого, что можно без убеждения легко отдать жизнь под влиянием внушения, производимого одобрением толпы, и очень трудно быть настолько твердо убежденным в истине, чтобы быть готовым умереть за нее в несогласии с толпою.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Достаточно заткнуть себе уши в зале, где танцуют, чтобы вообразить себя в доме сумасшедших. На человека, уничтожившего в себе религиозное сознание, все религиозные поступки человечества должны производить такое же впечатление. Но опасно ставить себя вне закона человеческого рода и считать себя правее всех остальных людей.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Амиель.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">329</hi>-->
    <pb n="330" xml:id="page_Tolstoy90_v1_330">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Часто говорят, что религия утратила свою власть над людьми. Но этого нет и не может быть. Это происходит оттого, что люди, думающие так, наблюдают только известный класс людей, лишенный религиозного чувства.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Если человек живет бедственно, то причина всегда одна: отсутствие веры; то же и с обществом людей.
    </hi>
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    17-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Радость совершенная
    </hi>
    ,
    <hi>
     по словам Франциска Ассизского
    </hi>
    ,
    <hi>
     в том
    </hi>
    ,
    <hi>
     чтобы перенесть незаслуженный укор
    </hi>
    ,
    <hi>
     потерпеть от него телесное страдание и не испытать враждебности к причине укора и страдания, радость в сознании настоящей веры и любви,
    </hi>
    <hi>
     такой,
    </hi>
    <hi>
     какую не может нарушить ни зло людей, ни свои страдания.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Смотрите не творите милостыни вашей перед людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от отца вашего небесного. Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собой, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Мф. гл. 6, ст. 1—2.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Выше всего то, когда тебя осуждают за доброе дело, и ты не огорчаешься, а радуешься.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Марку Аврелию.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Быть неизвестным людям или не понимаемым ими и не печалиться об этом — есть свойство истинно добродетельного человека.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    Ругают, осуждают — радуйся; хвалят, одобряют — бойся, огорчайся.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">330</hi>-->
    <pb n="331" xml:id="page_Tolstoy90_v1_331">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Клевета, ложное дурное мнение, от которого нельзя оправдаться, есть лучшая школа добра.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Хорошо приучить себя к тому, чтобы, встречаясь с людьми, ожидать и ждать от них (для испытания себя, для уничтожения своей гордости) не одобрения и похвалы, а, напротив, унижения, оскорбления и превратного о тебе мнения.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    То, что называется юродством, т. е. поведением, вызывающим осуждение и нападки людей, несправедливо в той мере, в которой оно вызывает дурные поступки людей, но понятно и желательно, как единственная поверка своей любви к богу и ближнему.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    18-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Нельзя сказать, что сознание божественности своей души дает могущество. Сознание это поднимает человека в ту область, в которой нет уже понятия силы и слабости, следовательно — могущества.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Небо ближе, чем земля, к людям, очистившим свои души и свободным от сомнения.
   </p>
   <p rend="left">
    Даже те, которые имеют всё то знание, которое можно получить от пяти чувств, не найдут в нем выгоды, если они не знают истинную природу вещей.
   </p>
   <p rend="left">
    Истинное знание относительно всякой вещи есть понимание о том, чтò в этой вещи есть истинное существо.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Индийский Курал.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Пусть не думают,
    </hi>
    <hi>
     что для души есть другое рождение помимо познания истинного существа.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Те, кто вступил на этот путь, уже не возвращаются.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Индийский Курал.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">331</hi>-->
    <pb n="332" xml:id="page_Tolstoy90_v1_332">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Человек есть существо могущественное, и тот, кто сознает могущество своей души и знает, что он слабеет, когда ищет силу вне себя, — тот, обуздав тело и дух, делается истинным властелином, идет прямо и совершает чудеса. Он похож на человека, который, стоя на своих ногах, естественно сильнее упавшего на землю.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Эмерсон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    У тебя спросят: почему ты знаешь бога? Отвечай: потому что он в моем сердце. Если бы это была неправда, люди были бы совершенно беспомощны. Смотри на самосущего не этими твоими глазами, а глазами твоего сердца. Разве может знать бога тот, кто не знает сам себя? Истинное самосознание есть знание бога.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Персидская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    Кто может тебе сделать что-нибудь дурное и кто может быть могущественнее тебя, когда ты соединишься с богом? И ты можешь сделать это.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Одно мы знаем или можем знать, если захотим, а именно, что сердце и совесть человека божественны, что в отрицании зла и признании добра человек сам является воплощенным божеством, что его радость в любви, его страдания в гневе, его негодование при виде несправедливости, его слава в самопожертвовании являются вечными, неоспоримыми доказательствами его единства с верховным властелином.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Джон Рёскин.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Человек, признающий божественность своей души и живущий ею, имеет всё то, чего может желать для своего блага.
   </p>
   <lb>
   </lb>
   <p rend="subtitle centerline">
    19-е
    <hi rend="Razradka">
     мая
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Основа всех вер одна и та же.
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">332</hi>-->
    <pb n="333" xml:id="page_Tolstoy90_v1_333">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    1
   </p>
   <p rend="left">
    Одно есть несомненное проявление божества — это законы добра, которые человек чувствует в себе и в признании которых он не то что соединяется, а волею-неволею соединен с другими людьми.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    2
   </p>
   <p rend="left">
    Только кажется, что человечество занято торговлей, договорами, войнами, науками, искусствами; одно дело только для него важно и одно только дело оно делает — оно уясняет себе те нравственные законы, которыми оно живет. И это уяснение нравственного закона есть не только главное, но единственное дело всего человечества.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    3
   </p>
   <p rend="left">
    Мудреца спросили: есть ли такое слово, которое можно бы было исполнять для своего блага до конца жизни?
   </p>
   <p rend="left">
    Мудрец сказал: есть слово
    <hi>
     шу;
    </hi>
    смысл этого слова такой: чего мы не хотим, что бы нам делали, не надо делать другим.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Китайская мудрость.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    4
   </p>
   <p rend="left">
    «Заповедь эта, которую я заповедую тебе сегодня, не недоступна для тебя и не далека. Не на небе она, чтобы можно было сказать: кто взошел бы для нас на небо, и достал ее нам, и возвестил ее нам, и мы исполнили бы ее? И не за морем она, чтобы можно было сказать: кто сходил бы для нас за море, и достал ее нам, и возвестил ее нам, и мы исполнили бы ее? Но весьма близко к тебе это слово: оно в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его».
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Второзаконие, гл. 30, ст. 11—14.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Так написано было в еврейской книге, больше чем за 2000 лет до нас.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    5
   </p>
   <p rend="left">
    <hi>
     Поступай так
    </hi>
    ,
    <hi>
     чтобы ты мог сказать каждому: поступай так
    </hi>
    ,
    <hi>
     как я.
    </hi>
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     По Канту.
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    <!--<hi rend="opnumber">333</hi>-->
    <pb n="334" xml:id="page_Tolstoy90_v1_334">
    </pb>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    6
   </p>
   <p rend="left">
    Источник наших обязанностей — в боге. Определение наших обязанностей заключается в его законе. Всё больше раскрывать и применять этот закон — такова задача человечества.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Иосиф Мадзини.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    7
   </p>
   <p rend="left">
    Разумность, наблюдаемая в природе, побуждающая человека делать должное и удерживающая от дурного, становится законом не потому, что записана в книгах, но потому, что это закон одинаково вечный, божественный, как и разум человеческий. И потому истинный, непреложный закон, повелевающий и запрещающий, есть разум высшего существа.
   </p>
   <p rend="right">
    <hi>
     Цицерон.
    </hi>
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    Вспоминай при каждом столкновении с людьми закон взаимности: то, чтобы поступать с другими, как хочешь, чтобы поступали с тобой. Это может сделаться привычкой.
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>