<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Сущность христианского учения
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Январь | Недельные чтения | Сущность христианского учения. Л. Толстого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Сущность христианского учения
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 41
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       41
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="ref5">
    <head rend="center">
     СУЩНОСТЬ ХРИСТИАНСКОГО УЧЕНИЯ
    </head>
    <p rend="left" uuid="63cbee48-ee77-4a8b-8f16-46db2032ad85">
     Всегда, с самых древних времен, люди чувствовали бедственность, непрочность и бессмысленность своего существования и искали спасения от этой бедственности, непрочности и бессмысленности в вере в бога или богов, которые могли бы избавлять их от различных бед этой жизни и в будущей жизни давали бы им то благо, которого они желали и не могли получить в этой жизни. И потому с древнейших времен среди разных народов были и разные проповедники, которые учили людей о том, каков тот бог или каковы те боги, которые могут спасать людей, и о том, что нужно делать для того, чтобы угодить этому богу или богам, для того, чтобы получить награду в этой или будущей жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="68494a67-650d-4c37-8c8e-d6bc88647bcc">
     Одни религиозные учения учили тому, что бог этот есть солнце и олицетворяется в разных животных; другие учили, что боги — это небо и земля; третьи учили тому, что бог создал мир и избрал из всех народов один любимый народ; четвертые учили, что есть много богов и что они участвуют в делах людей; пятые учили тому, что бог, приняв образ человека, сошел на землю. И все эти учителя, перемешивая истину с ложью, требовали от людей, кроме воздержания от поступков, считавшихся дурными, и исполнения дел, считавшихся добрыми, еще и таинства, и жертвы, и молитвы, которые больше всего другого должны были обеспечивать людям их благо в этом мире и в будущем.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8452866f-b203-495b-aab6-446de23f8554">
     Но чем больше жили люди, тем меньше и меньше удовлетворяли эти вероучения требованиям души человеческой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2ea942fe-f1f9-4801-820e-fd8944aca3e3">
     Люди видели, во-первых, то, что счастье в этом мире, к которому они стремились, не достигается, несмотря на исполнение требований бога или богов.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bbd60213-d1db-4d25-9a86-a4b6ea1517e5">
     Во-вторых, вследствие распространения просвещения, доверие к тому, что проповедывали религиозные учителя о боге, о будущей жизни и о наградах в ней, не совпадая с уяснившимися понятиями о мире, всё ослабевало и ослабевало.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fca7ee46-5bc6-46eb-9f88-3311e69a8f75">
     Если прежде люди без колебаний и сомнений могли верить тому, что бог сотворил мир 6000 лет тому назад, что земля есть центр вселенной, что под землей находится ад, что бог сходил на землю и потом улетел на небо и т. п., то теперь уже
     <hi rend="opdelimiter">
      этому
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">65</hi>-->
     <pb n="66" xml:id="page_Tolstoy90_v1_66">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      нельзя
     </hi>
     верить, потому что люди верно знают, что мир существует не 6000 лет, а сотни тысяч лет, что земля не есть центр мира, а только очень маленькая планета в сравнении с другими небесными телами, и знают, что под землей ничего не может быть, так как земля шар; знают, что улететь на небо нельзя, потому что неба нет, а есть только кажущийся свод небесный.
    </p>
    <p rend="left" uuid="635c0ae6-2e43-415a-a3c8-59b67e75108a">
     В-третьих, главное, — подрывалось доверие к этим различным учениям тем, что люди, вступая в более близкое общение между собой, узнавали про то, что в каждой стране религиозные учителя проповедуют свое особенное учение, признавая одно свое истинным, и отрицают все другие.
    </p>
    <p rend="left" uuid="91f98b59-c14f-4540-97ab-7b5a43ec15d7">
     И люди, зная про это, естественно делали вывод о том, что ни одно из этих учений не более истинно, чем другое, и что потому ни одно из них не может быть принято за несомненную и непогрешимую истину.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0b362b18-8bfc-406f-8dc3-e6d852edc872">
     Недостижимость счастия в этой жизни, всё распространяющееся просвещение человечества и общение людей между собой, вследствие которого они узнавали вероучения других народов, делали то, что доверие людей к преподанным им вероучениям всё ослабевало и ослабевало. А между тем, потребность объяснения смысла жизни и разрешения противоречия между стремлением к счастью и жизни, с одной стороны, и всё более и более уяснявшимся сознанием неизбежности бедствий и смерти — с другой становилась всё настоятельнее и настоятельнее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c7e35d1-0972-4bf9-bdcc-f2568085b51c">
     Человек желает себе блага, видит в этом смысл своей жизни, и чем больше он живет, тем более видит, что благо это для него невозможно; человек желает жизни, продолжения ее и видит, что и он и всё существующее вокруг него обречено на неизбежное уничтожение и исчезновение; человек обладает разумом и ищет разумного объяснения явлений жизни и не находит никакого разумного объяснения ни своей, ни чужой жизни. Если в древности сознание этого противоречия между жизнью человеческою, требующей блага и продолжения ее, и неизбежностью смерти и страданий было доступно только лучшим умам, как Соломону, Будде, Сократу, Лао-Тсе и др., то в позднейшее время это стало истиной, доступной всем; и потому разрешение этого противоречия стало нужнее, чем когда-нибудь.
    </p>
    <p rend="left" uuid="481a9ffc-1ce5-4b2c-a256-4d92c88eeae9">
     И вот именно в то время, когда разрешение противоречия стремления к благу и жизни с сознанием невозможности их стало особенно мучительно необходимым для
     <hi rend="opdelimiter">
      человечества,
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">66</hi>-->
     <pb n="67" xml:id="page_Tolstoy90_v1_67">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      оно
     </hi>
     и дано было людям христианским учением в его истинном значении.
    </p>
    <p rend="left" uuid="dd487fe3-a3a0-411b-8b1b-3612efde9fbc">
     Древние вероучения своими уверениями о существовании бога-творца, промыслителя и искупителя, старались скрыть противоречие жизни человеческой; христианское же учение, напротив, показывает людям это противоречие во всей его силе; показывает им то, что оно должно быть, и из признания противоречия выводит и разрешение его. Противоречие состоит в следующем.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d22d4b8-5997-4392-8ede-bb30c430b0cf">
     Действительно, с одной стороны человек есть животное и не может перестать быть животным, пока он живет в теле; с другой стороны — он есть духовное существо, отрицающее все животные требования человека.
    </p>
    <p rend="left" uuid="656b0e8a-79b7-4739-970a-7c6d6b7f13bb">
     Человек в первое время своей жизни живет, не зная о том, что он живет, так что живет не он сам, но через него живет та сила жизни, которая живет во всем, чтò мы знаем. Человек начинает жить сам только тогда, когда знает, что он живет. Знает же он, что живет, когда знает, что желает блага себе и что другие существа желают того же. Это знание дает ему пробудившийся в нем разум.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d9cc141b-38ba-40dc-9b3c-5f1c940eb49c">
     Узнав же то, что он живет и желает блага себе и что того же желают другие существа, человек неизбежно узнает и то, что то благо, которого он желает для своего отдельного существа, недоступно ему и что вместо того блага, которого он желает, ему предстоят неизбежные страдания и смерть и что то же самое предстоит и всем другим существам. И является противоречие, которому человек ищет разрешения такого, при котором его жизнь, такая, какая она есть, имела бы разумный смысл. Он хочет, чтобы жизнь продолжала бы быть тою, какою она была до пробуждения его разума, т. е. совсем животною, или чтобы она была уже совсем духовною. Человек хочет быть зверем или ангелом, но не может быть ни тем, ни другим.
    </p>
    <p rend="left" uuid="bb35d596-8b19-4b3f-90aa-91dd06509d51">
     И тут-то является то разрешение этого противоречия, которое дает христианское учение. Оно говорит человеку, что он ни зверь, ни ангел, но ангел, рождающийся от зверя, — духовное существо, рождающееся из животного. Что всё наше пребывание в этом мире есть не что иное, как это рождение.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a9d84699-d4c2-4598-af99-9b7fe4abc806">
     Как только человек пробуждается к разумному сознанию, сознание это говорит ему, что он желает блага; а так как разумное сознание его пробудилось в его отдельном существе, —
     <hi rend="opdelimiter">
      то
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">67</hi>-->
     <pb n="68" xml:id="page_Tolstoy90_v1_68">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      ему
     </hi>
     кажется, что его желание блага относится к его отдельному существу. Но то самое разумное сознание, которое показало ему себя отдельным существом, желающим себе блага, показывает ему и то, что отдельное существо это не соответствует тому желанию блага и жизни, которое он ему приписывает; он видит, что отдельное существо это не может иметь ни блага, ни жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a779383-3b39-4404-9f89-20d31e2898e7">
     «Что же имеет истинную жизнь?» — спрашивает он себя и видит, что истинной жизни не имеет ни он, ни те существа, которые окружают его, а только то, что желает блага. И, познав это, человек перестает признавать собою свое отдельное от других, телесное и смертное существо, а признает собою то, нераздельное от других, духовное и потому не смертное существо, которое открыто ему его разумным сознанием.
    </p>
    <p rend="left" uuid="d8f7eb69-bc45-445c-b796-ac936de65eb5">
     В этом состоит рождение в человеке нового духовного существа.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f2e0aa5-0f5d-4032-8d1d-4c6c4a6a70e8">
     Существо, открываемое человеку его разумным сознанием, есть желание блага, есть то же самое желание блага, которое и прежде составляло цель его жизни, но с той разницей, что желание блага прежнего существа относилось к отдельному — одному телесному существу и не сознавало себя, теперешнее же желание блага сознает себя и потому относится не к чему-либо отдельному, а ко всему существующему.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b993bbb4-9001-4960-a8d1-30aad7170f1c">
     В первое время пробуждения разума человеку кажется, что желание блага, которое он сознает собою, относится только к тому телу, в которое оно заключено. Но чем яснее и тверже становится разум, тем яснее становится, что истинное существо, истинное «я» человека, как скоро он сознает себя, есть не его тело, не имеющее истинной жизни, а желание блага само в себе, другими словами — желание блага всему существующему. Желание же блага всему существующему есть то, что дает жизнь всему существующему, то, чтó мы называем богом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8aadf9d8-2487-404f-89fa-ba249deaab7d">
     Так что существо, которое открывается человеку его сознанием, рождающееся существо, — есть то, что дает жизнь всему существующему, — есть бог.
    </p>
    <p rend="left" uuid="16c13a09-588b-453a-8489-e013c88221ac">
     По прежним учениям, для познания бога человек должен был верить тому, что ему другие люди говорили о боге, о том, как бог сотворил будто бы мир и людей и потом проявил себя людям; по христианскому же учению, человек непосредственно познает бога своим сознанием в самом себе. В самом себе
     <hi rend="opdelimiter">
      сознание
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">68</hi>-->
     <pb n="69" xml:id="page_Tolstoy90_v1_69">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      показывает
     </hi>
     человеку, что сущность его жизни есть желание блага всему существующему, есть нечто необъяснимое и невыразимое словами, и вместе с тем самое близкое и понятное человеку.
    </p>
    <p rend="left" uuid="51110618-9875-40a8-8c06-a0d40ec5a09e">
     Начало желания блага появилось в человеке сначала, как жизнь его отдельного животного существа; потом — как жизнь тех существ, которые он любил; потом, с тех пор, как пробудилось в нем его разумное сознание, оно проявилось, как желание блага всему существующему. Желание же блага всему существующему есть начало всякой жизни, есть любовь, есть бог, как и сказано в Евангелии, что бог есть любовь.
    </p>
    <p rend="right" uuid="43038eef-cb7b-4046-979a-ca97795302ea">
     <hi>
      Л. Толстой.
     </hi>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="2cecd568-eb7e-426c-9071-1ccf440edc07">
     29-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="048c434c-6e42-4cb5-99c5-4910649b2185">
     Не думай, чтобы мудрость представляла из себя свойство только особенных людей. Мудрость необходима всем людям и потому свойственна всем людям. Мудрость в том, чтобы знать свое назначение и средства исполнять его.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="460c6bdb-316e-4aee-8f91-c329e95acdc0">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ad67db1-a1d5-4ea3-a095-01e4b796cf4c">
     Тремя путями можем мы придти к мудрости: во-первых, путем размышлений, это — путь самый благородный; во-вторых, путем подражания, это — путь самый легкий, и, в-третьих, путем опыта, это — путь самый тяжелый.
    </p>
    <p rend="right" uuid="cb34821c-ecc1-43be-893a-653187bc5a94">
     <hi>
      Конфуций.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="9f385b24-d5b1-4453-8df8-0211178ec22a">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="2fe56049-5989-4a1d-9132-0a0c018a2fc3">
     <hi>
      Достоинство человека измеряется не той истиной, которой он владеет, а тем трудом, который он приложил для ее приобретения.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="c59dd685-1c33-4190-b7a7-dbaab66688e1">
     <hi>
      Лессинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d27b8117-b5ef-4f16-98f6-559db825b3ab">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="0107f1a5-1c39-4b54-871d-d10559ddaa75">
     Жизнь — школа, в которой неудача — лучший учитель, чем удача.
    </p>
    <p rend="right" uuid="2b8aa5af-bf18-40c2-a054-03dfccd629a6">
     <hi>
      Сулейман Гренадский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d53fb7a8-1b25-4b19-b06e-07d375d56df1">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d626a61-d1a0-4ab9-8690-276b1b39ce12">
     Хочешь себя изучить — посмотри на людей и дела их.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a7c4b602-81ea-4b5f-90a9-7385695a96c5">
     Хочешь людей изучить — в сердце к себе загляни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="307897f5-df1b-4658-8e03-584b79ad8689">
     <hi>
      Шиллер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4abc7fd4-6de5-4d96-9222-83603f361b0c">
     <!--<hi rend="opnumber">69</hi>-->
     <pb n="70" xml:id="page_Tolstoy90_v1_70">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="21431330-2235-41a0-885d-7eb00a717b06">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="128655e9-aa83-4eb7-ace8-435550131a9d">
     Понимать вещи — значит побывать в них и потом выйти из них. Нужно, стало быть, пленение и потом освобождение; очарование и потом разочарование; увлечение и охлаждение. Тот же, который находится еще под очарованием, так же как и тот, который не был очарован, — одинаково не могут понимать. Мы знаем хорошо только то, чему прежде поверили и потом обсудили. Чтобы понимать, надо быть свободным, но прежде этого быть плененным.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a5d56c17-1c0c-4193-aabc-7daf2693e0ba">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="39271d4c-8c09-45d4-a3ed-7fe586e5de17">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="bdcf0712-0dd9-409e-9038-32a98c334812">
     Когда продолжительность жизни человека или народа нам представляется такой же ничтожной, как и жизнь мушкарки, и, наоборот, жизнь мушкарки так же бесконечна, как жизнь небесного тела со всей его пылью народов, мы чувствуем себя и очень малыми и очень великими, и мы со всей высоты небесных пространств можем рассматривать наше собственное существование и те маленькие вихри, которые волнуют нашу маленькую Европу. Вот что делает мысль свободной.
    </p>
    <p rend="right" uuid="eaea33c9-4b54-4b1f-a108-f9efe8c0cf7e">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="811dc87f-df4b-4c22-bd31-39f46146881a">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="85b19cfe-c9ad-4227-b825-694863afcd13">
     Изнутри или сзади светит через нас свет, — мы можем знать, что мы ничто, а что всё этот свет. То, что мы обыкновенно называем человеком, — едящее, пьющее, сажающее, считающее существо — не представляет нам человека в его истинном свете, но, напротив, показывает нам его в ложном. Истинный человек — это та душа, которая живет в нем. Если бы он только проявил ее делами, мы бы преклонялись перед ней.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ea0de3fe-cdf2-4194-8d3e-c01371004907">
     Мудрая пословица говорит: «Бог приходит к нам без звона». Это значит, что нет перегородки между нами и началом всего, нет стены между человеком — последствием — и богом — причиною.
    </p>
    <p rend="right" uuid="dbec4461-4e8f-4267-ac4a-55b22f897940">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="a4f875b2-3106-4f97-8698-6e2a536eb8e1">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c3f89de-4d19-46ed-b1e4-0e5a111dd122">
     Душа сама в себе есть и свой судья и свое прибежище. Не оскорбляй твою сознающую душу — высшего внутреннего судью.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7df2137a-5fb1-4bdc-82e1-a4855d18de09">
     <hi>
      Maнy.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d3aaddd2-932a-445f-a230-7cce21acd902">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="277caab0-c9ff-4ad8-890e-189ed0885e3c">
     <!--<hi rend="opnumber">70</hi>-->
     <pb n="71" xml:id="page_Tolstoy90_v1_71">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5d45419-8ba6-461b-8762-7ff56398e0db">
     Нет таких положений и нет таких незначительных дел, в которых не могла бы проявиться мудрость.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3475dab7-8f5f-492a-976c-80d7742b1038">
     30-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b11725f8-35bb-405b-b845-5a65e1c80592">
     Земля не может быть предметом собственности.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="c1d8c049-b2f4-478a-93d3-0b03aac7476e">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="2417738f-43da-4f35-80bd-e358587ac20e">
     Когда Сократа спросили, откуда он родом, он сказал, что он гражданин всего мира; он считал себя жителем и гражданином всей вселенной.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ebbc99b3-6a1e-46e5-992d-965d39675979">
     <hi>
      Цицерон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d3535437-0f97-4654-9f19-efe53a4eb64e">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="af6fa07c-2f63-4420-be34-113c6b7d5675">
     Если предположить, что вся обитаемая земля может быть собственностью землевладельцев и что они имеют право на ее поверхность, то все неземлевладельцы не имеют на нее права. Так что неземлевладельцы могут существовать на земле только под условием согласия на то землевладельцев. Они получают право на место, занимаемое их ногами, только под условием согласия на то землевладельцев. Так что если бы эти не пожелали дать им места, они должны бы были быть свержены с земного шара.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a4be3485-4733-4b62-bbca-f9ff2bb48e25">
     <hi>
      Герберт Спенсер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7b7a4b7f-0308-4205-b12b-0fc07512e776">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="ba5b1576-a158-4f16-b53d-81a249049783">
     Собственность на землю, подобно собственности на рабов, по самому существу своему отличается от собственности на предметы, созданные трудом.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e93caed-bb91-4ea2-972a-8fc107120dfb">
     Отнимите у человека или у народа деньги, товары, скот, и ваш грабеж окончится вместе с вашим уходом. Течение времени, конечно, не сделает вашего преступления делом хорошим, но оно уничтожит его последствия. Оно быстро уходит в даль прошлого вместе с людьми, которые участвовали в нем.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5a6ffa88-b492-4868-a410-2cc6855763e5">
     Но отнимите у народа землю, и ваш грабеж будет продолжаться вечно. Он будет новым грабежом для каждого нового ряда сменяющихся поколений, для каждого нового года, для каждого нового дня.
    </p>
    <p rend="right" uuid="17f4e99d-2ddc-4423-aa87-03a56fc3666d">
     <hi>
      Генри Джордж.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="a5539d42-90a4-4c6b-9892-11cd63b7564a">
     <!--<hi rend="opnumber">71</hi>-->
     <pb n="72" xml:id="page_Tolstoy90_v1_72">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="073686c7-b1b0-4589-a21a-5018adb6fece">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="00ed8948-d9c2-47bb-8a1e-553194687fb9">
     Мы занимаем остров, на котором живем трудами рук своих. Разбитый в кораблекрушении моряк выброшен на наш берег. В чем его право? Может ли он сказать: я тоже человек, я тоже имею естественное право обрабатывать землю; я могу, на том же основании, как и вы, занимать частицу земли для того, чтобы кормиться своим трудом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="92659c34-8c7b-490c-ae25-3ce08473c374">
     <hi>
      Лавелэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="d4ff0dcd-27c3-4f6b-8990-57541d4c2679">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9a53559b-cec8-49ec-ac62-df7c3a031c0d">
     Причина величайших бедствий — это грубое и чудовищное утверждение о том, что земля может быть чьей-нибудь частной собственностью. Это так же несправедливо и жестоко, как и рабство.
    </p>
    <p rend="right" uuid="115635ee-2da7-4b33-85f8-e556c6866453">
     <hi>
      Ньюмэн.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="495039a4-d180-488e-b681-fd11ead5c697">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="278a9274-7b35-4e50-95c1-eb62844904a3">
     <hi>
      Если есть человек
     </hi>
     ,
     <hi>
      не имеющий права на землю
     </hi>
     ,
     <hi>
      то незаконно право на землю
     </hi>
     —
     <hi>
      мое, ваше
     </hi>
     ,
     <hi>
      всякого человека
     </hi>
     .
    </p>
    <p rend="right" uuid="7202c395-84bd-44f7-b487-9f4c3c1c7166">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="94f4ee99-73fc-4a5b-a570-04984d7d7d97">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="13202f10-523f-457c-96c2-7ad7809fc4e4">
     Земля — общая наша мать, она кормит нас, дает нам приют, радует и любовно обогревает нас; с минуты рождения и пока мы не успокоимся вечным сном на ее материнской груди, она постоянно своими нежными объятиями лелеет нас.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ea517a8-b84b-49c2-b268-ebd5bf324200">
     И вот, несмотря на это, люди толкуют об ее продаже, и действительно, в наш продажный век земля представляется на рынок для оценки и для так называемой продажи. Но продажа земли, созданной небесным творцом, является дикой нелепостью. Земля может принадлежать только всемогущему богу и всем сынам человеческим, работающим на ней, или тем, что будут на ней работать. Она представляет собственность не одного какого-либо поколения, но всех прошлых, настоящих и будущих поколений, работающих на ней.
    </p>
    <p rend="right" uuid="0c64a867-27ec-4b0c-828b-1b4bb63edcf9">
     <hi>
      Карлейль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="3cf243b1-b15a-48d2-8d70-e35db18f2e7b">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="60c1326c-af33-4a9b-90a3-3fbd7315f5b8">
     Никто не может иметь права собственности на землю.
    </p>
    <p rend="left" uuid="186db800-16d7-4ae4-8af1-530b364a6bb1">
     <!--<hi rend="opnumber">72</hi>-->
     <pb n="73" xml:id="page_Tolstoy90_v1_73">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="25615300-00c9-44ca-b5ec-64f0875d8732">
     31-е
     <hi rend="Razradka">
      января
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f023956-a687-40de-816c-004b5099f993">
     Высшая степень дерзости — это установление одними людьми такого религиозного закона, который не подлежит обсуждению других и должен быть принят другими людьми на веру.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8a825e7f-5912-4caf-a33e-b08132349fbc">
     Для чего это может быть нужно людям?
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="4851f2e9-7205-4a86-b613-ec9547788da3">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="74782ada-e95a-4012-a415-7d6bf7f18a71">
     Если чтó правда, то давайте верить в это все: бедные, богатые, мужчины, женщины и дети. Если же чтó неправда, то не будем верить никто: ни богатые, ни бедные, ни толпы людей, ни женщины, ни дети. Истину надо провозглашать с крыш.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6c9e698a-9e13-4901-be60-45759d528590">
     Постоянно нашептывают, что опасно открывать некоторые вещи народу. Говорят: мы знаем, что это неправда, но это так полезно для народа; можно сделать много зла, поколебав его веру.
    </p>
    <p rend="left" uuid="70a07ec8-f852-47c7-b95b-28d2d0d401a1">
     Но кривые пути остаются кривыми, хотя бы они были предназначены для обмана больших масс народа, а не отдельных личностей. И потому мы признаем только одно побуждение: следование истине, которую знаем, куда бы она ни привела нас.
    </p>
    <p rend="right" uuid="65b41c92-4f69-4b91-ace0-33bbae896b94">
     <hi>
      Клиффорд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="645fefad-b228-444f-96db-36ab83245ca2">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="27377ad1-b063-454d-9e27-c8252ad65a68">
     Невежественность и суеверность народа в значительной степени обусловливаются тем, что всегда находились и теперь находятся такие жестокие люди, которые, просветившись сами, употребляют свой свет не на то, на что они должны бы употреблять его, — на помощь выбивающемуся из мрака невежества народу, — а только на то, чтобы закреплять его в нем.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="dc12c337-a9e1-4315-873f-ba25fe8615ed">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="4b79f0e7-de29-4b98-9f09-c866a2d197b8">
     Странное дело! Во все времена негодяи старались маскировать свои гнусные поступки преданностью интересам религии, нравственности и любви к отечеству.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7933f408-75e4-42f7-82a6-4372e90485dd">
     <hi>
      Гейне.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d64b7b1-087e-453c-b506-2954a51dd7ed">
     <!--<hi rend="opnumber">73</hi>-->
     <pb n="74" xml:id="page_Tolstoy90_v1_74">
     </pb>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="f9d8ae39-9edc-4db0-994b-d693c8065b8a">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="9733ed14-4ee1-4935-8afe-d51502a622e6">
     Остерегайтесь книжников, которые любят ходить в длинных одеждах и любят приветствия в народных собраниях, председания в синагогах и предвозлежания на пиршествах, которые поедают домы вдов и лицемерно долго молятся; они примут тем большее осуждение.
    </p>
    <p rend="right" uuid="33fbbbd8-1f35-4c22-a7ea-5db5b2d0be6e">
     <hi>
      Лк. гл. 20, ст. 46—47.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e1e8197f-7a94-487d-b596-11b0439f3103">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="76403e62-e809-4821-95a6-02033a448acf">
     А вы не называйтесь учителями, ибо один у вас учитель — Христос, все же вы — братья; и отцом себе не называйте никого на земле, ибо один у вас отец, который на небесах; и не называйтесь наставниками, ибо один у вас наставник — Христос.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c3e41c11-d5f7-4be1-ab15-a887449f152e">
     <hi>
      Мф. гл. 23, ст. 8—10.
     </hi>
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="e9d90b3a-06f8-4eef-9bd4-dc6060fd3dda">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="9f5782e0-40b7-47bc-aa9e-e70f12bb3d40">
     Всё учение Христа в том, чтобы исполнять его заповеди. Войдут в царство небесное не те, кто говорит: «Господи! Господи!» а те, кто исполнит волю отца.
    </p>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="7a420681-bb6b-456c-9631-3709a39685ea">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="9654a7e4-23ca-42cc-8176-b0e0a0a4aaf6">
     Христос учил людей тому, что между богом и человеком не нужно посредников. Он учил тому, что все люди — сыны бога. Какие же могут быть нужны посредники между отцом и сыном?
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>