<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца сочинение крестьянина т. Бондарева
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Ноябрь | Недельные чтения | Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца. Из сочинения крестьянина т. Бондарева
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца сочинение крестьянина т. Бондарева
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#нет" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000007002011001">
    <head rend="center">
     ТРУДОЛЮБИЕ И ТУНЕЯДСТВО, ИЛИ ТОРЖЕСТВО ЗЕМЛЕДЕЛЬЦА СОЧИНЕНИЕ КРЕСТЬЯНИНА Т. БОНДАРЕВА
    </head>
    <lb>
    </lb>
    <div rend="section" xml:id="h000007002011001002">
     <head rend="center">
      ПРЕДИСЛОВИЕ
     </head>
     <p rend="left" uuid="8f50af77-6b44-4a4e-aedb-e5c172148ad3">
      Как бы странно и дико показалось утонченно образованным римлянам первой половины 1-го столетия, если бы кто-нибудь сказал им, что неясные, запутанные часто нелепые письма странствующего еврея к своим друзьям и ученикам будут в сто, в тысячу, в сотни тысяч раз больше читаться, больше распространены и больше влиять на людей, чем все любимые утонченными людьми поэмы, оды, элегии и элегантные послания сочинителей того времени. А между тем это случилось с посланиями Павла.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b92ca0b0-fdc5-4e55-b4c9-f850317ce8a0">
      Точно так же странно и дико должно показаться людям теперешнее мое утверждение, что сочинение Бондарева, над наивностью которого мы снисходительно улыбаемся с высоты своего умственного величия, переживет все те сочинения, описываемые в историях русской литературы и произведет больше влияния на людей, чем все они, взятые вместе. А между тем я уверен, что это так будет. А уверен я в этом потому, что как ложных и никуда не ведущих и потому ненужных путей бесчисленное количество, а истинный, ведущий к цели и потому нужный путь только один, так и мыслей ложных, ни на что не нужных, бесчисленное количество, а истинная, нужная мысль, или скорее истинный и нужный ход мысли, только один, и этот один истинный и нужный ход мысли в наше время излагает Бондарев в своем сочинении с такой необыкновенной силой, ясностью и убеждением, с которой никто еще не излагал его. И потому всё, кажущееся столь важным и нужным теперь, бесследно исчезнет и забудется, а то, что говорит Бондарев и к
      <hi rend="opdelimiter">
       чему
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">411</hi>-->
      <pb n="412" xml:id="page_Tolstoy90_v1_412">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       призывает
      </hi>
      людей, не забудется, потому что люди самой жизнью будут всё больше и больше приводиться к тому, что он говорит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="561aaa6c-22b4-4d07-9d01-b86ca42868d0">
      Открытие всяких научных отвлеченных и научных прикладных, и философских, и нравственных, и экономических истин всегда совершается так, что люди ходят всё более и более суживающимися кругами около этих истин, всё приближаясь и приближаясь к ним, и иногда только слегка захватывая их, до тех пор, пока смелый, свободный и одаренный человек не укажет самой середины этой истины и не поставит ее на ту высоту, с которой она видна всем.
     </p>
     <p rend="left" uuid="2ed8d6d3-cb55-4a88-9c77-06e93bc411c2">
      И это самое сделал Бондарев по отношению нравственно-экономической истины, которая подлежала открытию и уяснению нашего времени.
     </p>
     <p rend="left" uuid="37d9ad1a-54d8-45b3-a970-42091d21cd18">
      Многие говорили и говорят то же самое. Одни считают физический труд необходимым для здоровья, другие — для правильного экономического устройства, третьи — для нормального развития всесторонних свойств человека, четвертые считают его необходимым условием для нравственного совершенства человека. Так, например, один из величайших писателей Англии и нашего времени, почти столь же не оцененный культурной толпой нашего времени, как и наш Бондарев, несмотря на то, что Рёскин образованнейший и утонченнейший человек своего времени, т. е. стоящий на противоположном от Бондарева полюсе, — Рёскин этот говорит: «Физически невозможно, чтобы существовало истинное религиозное познание или чистая нравственность между сословием народа, которое не зарабатывает себе хлеба своими руками».
     </p>
     <p rend="left" uuid="7173a369-08ab-45bc-bb22-fdcb0a51d1d1">
      Многие ходят около этой истины и выговаривают ее с разными оговорками, как это делает Рёскин, но никто не делает того, что делает Бондарев, признавая хлебный труд основным религиозным законом жизни. И он делает это не потому (как это нам приятно думать), что он невежественный и глупый мужик, не знающий всего того, что мы знаем, а потому что он гениальный человек, знающий то, что истина только тогда истина, когда она выражена не с урезками и оговорками и прикрытиями, а тогда, когда она выражена вполне.
     </p>
     <p rend="left" uuid="f315631d-5f6a-4977-9021-938993852845">
      Как истина о том, что сумма углов в треугольнике равна двум прямым, выраженная так, что сумма углов в треугольнике бывает иногда приблизительно равна двум прямым, теряет всякий смысл и значение, так и истина о том, что человек
      <hi>
       должен
      </hi>
      работать своими руками, выраженная в виде совета, желательности, утверждения о том, что это может быть полезно с некоторых сторон и т. п., теряет весь свой смысл и свое значение. Смысл и значение эта истина получает только тогда, когда она выражена как непреложный закон, отступление от которого ведет за собой неизбежные бедствия и страдания, и исполнение которого требуется от нас богом или разумом, как выразил это
      <hi rend="opdelimiter">
       Бондарев.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">412</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="e9c09a1b-ae67-4f3d-87c6-ba03d26593c2">
      <pb n="413" xml:id="page_Tolstoy90_v1_413">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Бондарев
      </hi>
      не требует того, чтобы всякий непременно надел лапти и пошел ходить за сохою, хотя он и говорит, что это было бы желательно и освободило бы погрязших в роскоши людей от мучающих их заблуждений (и действительно, кроме хорошего, ничего не вышло бы и от точного исполнения даже и этого требования), но Бондарев говорит, что всякий человек должен считать обязанность физического труда, прямого участия в тех трудах, плодами которых он пользуется, своей первой, главной, несомненной священной обязанностью и что в таком сознании этой обязанности должны быть воспитываемы люди. И я не могу себе представить, каким образом честный и думающий человек может не согласиться с этим.
     </p>
     <p rend="right" uuid="1ddf7be8-5e83-40a7-bc71-4935aa481196">
      <hi>
       Лев Толстой.
      </hi>
     </p>
    </div>
    <div rend="section" xml:id="h000007002011001003">
     <head rend="center">
      ТРУДОЛЮБИЕ И ТУНЕЯДСТВО
     </head>
     <p rend="right" uuid="9f4ec542-10a5-4f6f-895f-beabc34f1210">
      «В поте лица твоего снеси хлеб твой, дондеже возвратишися в землю, от нее же взят».
     </p>
     <p rend="text-author right" uuid="edde5e10-d6c1-4645-8336-bece3bce80de">
      (Бытия 3, 19).
     </p>
     <p rend="left" uuid="6bad9a7f-f6a1-4260-9c31-38f30f23b305">
      Я от имени всех земледельцев пишу и ко всем, сколько есть вас в свете, не работающих хлеб для себя.
     </p>
     <p rend="left" uuid="31479b68-ed7f-43f1-9122-2646bc79e234">
      Ты, высший класс, тысячи книг написал. Мало ли там неуместного и даже вредного? И, несмотря на то, все они приняты, одобрены и обнародованы.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e3d41c27-2d91-4735-a072-d2701da21146">
      Мы же, низший класс, с своей стороны написали одну коротенькую, настоящую повесть, — это за все веки и вечности, — в защиту себя, а ты за один только недостаток красноречия и за худость почерка опровергнешь ее, — так уверяли меня многие. Это будет высшей степени обида для нас, — также, мне кажется, и для бога.
     </p>
     <p rend="left" uuid="e7b02123-ec3d-4a25-b555-705671494786">
      Вся моя история состоит только в двух словах: во-первых, почему вы по первородной заповеди сами для себя своими руками хлеб не работаете, а чужие труды поедаете? Во-вторых, почему у вас ни в богословских, ни в гражданских и ни в каких писаниях хлебный труд и трудящийся в нем не одобряются, а до-нельзя унижаются?
     </p>
     <p rend="left" uuid="51454884-af64-4d97-adae-5d24bb4d62a3">
      На два круга разделяю я мир весь: один из них возвышенный и почтенный, а другой униженный и отверженный. Первый, богато одетый и за столом, сластями наполненном, в почтенном месте величественно сидящий, — это богатый; а второй — в рубище, изнуренный сухоядением и тягчайшими работами, с унижением и плачевным видом перед ним у порога стоящий — это бедные земледельцы. Истину слова моего подтверждает евангельская притча (Луки 16,
      <hi rend="opdelimiter">
       20).
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">413</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="29727045-d6c4-49f8-9dce-4bdcaca32cb3">
      <pb n="414" xml:id="page_Tolstoy90_v1_414">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Адам,
      </hi>
      за преступление богом данной ему заповеди не вкушать от запрещенного дерева плодов, не то что сам лишился блаженства, но и весь будущий род свой до скончания века подверг тому же бедствию. Из этого видно, что он сделал величайшее беззаконие из всех беззаконий, а никак не буквально яблоко съел.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="60fa3119-7d85-4b31-b4ae-991ea021c43f">
      Потом начал он скрываться в кустарниках сада того, как повествует нам св. писание: «Скрыся же Адам и жена его посреди древа райска».
     </p>
     <p rend="left" uuid="406a644a-1178-41bc-aab3-d70f91b801e6">
      А от кого скрывался? — тогда людей не было. Конечно, от бога.
     </p>
     <p rend="left" uuid="8c015e5e-1967-4a44-966c-4be58f6e20c1">
      Вот видишь ли, в какое безумие ввергает грех человека. Да разве же можно скрыться от бога?
     </p>
     <p rend="left" uuid="306f6fda-14a3-412b-8f8f-d2946da39916">
      Из этого видно, что он, оценив свое преступление, чаял выше всех мер получить от бога наказание; а сверх чаяния он получил божественный приговор такой: «за преступление данной мною тебе заповеди, вот тебе наказание: «в поте лица твоего снеси хлеб твой, дондеже возвратишися в землю, от нее же взят».
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="574a0a8c-068c-429f-bf61-c85bed9b2542">
      Не работал ли затем Адам в продолжение своей жизни (930 лет) до кровавого пота для себя хлеб своими руками, исполняя наложенную на него эпитимию?
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="db50e84a-fd0b-4bf4-a7fb-760902559430">
      А ты, высший класс, его же корня отрасль; почему же ты во всю свою жизнь и близко к этой эпитимии подойти не хочешь, а ешь много раз в день? Пусть бы ты был такой заброшенный, как я и подобные мне земледельцы. Нет, ты вот насколько (указывая рукою своей выше головы моей) умнее и образованнее, а какое великое перед богом и людьми делаешь преступление.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="86054855-7a5d-4f4f-a036-f0c47788d10f">
      Бог сказал Еве: «Умножая умножу печали твоя и воздыхания твоя (какое страшное изречение), в болезнях родиши чада твоя».
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="7ee3b315-5179-441f-8a22-e18aa7677e22">
      Теперь спрашиваю, почему в женской эпитимии никаких тайных изворотов и иносказаний нет, а как сказал бог, так всё буквально и сбывается.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0aeaeb4d-7ca6-4d4d-9146-6026c9ac384e">
      Как жене, живущей в убогой хижине, так и царице, на престоле сидящей, на голове корону имеющей, одна и та же участь: «в болезнях родиши чада своя». Ни малейшей разницы
      <hi rend="opdelimiter">
       нет.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">414</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="7b2296d0-a54e-4838-a1c4-258f105a7120">
      <pb n="415" xml:id="page_Tolstoy90_v1_415">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Да!
      </hi>
      до такой степени в болезнях, что по дням лежит полумертвой, а иногда и совсем умирает.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="adfaf619-c104-4f9d-ac54-b1d095fe90f2">
      Но вот эта именитая жена могла бы сказать так: «Мне родить некогда, я занята нужными и необходимыми государственными делами, а рождением более убытку принесу государству, нежели пользы. Да еще и потому: прилично ли мне равняться с последнею крестьянкою, с мужичкою? Поэтому я лучше за деньги найму другую женщину родить для меня дитя, или за деньги куплю готового ребенка, и он будет мой собственный, как и тот, которого я сама рожу». Она могла бы рассудить и сделать так? Нет, нельзя переменить постановление божие.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="2d78473e-71c6-4601-b84a-b997ab4c9a46">
      Собери со всего света сокровища и отдай их за дитя, а оно не будет твоим, а как было чужое, так чужим тебе и останется. Чье же оно? Да той матери, которая его родила. Так же и муж: и он тоже может отказаться от хлебной работы, купить деньгами один фунт хлеба; а он как был чужой, так и будет чужим. Чей же он? Да того, кто его работал. Потому что как богом положено: жене не должно прикрываться деньгами или какими-либо изворотами от рождения детей, так и муж должен для себя, H для жены, и для детей своими руками работать хлеб, а не прикрываться деньгами или другими изворотами, несмотря ни на какое достоинство.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="260d5867-7008-4508-8497-5eeeae75fbc8">
      Самим богом жене сказано: «Не хлеб работать, а в болезнях родить чада». Почему же наши жены работают? Пока твоего, читатель, ответа дожидаться, я сам делаю оный.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3284a400-74a9-413b-aee5-f5b957a3ecd8">
      Вас, поедающих наших трудов хлеб, найдется в России до 30 миллионов, да если еще удалить по заповедям от этого труда жен ваших, тогда что же выйдет? да одно, что весь мир должен голодною смертью погибнуть. Вот теперь ясно и законно открылось нам, что наши жены вашу часть и на вас, белоручки, работают хлеб против заповеди. Вы их труды поедаете.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="634e4267-9259-4788-b83a-068af007cc02">
      Жена, убившая плод чрева своего, во всю жизнь раскаивается, из глубины души своей вздыхает и просит у бога прощения, а под старость накладывает на себя посты, молитвы, чем, можно думать, и вымолит у бога прощение за уничтожение своей заповеди.
     </p>
     <p rend="left" uuid="07e5c597-199e-478a-b394-72fbb5b8ba87">
      Раскаиваешься ли ты, читатель, в том, что всю свою жизнь чужих трудов хлеб ешь! Просишь ли ты у бога и у людей прощение? Никогда и нисколько; да тебе и на разум это не приходит, а положился смело на деньги, да живешь весь свой век припеваючи и признаешь себя вполне правым перед
      <hi rend="opdelimiter">
       богом.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">415</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="18fa7285-72a7-437e-9578-c33730a55934">
      <pb n="416" xml:id="page_Tolstoy90_v1_416">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Если
      </hi>
      бы эта первородная и самим богом изреченная заповедь, которая есть мать и родительница всех добродетелей и подательница временных и вечных, земных и небесных благ, была тобою принята и уважаема, тогда до того возлюбили бы хлебный труд, что многие отцы отдали бы детям своим такое завещание: «Если я приближусь к смерти, то отведи меня на хлебную ниву, чтобы там разлучилась душа моя с телом; на ней же и погреби прах мой».
     </p>
     <p rend="left" uuid="fd077eef-0979-4b8a-923f-627beda98181">
      А теперь что же? Которые работают, не ждут себе от бога награды, а которые чужие труды пожирают, не ждут наказания.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="7da4a39b-06bd-4e88-aa8e-51cfa17d3f1a">
      Если бы, опять повторяю, эта заповедь была тобою принята и уважаема, какое великое поощрение подали бы вы собою земледельцам к хлебному труду! Они до того приложили бы попечение, что одна десятина принесла бы за пять нынешних.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bbf6b3c0-3f87-487a-9b04-588e4cba51a6">
      Если бы мы все уклонялись от нее, то вы имеете право нас неволею к тому принудить; а если вы удалились от оной, или, вернее сказать, от заповедавшего ее, как евангельский блудный сын от отца своего, то кто вас принудит к тому?
     </p>
     <p rend="left" uuid="1dcc9a2e-7b60-413e-a6ef-345b39e3cf1b">
      А за что на нас такая низость?
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="bb2dddf1-fe28-4a2a-afa0-675331e596de">
      Разве бог не в силах был избрать иной путь к произведению в свет хлеба, а эпитимию в том наложил за грехи наши, т. е. как человек не может без греха прожить на свете, и без хлеба не может жить, как будто невольно заставил нас избавиться от грехов наших?
     </p>
     <p rend="left" uuid="93c50840-40f1-45e2-9883-6dd0bcbf713b">
      И вы такое дорогое лекарство бросили под ноги свои, как выше сказано, в гроб положили, чтобы никто из живущих на земле не мог найти; а вместо того поставили, что одною только верою в единого бога без понесения трудов можно спастись.
     </p>
     <p rend="left" uuid="b894cb78-85a6-400e-acec-ceed171872d3">
      Да и дьявол верит, что единый есть бог и повинуется ему, как мы видим у Иова, глава II.
     </p>
     <p rend="left" uuid="76b0f8bb-5fc6-4ba7-b060-24002115893c">
      Да хотя бы хлебный труд к маленьким добродетелям причли, — и того не удостоили; из головы хоть сделали бы его хвостом, и того не сподобили.
     </p>
     <p rend="left" uuid="15ee637c-5c60-4de0-8c7b-95d09d77aa8a">
      Будете вы тяжело и без малейшей пощады наказаны богом за то, что на столько тысяч лет уложили эту заповедь под тяжелый гнет и из живого существа сделали мертвое.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="56f50ac8-1502-4738-9436-0d51905329da">
      Сколько ни есть на свете разных злодеяний и великих преступлений, как то: воровство, убийство, грабежи, обманы, взятки и разного рода лихоимства, а всему тому причина то, что эта заповедь от людей
      <hi rend="opdelimiter">
       скрыта.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">416</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="05362653-a7a9-4d22-8873-d6205148978a">
      <pb n="417" xml:id="page_Tolstoy90_v1_417">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Богатый
      </hi>
      делает всё это с тою целью, чтобы не приблизиться к этому гнусному занятию, а бедный, чтобы избавиться от оного. Поставь же эту заповедь перед очи всего мира во всей ее силе и достоинстве, тогда в короткое время прекратится всякое злодеяние и избавятся люди от тяжкой нищеты и несносного убожества.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1365c085-5303-4581-aa4d-143ca6199316">
      Не всуе же бог вначале никаких добродетелей не назначил, кроме хлебного труда, и ни от каких пороков не приказал удаляться, как только от беганья от оного.
     </p>
     <p rend="left" uuid="ce5c2035-a117-43d2-8871-7d19c556e73d">
      Из этого видно, что этот труд все добродетели в себя забрал. Напротив того, леность да праздность все пороки присвоили. А если ныне есть из земледельцев злодей, то это потому, что он этого закона не знает. Но при этом нужно не упускать из вида, что и прочие труды есть добродетель, но только при хлебе, т. е. своих трудов хлеба наевшись.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="9fc82a0a-0d86-4603-aa2d-f92feb2d3f05">
      Хлебный труд есть священная обязанность для всякого и каждого и не должно принимать в уважение никаких отговоров: чем выше человек, тем более должен пример показывать собою другим в этом труде, а не прикрываться какими-нибудь изворотами, да не хорониться от него за разные углы.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="5f34a403-727f-49b9-bc56-e93a3eaa1bb9">
      Потому я извлекаю здесь доказательства из богословия, что кроме богословия, мне взять не из чего доказательства об этом труде.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0724bcff-7bde-4849-afab-9eaa82bd2cdc">
      А второе потому, что люди нашего класса сильно верят в бога, в будущую жизнь, в святое писание. Они, услыхав всё это, как алчущие к хлебу и как жаждущие к воде, будут стремиться к этому труду, а потом и ко всем трудам.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="eac692a2-a734-446b-b6ed-10e6e533adbb">
      Тогда темная ночь для них будет светлый день, — дождь — вёдро, грязь — сухо, мороз — тепло, буран — тихо, дряхлая старость — цветущая молодость, немощь — полное здоровье.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="9150da83-4126-4c91-ba73-5fc8ffb8b7c5">
      Хлеб нельзя продавать, и покупать, и им торговать, и из него богатства наживать, потому что стоимость его выходит за пределы человеческого разума. В крайних уважительных случаях его нужно даром давать, как-то: на больницы, на сиротские дома, на сидящих в темницах, на истомленные неурожаем области, на разоренных пожаром, на вдов, сирот и калек, на дряхлых и бездомных.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="edff8af3-313d-4909-a518-8af68d2acb4a">
      Земледельца побуждает к великому милосердию на хлеб голос природы и помянутая
      <hi rend="opdelimiter">
       заповедь.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">417</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="1843b4e2-47e0-40e9-b54b-bdf38da8fb04">
      <pb n="418" xml:id="page_Tolstoy90_v1_418">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Но
      </hi>
      если бы к этому милосердию да мог бы он проникнуть в глубину ее таинств, то исполнилось бы всё сказанное в предыдущем вопросе. Тогда не просил бы один у другого: дай мне хлеба, а просил бы: прими от меня хлеб, да едва ли и нашел бы охотника есть чужие труды.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="02de4a5e-e9c5-4879-b634-82377035153f">
      Сколько тысяч пудов пшеницы, сколько зерен, сколько рублей серебром в год собирается с нас податей, акцизов, пошлин и разного рода сборов.
     </p>
     <p rend="left" uuid="44f2da34-1059-4306-a9ba-7d4b5a1fae4c">
      Кроме того, господа помещики, купечество и все богачи имеют несосчитаемые миллионы; деньги же даром не даются, их нужно кровавыми мозолями выработать, по сказанной заповеди, руками, а не языком и пером.
     </p>
     <p rend="left" uuid="43b2d73a-8984-4974-937b-c4b683607e43">
      Спрашиваю: чьи руки трудились над этими деньгами? Конечно, наши. В чьи же они идут? Конечно, в ваши, — белые, — на роскоши ваши. Словом, весь свет лежит на руках наших.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="f15d5d49-818b-4aa9-8e10-2f2a18bb2443">
      Это в высшей степени обида для нас, а для вас унижение.
     </p>
     <p rend="left" uuid="12a1c1cb-ab0b-4a0a-ab82-45e969ee2541">
      Я знаю, что ты во сто раз умней и образованней меня, потому ты и берешь с меня деньги и хлеб. А если ты умен, то ты должен умилосердиться надо мною, слабым, как сказано: «люби ближнего своего, как самого себя», а ведь я ближний твой, а ты мой.
     </p>
     <p rend="left" uuid="25b5aff9-98d9-4085-9202-36983d254350">
      Почему мы бедны и глупы? — потому что сами в своих трудах хлеб едим и вас кормим. Есть ли нам время учиться да образоваться? Вы как хлеб наш, так вместе с ним и разум наш или тайно украли, или нагло похитили, или коварно присвоили.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="d7958fde-ebe7-42c7-a85a-befc3c4ef60f">
      Вам следует перед обедом не у бога просить благословения, а у нас, земледельцев. И после обеда не богу отдавать благодарность, а нам.
     </p>
     <p rend="left" uuid="3bc6f170-0e3e-40ab-8347-07dcf6dd006a">
      Если бы вам бог послал с неба манну, как израилю в пустыне, тогда бы вы должны были отдавать ему благодарность, а если через наши руки, то нам, потому что мы вас, как малых детей или калек, кормим.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="097c5cec-c512-45c8-a789-3c7b18d7783f">
      Неужели бог дал эту тяжелую заповедь нам одним, а вам приказал деньгами прикрываться от нее?
     </p>
     <p rend="left" uuid="1abc0940-4967-42a8-9070-c654d5af8ab1">
      — «У меня, — говорит богач, — деньги работают хлеб».
     </p>
     <p rend="left" uuid="bef0ee78-e81f-4f71-b223-4cc3dd4271c4">
      Врешь ты, — деньги перед богом не согрешили, потому им и заповедь не положена. Да они и хлеба не едят, потому и работать не обязаны. Как же ты говоришь: «у меня деньги
      <hi rend="opdelimiter">
       работают».
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">418</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="b8574d9d-cc5b-4cc0-953e-93474b9bd9e6">
      <pb n="419" xml:id="page_Tolstoy90_v1_419">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Вы
      </hi>
      отмахиваетесь от хлебного труда еще тем, что земли и без того мало, а если все будут работать, где взять ее (тем более, как ты начнешь работать, то всю землю спашешь).
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="797f9447-02b4-4940-8e11-a76b780fb32c">
      Вы законною защитою для себя признаете и такую отговорку от хлебного труда: у меня есть одно дело, и мне не разорваться, чтобы успеть здесь и там; заняться земледелием — тогда некогда подумать о другом деле.
     </p>
     <p rend="left" uuid="6671db47-28ea-4fbe-a108-e3d726bd4e4a">
      Спрашиваю: у меня, кроме хлеба, есть еще много дел, как же я успеваю думать и на деле выполнять, я — необразованный мужик? А если бы у меня было столько ума и образования, сколько у тебя, я бы тогда тысячу дел выполнил. Почему же ты такую бездну разума имеешь, а, кроме одного дела, о другом и подумать не можешь?
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="da6ec3b2-9ed3-41ae-8a6e-74e74a8512d3">
      Говорят: другой в двадцать раз больше земледельца трудится, — можно ли его назвать тунеядцем?
     </p>
     <p rend="left" uuid="0e32e761-93fa-49f9-a2bf-5bad23ea9816">
      <hi>
       335 дней в году работай, чего хочешь, и занимайся, чем знаешь, а 30 дней в разные времена года должен всякий человек работать хлеб.
      </hi>
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="1801b7bd-d3b3-4038-9775-32ace7fa3933">
      Если бы бог положил тебе за грехи такую заповедь: Возьми в сто пудов камень и носи, — ты сказал бы: — я этого не могу, ты мне столько силы не дал, и еще: летай по воздуху, как птица, — ты мне крыльев не дал, потому я этого сделать не могу и т. д.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0c6819bb-c148-44f6-a41c-7568f1f916c2">
      Такое оправдание уважительное.
     </p>
     <p rend="left" uuid="4e467039-0da8-4a48-90ce-5194336611bd">
      А хлеб почему не можешь работать? Конечно, только потому: «кто я? у меня руки белые и нежные, а хлеб колкий».
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="6f42a120-10e8-4425-ba0f-b61b59cdc771">
      Ты прикрываешься от хлебного труда еще и тем, что кто бы чем ни занимался, всё относится к той заповеди: «В поте лица твоего снеси хлеб твой».
     </p>
     <p rend="left" uuid="958d7e5b-1c38-4e78-b3c9-3147c66dc8ce">
      Один из вас говорит: «Я сегодня несколько строк написал, значит, я в поте лица ем хлеб».
     </p>
     <p rend="left" uuid="c5d20d4b-611b-4cfb-b800-97d3da17f0a2">
      Другой: «Я сегодня несколько приказов словесных людям отдал, чтобы они старательно мне работали, поэтому я в поте лица ем хлеб».
     </p>
     <p rend="left" uuid="9de64bc2-fc18-4ce5-b335-7a87681249e8">
      Третий: «Я сегодня в богатой карете по городу прокатился, и я в поте лица ем хлеб».
     </p>
     <p rend="left" uuid="6df25a2a-9ea8-44cd-9a6f-907b45282ec9">
      Четвертый: «Я сегодня гнилой товар за хороший, дешевый за дорогой продал и неопытных людей обманул, поэтому и я в поте лица ем хлеб».
     </p>
     <p rend="left" uuid="3f0efe6f-7525-484c-a62c-bdf0d6730c1e">
      А вор в свою очередь говорит: «Я всю ночь не спал, своими руками работал, я более всех вас в поте лица хлеб ем» и т.
      <hi rend="opdelimiter">
       д.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">419</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="08fbc153-13e8-489b-b2b9-611508d5a20c">
      <pb n="420" xml:id="page_Tolstoy90_v1_420">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Если
      </hi>
      не истиною, то красноречием и хитростью все делаются правы, как говорит Крылов: «Все те звери, которые когтями и зубами богаты, все они вышли правы, чуть не святы, а на смиренного вола подняли толки, кричат тигры и волки, и они его задушили и на костер свалили».
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="b021f33e-2d66-4cf5-9af7-ae3cea082204">
      Из всех предыдущих вопросов видно, что нет в свете отвратительнее нечистоты, как чужих трудов хлеб. Напротив же того, нет душеспасительней святыни, как своих трудов хлеб. Это я говорю не по догадке, а по коренным божественным законам, с чем согласен и естественный наш закон.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="220d23b8-79a6-42b6-8655-3f077d3d1192">
      О, умилосердись, великосветский класс, сам над собою. Не предай ты этого дела к уничтожению. А если есть здесь что-либо сильно противузаконное, то уничтожь лучше меня одного, а дело это положи на вечное время в архив, где хранятся важнейшие государственные акты. Может статься в последующих поколениях найдется настолько справедливый человек, что во всем настоящем составе обнародует его. Пусть же я один погибну, а миллионы земледельцев получат величайшую радость и облегчение в трудах своих.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="2d5c8497-50d1-4b36-abe8-4974da9fe5ce">
      Во всем мире жалоба на бога такая: Если в боге бесконечная милость, то откуда же бесчисленные бедствия, которым подвергаются бедные люди.
     </p>
     <p rend="left" uuid="1bd777a7-0811-48c2-abf4-d68b71e5fd37">
      Если бог правосудный правитель мира, то откуда же неравенство между людьми? Почему порок счастлив, а добродетель несчастна? Да виновато ли зеркало, когда у самих нас рожа крива, то есть причина ли тому бог, что мы первородный его закон, который ведет к равенству всех, опровергли?
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="e83fe112-9537-4367-af6e-cf12b0f6f9ca">
      Утверди такой закон, чтобы ни один человек не осмелился ни одной крошки хлеба есть чужих трудов без уважительных причин. Тогда люди хотя и не сравняются, а все-таки много ближе станут друг к другу, — хлебный труд подсечет крылья гордости.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c75994c8-ed3d-47f6-8e46-3b7732d6ea5f">
      Ведь мы бедны от вашего богатства, а вы богаты от нашей бедности.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="49175319-4e5b-46f4-9e14-6b522f346ee0">
      Пусть бы была эта обида временная, нет — она вечная. Как прошедшие, так и настоящие наши поколения пили, пьют и будут пить эту горькую чашу. Не видать им покровителя и защитника никогда. А всё потому, что вы нашу родительницу, т. е. заповедь живую, в гроб
      <hi rend="opdelimiter">
       положили.
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">420</hi>-->
     </p>
     <p rend="left" uuid="257b6048-a55e-4076-a4e6-336108caf759">
      <pb n="421" xml:id="page_Tolstoy90_v1_421">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       Хотя
      </hi>
      я и во всю свою жизнь видал, но слепо, а теперь, по исследовании мною этой заповеди, вижу ясно следующее: разъехались люди по всем полям всего света и сильно работают хлеб, даже малые дети и грудные малютки, которые еще не ели его, а также хлеба ради страдают. Не суть ли они истинные пчелы, которые летают по полям и собирают мед в свой улей? А высший класс, представил я себе, не есть ли трутни, которые только поют и ничего не делают, а знают одно: чужие труды поедают.
     </p>
     <p rend="left" uuid="c3fb99d3-c788-467f-a9e3-b122b54a34f8">
      Много на свете ловят воров, но то не воры, а шалуны. Вот я поймал вора, так вора! Он обворовал церковь и бога живого и унес первородный закон, нам земледельцам принадлежавший; нужно же указать лично на этого вора. Кто не работает для себя хлеб своими руками, а чужие труды пожирает, тот вор, — возьмите его и предайте суду.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="a1a908b9-36be-4889-99b6-d757c3d1561e">
      Пчелы трутням крылья подсекают, чтобы их трудов мед не ели. Вот дошла и наша очередь до вас, трутней, — и мы вам крылья подсекли, чтобы вы наших трудов хлеба не ели. Я знаю, что вы и после этого будете есть, да еда эта такая будет: ты хлеб в глотку, а совесть тебя за глотку, — от нее ничем не избавишься.
     </p>
     <p rend="left" uuid="bce02375-05be-4b58-9fbd-a33675a3633e">
      Если бы хлеб был как и прочие вещи, неправдою приобретенные, их положил куда подальше, — они лежат там преспокойно. Нет, хлеб нужно в рот класть! Об этом стоит подумать.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="1f1bc423-7094-4e9b-8fce-0b7b0cfc03d1">
      Я слышу часто, что хотят всю вселенную соединить в одну веру. Верный ли этот слух, — не знаю. Если верный, то, вместо того чтобы соединить, она еще разделится на столько же толков, сколько их ныне, и выйдет не то, что полезный, а даже вредный труд.
     </p>
     <p rend="left" uuid="dc6a6e69-f3e9-467a-99e5-e8ab301fb108">
      Хорошо было соединять в древности, когда народ был дикий, — куда хочешь, туда его и веди, он нитки не перервет. А теперь его тройным канатом не стащишь, — во-первых, по привычке к своему обыкновению, а во-вторых, по гордости, чтобы не покоряться один другому. А утверди веру на одном первородном законе без примеси посторонних правил, тогда в короткое время сольется вся вселенная в одну веру в бога, потому что хлеб самого закоснелого преклонит, смягчит и на путь добродетели наставит.
     </p>
     <p rend="left" uuid="0db889c6-bd9e-4a59-8c72-3af91515c939">
      О! Слеп ты, слеп, ученый человек! Смотришь во все глаза в св. писание, а не видишь тех дверей, в которые бы мог выйти и порученное тебе от бога стадо вывести из-под гнета греха, и не видишь ты прямо ведущей стези в жизнь вечную;
      <hi rend="opdelimiter">
       слепота
      </hi>
      <!--<hi rend="opnumber">421</hi>-->
      <pb n="422" xml:id="page_Tolstoy90_v1_422">
      </pb>
      <hi rend="npdelimiter">
       твоя
      </hi>
      подобна содомеянам, которые были поражены слепотой, «ищуще дверей Лотовых».
     </p>
     <p rend="left" uuid="b67e00fc-e2f0-4a69-b518-808863d6da1e">
      Но те слепоту свою в себе видели, а ты, будучи слеп, думаешь, что смотришь светло и всё видишь ясно, и сам всё знаешь без толкователей и никто тебе ни в чем указывать не должен. Слепота твоя подобна еще Валааму, который ехал на осле, а ангел господний стоял с обнаженным мечом на пути, осел, который под Валаамом, ангела видит, а Валаам нет. Я осел, а ты Валаам, и ездишь ты на мне от юности моея.
     </p>
     <lb>
     </lb>
     <p rend="left" uuid="8eef46f3-52fc-4114-b6ec-ff1dbecaea11">
      Разделилась вселенная вся на тысячу вероучений, то как одна должна быть вера, как и бог один.
     </p>
     <p rend="left" uuid="65a7559f-ee15-4454-9f54-1d3a2fbc5b4b">
      Первородный закон «в поте лица твоего снеси хлеб твой» все вероучения собрал бы воедино, и, если бы только они узнали всю силу благости его, то прижали бы его к сердцу своему. И он в одно столетие, а то и ближе, всех людей, от востока до запада, от севера до юга, соединил бы в одну веру, в единую церковь и едину любовь.
     </p>
    </div>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>