<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Христианство и разделение людей
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Круг чтения | Круг чтения. Ноябрь | Недельные чтения | Христианство и разделение людей. Петра Хельчицкого
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Христианство и разделение людей
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 42
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1908"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       42
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1908" notBefore="1908">
     1908
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#fiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#сборник" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#сборник" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#сборник" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div rend="section" xml:id="h000006004003001">
    <head rend="center">
     ХРИСТИАНСТВО И РАЗДЕЛЕНИЕ ЛЮДЕЙ
    </head>
    <p rend="left" uuid="d3669212-fa95-4bf8-ba71-f9af015a0085">
     Христианский писатель Петр Хельчицкий написал в 15 веке сочинение «Сеть веры», обличающее церковь. В сочинении этом упадок веры христианской Петр Хельчицкий объясняет тем, что император и папа, признав себя христианами, извратили истинное христианство. И это извращение ими истинной веры Хельчицкий сравнивает с разодранием рыболовной сети большими рыбами. Как все пойманные рыбы ушли в дыры, сделанные большими рыбами, так и все пойманные в сети Христа люди лишились веры вследствие извращения ее папами и императорами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="a22269fe-b251-422c-b648-fe347879e2fc">
     Дальше приводим слова самого Хельчицкого.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da268c36-243e-4b16-be77-c46bbfe16c68">
     Уловленные апостолами долго удерживались в целой, неповрежденной сети, но когда после них с течением времени люди, чувствуя себя безопасными, заснули, явился враг и насеял плевел между пшеницею, и плевелы так размножились, что пересилили пшеницу и ослабили ее. Крепким сном объяты были
     <hi rend="opdelimiter">
      христиане
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">240</hi>-->
     <pb n="241" xml:id="page_Tolstoy90_v1_241">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      в
     </hi>
     то время, когда император наделил первосвященника имуществом и властью; бесчувственные от тяжкого сна, они дерзнули отвергнуть нищету, в которой пребывали во имя Христово, и променять ее на владычество и честь императорскую и даже выше императорской. Сначала укрывались они в ямах, пещерах и лесах, а потом, глядь, сам император возит священника по Риму, посадив его на белую кобылу. Этим была нарушена чистота и невинность апостольского звания. Поэтому сеть Петрова сильно разодралась, когда
     <hi>
      вошли в нее эти два великих кита
     </hi>
     , т. е. первосвященник с королевским владычеством и честью, превышающею императорскую, и император, ввалившийся под кожу веры с языческою властью и должностями. Когда оба эти кита повернулись в сети, она так разодралась, что теперь немного уже остается от нее в целости. От этих двух китов народились множество неправдивых сословий, которые, в свою очередь, дерут сеть веры: во-первых, монахи различного покроя и цвета, потом ученые люди, школьные, университетские, затем настоятели приходов; потом из неученых: разные дворянские роды, украшенные гербами, потом сословия горожан. Каждое из этих собраний и сословий стремится господствовать, приобретая себе земли или хитростью, или насилием, или куплею, или по наследству. Одни из них планы духовные, другие — светские.
    </p>
    <p rend="left" uuid="59afc266-ed32-46f0-9ddb-519d5533fc86">
     Церковь римская разделилась на три части: светские паны, короли и князья дерутся и защищают церковь, духовенство — молится, а третью часть составляет рабочий люд, который должен обеспечивать телесные потребности первых двух частей. Какое неравенство происходит от такого разделения! Двум сторонам хорошо; они праздны, много жрут, им нипочем тратить деньги или лежать на третьей стороне, подобравши ее под себя, а эта третья сторона в страданиях несет на себе роскошь тех двух обжор. Такое разделение противно Христову учению, по которому весь свет должен составлять едино множество, едино сердце и един дух.
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb648b91-3479-4304-9abb-df7b07a41ce2">
     Более всего разодрали сеть веры и дерут ее постоянно два сильных кита: главный владыка духовный и главный владыка светский.
     <hi>
      Владыка духовный
     </hi>
     — папа — нарушает закон Христов тем, что, отвергнув нищету, труд, проповедь и другие пастырские обязанности, он приобрел светскую власть и почет и требует, чтобы перед ним кланялись до земли, как
     <hi rend="opdelimiter">
      перед
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">241</hi>-->
     <pb n="242" xml:id="page_Tolstoy90_v1_242">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      богом.
     </hi>
     Он размножил свои законы, противные закону божию и вере, так что из-за этих законов люди забыли закон божий и веру и думают, что вера есть не что иное, как законы великого священника. Во всех своих священных действиях духовенство руководствуется этими законами: оно иначе не умеет молиться, как бормоча установленные законами и нарочито составленные часы, которыми исписаны толстые книги. Считается молитвою, когда в церкви во всеуслышание один поп перекидывается с другим словами и стихами. Невежественный народ, не рассуждая, принимает всё это за веру христианскую, и неудивительно, потому что о вере он только и слыхал, что бога можно видеть в церкви, да что в воскресенье нельзя пахать.
    </p>
    <p rend="left" uuid="745d2a79-047e-46f0-aa5b-6b5790c227e3">
     Другой кит, ввалившийся в сеть веры и разодравший ее, есть
     <hi>
      император с языческим управлением
     </hi>
     , языческими учреждениями, с языческими правами и законами. До принятия христианства Константином христиане руководились одним законом Христовым без примеси папских и императорских постановлений, не имели короля из своей среды и должны были только платить дань и исполнять другие повинности, как подданные язычников. Когда же император Константин был принят в веру с языческим управлением и языческими законами, тогда невинность и чистота христиан была нарушена.
    </p>
    <p rend="left" uuid="9887124b-3970-40a3-a72a-48c0d84ed3b8">
     Нельзя перечислить всех языческих особенностей, которыми осквернена истинная вера и богопочитание; скажем о некоторых, имеющих отношение к императору. Желая господствовать над христианами, Константин и его преемники должны были бы показывать пример самого высокого благочестия, а между тем они живут среди христиан, отступая от веры и совершая дела самые богопротивные. И их слуги и челядь ведут также самую недостойную жизнь, так что они являются в христианском обществе падалью, которая смрадом своим всех заражает. А духовенство и магистры еще оправдывают их, как третью сторону церкви сатанинской, и говорят: «Так подобает их сану; придворные люди должны быть веселыми, свободными, развязными».
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb0b7038-2fc1-4edd-bb54-4473931b5dae">
     Император пользуется языческою властью своевольно, с гордым довольством и смелостью, вовсе не помышляя о том, что он христианин и властвует над христианами.
     <hi>
      Не так еще важны телесные притеснения
     </hi>
     , которые делает император своим подданным, облагая их податями и т. п.: этим наносится
     <hi rend="opdelimiter">
      ущерб
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">242</hi>-->
     <pb n="243" xml:id="page_Tolstoy90_v1_243">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      имуществу,
     </hi>
     и люди обременяются тяжелою работою, но совесть от этого не страдает, если только все эти стеснения переносятся терпеливо. Гораздо важнее то, что светская власть не вменяет себе в грех убивать людей и учинять всякие насилия и
     <hi>
      заставляет
     </hi>
     христиан ходить войною друг на друга, и таким образом,
     <hi>
      преступать заповедь Христову.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="9bf362ac-e681-4c4a-8335-28ca9ee50738">
     Состояние первой церкви, когда язычники не имели ничего общего с христианами, было самое благоприятное для христиан и могло бы существовать до настоящего времени, если бы по козням сатаны и по слепоте двух лиц, Сильвестра и Константина, не был влит яд в христианство, т. е. власть папская и императорская. С церковью Христовою совершилось подобное тому, что было с иудеями. Прибыв в землю обетованную, они прожили там более четырехсот лет, не имея над собою никаких земных владык и находясь только под охраною бога и его закона; но потом, отвергнув бога, они стали просить у Самуила царя. Желание их было исполнено, но во свидетельство великого греха, ими учиненного, бог послал знамение: гром и дождь. Подобное произошло и с христианами с тою лишь разницею, что иудеи желали иметь царя из привязанности к земному, надеясь, что их земные дела пойдут лучше при царе земном, чем при царе небесном; христиане же не отвергали бога и не желали иметь царя с языческим управлением, но это совершилось
     <hi>
      под видом блага для церкви
     </hi>
     , которого ждали от принятия императором христианской веры. Последствия оказались противоположные: чего император прежде не мог ввести между христианами, подвергая их мукам, то он ввел под видом приязни к ним и, соединившись с ними верою, увлек их в языческое неверие. Виновны в этом зле Сильвестр и Константин, но не менее виноваты и те последующие христиане, которые, считая себя совершеннейшими и мудрейшими в понимании веры,
     <hi>
      доказывают необходимость светской власти для блага церкви.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="3f78ef7d-2188-498c-b477-f374d3be14d0">
     С течением времени ко множеству рыб, уловленных апостолами, или, иначе, ко множеству верующих, присоединилось много рыб, или сбродов людей, которые разодрали сеть веры. Эти сброды не хотят пребывать в вере или следовать ей, а тянут веру за собою и, имея каждый свои особенности, противные вере, хотят, чтобы они признавались за веру. Прежде всего поведем речь о сбродах и поколениях, украшенных
     <hi rend="opdelimiter">
      гербами.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">243</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="19e19ead-ee5f-456a-9a9f-852ca6922017">
     <pb n="244" xml:id="page_Tolstoy90_v1_244">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Эти
     </hi>
     многоразличные поколения, украшенные гербами, ведут жизнь, противную заповедям божиим, и превосходят других людей в поругании сына божия. Эти поколения вдвойне рождаются во грехе: 1) во грехе Адамовом, как и все люди, и 2) с греховным сознанием благородства своего происхождения. В силу этого благородства они стараются выделить себя перед другими людьми всем, чем только можно: именами, манерою себя держать, одеждою, пищею, постройкою жилища, правами и обращением. Во всем их образе жизни, обычаях и речи выражается тщеславие. Они стремятся обладать всеми благами тела и света, чтобы пользоваться почетом и славою, и избегают всего неприятного, что должны переносить люди за свои грехи. Им неприличны усиленный труд, терпение, преследование, простота, унижение, услужливость: им нужна жизнь свободная, праздная, легкая, пресыщение земными благами, чистота, красота, одежда особых затейливых и изящных покроев; они должны задавать роскошные пиры на удивление всем, как боги и богини; им нужны чистые и мягкие ложа, речь сладкая и вкрадчивая, исполненная лести, с приговариванием: «не угодно ли вашей милости». Благородство заставляет их прибегать к частым и отвратительным омовениям с помощью прислужников, доходящим до мерзости; благородство заставляет их белиться; наконец, благородство требует языческого господства, и действительно, это поколение, украшенное гербами, захватило землю и приобрело власть над другими людьми. Страданиями и пòтом холопов и «крепкоголовых дураков» оно может доказать свое благородство, и стоит только холопу перестать работать, как всё это благородство поблекнет и сравняется с пастушьим.
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb6cb2cc-75d9-4f3e-831c-c2d773d0f6b3">
     Благородство происхождения основывается на языческом обычае добывать гербы от императоров и королей. Одни приобретают их службою в воздаяние за какие-нибудь геройские поступки; другие же покупают их для почета, например, ворота, волчью или собачью голову, лестницу, полконя, трубу, ножи, свиную колбасу и т. п. На этих гербах и держится всё благородство, и вся цена ему та же, что и гербам. Не будь денег для его поддержки, голод заставил бы бросить гербы да взяться за плуги. Не в гербах, а в деньгах главная сила благородства, и когда нет денег, пан сравнивается с холопом и, стыдясь приняться за работу, не имеет и хлеба на
     <hi rend="opdelimiter">
      обед.
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">244</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="e3c22a31-2b15-4e87-932d-ddf213140c3e">
     <pb n="245" xml:id="page_Tolstoy90_v1_245">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Двойное
     </hi>
     рождение благородного сословия — во грехе Адамовом и в сознании своего благородства, основанного на гербах, влечет за собою новые и многочисленные грехи. Сознание благородства порождает тщеславие, отсутствие смирения и терпения. Назови кто-нибудь пана подлым или холопом, он тотчас же потянет его в суд, чтобы очистить себя от холопства и подлости. Другие грехи, вытекающие из того же источника, — праздность, стремление к роскоши, языческому господству, жестокость, насилие. А духовенство потворствует этим грехам и говорит панам: «В этом нет вреда, это следует или это подобает вашему сану». Такими и подобными речами оно как бы увлажняет эти грехи, чтобы они спорее росли, и обращает их в добродетели.
    </p>
    <p rend="left" uuid="421b819b-fad9-4704-9766-63c84fa5b1b8">
     Грехи эти от родителей переходят к детям, которых они воспитывают в тех же заблуждениях, в которых пребывают сами, и таким образом отнимается от бога его творение. По благородству своего происхождения паны считают нужным посылать своих детей ко дворам в немецкие земли, чтобы они научились там разным похвальбам и иным мерзостям, приличиям, вежливым позам с поклонами и опились тем ядом, который подносят при дворах. Всё это происходит от тщеславия: они слишком любят мирское величие, и так как дома им трудно этого достигнуть, то они и посылают детей к великим людям, чтобы через них достигнуть какого-нибудь почета, чтобы старшим было чем похвастаться, что вот-де сын ваш был у короля коморником, а дочка у королевы хвост оправляет или носит. До такой степени размножились эти гербовые поколения, что земли им становится мало. Все хотят господствовать в богатстве, а иным не на что: многих гнетет бедность, а работать не хотят, работы стыдятся, а глотка у всех большая. Иные должают без конца, выманивая деньги льстивыми речами и разными обещаниями, а работать ни за что не хотят, чтобы не опозорить трудом своего благородного происхождения. Обширнейшими и наилучшими землями завладели эти паны, и обратились эти земли в пустыни, и волки по ним бегают, а сами они по-придворному встают, садятся и проводят всё время в бесконечных разговорах о разных новостях. В св. писании нет нигде указаний, чтобы одни люди были лучшего рода, чем другие. Сам Соломон сознавал свое ничтожество, а если в Ветхом и Новом Завете встречается слово «благородный», то оно
     <hi rend="opdelimiter">
      означает
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">245</hi>-->
     <pb n="246" xml:id="page_Tolstoy90_v1_246">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      благородство,
     </hi>
     основанное на добродетелях и мудрости. Как гнусна жизнь этих благородных людей, так гнусна и одежда, которую носят мужчины и женщины. Вообще ни язычники, ни иудеи не оскверняли веру Христову в такой степени, как эти поколения, основанные на гербах и неправо примешавшиеся к вере. Они и богу не угодны и людям во вред и в тягость. Рабочий люд несет на себе бремя их благородства, а они готовы проглотить его, и всё, что только есть на земле доброго, стараются захватить и проглотить. Великий вред от них всем людям происходит от того, что они всех облекают в себя и заражают собою других, как труп с терпким смрадом, что морит людей. Прежде всего они облекают в себя своих детей и слуг, уча их тщеславию и всем придворным поступкам, а затем и городское сословие перенимает от них их образ жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="3d90e9be-aa86-4e68-9ed4-d64db02cf590">
     Всё это написано для того, чтобы познан был в этих сбродах гербовых тот антихрист, о котором говорит ап. Павел, называя его человеком беззакония и сыном погибели.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="edfecb3a-8f50-4bd8-b018-0d2d07653302">
     <hi rend="Razradka">
      11-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="4cf92ade-ef56-4d5a-8a44-173436b1b840">
     Совершенство нравственное недостижимо, но приближение к нему есть закон жизни человеческой.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4dedb1ec-d1c5-481e-8da3-c7cdd67980c2">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e0a1aab-edc2-493d-a61f-2af64aab3df0">
     Нет никакого нравственного закона, если я не могу исполнять его. Люди говорят: мы рождены эгоистами, скупыми, похотливыми и не можем быть иными.
    </p>
    <p rend="left" uuid="04055b9c-25bd-4a08-b50e-1d3c83356753">
     Нет, мы можем. Первое дело — сердцем почувствовать, чем мы должны быть. И это чувство даст нам силу.
    </p>
    <p rend="right" uuid="627efa1c-19b3-4e59-91a3-35999d2c68a9">
     <hi>
      Солтер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="87a73292-7b5e-4e9a-b531-899569940c06">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="7410347b-c37f-4147-a9e3-f22847e7d16a">
     Вы — свободные деятели, и вы это чувствуете. Все возможные софизмы той жалкой философии, которая старается противопоставить фаталистическое учение громкому голосу человеческой совести, человеческого сознания, не в силах были заставить замолчать двух неподкупных свидетелей человеческой свободы: укоров совести и величия мученичества.
     <hi rend="opdelimiter">
      Начиная
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">246</hi>-->
     <pb n="247" xml:id="page_Tolstoy90_v1_247">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      с
     </hi>
     Сократа и до Христа и от Христа вплоть до тех людей, которые из века в век умирают за истину, все мученики веры протестуют против этого рабского учения и громко говорят нам: «Мы тоже любили жизнь и всех людей, которыми жизнь наша была красна и которые умоляли нас прекратить борьбу. Каждое биение нашего сердца громко взывало к нам: живи! но ради исполнения долга мы предпочли смерть». И начиная с Каина и вплоть до самого жалкого шпиона наших дней, все изменники и предатели, избравшие путь зла, слышат в глубине души голос осуждения, укора, голос, не дающий им покоя, который вечно твердит им: «Зачем вы свернули с истинного пути? Вы деятели свободные, а, стало быть, ответственны за свои поступки».
    </p>
    <p rend="right" uuid="e029628a-7035-4c3e-a2be-f616cb7b443f">
     <hi>
      Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="f3171d59-9e8d-417d-9698-36ddc98fb0de">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="2b79d959-6475-40c8-96c5-5b323b4bdc31">
     Если ты спросишь: «что же делать?» то позволь мне ответить: что таков, каков ты теперь, ты ничего сделать не в силах. Дело, которое тебе предстоит сейчас, состоит в том, чтоб по возможности перестать быть пустым отголоском своего и чужого себялюбия и легкомыслия и стать хотя бы и не великой, но честной душой. Ты должен заглянуть в себя и убедиться, есть ли там хоть след души. До тех пор ничего нельзя сделать. О, братья, мы должны, насколько возможно, восстановить в себе душу и совесть, заменить наше легкомыслие искренностью и наши мертвые, каменные сердца живыми! Только тогда мы начнем понимать предстоящий нам бесконечный ряд хороших дел в их более или менее ясной последовательности. Сделайте первый шаг, и второй будет легче, яснее, выполнимее.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a283399b-84fc-4c56-a36e-b6bf866cd188">
     <hi>
      Карлейль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6eab6439-6875-4bb9-8002-66baf0e77c7c">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb0b32a1-8ecd-43d7-ae7d-84b08a7373a3">
     Человек уронил дорогой жемчуг в море и, чтоб достать его, стал черпать ковшом воду. Морской дух вышел и спросил: «Скоро ли ты перестанешь?» Человек сказал: «Когда вычерпаю море и достану жемчужину». Морской дух вынес ему жемчужину.
    </p>
    <p rend="center" uuid="943443c3-dbf6-4add-b375-5ae5fd3afbfd">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="a445195c-1927-49c6-a476-02c2d1c88076">
     <hi>
      Последствия внешние не в нашей воле, но усилие всегда возможно, и благотворные внутренние последствия всегда сопутствуют усилию.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="f8eae6b9-c509-4368-afec-cd0eca38c8fe">
     <!--<hi rend="opnumber">247</hi>-->
     <pb n="248" xml:id="page_Tolstoy90_v1_248">
     </pb>
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="2e981fa2-5798-4f00-873b-b4529341cb2f">
     <hi rend="Razradka">
      12-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="85d675fb-aa52-450d-8644-626402a75864">
     Земля есть общее и равное достояние всех людей и потому не может быть предметом собственности отдельных лиц.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4d16f790-d621-49c0-aa56-3ae829c464a5">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0110e91-2dbd-443d-af29-4a772b6019c5">
     Если я родился на земле, то где же моя часть? Будьте так добры, господа этого мира, покажите мне мой лесной участок, где бы я мог рубить свои дрова; мое поле, где бы я мог сеять мой хлеб; мою усадьбу, где бы я мог поставить свой домик. Но господа этого мира кричат мне: только дотронься до леса, до поля, или до усадьбы, тебе достанется, но ты можешь прийти и работать на наших землях, и мы дадим тебе кусок хлеба.
    </p>
    <p rend="right" uuid="a517925f-bc44-4533-bb9b-ca343ef1d9df">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cf67c95b-3a4c-4e6b-904b-c2e4d63118b4">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8717432e-1f50-4781-8c11-eada7ca80fb5">
     Мой разум учит меня, что земля не может быть продаваема. Великий дух дал ее своим детям, чтобы им жить на ней, по нужде обрабатывать ее для своего содержания, и пока они занимают и обрабатывают ее, они имеют право на землю.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1a7c62f0-6412-4266-802e-4d0db3c3a0f8">
     <hi>
      Блак Хаук.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cda99bec-4a7b-49d3-8a7b-830bd57167e5">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="eb96a4f6-ca18-4b9d-86d5-86721412a499">
     <hi>
      Земля не может быть продаваема никогда, потому что земля моя, а вы все странники.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="fea4b0ee-ac93-4f99-891b-96d897f3dc68">
     <hi>
      Левит, гл. 25, ст. 23.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="25a1cb6a-ee25-49ef-aaa0-dce9299c2d3c">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="88299be6-34d8-47c4-94ab-4a75687e4979">
     Строго говоря, земля принадлежит двоим: всемогущему богу и всем сынам людским, которые работали на ней или которые будут работать на ней.
    </p>
    <p rend="right" uuid="590627d6-2938-42b3-828c-9503abb8942e">
     <hi>
      Карлейль.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="589ed9ee-8f86-4c79-b0dd-44069e5beee7">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="92506e95-12c2-476e-9401-3a64f1590540">
     Услышь меня, справедливый дух творения, и рассуди, кто вор: тот ли, кто отнимает у меня свободу пользоваться землею, которая дана мне с моим рождением, или я, когда пользуюсь частью земли для того, чтобы жить на ней и кормиться ею.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ff868221-90af-4c59-bb00-bcce489dcadc">
     <hi>
      Жерард Винстанлей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="2c5f232c-d7c2-4107-be61-0b96ca2a059a">
     <!--<hi rend="opnumber">248</hi>-->
     <pb n="249" xml:id="page_Tolstoy90_v1_249">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="169b54e6-476a-47cf-bcfd-6810d3fbf9a7">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="4656949e-9f6e-4310-85c9-45b99ea07e75">
     Все люди с самого начала и прежде всякого юридического акта находятся во владении землею, т. е. имеют право быть там, где природа или случайность поместила их.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9a5ed451-cfd0-43fe-a56f-f4e453a6d80d">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cd92d347-7341-40f4-8f7c-8c589d8d9228">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="81ac312b-15b9-4a92-9edf-2ee7af0feddc">
     Разве бог дал что-нибудь одному, не дав того же другому? Разве всеобщий отец ИСКЛЮЧИЛ кого-нибудь из своих детей? Вы, требующие исключительного права пользоваться его дарами, покажите то завещание, по которому он лишил своего наследства других братьев.
    </p>
    <p rend="right" uuid="f1746242-8282-4d05-b85e-405c1ceb2a6c">
     <hi>
      Ламенэ.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="670abd80-2b7c-4d9b-87ba-db38bf9913c4">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="61a010e0-7e1e-450b-8141-59b67597b6a3">
     Владение землей, как собственностью, есть одно из самых противоестественных преступлений. Отвратительность этого преступления незаметна нам только потому, что в нашем мире преступление это признается правом.
    </p>
    <p rend="center" uuid="f7b54986-3960-4ae0-ae8d-3b0eb75bb8d4">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="124f699d-11c4-4faa-8b38-9996b9e155a0">
     В то время, как я собирал орехи в лесу, лесник высунулся из кустов и спросил меня, что я тут делаю? Я отвечал, что собираю орехи.
    </p>
    <p rend="left" uuid="f719ee0d-2749-4aa1-bff2-265f506e103b">
     — Собираешь орехи? — сказал он. — Как ты смеешь это делать?
    </p>
    <p rend="left" uuid="5c9c930e-9114-48ab-a93a-501da1c22fbe">
     — Отчего же не собирать? — сказал я. — Ведь берут же орехи и обезьяны и белки?
    </p>
    <p rend="left" uuid="db8b39f2-9d56-4b4b-a6a4-f0d2d61c613c">
     — Я говорю тебе, — сказал он, — что лес этот не общий, а принадлежит Портландскому герцогу.
    </p>
    <p rend="left" uuid="e226230a-9884-4610-978b-85bbc86654b1">
     — Вот как! — сказал я. — Поклонись же от меня герцогу и скажи ему, что лес этот знает об нем столько же, сколько и обо мне. И потому обо всем том, что родится в лесу, правило такое: кто первый пришел, тот и берет; так что если герцогу Портландскому нужны орехи, так скажи ему, чтобы он не зевал.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7086113f-a26b-43d5-9e19-4934f9f776d7">
     <hi>
      Томас Спенс.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a1f1225c-5c55-42e9-93e7-711608e0ba60">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="857bd146-7a1d-40d0-bbde-bde3733a6985">
     <!--<hi rend="opnumber">249</hi>-->
     <pb n="250" xml:id="page_Tolstoy90_v1_250">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="42e67209-8f23-4bdd-919b-1d68ff2d0809">
     Несправедливость признания права собственности на землю за отдельными лицами в наше время сознается людьми так же, как сознавалась несправедливость рабства в половине девятнадцатого столетия.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="772952cb-5127-42c6-afea-d336dfb47e43">
     <hi rend="Razradka">
      13-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="801b7bab-1efb-47e8-8b79-2bc2e77baa6e">
     Самосовершенствование уже потому свойственно человеку, что он никогда, если он правдив, не может быть доволен собою.
    </p>
    <p rend="center" uuid="67dfc7e8-12bc-40d5-bb8f-f1d932b9e061">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc5540a5-bb74-46f1-876f-e68ecb7973e3">
     Человек должен развивать свои задатки к добру. Провидение не заложило их в человеке вполне готовыми; это только одни задатки. Сделать самого себя лучше — к этому должен стремиться и этого должен достигать человек.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4f152eeb-a142-413a-bc90-c8d04f178788">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d25f702c-bd65-4927-ace2-5eff39f82a39">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="2a788f64-2d88-47e9-abbe-bb75ad2bc2bd">
     «Корень зла в незнании истины», сказал Будда.
    </p>
    <p rend="left" uuid="6094b999-2fbb-4e12-ab72-969f64e370b3">
     Из этого же корня вырастает дерево заблуждения со своими плодами страдания, насчитываемыми тысячами.
    </p>
    <p rend="left" uuid="edc11b5e-3b8a-452c-b8eb-7de04c391516">
     Против незнания есть только одно средство — знание. Истинное же знание может быть достигнуто только через личное совершенствование. Следовательно, и улучшение общественного зла может быть достигнуто только тем, что люди усвоят более высокое миросозерцание и, сделавшись лучше, будут поступать соответственно высшему миросозерцанию.
    </p>
    <p rend="left" uuid="78387be5-adcc-457b-86ba-91295a50afc6">
     И потому тщетны все попытки улучшить жизнь мира до тех пор, пока сами люди не станут лучше; улучшение каждого отдельного человека есть вернейшее средство улучшения жизни мира.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d51064a9-acd0-461f-9490-90674d6b0ef2">
     <hi>
      Гартман.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="bbffd3d4-19c2-4dcb-a11b-657f8c2053b3">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="efb615d9-d40b-461f-88a7-1c77ca5ed028">
     Тот, кто требует от жизни только улучшения своего существа в смысле внутреннего удовлетворения и религиозной покорности, менее, чем кто-либо, подвержен опасности не исполнить призвания своей жизни.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d461fc15-a613-4429-bdde-4b20752971c5">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="54e92647-e8f1-4ee2-8dd6-c11104390c66">
     <!--<hi rend="opnumber">250</hi>-->
     <pb n="251" xml:id="page_Tolstoy90_v1_251">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="e08acf8b-74fb-4c8f-bf7e-895be98b39b5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fb3c61f1-4ffd-487e-a29e-c39ee072ffca">
     Христианин не может быть только учителем или только учеником, он всегда то и другое вместе, а потому он всегда идет вперед, и нет для него конца совершенствованию.
    </p>
    <p rend="left" uuid="180c0971-7c0f-4af2-a7cb-dd58707ac7c0">
     Считай себя каждый не иначе, как школьником и учеником. Не думай, чтобы ты был стар, чтобы учиться, что ты дошел до настоящей зрелости и развития и что характер и душа твоя уже таковы, какими должны быть, и не могут быть лучшими. Для христианина нет оконченного курса: он до самого гроба ученик.
    </p>
    <p rend="right" uuid="df037766-e181-4016-9afa-677105553ea6">
     <hi>
      По Гоголю.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1f6547a9-b3e3-4a54-bec2-f4c44d9183d0">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="81fb744b-611a-470e-9600-1f7d65b75168">
     Мыслящий человек испытывает скорбь, которая может, пожалуй, даже повести к порче нравственности и о которой поверхностный человек не имеет понятия: именно, когда он задумывается над несчастиями, которые так сильно угнетают человеческий род, и, повидимому, не имея надежды на что-нибудь лучше, он испытывает недовольство провидением, управляющим мировым порядком. Но не осуждать провидение (хотя бы оно предназначило нам сейчас в нашей земной жизни такой трудный путь) — в высшей степени важно: частью для того, чтобы мы не теряли среди тягостей жизни мужества, частью для того, чтобы мы, сваливая вину на провидение, не упускали из виду нашей собственной вины, которая, может быть, есть единственная причина всех наших зол.
    </p>
    <p rend="right" uuid="b129d6af-4c21-4386-8cda-28f2fb24c4c8">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7e33d3bd-61a1-499b-b6ca-261aa822c2ad">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="a0d8381f-981b-43fd-996b-6be11689bc0a">
     Как отучаешь себя от дурных привычек, так можно и должно отучать себя от эгоизма. Захочешь увеличить свое удовольствие, захочешь выставить себя, вызвать любовь других — остановись. Если не хочется ничего делать для других — не делай, но только не делай для себя ничего, кроме того, что неизбежно нужно.
    </p>
    <p rend="center" uuid="c0fbef37-57af-46cc-9a69-ddde8d69e80e">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="2af7416c-6106-409a-b6d9-a4da4346eb06">
     <hi>
      Первое правило для достижения добродетели то, чтобы думать только о своем самосовершенствовании, а не поступать в виду похвал от людей.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="de66a7d0-cd76-4675-9bd6-c776b0f4ebe0">
     <hi>
      Китайский Ши-Кинг.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="61441702-9584-47c2-9f67-2005bf72a476">
     <!--<hi rend="opnumber">251</hi>-->
     <pb n="252" xml:id="page_Tolstoy90_v1_252">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="b20807f3-7714-4e54-bb77-c47dbead0c05">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="7a095bfd-e05d-4a76-a89b-90a714784bab">
     Тот, чьи злые дела покрываются добрыми, освещает этот мир, как месяц, выходящий из-за туч.
    </p>
    <p rend="left" uuid="7d67fc63-4364-4510-8e21-f8c0fc11ab53">
     Лучше, чем завладеть всей землей, лучше, чем взойти на небо, лучше, чем властвовать над всем миром, лучше всего этого радость первых шагов к святости.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c7afd882-3cc5-4fdc-8342-0a47c25a5a2d">
     <hi>
      Дхаммапада.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="1f0803c6-c537-46c8-a8b3-85c09a59c416">
     9
    </p>
    <p rend="left" uuid="ace75592-4dd9-4bdd-a54d-f75b57a86501">
     Еще другой сказал: я пойду за тобою, господи! но прежде позволь мне проститься с домашними моими.
    </p>
    <p rend="left" uuid="40f1ba6e-a4ea-4fb2-ab51-505948fae6df">
     Но Иисус сказал ему: никто, возложивший руку свою на плуг и озирающийся назад, не благонадежен для царствия божия.
    </p>
    <p rend="center" uuid="848fee2d-88c2-499b-a0b4-95fd65e0961b">
     Лк. гл. 9, ст. 61—62.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4a95b150-1796-4a39-bcdc-4e024aa797d7">
     10
    </p>
    <p rend="left" uuid="15627e18-85c9-4200-8ec2-9e91ae4ec930">
     Тот, кто положил жизнь свою в совершенствовании, смотрит только вперед. Оглядывается на то, что он сделал, только тот, кто остановился.
    </p>
    <p rend="center" uuid="6bb3033a-6b97-4a42-9c50-0bf77cf07e03">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="9de213ad-4d58-4c3c-93db-a996b1bb3031">
     Недовольство собою есть необходимое условие разумной жизни. Только это недовольство побуждает к работе над собой.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="b9cc4615-cb0d-492c-9c54-f2bae02e730e">
     <hi rend="Razradka">
      14-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="973aba2d-4be0-4e77-8869-77eebcb6401e">
     Важнее всех других то знание, которое руководит деятельностью жизни.
    </p>
    <p rend="center" uuid="d43b2062-1fd1-4f6a-9eb7-184b50ffa133">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="4d4c2d5f-30bd-44b9-836a-3b56b7fe03d8">
     Очень важно знать законы жизни; но знание, ведущее нас к самосовершенствованию, есть знание первейшей важности.
    </p>
    <p rend="right" uuid="ddd2afe8-bf92-4ec3-a07c-cc55721ad424">
     <hi>
      Спенсер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="9c23efa9-ed68-49f0-ac75-2faf1a30fdcf">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="9900c1ed-d908-4c42-83da-8a84bbe2f788">
     Вредно есть, когда не голоден, и искусственными средствами вызывать в себе голод. Еще вреднее предаваться половой похоти без неудержимого влечения и вызывать в себе ее. Вреднее
     <hi rend="opdelimiter">
      же
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">252</hi>-->
     <pb n="253" xml:id="page_Tolstoy90_v1_253">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      всего
     </hi>
     заставлять себя думать, когда нет этой потребности, и искусственно вызывать в себе умственную деятельность, как делают это люди, пользуясь своими умственным способностями для улучшения своего общественного положения.
    </p>
    <p rend="center" uuid="708169e9-2a70-41c0-87ba-53f19eb013bf">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf7e512b-049d-4dc9-a3e1-c24747d8b3eb">
     Лучше овладеть с смирением малой долей здравого смысла, чем с самодовольством величайшими сокровищами наук. Нет ничего дурного в учености, и всякое знание чего бы то ни было приятно само по себе, но добрая совесть и добродетельная жизнь всегда должна быть поставлена впереди знаний.
    </p>
    <p rend="right" uuid="569cdea6-3f4d-4e21-82b5-9c87abda1408">
     <hi>
      Фома Кемпийский.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="dd19d5f2-57a1-4e4b-bc7c-dfaefe0844c6">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="1ae82ec6-6420-45f9-8357-a8fb08fc1722">
     Развитие науки не содействует очищению нравов. У всех народов, жизнь которых мы знаем, развитие наук содействовало развращению народов. То, что мы теперь думаем противное, происходит от того, что мы смешиваем наши пустые и обманчивые знания с истинным высшим знанием.
     <hi>
      Наука, в ее отвлеченном смысле, наука вообще, не может не быть уважаема, но теперешняя наука, то, что безумцы называют наукой, достойна только насмешки и презрения.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="33802615-82e7-4a5d-aea2-b10f027edaf9">
     <hi>
      Руссо.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6534e71c-4231-4194-8e24-bac5f21ebb5d">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8c616a4-e8fb-456a-8bbb-88c487e7557d">
     От учителя мы ждем, что он сделает из своего слушателя прежде всего рассудительного человека, потом разумного и под конец уже ученого.
    </p>
    <p rend="left" uuid="31a544e3-100e-4b0a-8c54-f5f1a25a277d">
     Такой прием имеет ту выгоду, что если ученик и не достигнет никогда последней ступени, как это обыкновенно и бывает в действительности, он все-таки выиграет от обучения и станет более подготовленным, если не для школы, то для жизни.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5d2b65e0-a6ab-451d-93e6-0c8adf4cdcad">
     Если же этот прием вывернуть наизнанку, тогда ученик схватывает что-то вроде разума прежде, чем в нем выработается рассудок, и выносит из обучения заимствованную науку, которая только как бы приклеена, но не срослась с ним, причем его духовные способности остаются такими же бесплодными,
     <hi rend="opdelimiter">
      как
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">253</hi>-->
     <pb n="254" xml:id="page_Tolstoy90_v1_254">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      и
     </hi>
     раньше, но в то же время уже сильно испорчены воображаемой ученостью. В этом причина, почему мы так часто встречаем ученых (вернее, обученных людей), лишенных и рассудка и разума, и почему из академий выходит в жизнь больше нелепых голов, чем из какого-нибудь другого общественного класса.
    </p>
    <p rend="right" uuid="1e7319e9-1488-4f12-98db-4d435bb8b15c">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="83fe61b6-92db-46a5-a572-3851f475d1fc">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="dfc5b06a-a1fa-4495-acdb-43ca21b8867a">
     <hi>
      Только тот истинно учен, кто хорошо поступает.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="3a69958c-3112-4529-ab1e-b77ce21b7c3e">
     <hi>
      Индийское Гитопадее.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0f64c663-18aa-43bb-89ec-6a64c8b1967f">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="e4ea7bce-b679-48ff-ab9e-ce4ef01a8889">
     Воля не будет справедлива, пока не исправлены привычки ума, так как они больше всего влияют на волю. Привычки ума, однако, тогда лишь станут наилучшими, когда будут основаны на вечных законах жизни в ее целом.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e24f6d9-6a96-424e-87e0-c7d4660efbc1">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5309e683-7a0b-467e-9230-1a6460dc0d6f">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="c56229d0-6119-4c73-9944-99e1d49ab322">
     Внимай речам мудрого человека с вниманием, хотя бы дела его не соответствовали его учению. Человек должен поучаться, хотя бы поучение было написано на стене.
    </p>
    <p rend="right" uuid="428d6647-9ddb-477e-b518-7ebb6629713a">
     <hi>
      Саади.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="04013bc9-dc3c-4fb5-acd3-42db88b65c2d">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="67f2c05e-df13-4064-b203-fc423afe187f">
     В знаниях важно не количество, а правильная расценка им. Важно знать, какие знания самые важные, какие второй важности, третьей и т. д. и какие самой последней.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="b4a38b52-ba78-4953-9360-2a1c1dcb3186">
     <hi rend="Razradka">
      15-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="76c75310-b6a0-41d4-a630-87582146f6f8">
     Радости богатства обманчивы.
    </p>
    <p rend="center" uuid="68853f1d-0f5a-42f7-b031-c36aa2e0167b">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="79016a61-0db1-40e9-bf6a-2c2ccc25cea4">
     Не собирайте себе сокровищ на земле, где моль и ржа истребляют и где воры подкапывают и крадут; но собирайте себе сокровища на небе, где ни моль, ни ржа не истребляют, и где
     <hi rend="opdelimiter">
      воры
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">254</hi>-->
     <pb n="255" xml:id="page_Tolstoy90_v1_255">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      не
     </hi>
     подкапывают и не крадут; ибо, где сокровище ваше, там будет и сердце ваше.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5493f484-803a-48bd-9527-6a278026ae36">
     <hi>
      Мф. гл. 6, ст. 19—21.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="d7c4e111-3613-4587-97c9-54b2531596a3">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="8e7475c1-e8c2-4658-b425-e5191cf53131">
     <hi>
      «Где сокровище ваше, там будет и сердце ваше».
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="c64a5e1d-8c84-480d-aac8-3c8fd58451b2">
     <hi>
      В какой же ужасной грязи сердце человека, сокровище которого — богатство.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="eeeafa27-a914-44b4-80e7-93765aa1250a">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="725c5f49-5355-4b96-8146-dbe833543422">
     Люди, увидав светлые дома, множество полей, толпы слуг, серебряные сосуды, большое собрание одежд, — всячески стараются иметь еще больше, так что самые богатые бывают причиною этого зла для менее богатых, а эти для еще менее достаточных. Между тем если бы богатые не собирали богатств и не расточали их, то не были бы учителями сребролюбия для менее богатых и бедных. А пристрастие к богатству хуже всякого тиранства: оно порождает заботы, зависть, коварство, ненависть, наговоры и бесчисленные препятствия к добродетели, — беспечность, распутство, любостяжание, пьянство. А это и свободных делает рабами, и даже хуже рабов: рабами не людей, но ужаснейшей из страстей и болезней души. Такой человек решается на многое, что противно и богу и людям, из опасения, чтобы кто не исторг его из-под этого владычества. Горькое, рабское, дьявольское владычество! В особенности пагубно здесь то, что, находясь в столь несчастном положении, мы лобызаем свои оковы и, обитая в узилище, исполненном тьмы, не желаем выйти на свет, но привязываемся к злу и услаждаемся болезнью. Потому-то не можем и освободиться и находимся в худшем положении, чем те, которые работают в рудниках, так как подвергаемся трудам и бедствиям, но не пользуемся плодами. Хуже же всего то, что, если бы кто и захотел избавить нас от этого тяжкого плена, мы не только не позволяем, но еще гневаемся и негодуем, и таким образом являемся ничем не лучше безумных и даже гораздо несчастнее всех их, — потому что не хотим расстаться с своим безумием. Ужели для того родился человеком, чтобы только собирать золото? Не для этого создал тебя господь по образцу своему: он создал тебя для того, чтобы ты исполнял его волю.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5a95a5ea-d747-4386-8cf7-be9e1b5d2b8c">
     <hi>
      Иоанн Златоуст.
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="b869d8d8-8619-41f9-aab2-35a50192d343">
     <!--<hi rend="opnumber">255</hi>-->
     <pb n="256" xml:id="page_Tolstoy90_v1_256">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="cdb67ad2-33c5-43ce-823b-137fa0017ae0">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="0e021139-00f6-4826-b9db-7b7bd3d2fcc2">
     И богатство, и власть, и всё то, что с таким старанием устраивают и берегут люди, — всё это, ежели и стоит чего-нибудь, то только по тому наслаждению, с которым всё это можно бросить.
    </p>
    <p rend="center" uuid="faee36c2-3531-4abe-8e4f-635f1ac854d6">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="8365e846-f448-4d48-b078-897f74048686">
     Люди в тысячу раз больше хлопочут о наживании себе богатства, нежели об образовании своего ума и сердца; хотя для нашего счастья то, что есть в человеке, несомненно важнее того, что есть у человека.
    </p>
    <p rend="right" uuid="842cdc6e-5a6b-43f4-a629-aa35e626be64">
     <hi>
      Шопенгауэр.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="4750251e-78ba-42e7-b82e-7b26ac8c4304">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c429296-3b29-4d21-a7c3-8f7ff83c4246">
     Когда вы купили для себя модное украшение, вам надо купить еще десять вещей для того, чтобы всё на вас отвечало одно другому.
    </p>
    <p rend="right" uuid="6366ec9f-3a7b-4bd0-a081-d18e99b6fbc9">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="6a76c83e-0bad-4410-a065-c4b4f861155e">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="6f5796f5-d688-4a69-ab2d-845004da616c">
     Зачем человеку быть богатым? Для чего ему нужны дорогие лошади, хорошие одежды, прекрасные комнаты, право на вход в публичные места увеселения? Всё это от недостатка мыслей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="14bd6c05-59c3-43af-9e7a-6f3a540572bd">
     Дайте этому человеку внутреннюю работу мысли — и он будет счастливее самых богатых людей.
    </p>
    <p rend="right" uuid="5f137de8-43a0-41df-a530-fc7e871abf62">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="7634c0b3-5b77-4356-a191-331548ab4034">
     8
    </p>
    <p rend="left" uuid="cc166655-0ad2-4fcb-ab98-53585a47eb58">
     Бедный человек смеется чаще и беззаботнее, чем богатый.
    </p>
    <p rend="right" uuid="d7c80344-50d9-40d1-bddd-d86bd4aadda9">
     <hi>
      Сенека.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="a6595c23-c5c1-4b7a-9af7-acfd5facf1bb">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="0b484c22-9a76-457e-bb75-b9f37a227ff4">
     Для живущих духовной жизнью богатство не только не нужно, но стеснительно: оно препятствует истинной жизни.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="af874d8a-fbd8-42b7-b88e-15b543130d48">
     <hi rend="Razradka">
      16-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="45cb4c03-68b7-495d-a530-41d967a94f99">
     Вера отвечает на те вопросы, на которые разум не может дать ответа, но которые он же не может не ставить себе.
    </p>
    <p rend="left" uuid="5519d632-a76e-4278-aafb-f22545e75d17">
     <!--<hi rend="opnumber">256</hi>-->
     <pb n="257" xml:id="page_Tolstoy90_v1_257">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="0217d427-3cc0-4446-bd69-7cdf14de2296">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="0f0c05a0-90aa-43cf-9a21-725855682653">
     Христос был великий человек. Он проповедывал истинную, всеобщую религию — любви к богу и к человеку. Но я не сомневаюсь в том, что у бога в будущем есть еще более великие люди. Говоря это я не уменьшаю величие характера Христа, но утверждаю всемогущество бога. И когда придут такие люди, возобновится прежняя борьба: вновь побьют живого пророка и обоготворят умершего.
    </p>
    <p rend="left" uuid="321b23f6-31fc-46c4-81dc-6815119b4b12">
     Но как бы там ни было, Христос учит нас теперь истинам, совершенно противоположным тем, которым обыкновенно обучают. Если бы он согласовал свое учение с тем, что ему говорили о людях, если бы он согласовался только с плотью и кровью, он бы был только бедным евреем, и мир потерял бы драгоценнейшее сокровище религиозной жизни, радостную весть единой, всеобщей и истинной религии.
    </p>
    <p rend="left" uuid="03f17f6c-e8ae-4432-a2c8-17b7ff7a3cfb">
     Что, если бы он, как другие, сказал: никто не может быть выше и вернее Моисея? Он бы был ничто, и дух божий покинул бы его душу. Но он общался не с людьми, а с богом, слушался своих надежд, а не своих страхов. Он трудился для людей, с людьми и посредством людей, верил в бога и чистый, как Истина, не побоялся ни церкви, ни государства и не смутился, когда Пилат и Ирод подружились только затем, чтобы распять его. Мне всегда кажется, что я слышу голос этого возвышенного духа, который говорит мне и вам: «Не бойся, бедный брат, и не отчаивайся. Доброта, которая была во мне, возможна и тебе. Бог так же близок к тебе, как он близок был тогда ко мне, и так же богат истиной и так же готов вдохновлять каждого, кто захочет служить ему».
    </p>
    <p rend="right" uuid="da3b9607-3b10-4bf4-8225-32aad371d223">
     <hi>
      Паркер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="fdd6fd57-faec-470f-a631-0161be54ad57">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="61b69955-986e-4b35-b154-ffbba503b452">
     Смерть, безмолвие, бездна — страшные тайны для существа, которое стремится к бессмертию, к благу, к совершенству. Где буду я завтра, через несколько времени, когда я больше не буду дышать? Где будут те, которых я люблю? Куда мы идем? Что мы такое? Вечные загадки постоянно стоят перед нами в их неумолимой торжественности. Тайны со всех сторон. Вера — единственная звезда в этом мраке
     <hi rend="opdelimiter">
      неизвестности...
     </hi>
     <!--<hi rend="opnumber">257</hi>-->
    </p>
    <p rend="left" uuid="e5cc998b-05bd-4802-8e08-c4c8ce2e403c">
     <pb n="258" xml:id="page_Tolstoy90_v1_258">
     </pb>
     <hi rend="npdelimiter">
      Ну,
     </hi>
     что же? лишь бы мир был произведением блага и лишь бы сознание долга не обмануло нас. Доставлять счастье и делать добро — вот наш закон, наш якорь спасения, наш маяк, смысл нашей жизни. Пусть погибнут все религии, только бы оставалась эта; у нас будет идеал — и стоит жить.
    </p>
    <p rend="right" uuid="e2c1536d-f901-4207-a0f1-aa03cfb3c819">
     <hi>
      Амиель.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="284b0bce-3e69-4e40-a105-81af57ba8519">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="7dcd45e5-875e-40cc-9484-3680548a7909">
     <hi>
      Есть только одна истинная религия, хотя может быть много разных вер.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right textindent_38px" uuid="252c13b8-4ca5-45d3-b403-b1dbf5f1a18d">
     <hi>
      Кант.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="91c1edc2-be0c-4a82-8a15-2bec8bfee0bc">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c912b17-1bb9-4dda-ab0b-7d8ebf92e9e0">
     Только вера порождает те твердые, мощные убеждения, ту энергию и то единство, которыми общество только и может быть исцелено.
    </p>
    <p rend="right" uuid="9e3d2e91-4a30-43a3-be94-a884247d241f">
     <hi>
      Иосиф Мадзини.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="24f4f05b-3419-4642-83eb-a05b91944431">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="9eb39b07-abda-461b-b496-ae6c5fae54e1">
     Один, только один есть у нас непогрешимый руководитель, всемирный дух, проникающий нас всех вместе и каждого, как единицу, влагающий в каждого стремление к тому, что должно; тот самый дух, который в дереве велит ему расти к солнцу, в растении велит ему возрастить и бросить семя и в нас, велит нам стремиться к богу и в этом стремлении всё более и более соединяться друг с другом.
    </p>
    <p rend="center" uuid="4d812fe7-4a64-4410-bbd7-5ea9d10393f2">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="d69833ec-9307-48da-ace2-414c53d89252">
     Пока человек живет, он верит. Чем ближе его вера к истине, тем счастливее его жизнь; чем дальше от истины эта вера, тем человек несчастнее.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b5d3b07e-9fe1-4bbc-8d2a-eb199b6b75ad">
     Без веры же человек не живет, он умирает естественной смертью или убивает себя.
    </p>
    <lb>
    </lb>
    <p rend="center textindent_38px" uuid="1f5ffec2-abe8-47d9-b07e-3d399280bee5">
     <hi rend="Razradka">
      17-е ноября
     </hi>
    </p>
    <p rend="left" uuid="59624168-7a6a-46ac-9e40-6ff54a259f38">
     Мы страдаем от прошедшего и портим себе будущее только потому, что пренебрегаем настоящим. Прошедшее и будущее — мечты, настоящее одно действительно есть.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cda2874e-c622-48df-a0da-f4a9588a4a74">
     <!--<hi rend="opnumber">258</hi>-->
     <pb n="259" xml:id="page_Tolstoy90_v1_259">
     </pb>
    </p>
    <p rend="center" uuid="5c8ba306-4c94-498c-8b7b-76e9b9e5fbbd">
     1
    </p>
    <p rend="left" uuid="f1b0c244-edd3-4747-999e-d7b2951d05c6">
     Будь внимателен к настоящему. Только в настоящем мы познаем вечность.
    </p>
    <p rend="right" uuid="c3b899df-0d92-4c94-8de6-ea8619b90c9c">
     <hi>
      [По Гете.]
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="82811f04-f9ba-489e-8702-326768e8d847">
     2
    </p>
    <p rend="left" uuid="c8546d1d-9136-4898-adef-d0d8648eaffc">
     Одно из самых обычных заблуждений то, что настоящий час не есть критический, решающий час. Запиши в своем сердце, что каждый день — самый лучший день всего года.
    </p>
    <p rend="right" uuid="4ec92ede-e456-4693-a543-ad20b1f49590">
     <hi>
      Эмерсон.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="ab0b34a2-7432-470b-98d8-58c58112259a">
     3
    </p>
    <p rend="left" uuid="213aed79-2ea7-4cb2-94e1-171c080eca38">
     Всякое поколение почитай своих выдающихся людей и не говори: «предшественники их были достойнее».
    </p>
    <p rend="right" uuid="535e8547-c747-4da6-a2e4-be149cbc49cd">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="c73c48c2-f6ff-4c46-a481-c5d6f380cab5">
     4
    </p>
    <p rend="left" uuid="fd989059-10f6-4b1c-ab48-3f691b55e4a6">
     Всё не важно, кроме того, что мы делаем в настоящую минуту.
    </p>
    <p rend="center" uuid="f8f7fc52-9ba4-4f06-9e38-f0ad5c42dccd">
     5
    </p>
    <p rend="left" uuid="46ea2044-4bac-4642-ac06-836c9ce23677">
     <hi>
      Пользуйся сейчас своим сосудом (своим телом), завтра он может разбиться.
     </hi>
    </p>
    <p rend="right" uuid="f2255760-8943-46ea-bc73-3f9eef54ac56">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="8268666a-4f3f-4393-8e42-753770009c69">
     6
    </p>
    <p rend="left" uuid="1e16ce01-590a-43e0-b924-1359b08a4464">
     То ли ты делал, что тебе нужно делать — получает огромную важность, потому что единственный смысл жизни твоей только в том, то ли ты делаешь в этот короткий, данный тебе срок жизни, то ли делаешь, чего хочет от тебя тот, кто послал тебя в жизнь?
    </p>
    <p rend="right" uuid="5b51ff72-8c8c-4aa5-a1fd-50864f64f666">
     <hi>
      Талмуд.
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="bd3a5f8c-ab58-4c09-a072-280452f783d3">
     7
    </p>
    <p rend="left" uuid="c2b50815-af68-49e9-9a1f-c1a92f5b47ca">
     Нет ни прошлого, ни будущего, потому что кто же когда проникал в эти призрачные царства. Есть только настоящее. Не беспокойся о завтрашнем, потому что нет завтра. Живи в нынешнем и для нынешнего, и если твое нынче хорошо, то оно добро навсегда.
    </p>
    <p rend="right" uuid="7f28f649-64ba-408d-beb2-ffbd70cc7819">
     <hi>
      Журнал «Вим».
     </hi>
    </p>
    <p rend="center" uuid="150375b5-7241-41e2-8dc1-55fc8be2310e">
     ————
    </p>
    <p rend="left" uuid="e7ce2a84-4c78-4b0f-8b94-68aa37725d70">
     <!--<hi rend="opnumber">259</hi>-->
     <pb n="260" xml:id="page_Tolstoy90_v1_260">
     </pb>
    </p>
    <p rend="left" uuid="731e2e17-90cf-41cd-b06c-061f872c241b">
     Когда тебе тяжело, ты страдаешь от воспоминаний о прошедшем или тревожишься о будущем, вспомни, что жизнь только в настоящем, направь на него все твои силы, и все страдания твои о прошедшем и тревоги о будущем исчезнут, и ты почувствуешь свободу и радость.
    </p>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>