<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Царю и его помощникам
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <idno>
     Царю и его помощникам
    </idno>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Царю и его помощникам
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 34
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1901"/>
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       34
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1901" notBefore="1901">
     1901
    </date>
    <rs/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#nonfiction" type="sphere"/>
    <catRef target="#политика и общественная жизнь, философия и религия" type="type"/>
    <catRef target="#works" type="works_letters_diaries"/>
    <catRef target="#статья" type="ninetyDef"/>
    <catRef target="#Основное" type="main_var"/>
    <catRef target="#статья" type="type_short"/>
    <catRef target="None" type="translation"/>
    <catRef target="None" type="translation_origin"/>
    <catRef target="#да" type="tolstoy_or_not"/>
    <catRef target="None" type="name_status"/>
   </textClass>
   <preparedness>
    finished
   </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
     XIX век
    </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName/>
   <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
   <versionNumber/>
   <isFinished/>
   <isEdited/>
   <fullBibliographicDescription/>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <text>
   <div type="section" xml:id="h000003">
    <head rend="title_level1 center center">
     <hi rend="strong">
      ПРОИЗВЕДЕНИЯ
     </hi>
     <lb/>
     <hi rend="strong">
      1900—1903
     </hi>
    </head>
    <lb/>
   </div>
   <div type="section" xml:id="h000003002">
    <head rend="title_level1 center">
     <hi rend="strong">
      СТАТЬИ
     </hi>
    </head>
    <div>
     <lb/>
    </div>
   </div>
   <div type="section" xml:id="h000003002006">
    <head rend="title_level2 center">
     ЦАРЮ И ЕГО ПОМОЩНИКАМ
    </head>
    <p rend="subtitle centerline" uuid="32a11562-e0ef-4aa4-b77d-7e199032feb7">
     ОБРАЩЕНИЕ
     <lb/>
     ЛЬВА НИКОЛАЕВИЧА ТОЛСТОГО
    </p>
    <p rend="left" uuid="f511e0c7-485f-4559-ad56-0c67174e04fb">
     Опять убийства, опять уличные побоища, опять будут казни, опять страх, ложные обвинения, угрозы и озлобление с одной стороны, и опять ненависть, желание мщения и готовность жертвы с другой. Опять все русские люди разделились на два враждебные лагеря и совершают и готовятся совершить величайшие преступления.
    </p>
    <p rend="left" uuid="8c20b24e-4e41-4eec-afe2-17398f13598e">
     Очень может быть, что теперь проявившееся волнение и будет подавлено. Но если теперь оно и будет подавлено, оно не может заглохнуть, а будет всё более и более развиваться в скрытом виде и неизбежно рано или поздно проявится с увеличенной силой и произведет еще худшие страдания и преступления.
    </p>
    <p rend="left" uuid="140cdda3-b454-457a-b37a-3032724be68a">
     Зачем это? Зачем это, когда так легко избавиться от этого?
    </p>
    <p rend="left" uuid="9788aa08-5ffc-423c-a67b-7bc2378e305e">
     Обращаемся ко всем вам, людям, имеющим власть, от царя, членов государственного совета, министров, до родных — матери, жены, дядей, братьев и сестер, близких людей царя, могущих влиять на него убеждением. Обращаемся к вам не как к врагам, а как к братьям, неразрывно — хотите ли вы этого или нет — связанным с нами так, что всякие страдания, которые мы несем, отзываются и на вас, и еще гораздо тяжелее, если вы чувствуете, что могли устранить эти страдания и не сделали этого, — сделайте так, чтобы положение это прекратилось.
    </p>
    <p rend="left" uuid="47594991-168b-4875-8aac-c99ad4265a48">
     Вам или большинству из вас кажется, что всё происходит оттого, что среди правильного течения жизни являются какие-то беспокойные, недовольные люди, мутящие народ и нарушающие
     <pb n="240"/>
     это правильное течение, что виноваты во всем только эти люди, что надо усмирить, обуздать этих беспокойных, недовольных людей, и тогда опять всё будет хорошо, и изменять ничего не надо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="41584aa7-92e8-44e3-b469-8b661c2a1aa4">
     Но ведь если бы всё дело было в беспокойных и злых людях, то стоило бы только переловить, заключить их в тюрьмы, сослать или казнить, и все волнения окончились бы. Но вот уже более 30 лет ловят, заключают, казнят, ссылают этих людей тысячами, а количество их всё увеличивается, и недовольство существующим строем жизни не только растет, но всё расширяется и захватило теперь уже миллионы людей рабочего народа, огромное большинство всего народа. Ясно, что недовольство происходит не от беспокойных и злых людей, а от чего-то другого. И стоит только вам, правительственным людям, на минуту отвести внимание от той острой борьбы, которой вы сейчас заняты, — перестать наивно думать то, что выражено в недавнем циркуляре министра внутренних дел — что если полиция будет во-время разгонять толпу и во-время стрелять в нее, то всё будет тихо и спокойно, — стоит вам только перестать верить этому, чтобы ясно увидать ту причину, которая производит неудовольствие в народе и выражается волнениями, принимающими всё более и более широкие и глубокие размеры.
    </p>
    <p rend="left" uuid="71c2d8b8-6b0e-47cf-a8a0-06f38d293a4b">
     Причины в том, что вследствие несчастного, случайного убийства царя, который освободил народ, совершенного небольшой группой людей, ошибочно воображавших, что они этим служат всему народу, правительство решило не только не итти вперед, отрешаясь всё более и более от несвойственных условиям жизни деспотических форм правления, но напротив, вообразив себе, что спасение именно в этих грубых отживших формах, в продолжение 20 лет не только не идет вперед, соответственно общему развитию и усложнению жизни, и даже не стоит на месте, а идет назад, этим обратным движением всё более и более разделяясь с народом и его требованиями.
    </p>
    <p rend="left" uuid="02ba05b3-aabf-4092-95dd-bbcd3e8a5af2">
     Так что виноваты не злые, беспокойные люди, а правительство, не хотящее видеть ничего, кроме своего спокойствия в настоящую минуту. Дело не в том, чтобы вам сейчас защищаться от врагов, желающих вам зла, — никто не желает вам зла, — а в том, чтобы, увидав причину недовольства общества, устранить ее. Люди все не могут желать раздора и вражды, а всегда предпочитают жить в согласии и любви с своими братьями.
    </p>
    <p rend="left" uuid="0c38684b-7745-4fa7-9526-4f6ee059354f">
     <pb n="241"/>
     Если же теперь они волнуются и как будто желают вам зла, то только потому, что вы представляетесь им той преградой, которая лишает не только их, но и миллионы их братьев лучших благ человека — свободы и просвещения.
    </p>
    <p rend="left" uuid="853b17fb-459a-4aaf-b9c7-d2791de4ea3b">
     Для того, чтобы люди перестали волноваться и нападать на вас, так мало нужно, и это малое так нужно для вас самих, так очевидно даст вам успокоение, что было бы удивительно, если бы вы не сделали этого.
    </p>
    <p rend="left" uuid="078c99b8-525b-4bf2-bf21-70ee0d20a4c9">
     А сделать нужно сейчас только очень мало. Сейчас нужно только следующее:
    </p>
    <p rend="left" uuid="d626081a-20a8-4fcb-97bc-94ce30c23551">
     <hi rend="italic">
      Во-первых
     </hi>
     — уравнять крестьян во всех их правах с другими гражданами и потому уничтожить —
    </p>
    <p rend="left" uuid="ae83c338-50bf-4631-a8e2-1c5f5f668ede">
     <hi rend="italic">
      а)
     </hi>
     ни с чем не связанный, нелепый институт земских начальников;
    </p>
    <p rend="left" uuid="c06dc656-9487-47ef-9b38-add6d4faf27e">
     <hi rend="italic">
      б)
     </hi>
     отменить те особые правила, которые устанавливаются для определения отношений рабочих к нанимателям;
    </p>
    <p rend="left" uuid="97d69c03-1836-4def-8ebc-06181d11f657">
     <hi rend="italic">
      в)
     </hi>
     освободить крестьян от стеснения паспортов для перехода с места на место и также и от лежащих исключительно на них квартирной, подводной, сельской, полицейской повинностей (сотские, десятские);
    </p>
    <p rend="left" uuid="3eb6293e-48f7-457e-8140-a47495d9a8be">
     <hi rend="italic">
      г)
     </hi>
     освободить их от несправедливого обязательства платить по круговой поруке долги других людей, а также и от выкупных платежей, давно уже покрывших стоимость выкупаемых земель;
    </p>
    <p rend="left" uuid="bf3d90dc-c77a-4ccb-aad4-afa0a3422e95">
     и главное
     <hi rend="italic">
      д)
     </hi>
     уничтожить бессмысленное, ни на что не нужное, оставленное только для самого трудолюбивого, нравственного и многочисленного сословия людей, позорное телесное наказание.
    </p>
    <p rend="left" uuid="cf80af8d-763e-4f65-8fea-4a69d21458de">
     Уравнение крестьянства, составляющего огромное большинство народа, во всех правах с другими сословиями особенно важно потому, что не может быть прочно и твердо такое общественное устройство, при котором большинство это не пользуется одинаковыми с другими правами, а находится в положении раба, связанного особыми, исключительными законами. Только при равноправности трудящегося большинства со всеми другими гражданами и освобождении его от позорных исключений может быть твердое устройство общества.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ad31098f-893e-47d1-a772-195284c8e296">
     <hi rend="italic">
      Во-вторых
     </hi>
     — нужно перестать применять так называемые правила усиленной охраны, уничтожающей все существующие законы и отдающей население во власть очень часто безнравственных, глупых и жестоких начальников. Неприменение
     <pb n="242"/>
     усиленной охраны важно потому, что эта приостановка действия общих законов развивает доносы, шпионство, поощряет и вызывает грубое насилие, употребляемое часто против рабочих, входящих в столкновения с хозяевами и землевладельцами (нигде не употребляются такие жестокие истязания, как там, где действуют эти правила). Главное же потому, что только благодаря этой страшной мере всё чаще и чаще стала употребляться вернее всего развращающая людей, противная христианскому духу русского народа и не признанная до этого в нашем законодательстве смертная казнь, составляющая величайшее, запрещенное богом и совестью человека преступление.
    </p>
    <p rend="left" uuid="ce9e1147-f1e1-4d3c-bbf9-3b06528488bc">
     <hi rend="italic">
      В-третьих —
     </hi>
     нужно уничтожить все преграды к образованию, воспитанию и преподаванию. Нужно:
    </p>
    <p rend="left" uuid="bc2aaf2e-4751-4095-9192-a94916ef0494">
     <hi rend="italic">
      а)
     </hi>
     не делать различия в доступе к образованию между лицами различных положений и потому уничтожить все исключительные для народа запрещения чтений, преподаваний и книг, почему-то считаемых вредными для народа;
    </p>
    <p rend="left" uuid="cdfe565e-c880-428b-b6df-551ecae60d54">
     <hi rend="italic">
      б)
     </hi>
     разрешить доступ во все школы лиц всех национальностей и исповеданий, не исключая и евреев, почему-то лишенных этого права;
    </p>
    <p rend="left" uuid="201e8c94-aea7-4e52-8e87-536584d6977d">
     <hi rend="italic">
      в)
     </hi>
     не препятствовать учителям вести преподавание в школах на тех языках, на которых говорят дети, посещающие школу;
    </p>
    <p rend="left" uuid="f5a903e7-ea39-4470-9817-0fabf11056ac">
     главное
     <hi rend="italic">
      г)
     </hi>
     разрешить устройство и ведение всякого рода частных школ, как низших, так и высших, всем людям, желающим заниматься педагогической деятельностью.
    </p>
    <p rend="left" uuid="26b72d29-023c-42cf-95a2-f20dde9c151b">
     Освобождение образования, воспитания и преподавания от тех стеснений, в которых они находятся теперь, важно потому, что только эти стеснения мешают рабочему народу избавиться от того самого невежества, которое служит теперь для правительства главным доводом для применения к народу этих самых стеснений. Освобождение от правительственного вмешательства в дело образования рабочего народа дало бы возможность народу усвоить несравненно более быстро и целесообразно все те знания, которые нужны ему, а не те, которые навязываются ему. Разрешение же открытия и ведения школ частными лицами уничтожило бы постоянно возникающие волнения среди учащейся молодежи, недовольной порядками заведений, в которых они находятся. Если бы не было препятствий к устройству свободных
     <pb n="243"/>
     частных школ, как низших, так и высших, молодые люди, недовольные порядками правительственных учебных заведений, переходили бы в те частные учреждения, которые отвечали бы их требованиям.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da970284-6681-408c-9cf5-5deccc9e2a04">
     Наконец,
     <hi rend="italic">
      в-четвертых
     </hi>
     , и самое важное, нужно уничтожить все стеснения религиозной свободы. Нужно:
    </p>
    <p rend="left" uuid="a9073020-fcc2-4de3-904a-233436a986ae">
     <hi rend="italic">
      а)
     </hi>
     уничтожить все те законы, по которым всякое отступление от признанной правительством церкви карается как преступление;
    </p>
    <p rend="left" uuid="b62dacbc-92a6-495a-9234-529dd0fa0e9e">
     <hi rend="italic">
      б)
     </hi>
     разрешить открытие и устройство старообрядческих часовен, церквей, молитвенных домов баптистов, молокан, штундистов и др.;
    </p>
    <p rend="left" uuid="8ace8f46-5add-4a5d-9e73-660a17479c4c">
     <hi rend="italic">
      в)
     </hi>
     разрешить религиозные собрания и религиозные проповеди всех исповеданий;
    </p>
    <p rend="left" uuid="7ea5912c-95d7-4dd1-890f-b710665979df">
     и
     <hi rend="italic">
      г)
     </hi>
     не препятствовать людям различных исповеданий воспитывать своих детей в той вере, которую они считают истинной.
    </p>
    <p rend="left" uuid="12facb2d-055f-49d6-9ddf-14ae46699f42">
     Сделать это необходимо потому, что, не говоря уже о той выработанной историей и наукой и признанной всем миром истине, что религиозные гонения не только не достигают своей цели, но производят обратное действие, усиливая то, что они хотят уничтожить, не говоря и о том, что только вмешательство власти в дела веры производит вреднейший и потому худший, так сильно обличаемый Христом порок лицемерия, не говоря уже об этом, вмешательство власти в дела веры препятствует достижению высшего блага как отдельного человека, так и всех людей — единения их между собою. Единение же достигается никак не насильственным и невозможным удержанием всех людей в раз усвоенном внешнем исповедании одного религиозного учения, которому приписывается непогрешимость, а только свободным движением всего человечества в приближении к единой истине, которая одна и поэтому одна и может соединить людей.
    </p>
    <p rend="left" uuid="71fd4ff5-b889-4249-952e-fb1fdf801ddc">
     Таковы самые скромные и легко исполнимые желания, как мы думаем, огромного большинства русского общества. Применение этих мер несомненно успокоит общество и избавит его от тех страшных страданий и (то, что хуже страданий) преступлений, которые неизбежно совершатся с обеих сторон, если правительство будет заботиться только о подавлении волнений, оставляя нетронутыми их причины.
    </p>
    <p rend="left" uuid="25249dcc-e861-4e2e-a3e3-9b241043bd40">
     <pb n="244"/>
     Обращаемся ко всем вам, — царю, министрам, членам государственного совета и советчикам и близким к царю, — вообще ко всем лицам, имеющим власть, помогите успокоению общества и избавлению его от страданий и преступлений. Обращаемся к вам не как к людям другого лагеря, а как к невольным единомышленникам, сотоварищам нашим и братьям.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b492b1e6-ff8e-46e0-aa37-a9edd967ba9c">
     Не может быть того, чтобы в обществе людей, связанных между собою, было бы хорошо одним, а другим — худо. В особенности же не может этого быть, если худо большинству. Хорошо же всем может быть только тогда, когда хорошо самому сильному, трудящемуся большинству, на котором держится всё общество.
    </p>
    <p rend="left" uuid="da3b3e6f-08f1-4598-bb77-f4209885b35a">
     Помогите же улучшить положение этого большинства, и — в самом главном: в его свободе и просвещении. Только тогда и ваше положение будет спокойно и истинно хорошо.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b33fddd6-dd94-46db-ad84-59ed25b8200d">
     Мнение это не одно мое мнение, а мнение многих и лучших, разумных, бескорыстных и добрых людей, желающих того же.
    </p>
    <p rend="right" uuid="54698898-56f2-41c7-9c2f-50142bbe32a8">
     Лев Толстой.
    </p>
    <p rend="left" uuid="b019fe18-06ac-4df8-9718-3a91083b4903">
     15 марта 1901.
    </p>
    <lb/>
   </div>
  </text>
 </text>
</TEI>