<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v47_177_222_Zapisnaja_knizhka_1856_1857">Записные книжки. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Записная книжка, 1856–1857 гг. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Записная книжка 1856–1857 гг.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 47. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="90d95088-914b-4c2b-94e9-43d4de0b86b4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Записная книжка 1856–1857 гг.] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 47 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">47 </biblScope>
            <biblScope unit="page">177-222 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1856-01-01" to="1857-01-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#notes_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#notes" target="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="8078fe69-4b12-4072-b6fd-f5ad8fc8c6a1">
          <pb n="177"></pb>
        </p>
        <p id="a914b6ea-2549-403c-bb78-5757f5b2a515">
          <head rend="center">[ЗАПИСНАЯ КНИЖКА 1856—1857 гг.] </head>
        </p>
        <div type="entry">
          <p id="52f6b0ad-2a48-4cad-b1a1-3bf85bddb79c">
            <span class="opener">
              <span class="dateline">
                <date resp="LNT" when="1856-05-23">
                  <hi>23 Мая 1856. <choice original_editorial_correction="[Москва.]">
                      <sic>*** </sic>
                      <corr>Москва. </corr>
                    </choice>
                  </hi>
                </date>
              </span>
            </span>
          </p>
          <p id="f802a423-c621-4e03-9962-deed7c16e73d">Летний июньской вечер в самом начале, 5-й час, рожь начинает колоситься трубкой, — темнозеленая и трава такая же. Мимо кустов травы и низких дубовых кустов всё как будто мелькают серенькие зверки, как будто зайцы. Это тени облаков. — </p>
          <p id="70f355e7-cf54-4465-b80d-807730b84c58">— Майское раннее утро, 7-й час, после дождя ночью, сильный, сиверкой ветер. Крапива, смородина, тополь; тополи бледными сторонами листьев выворочены. Солнце блестит, но не совсем, сквозь серые длинные тучки. В желудке скверно и знобит. </p>
          <p id="62df3655-38c5-4320-8a63-d744edb4a606">— Река в полдень. Ясно. Ветрено против теченья. Вся живая, рябит, но не течет, большая лодка, один гребец, гребет двумя веслами, как будто с места не двигается. </p>
          <p id="a4db1c22-41d4-424f-a9e7-31e47afa8201">Сын каждый день ходит крестить свою мать, <choice original_editorial_correction="прощая[сь]">
              <sic>прощая</sic>
              <corr>прощаясь</corr>
            </choice>, ежели даже она спит. Мать 80 лет, чахоткой умирает с горя через год после смерти сына, и в продолжении этого<a href="#" data-type="snoska" id="note380">380</a>
            <span class="note" id="note380">Первоначально было: цѣлаго </span>года не верит его смерти. —</p>
          <p id="d1500b20-e000-46c1-a083-9bd9aa5d0e60">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note381">381</a>
            <span class="note" id="note381">
              <span class="del">Дорожка,</span>
            </span> — Тропинка в колосящейся ржи. Тучи сизые над березовой рощей, сырость в лицо, но тихо, не шелохнется. Как будто всё чего то ждет с благоговением. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-26" notBefore="1856-05-26" resp="LNT" when="-05-26">
                <hi>26 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="b981dd48-25c8-4730-b549-796b54e67b8b"></p>
          <p id="ccc01ff4-7b0b-4fce-b70a-51f4ccc149ea">Часто мужика за нечестный поступок сразу называешь мерзавцом, как будто название, присвоенное людям, поступающим дурно, объясняет его поступок; тогда как нашего брата за такой же поступок, называешь жалким, <hi>слабым. </hi>
          </p>
          <p id="c5d6a2e9-02e5-4305-9f1c-ec9b6f392dda">
            <pb n="178"></pb>
            <hi>В </hi>3-й линии в <choice original_editorial_correction="д[омѣ]">
              <sic>д</sic>
              <corr>доме</corr>
            </choice> Варнек. Трусон об любви в худож<a href="#" data-type="snoska" id="note382">382</a>
            <span class="note" id="note382">Со слов: Въ 3-й линіи и кончая: въ худож написано карандашом.</span>
          </p>
          <p id="02ffecbe-36f0-461d-87e6-8cba1824a441">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note383">383</a>
            <span class="note" id="note383">
              <span class="del">ничего Своего</span>
            </span>
            <sup></sup> Причины увлечения к злу нашего брата мы имеем средства объяснять, поставив себя на его место, тогда как нравственная жизнь мужика слишком далека от нас и неизвестна для того, чтобы мы могли подвести извинительные причины; ежели бы даже и хотели. — </p>
          <p id="887b778b-ca23-47fa-8516-ef28126bdf7a">Физические труды и страдания прокладывают на лице поперечные морщины; умственная усиленная деятельность продолъные —; нравственный бесцельные страдания — на лбу над носом собирают крупные мясистые морщины. — У человека, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> вел умеренную добрую жизнь, звездообразные морщины. — Преобладание плотской жизни — морщины на нижней части лица, преобладание — духовной — на верхней. Вообще физиология морщин может быть очень верна и ясна. </p>
          <p id="b69c470c-8b2e-442d-9abc-cc0fd9ae4211">Первое условие популярности автора, т. е. средство заставить себя любить. Есть любовь, с которой он обращается со всеми своими лицами. От этого Дикензовския лица общие друзья всего мира, они служат связью между человеком Америки и Петербурга; а Текерей и Гоголь верны, злы, художественны, но не любезны. — </p>
          <p id="e5f907bf-bb37-4683-88c6-04f14b619e7d">Ехать к: Ховриным, Калошиным, Сушковым, Кошелеву и в Совет. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-28" notBefore="1856-05-28" resp="LNT" when="-05-28">
                <hi>28 Мая. Ясная. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="212813fd-5283-408a-87dd-278c71fb3e01">Починить ранжерею, купить лошадь, продать магазейной хлеб, послать к М. Иславину. — </p>
          <p id="8ee63f3e-fbeb-462a-a551-a44636aa3b72">Ни на ком так не поразительны ложные мысли, как на том, который присвоил их только из подражания. </p>
          <p id="13c5fef1-673b-43b5-829c-198639ebc78d">Глухое место, лопух, крапива, разваленный кирпич в тени ракиты от жара. — Сильно впечатленье воспоминанья. </p>
          <p id="93ef38db-d4c9-415b-97b7-f8ef43e41059">
            <hi>29 Мая. <choice original_editorial_correction="[Ясная поляна.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ясная поляна. </corr>
              </choice>
            </hi>11 часов, у высоких окон на сад стоят пяльцы и какая нибудь женщина шьет<a href="#" data-type="snoska" id="note384">384</a>
            <span class="note" id="note384">
              <span class="del">написанное карандашом: на сад шьют в пяльцах. Очень ветрено деревья двигаетс, по пяльцам. — Чувство стяжания земли — кругло. —</span>
            </span> в них, сторы до половины опущены и отдувают, темнозеленый сад блестит в окна и сквозь деревья бегает по пяльцам. Есть наслаждение в мысли что вся, вся эта зеленая земля — <hi></hi>
          </p>
          <p id="26919757-d353-4ec3-afbf-395591869196">
            <pb n="179"></pb>
            <hi>моя. </hi>Лесная грязная дорога тотчас после дождя. Тени дерев блестяще-черны и солнце уже светит. Идешь по выколосившейся ржи, она хрустя прямо падает под ногами — жалко. — </p>
          <p id="12d2d512-314a-4d65-b4d1-f0e73d66ad00">И сто два-ат-цать по-cѣ-ем </p>
          <p id="78294371-54fd-43c9-883b-58ea7fa8aaf3">
            <graphic url="TEI/images/vol47_i000013240001.png"></graphic>
          </p>
          <p id="05de65d7-6be6-4416-b9ea-8febd444f36a">Я на 4-й версте застал себя поющим мысленно эту штуку. Все то, на что нужно негодовать, лучше обходить. Для жизни довольно будет и тех вещей, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которые</corr>
            </choice> не возбуждают негодования — любви. А у нас негодование, сатира, желчь сделались качествами. </p>
          <p id="d8210d65-71bc-4495-94e9-13ff37e1bc55">
            <choice original_editorial_correction="С[....]">
              <sic>С</sic>
              <corr>С....</corr>
            </choice> перед купаньем, <choice original_editorial_correction="ч[....]">
              <sic>ч</sic>
              <corr>ч....</corr>
            </choice> холодно и приятно, и земля большая такая кажется, а урины кажется так мало. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-30" notBefore="1856-05-30" resp="LNT" when="-05-30">
                <hi>30 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="a4d0609a-397a-40f4-b0ec-fbb454ecc350">Ни на ком так противно не выражается мерзость помещичьих отношений, как на тех, которые усвоивают их, не имея права. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-31" notBefore="1856-05-31" resp="editor" when="-05-31">
                <hi>[31 мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="eb0b815b-a1e8-443f-871a-daf70e8a1188">
            <hi>Спасское-Лутовиново] 31 Мая</hi>. Рано утром с свежей головой вдруг решил следующее: главный признак характера есть, каков он в вражде.<a href="#" data-type="snoska" id="note385">385</a>
            <span class="note" id="note385">
              <span class="del">к людям — У меня исподтишка слабые.</span>
            </span> Я — в вражде гадок, слаб, хитер. После купанья, вечером, часов в 9, как чувствуешь тело сжатым, также как и воздух и деревья и листья. </p>
          <p id="06290aa7-49e8-46e0-9427-7850f3e5121a">Я ехал верхом к Тургеневу, в 5 часов утра, росистой лащинкой, за мной ехал форейтор, седло у него скрыпнуло, точно как <choice original_editorial_correction="п[......]">
              <sic>п</sic>
              <corr>п......</corr>
            </choice> Я сказал: это ты <choice original_editorial_correction="п[......]">
              <sic>п</sic>
              <corr>п......</corr>
            </choice>? Он ответил: Какже я смею вас беспокоить. — </p>
          <p id="ea9356e2-6863-4292-b3a0-fc3fb6ae9bf9">Утром часов в 7, едешь по пыльной дороге, обсаженной деревьями, и сквозь них солнце местами бьет на дорогу. и жарко и прохладно. — </p>
          <p id="3051e94c-a631-4cff-8455-e12d5ac0e047">Вечером часов в 9, месяц еще не светит, я сижу у окошка, пыль смирно лежит на дороге между мелкой кудрявой, запыленной травой. Прошли <choice original_editorial_correction="мальчиш[ки]">
              <sic>мальчиш</sic>
              <corr>мальчишки</corr>
            </choice>, сняв шапки. Думая, что я их не вижу, они надели шапки, весело <hi>засмеялись </hi>
            <pb n="180"></pb>
            <hi>и </hi>быстро побежали под гору, босыми черными ножонками поднимая пыль. Что им весело? </p>
          <p id="e45a873a-56d5-4fbf-a0a5-8ba23bd60e03">Написать <choice original_editorial_correction="М[ашинькѣ]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Машиньке</corr>
            </choice> о бумагах, посылая за — роялем, взять <choice original_editorial_correction="бум[аги]">
              <sic>бум</sic>
              <corr>бумаги</corr>
            </choice> в Ясной. </p>
          <p id="c1a5156e-0954-4a3a-bcbf-ae78b5803a1d">Написать и разобрать предполагаемые] работы. —<a href="#" data-type="snoska" id="note386">386</a>
            <span class="note" id="note386">Со слов: Написать М[ашенькѣ] написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="758501c2-65e6-484e-a796-9b9a2624f4dc">5-й час утра, ясная погода, у окна в густой сад. Звуки просыпающихся галок с балкона, горлинки, кукушки, иволги, лягушек в саду и мелких птичек: воробьев, малиновок и неизвестных. С дворни слышны гуси, <choice original_editorial_correction="котор[ыхъ]">
              <sic>котор</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> выгоняют, и девичьи голоса. </p>
          <p id="ef4ef0b0-5a9f-44b8-9744-04e8b20f684b">тоже мужичонки раззорены. —<a href="#" data-type="snoska" id="note387">387</a>
            <span class="note" id="note387">Слова: тоже мужичонки раззорены написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="c53520b9-af30-4c3f-8b97-bc0d05630b87">В тени высокой аллеи прорывается солнце, и на этих местах жужжа, звездообразно вьются и садятся зеленые мухи. </p>
          <p id="050ba842-9e43-411c-9a11-9cf87c1947cd">Девки босиком, в розовых платках, ходят в утро троицына дня по мокрому от ночного дождя лугу собирать цветы для <choice original_editorial_correction="вѣнк[овъ]">
              <sic>вѣнк</sic>
              <corr>венков</corr>
            </choice> в церковь. </p>
          <p id="c42f2c7d-3842-408f-9188-1e6efd1b3ed4">
            <choice original_editorial_correction="В[асилій]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Василий</corr>
            </choice> сказал: <choice original_editorial_correction="О[сипъ]">
              <sic>О</sic>
              <corr>Осип</corr>
            </choice> говорить 10 р. нельзя платить; один <choice original_editorial_correction="Рез[унъ]">
              <sic>Рез</sic>
              <corr>Резун</corr>
            </choice> согласен, в его понятии мира нет<a href="#" data-type="snoska" id="note388">388</a>
            <span class="note" id="note388">Со слов: В[асилій] сказалъ написано карандашом. </span>— </p>
          <p id="5671e652-b6ee-4701-bd0f-3ce60d9d3827">Вчера винный поверенный Беленко, красный, как говядина, старичок, знающий околодок, как свои карманы, рассказывал <choice original_editorial_correction="В[асилію]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Василию</corr>
            </choice> про соседния именья. Большую часть описаний он начинал так: «Тоже мужичонки раззорены, но богатое именье». — </p>
          <p id="2189bf67-cb9d-4904-a18e-aa65d296ffd7">Ужасно жарко, 2-й час, иду мимо амбаров по сохнущей дороге; пахнет мукой, пылью и беленой. — </p>
          <p id="63b68304-738b-4be7-bbb2-f41b004cea57">На изразцовом резном столике вечером стоит в стакане вода, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> позеленела. Сирени и розон почти бутоном увядает и пахнет сильно. — </p>
          <p id="b5c6bbb1-6b70-4c96-9aa7-2cb4428d746e">Бывает, что в голове что-то мерно, несносно шепчет и никак не можешь не слушать. </p>
          <p id="102962a7-db3d-4fc2-afea-a12a64599c75">Немцу каретнику понравилось местоположение мельницы, он, не зная дела, нанял ее и раззорился кругом. </p>
          <p id="c10dae4e-911e-4c45-aac8-e89a0f5b571c">Едешь после заката солнца лугом, рысью. Росистый холод в лицо и запах меду в Крыму, a здесь полыни. <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="45c86ac4-3862-4a57-aaa8-2ecb78fb5cf8">
            <pb n="181"></pb>
            <hi>Жена </hi>поет сквернейше, мужу совестно, что он так счастлив, и он старается скрыть самодовольство. Едешь в жар, пахнет кожей от уздечки. </p>
          <p id="eaa88fd4-ae4e-47d0-a89c-06460af4d659">Проезжаешь по тому месту, где прошло стадо, так и пахне́ т запахом бычка, который, с белыми кружками около глаз, слюнявя, ест из рук хлеб с солью. </p>
          <p id="d2b3ed3a-ea82-49f8-b3bf-5b677f3b9dc7">Странно, что<a href="#" data-type="snoska" id="note389">389</a>
            <span class="note" id="note389">
              <span class="del">чувства</span>
            </span> склонность к любви и справедливости не только редко сходятся, но <hi>всегда </hi>бывают одна в ущерб другой. В саду на жару лежала молодая красивая баба рабочая, задрав белые ноги, и, распластавшись, грызла соломинку. </p>
          <p id="9121e624-5302-4d34-9b7d-620ad613904e">Дерев стволы, окрашенные тенью, как будто движутся, перебегая друг за другом, а это я иду </p>
          <p id="09675f15-15ae-4285-8905-3371af228732">
            <choice original_editorial_correction="Тет[инька]">
              <sic>Тет</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> согласна на освобождение крестьян. Потом к слову говорит, что уже ей недолго тут осталось жить, скоро ты отпустишь, мой друг, на волю <choice original_editorial_correction="кр[естьянъ]">
              <sic>кр</sic>
              <corr>крестьян</corr>
            </choice>. Они не будут повиноваться. </p>
          <p id="e639f862-f67f-4206-8063-a77b9a320c1d">Воспоминания детства, желание подражать деду, любостяжание, <span class="unclear">затем </span> сладострастие, беспрестанно <span class="unclear">невольное </span> столкновение с мужиком, становящимся всегда с дурной стороны, влияние добродушной деспотки тетки, заглушают любовь к честному делу. </p>
          <p id="697b5c6c-a7ef-424b-84b6-fa3e9b674d98">Живя в деревне, невольно знаешь все, что делается кругом. Я даже знаю, что <choice original_editorial_correction="[у]">
              <sic>***</sic>
              <corr>у</corr>
            </choice> M-me <choice original_editorial_correction="Г[имбутъ]">
              <sic>Г</sic>
              <corr>Гимбут</corr>
            </choice> крови, и когда кончатся. </p>
          <p id="4fd2ec1c-964c-406b-8196-5172b2cb1849">А то, что знаешь, не слишком весело. Там колодник К.<a href="#" data-type="snoska" id="note390">390</a>
            <span class="note" id="note390">
              <span class="del">купил</span>
            </span> украл как-то у умирающей старушки именье. Там дочь сбежала от <choice original_editorial_correction="М[орсочникова]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Морсочникова</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> хлеб на корню продает и покровительствует конокрадство, сбежала с землемером,<a href="#" data-type="snoska" id="note391">391</a>
            <span class="note" id="note391">
              <span class="del">незак</span>
            </span> выблядком, а этот обобрал кого-то и купил с акциона тестино именье и выгоняет оттуда отца и деда. Там<a href="#" data-type="snoska" id="note392">392</a>
            <span class="note" id="note392">
              <span class="del">жена</span>
            </span> вдова машиниста <choice original_editorial_correction="Англ[ичанина]">
              <sic>Англ</sic>
              <corr>Англичанина</corr>
            </choice>, русская помещица, сблядовала с аптекарским учеником и вышла за него замуж; там сын дождался таки смерти матери, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которую</corr>
            </choice> ненавидел явно всеми силами души, и сидит с разлитой желчью вечно в <hi>заперти. </hi>
          </p>
          <p id="b18652f1-69ba-45a2-981e-54bfd064e8b0">
            <pb n="182"></pb>
            <hi>
              <hi>8 Июня</hi>. </hi>
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Ясная поляна.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ясная поляна. </corr>
              </choice>
            </hi>У детей бывают игры, в <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> условия неясны, даже противоречащи, но игра идет, и все согласны. Мы игрывали в зайца, гончие выгоняли зайца, но не имели права его ловить, спрашивается, зачем же он бежал от них на борзых. Так и условия сходки, мира.. не ясны, противоречащи, нелогичны, потому что им только играть приходится, а в заправду не выдержать. — </p>
          <p id="fa345b3a-b40f-4a65-933f-2aa7f707cba4">Иногда бывает, что нечаянно смотришь на одну только траву, и трава делается не частностью, a целым миром с своими разнообразными членами. — </p>
          <p id="52b3c45e-01ca-453e-97f8-7db695c568a5">Эпитет сильный, в конце не только другого, но глагола, даже вводного предложения чрезвычайно силен. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-09" notBefore="1856-06-09" resp="LNT" when="-06-09">
                <hi>9 Іюня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="1db532e7-f793-44f4-a3c4-f83537bebd8c">Помещик хочет найти в девушке, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> ему нравится, опору в своих честных планах, она, как будто, извиняет ему эту слабость ума и сердца, за его другие хорошия качества. — </p>
          <p id="f96ea193-fee1-4724-9ed1-24906bdef979">Дворовая старушка в догонку целует в задницу. Старик садовник, прелестная седая личность, падает в ноги, прося прощенья за воровство, о <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>котором</corr>
            </choice> помещик и не знает. Для меня важный физиономической признак спина и, главное, связь ее с шеей; нигде столько не увидишь неуверенность в себе и подделку чувства. </p>
          <p id="09098332-d9d5-4156-ac92-afe861b3c4e6">К письму: первая <choice original_editorial_correction="приготовит[ельная]">
              <sic>приготовит</sic>
              <corr>приготовительная</corr>
            </choice> мера, нечего бояться, все знают. </p>
          <p id="1b2209c7-e147-4c54-a5af-5d052205e21c">З. г. щ. и к. ( <choice original_editorial_correction="Р[азстроенный]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Расстроенный </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="х[озяйствомъ]">
              <sic>х </sic>
              <corr>хозяйством </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="п[омѣщикъ]">
              <sic>п</sic>
              <corr>помещик</corr>
            </choice> в <choice original_editorial_correction="л[ѣсу]">
              <sic>л</sic>
              <corr>лесу</corr>
            </choice> ( <choice original_editorial_correction="п[одъ]">
              <sic>п </sic>
              <corr>под </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="д[еревомъ]">
              <sic>д</sic>
              <corr>деревом</corr>
            </choice>) в <choice original_editorial_correction="к[оторомъ]">
              <sic>к </sic>
              <corr>котором </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="ш[ла]">
              <sic>ш </sic>
              <corr>шла </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="к[рестьянская]">
              <sic>к </sic>
              <corr>крестьянская </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="д[ѣвушка]">
              <sic>д</sic>
              <corr>девушка</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="к[расивый?]">
              <sic>к </sic>
              <corr cert="low">красивый </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="р[отъ?]">
              <sic>р</sic>
              <corr cert="low">ротъ</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="ор[обѣла]">
              <sic>ор</sic>
              <corr>оробела</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="испу[галась]">
              <sic>испу</sic>
              <corr>испугалась</corr>
            </choice>, с робкой,<a href="#" data-type="snoska" id="note393">393</a>
            <span class="note" id="note393">Написано: робкая </span>
            <choice original_editorial_correction="обворож[ительной]">
              <sic>обворож </sic>
              <corr>обворожительной </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="улыб[кой]">
              <sic>улыб </sic>
              <corr>улыбкой </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="блѣ[днѣетъ]">
              <sic>блѣ </sic>
              <corr>бледнеет</corr>
            </choice>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note394">394</a>
            <span class="note" id="note394">Начиная со слов: Къ письму написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="e4ec0bbc-e11c-4e1c-b729-02ab25cb5f3c">К <choice original_editorial_correction="Р[оману]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Роману </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="р[усскаго]">
              <sic>р </sic>
              <corr>русского </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="п[омѣщика]">
              <sic>п</sic>
              <corr>помещика</corr>
            </choice>. Как ему сначала все показалось трудно, потом немного омерзительно, потом приятно, легко, вследствии будто одоленных трудностей, а потом невозможно. <choice original_editorial_correction="Ю[ность]">
              <sic>Ю</sic>
              <corr>Юность</corr>
            </choice> писать [?] для денег нужнее всего.<a href="#" data-type="snoska" id="note395">395</a>
            <span class="note" id="note395">Начиная со слов: Юность писать и до слова: П[оляковъ] написано карандашом. </span>
            <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="2985edcb-1b4c-4e99-9b35-a193dc3de930">
            <pb n="183"></pb>
            <hi>Дать </hi>по осьминику крестьянам. </p>
          <p id="a6da91a8-716b-4bd2-b72c-5fdc145df564">
            <choice original_editorial_correction="Крест[ьяне]">
              <sic>Крест</sic>
              <corr>Крестьяне</corr>
            </choice> говорили, что их земли им мало. </p>
          <p id="aa6fb1f4-a56b-4d6c-97d7-0f5f48ec608d">On les a rossé<a href="#" data-type="snoska" id="note396">396</a>
            <span class="note" id="note396">[Их высекли] </span>э-те э-те </p>
          <p id="9bc74870-4be7-475d-9cc4-4c3ef74dc7ea">Измена <choice original_editorial_correction="интер[есуетъ]">
              <sic>интер</sic>
              <corr>интересует</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="вѣр[ныхъ]">
              <sic>вѣр </sic>
              <corr>верных </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[оляковъ]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Поляков</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="39b291b6-ab32-4255-b769-6a24a37ab8d3">12 июня. </p>
          <p id="4e7bf7da-3dd0-40d1-894e-e3ad3892a001">В жар едешь верхом, пахнет какой-то горечью, щетиной и кожей. </p>
          <p id="2e5c3063-a183-4310-a55a-a6caf28e5bf5">Расстроенный неудачами, гадостями в деле хозяйства, молодой помещик идет без цели бродить по лесу. День прелестный. Вдруг слышит, хрустит в кусте и белеется. Кто там? молчат. Он открыл куст, там <choice original_editorial_correction="крест[ьянская]">
              <sic>крест</sic>
              <corr>крестьянская</corr>
            </choice> прелестная девушка, со слезами от страха на глазах, стоит не двигается и пробует улыбаться. <choice original_editorial_correction="М[олодой]">
              <sic>М </sic>
              <corr>Молодой </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="п[омѣщикъ]">
              <sic>п</sic>
              <corr>помещик</corr>
            </choice> невольно хочет подойти, <choice original_editorial_correction="дѣв[ушка]">
              <sic>дѣв</sic>
              <corr>девушка</corr>
            </choice> бежит. Куда? Чего боишься? Он бежит за ней как будто с досадой: все равно поймаю. Он поймал ее. </p>
          <p id="45c4a355-2dd3-45c7-9894-c45a7b4e6362">Измена необыкновенно интересует всех Поляков, даже и верных. Как будто для того, чтобы знать: как это делается, в случае, ежели бы я захотел. </p>
          <p id="381a6527-6f12-4ac1-8f7e-25dbe645e12c">
            <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> имеет привычку перебирать пальцами мерно и вместе чуть слышным внутренним голосом также мерно говорить: э-те! э-те! И этот жест почему то ужасно добродушен и как бы доказывает невозмутимое спокойствие совести. Вчера она говорила мне про то, что мужики жаловались на барина et on les a rossé э-те-э-те. — </p>
          <p id="0378835c-2851-4264-a53d-b7bc1ff2b445">Я всегда не хотел волочиться при мысли, что придет другой и отобьет. Напрасно я боялся. Другой раз я буду другой. А для успеха надо без мысли о будущем давать ход своему чувству. — Одна из лучших черт деревенской жизни есть малое влияние, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice> имеют деньги, есть мука, сено, но деньги вздор. Приходят иногда в голову сравнения к<a href="#" data-type="snoska" id="note397">397</a>
            <span class="note" id="note397">Зачеркнуто. случа </span>мыслям, <choice original_editorial_correction="к[оторыя]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которые</corr>
            </choice> я еще определить не умею. Так бабки, не имея никакой в себе ценности, по условию имеют интерес и как бы положительные отношения к деньгам. — Народ смотрит на молебствие, как на средство пустить воду с неба, будто кран отвернуть. <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="4615d25e-bc62-42e7-b791-b954a2abe399">
            <pb n="184"></pb>
            <hi>Значит </hi>допускать и презирать его.<a href="#" data-type="snoska" id="note398">398</a>
            <span class="note" id="note398">Слова: Значить допустить и презирать его. написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="05252424-6bb3-4b2c-b6d3-f51959eda2e4">
            <choice original_editorial_correction="Нат[алья]">
              <sic>Нат </sic>
              <corr>Наталья </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Пет[ровна]">
              <sic>Пет</sic>
              <corr>Петровна</corr>
            </choice>, рассказывая про ревнивый гнев глупого <choice original_editorial_correction="Г[имбута]">
              <sic>Г</sic>
              <corr>Гимбута</corr>
            </choice>, говорила: какже белый, пребелый, слюни бьют, губа трясется, кулаками махает, глаза <span class="unclear">слюдвенные</span>. Мужик Федор Аксенов набрал каких то бумаг и сам убедился, что эти бумаги — вольная всем мужикам. — Старушечий жест как будто вывихнутой в локте внутрь рукой, от груди в сторону. Славное слово, выражающее, путаницу — сумбур. </p>
          <p id="ba2ea235-e0e3-4bf3-95cb-6de896549cfe">Мужик ослеп от натуги, как лошадь. Ему 25 лет. Он нашел в городе<a href="#" data-type="snoska" id="note399">399</a>
            <span class="note" id="note399">
              <span class="del">какую-то</span>
            </span> работу вертеть колесо на машине. — Бывают особенно между купцами такие. Тонкой, хорошо сложенной, но как то развинченной, с мрачным взглядом, желает говорить красноречиво и с мрачной решительностью говорит вздор ужасный. — </p>
          <p id="5a65b014-036f-4bc7-b61c-84c68cb8c40e">Текерей до того объективен, что его лица с страшно умной иронией защищают свои ложные, друг другу противоположные взгляды. — Жена боится грозы. Они молодые. Муж ведет ее гулять, а черная туча нависла. Она прячется ему под шинель, смеется и плачет. — </p>
          <p id="6c16b938-7961-40e5-afdd-9c01949e5af5">Все мы ждем чего то от жизни, — переворота, иногда полагая его в новом платье, говоря: вот тогда пойдет все иначе. Женюсь, и тогда все другое. И умрешь, не дождешься. — Муж с женой обещали друг другу никогда ни про кого не говорить дурно, молиться вместе Богу и каждый день друг другу исповедоваться во всем, в чем они могут упрекнуть себя. </p>
          <p id="2dd0ee1e-d6cb-4f69-a3db-a4099e8e41cb">Ветрено, на берегу стоишь, смотришь на волны, а под ногами плот точно вздыхает, колеблется. В Іюле, в жар, стручки акаций трескаются. </p>
          <p id="074f878e-2f4f-42b6-ad5c-fe8f030f9a6d">Есть 3 рода любви: 1) находящая наслаждение в самоотвержении, хотя бы оно было вредно для любимого, 2) <choice original_editorial_correction="наход[ящая]">
              <sic>наход </sic>
              <corr>находящая </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="наслаж[деніе]">
              <sic>наслаж</sic>
              <corr>наслаждение</corr>
            </choice> в изяществе выражения, <choice original_editorial_correction="П[елагея]">
              <sic>П </sic>
              <corr>Пелагея </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[льинична]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ильинична</corr>
            </choice>, и 3) в деятельности. — Когда про помещика говорят, что он добр — отец для крестьян, верно забубенная голова и не живет в именьи. Крутая спина — признак <hi>страстности. </hi>
          </p>
          <p id="055e0956-e09e-4e26-a87b-6d1700aec8ea">
            <pb n="185"></pb>
            <hi>Вечер </hi>ясный, пахнет вонью пруда, одна баба моет белье, галки на балконе убираются на ночлег, одна баба моет, мужик на сохе едет мимо. Когда молод,<a href="#" data-type="snoska" id="note400">400</a>
            <span class="note" id="note400">
              <span class="del">неиз</span>
            </span> встречая в жизни прелестные лица и вещи, думаешь:<a href="#" data-type="snoska" id="note401">401</a>
            <span class="note" id="note401">
              <span class="del">еще</span>
            </span> нечего обращать особенное <choice original_editorial_correction="вниман[іе]">
              <sic>вниман</sic>
              <corr>внимание</corr>
            </choice>, еще не раз и лучше встречу, а проживешь всю жизнь и не<a href="#" data-type="snoska" id="note402">402</a>
            <span class="note" id="note402">
              <span class="del">найдеш</span>
            </span>
            <choice original_editorial_correction="встрѣт[ишь]">
              <sic> встрѣт</sic>
              <corr>встретишь</corr>
            </choice> больше. <choice original_editorial_correction="Т[етушка]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетушка </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="[Пелагея]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>Пелагея </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[льинична]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ильинична</corr>
            </choice>, приехав ко мне, удержала от монашества только черную повязку и низкие поклоны, и ей страшно, что вдруг не останется между ей и нами никакой разницы; a все <choice original_editorial_correction="неуда[чи]">
              <sic>неуда</sic>
              <corr>неудачи</corr>
            </choice> жизни, все ошибки, оправдываются и объясняются для неё этим будто бы отречением от света. — Часто я мечтал о жизни земледельческой, вечный труд, вечная природа, и почему-то грубое сладострастие примешивалось всегда к этим мечтам: толстая баба с заскарузлыми руками и крепкими грудями, тоже с голыми ногами, всегда передо мной работает. — </p>
          <p id="c503ccd8-7d70-4516-adff-20a9a080af9d">Наибольшая заслуга в жизни перед Богом и разумом — сделать как можно больше пользы и как можно меньше вреда своему ближнему. Действуя в малой сфере, скорее можно достигнуть этой заслуги. Сидишь в комнате, чем нибудь занят, вдруг нечаянно взглянешь в окно — квадрат темно-лилово-зеленоватой листвы аллеи — и солнце садится, воздух колеблется. — </p>
          <p id="667e3710-dd0b-4642-a5f9-8cc28245ca8d">Две праздные старушки беседуют, одна говорит: погода хороша. Другая говорит: а теперь нужно дождя. Первая <choice original_editorial_correction="говор[итъ]">
              <sic>говор</sic>
              <corr>говорит</corr>
            </choice>: этак Богу надоест — тот того хочет, тот другого, скажет: «убирайтесь вы все». — «Так зачем он нас таких сотворил?» Девчонка сидит на берегу пруда и что не видит, все поет: птичка-а-а лети-ит, барин купаться хочии-и-ть. Мужик утонул, его вытащили. 2 бабы пришли, палочкой открыли его лицо и убежали, махая локтями, потом прибежали маленькия девчонки, потом толпа; мать и сестры стали выть, старуха села: — желанный мой братец, у кого спросился, что ты ничего не скажешь. Отец его рассказывает, как это случилось: «он приехал да <hi>и </hi>
            <pb n="186"></pb>
            <hi>говорит: </hi>дай налью бочку да и поеду, да как взялся за бочку, сорвался, так вот в это самое место и пошел ко дну». Ему доставляет удовольствие, что он так хорошо это объясняет, что все это так приходится. Потом этот же отец, жалуясь на судьбу, говорил, что так было хорошо все пошло, так было славно, подкатился к засечному солдату, и он подалси леску на избу, и хорошо бы, а лошадь околела, а теперь вот. — Обычай голошенья совершенно противоположен общему духу спокойствия и сдержанности русского народа. Тут дело в том, чтоб разжигать горе. Едешь рысью вечером по дороге между рожью, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> цветет. Запах свежести и ржаного цвета так и обхватывает. </p>
          <p id="bb731405-9c8b-467d-88fb-fe7b758ef547">Вся разница между образом жизни помещиков в глуши, что одни приборы накрест ставят, другие рядом, одни пасьянс кладут крестом, другие звездой. — Сердишься на доброго приятеля понтера, по целковому проигравшему р. 100, зачем он уходит от стола. </p>
          <p id="9a466e4f-8315-4179-b4ee-7089c381cb39">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
                <sic>Юн</sic>
                <corr>Юности</corr>
              </choice>.</hi>Я смотрю, как на недоступные совершенства образования, ума, деликатности, на русских франтов, как Сталыпин, Трубецкой, Строганов; потом узнаю и нахожу, что они на меня смотрят с завистью и притворяются, что презирают. Было время, что я старался стучать ногами, когда будто бы сердит; все это, чтобы быть похожим на дядю,<a href="#" data-type="snoska" id="note403">403</a>
            <span class="note" id="note403">Вероятно описка, вместо: дѣда </span>и сообщил для общего сведения об этом обстоятельстве <choice original_editorial_correction="Аг[афьѣ]">
              <sic>Аг </sic>
              <corr>Агафье </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Мих[айловнѣ]">
              <sic>Мих</sic>
              <corr>Михайловне</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="234b4f94-d619-44ba-98ee-06a5347bc637">Тетушки сидят на балконе. Луна светит. Одна: — Что теперь на луне делается? <choice original_editorial_correction="Др[угая]">
              <sic>Др</sic>
              <corr>Другая</corr>
            </choice>: Пляшут должно быть, там холодно. — Только теперь я ясно понял всю глупость своей истории с Лонгиновым. <choice original_editorial_correction="Завт[ра]">
              <sic>Завт</sic>
              <corr>Завтра</corr>
            </choice> надо писать. 1) <choice original_editorial_correction="Некр[асову]">
              <sic>Некр</sic>
              <corr>Некрасову</corr>
            </choice>, 2) <choice original_editorial_correction="Корсак[ову]">
              <sic>Корсак</sic>
              <corr>Корсакову</corr>
            </choice>, 3) Розену. </p>
          <p id="055be4b4-63b0-472f-aa83-f3c9dca50076">Рано утром иду по овсу навозному. Он только выколосился, густой, темнозеленый, мокрый. Кажется, видишь, как он прет. — <hi>К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
                <sic>Ю</sic>
                <corr>Юности</corr>
              </choice>. </hi>Отец — женится на дочери врага. Детское понятие о враге. Когда встанешь рано, то чувственнее, особенно сладострастнее. Когда поздно, мысли спокойнее, свободнее, но воображение <hi>тупее. </hi>
          </p>
          <p id="0c976927-aa4b-46c3-9c51-099cd4449bc3">
            <pb n="187"></pb>
            <hi>8 </hi>Іюля. <hi></hi>
            <choice original_editorial_correction="Пел[агеѣ]">
              <sic>Пел </sic>
              <corr>Пелагее </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ил[ьиничнѣ]">
              <sic>Ил</sic>
              <corr>Ильиничне</corr>
            </choice> под 60 л., она пишет опрятно и красиво бюджет своих расходов и, думая о том, как просить у нас на то денег, плачет одна. У ней соединяется и чувство chateaux en Espagne<a href="#" data-type="snoska" id="note404">404</a>
            <span class="note" id="note404">[воздушных замков] </span>и стыд зависеть от молодых племянников, <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> она любит. Проселочная дорога, заросшая мелкой травкой муравкой, где желтой, где зеленой, и глинянные засохшия протоки видны, и пыль без езды. — Хлопоты о народности в науке, доказывают застой, ибо это есть критика науки. A развитие критики доказывает, что то, чем она занимается, останавливается. Славянофилы подмешали к своим убежденьям социализм, эту политическую неразрешимую пешку. От этого то их ничем не собьешь. Зеленая межа по паровому вспаханному полю далеко, далеко уходит и упирается в грозовой горизонт. — После дождя после засухи — какой сильный запах земли. Тень луны в начале видна только далеко с боку и не заметна от предмета, который ложится, и долго борется с вечерней зарей. — Есть тип людей, любящих говорить об умных практических делах, честолюбивых, нравственных, susceptible<a href="#" data-type="snoska" id="note405">405</a>
            <span class="note" id="note405">[обидчивых] </span>и тихих. (Алексеев и Арбузов.) Заря вечерняя, борясь с лунным светом, — чиста и светла. Заря утренняя с лунным светом, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> как будто нарисован, густа и кровяна. — Часто люди любящие напрасно робеют друг за друга. — Любовь и деятельность — счастье. — Едешь ночью проселком, пасмурные ракиты, <choice original_editorial_correction="соломян[ныя]">
              <sic>соломян</sic>
              <corr>соломянные</corr>
            </choice> крыши, в избах огонек. Что там делается? Большая часть помещиков <choice original_editorial_correction="управляе[тся]">
              <sic>управляе</sic>
              <corr>управляется</corr>
            </choice> тайным синклитом своих дворовых и крестьян. — Сельская церковь, обсаженная плакучими березками. — Сколько в ней разных душ обвенчано, крещено, похоронено. </p>
          <p id="c8856ade-d8d9-423f-8b80-38c560807599">Ливен рассчитывает: сколько раз в походе дохнет каждый человек, и находит, что выходит интересная цифра. — Офицеры <choice original_editorial_correction="Стр[ѣлковаго]">
              <sic>Стр</sic>
              <corr>Стрелкового</corr>
            </choice> полка в память заказали на 10 <choice original_editorial_correction="т[ысячъ]">
              <sic>т</sic>
              <corr>тысяч</corr>
            </choice> серебро в артель, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которой</corr>
            </choice> нет, с тем, чтобы досталось каждому серебро pour donner des petits <hi>diners.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note406">406</a>
            <span class="note" id="note406">[чтобы давать маленькие обеды.] </span>
          </p>
          <p id="83aeb70e-b95e-4770-8b40-f6f63ba2a798">
            <pb n="188"></pb>
            <hi>
              <hi>9 Іюля</hi>.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note407">407</a>
            <span class="note" id="note407">В подлиннике ошибочно: Іюня. </span>
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Покровское — Чернь.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Покровское — Чернь. </corr>
              </choice>
            </hi>Есть чудная прелесть в красивом, большом, молодом военном гуляке с песенниками. </p>
          <p id="65169706-dbba-4caf-9872-8c3723394500">
            <hi>10 Іюля. <choice original_editorial_correction="[Ясная поляна.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ясная поляна. </corr>
              </choice>
            </hi>Ночью, в ущерб месяца, перед зарей в Іюле. Свежо, идет пар. Иду на свиданье в закуту. Мне 17 лет. Есть прелестная особенность в Іюльском вечере росистом. Солнце заволочено длинными тучами, после невыносимо жаркого дня. Есть тип <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которого</corr>
            </choice> страсть: вещи, анекдоты, имя и отчество и первенство. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-12" notBefore="1856-07-12" resp="LNT" when="-07-12">
                <hi>12 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="99ae2d92-74b5-416d-8597-2f21eabcd6f7">
            <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетинька </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Т[атьяна]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Татьяна </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
              <sic>А</sic>
              <corr>Александровна</corr>
            </choice> не ходит в черном платье, любит странников, но не монахов, любит молодежь, но потихоньку молится по 3 часа и ест постное. — Святая. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-13" notBefore="1856-07-13" resp="LNT" when="-07-13">
                <hi>13 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="7464414f-98d9-4b19-b631-1e65a10acbf6">Лошадь грызет удила, дергает, я сижу, договариваю и горжусь чему то. (Счет <choice original_editorial_correction="нав[озныхъ]">
              <sic>нав </sic>
              <corr>навозных </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="десят[инъ]">
              <sic>десят</sic>
              <corr>десятин</corr>
            </choice>). Зачем <choice original_editorial_correction="бр[осили?]">
              <sic>бр </sic>
              <corr cert="low">бросили </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="яров[ой]">
              <sic>яров </sic>
              <corr>яровой </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="к[линъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>клин</corr>
            </choice>. Брошенные <choice original_editorial_correction="дес[ятины]">
              <sic>дес</sic>
              <corr>десятины</corr>
            </choice> через 3 года сеять <choice original_editorial_correction="греч[ихой]">
              <sic>греч</sic>
              <corr>гречихой</corr>
            </choice>, где можно. В тени дерев малина густая и крупная, крапива поднимается выше её. Пчелы жужжат. — </p>
          <p id="88dd8007-cbe4-4710-b354-e930f5ade64e">Показать записанный приказания.<a href="#" data-type="snoska" id="note408">408</a>
            <span class="note" id="note408">Слова: Показать записанныя приказанія обведены. </span>
          </p>
          <p id="75ca3585-228b-4f11-800e-2e61a27dd38a">4 лошади: 1) <choice original_editorial_correction="дѣт[ская]">
              <sic>дѣт</sic>
              <corr>детская</corr>
            </choice> вороненькая. 2) Отроческая. Пашенька <choice original_editorial_correction="лифля[?ндская?]">
              <sic>лифля</sic>
              <corr cert="low">лифляндская</corr>
            </choice>. 3) Московская франтовская <choice original_editorial_correction="строгон[?овская?]">
              <sic>строгон</sic>
              <corr cert="low">строгоновская</corr>
            </choice>. 4) Кавказская серая — бегство. 5) <span class="unclear">Кутлер </span> 6). Сухтелен, покупка бурой. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-14" notBefore="1856-07-14" resp="LNT" when="-07-14">
                <hi>14 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="5728061e-a081-43c4-998d-c9a0f4776090">Есть чувства и мысли, которые никак не поддаются рефлексии, даже у человека, как я, изуродованного ею. Приятно в постороннем кружке, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> показывает вам одну ложную лицевую сторону жизни, поднять такой вопрос, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> задевает всех членов кружка за живое. Как скоро соскакивает тогда эта ложная обстановка, и вы видите все настоящия отношения. Иногда этот вопрос не об состоянии, не об неверности мужа, а о кружевах или супе, посредством спора сделанный жолчным. — Смотришь на закат солнца в Іюле, а потом на зелень. Она <hi>голубовата, </hi>
            <pb n="189"></pb>
            <hi>переливами, </hi>как будто под дымкой. — В самый жар воробьи лениво, однообразно <choice original_editorial_correction="перепрыгива[ютъ]">
              <sic>перепрыгива</sic>
              <corr>перепрыгивают</corr>
            </choice> и чирикают под застрехой амбара. — </p>
          <p id="7d7522d4-beda-447b-a459-fc16944705a3">Вечером сидишь на балконе, стрижи делают круги над домом, иногда один отделяется и, как пуля, звуком пролетает над головой. — Община до такой степени стеснительна, что всякой член её, ежели только он немного выходит из животного состояния, стремится выйти из неё. Ночью после дождя иду по саду домой. Все тихо, за аллеей яблоко падает на мокрые листья. — В ущерб месяца, <choice original_editorial_correction="мѣсяч[ная]">
              <sic>мѣсяч</sic>
              <corr>месячная</corr>
            </choice> заря имеет характер волшебный. — От дождя пол балкона темносерый, зелень выставленных цветов темная. Я выхожу от Брант, ей уж лет 40. Я сажусь верхом, она играет какую то польку на фортепияно, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice> при мне не открывали и <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice> расстроено ужасно. — </p>
          <p id="1973474a-b744-4504-b13e-d1766d7f8298">
            <choice original_editorial_correction="Н[икита]">
              <sic>Н </sic>
              <corr>Никита </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Д[митріевичъ]">
              <sic>Д</sic>
              <corr>Дмитриевич</corr>
            </choice> Тельц любит пустить пыль, быть величественным, достигает цели, но зато семейнин, чиновник, и человек дурной. Ангел водки. — </p>
          <p id="7e185149-b329-48b8-91d7-851f48ac896a">К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>. Я замечаю, что руки у брата, особенно pouce,<a href="#" data-type="snoska" id="note409">409</a>
            <span class="note" id="note409">[большой палец,] </span>когда он берет что нибудь, как у большего, мне кажется, что он это нарочно. — </p>
          <p id="0a7d7f2d-7ff7-4ad2-8f78-d3e2c9454721">По белым прозрачным щепкам ходит что-то светлое. Я это видел во сне, и мне казалось это так поэтично, что я 2 раза просыпался, чтоб записать. — </p>
          <p id="b43e6d62-745f-4a8e-8d9b-9383ddad7a9d">Бывают пьющие люди с таким выражением. Что бы при них ни делали, они сгибаются, афектировано выставляют нижнюю. И выражение их говорит: все это я могу еще лучше сделать, коли бы удостоил, а сам пьян и слаб так, что даже говорить не может внятно. Н. В. А. — Перламутровый прозрачный оттенок в тучах серого дня и мутные тучи; первые к погоде, <choice original_editorial_correction="2[-ыя]">
              <sic>2</sic>
              <corr>2-ыя</corr>
            </choice> к дождю. (Старосте) косить жневье, заказать луга все. Сад увеличить и яблони.<a href="#" data-type="snoska" id="note410">410</a>
            <span class="note" id="note410">Со слов: (старостѣ) и кончая словом: яблони написано карандашом. Дальше карандашная запись неразборчива. </span>
          </p>
          <p id="06b15cd4-31c7-4a74-b904-a1e6e2c20283">Ежели 2 любящих человека поверяют 3-му неудовольствие друг на друга, они уже не любят друг друга. Бывают красивые лица, которые не нравятся сразу, и <hi>их </hi>
            <pb n="190"></pb>
            <hi>полюбливаешь </hi>больше и больше, как бывает с некрасивыми лицами. И еще труднее, но за то сильнее. — Тип <choice original_editorial_correction="Вал[ерьяна?]">
              <sic>Вал</sic>
              <corr cert="low">Валерьяна</corr>
            </choice>, любящий имя и отчество и вещи, имеет маленькия, закругленные пухлые ручки, похожия на кисточки. — </p>
          <p id="8ea0ef61-a0cd-467f-8bdc-a7aaa72b2f81">
            <choice original_editorial_correction="Н[аталья]">
              <sic>Н </sic>
              <corr>Наталья </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[етровна]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Петровна</corr>
            </choice> ругает гордого: гундосый носопыр. — Жнитво: зелень мутная с желтыми цветами на межах, мужики повязаны платками и в картузах, бабы, коленка голая, родильница, как лошадь, повалилась на жневье всем боком и кормит ребенка, мальчишка укачивает другого. — Старушка не может <span class="unclear">ездить</span>, сделала мерку на стене ребенка, <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которого</corr>
            </choice> обожает, и ждет, чтоб он приехал помериться. К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
              <sic>Ю</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>. Характер <choice original_editorial_correction="Д[митрія]">
              <sic>Д </sic>
              <corr>Дмитрия </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Нех[людова]">
              <sic>Нех</sic>
              <corr>Нехлюдова</corr>
            </choice>: иногда нежен и ребячлив, иногда жесток и упрям, но всегда честен, на художества туп. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-31" notBefore="1856-07-31" resp="LNT" when="-07-31">
                <hi>31 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="48e58f01-5699-40cb-957d-b29dff2b8a8a">Косые нити дождя видны на зелени завороченных берез, сквозь мутные стеклы рам — грустно. </p>
          <p id="e0a15e81-cba0-4d73-92ea-de490cb4893a">К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice> 1-й главе. Краткой очерк всех отношений. <choice original_editorial_correction="Характ[еръ]">
              <sic>Характ </sic>
              <corr>Характер </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Дм[итрія]">
              <sic>Дм</sic>
              <corr>Дмитрия</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Д[митрій]">
              <sic>Д</sic>
              <corr>Дмитрий</corr>
            </choice> глуп, но я не смею думать этого. Дома растроены. Гость приехал, все другие спали. </p>
          <p id="199b2c68-1ff8-4eb3-8c02-3c6e6244ba1f">К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Сладостр[астіе]">
              <sic>Сладостр</sic>
              <corr>Сладострастие</corr>
            </choice> отца, ссора с Семеновым. От <choice original_editorial_correction="К[нязя]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Князя </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="А[ндрея]">
              <sic>А </sic>
              <corr>Андрея </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вановича]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ивановича</corr>
            </choice> мы ждем <choice original_editorial_correction="наслѣдст[ва]">
              <sic>наслѣдст</sic>
              <corr>наследства</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note411">411</a>
            <span class="note" id="note411">Со слов: Къ Юн[ости]. Сладостр[астіе] написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="7333b11d-939f-4bb4-926d-5123f98f549a">
            <choice original_editorial_correction="В[олодя]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Володя</corr>
            </choice>. Не кончив курс поступит в гвардию. — Я не хочу подчиняться долее влиянию <choice original_editorial_correction="Д[митрія]">
              <sic>Д</sic>
              <corr>Дмитрия</corr>
            </choice>, и дружба уничтожается. Дубкову не могу смотреть в глаза: или я, или он. Робеем с братом друг за друга. — Баба бежит к сынишку, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> телят пасет: на тебе хлебушка, где тулуп? — На плотине. — Беги за ним.<a href="#" data-type="snoska" id="note412">412</a>
            <span class="note" id="note412">Со слов: Робѣемъ съ братомъ написано карандашом. </span>Мы уже не говорим своих мыслей о планах женитьбы на сестрах. Как только сделает что нибудь хорошее, находит кроткое <choice original_editorial_correction="распол[оженіе]">
              <sic>распол</sic>
              <corr>расположение</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Т[етушка?]">
              <sic>Т</sic>
              <corr cert="low">Тетушка</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="П[олковникъ]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полковник</corr>
            </choice>. Дипломат. У Нехлюдова есть брат. Непременно переделать всю первую главу. — <choice original_editorial_correction="Т[етинькѣ]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетиньке </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Т[атьянѣ]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Татьяне </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="А[лександровнѣ]">
              <sic>А</sic>
              <corr>Александровне</corr>
            </choice> нужно, чтобы были несчастия — её жизнь: защищать, утешать.<a href="#" data-type="snoska" id="note413">413</a>
            <span class="note" id="note413">Со слов: Какъ только сдѣлаетъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="e0d24b3b-e2fc-4fae-b8a2-b79f733a1083">«Пар вон». Тургенев ничем не хочет заниматься под предлогом, что художник неспособен. — Нет <hi>человека, </hi>
            <pb n="191"></pb>
            <hi>который </hi>бы мог обойти матерьяльную сторону жизни, а у нас она — мужики, также как англичанину банк. Красные бабы несут пряслы. <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> в сумерки, не зажигая свечей, сидит на кресле, играет ключами и <choice original_editorial_correction="мечта[етъ]">
              <sic>мечта</sic>
              <corr>мечтает</corr>
            </choice>, закрывши глаза. </p>
          <p id="de416f9d-c21b-47ac-a057-4838abf8bfe5">Тип belle Flamande<a href="#" data-type="snoska" id="note414">414</a>
            <span class="note" id="note414">[прекрасной фламандки] </span>— ревнива, добра и любит наряд. <choice original_editorial_correction="Дм[итрій]">
              <sic>Дм</sic>
              <corr>Дмитрий</corr>
            </choice> жесток с людьми. К 1-ой главе: <choice original_editorial_correction="порва[но]">
              <sic>порва</sic>
              <corr>порвано</corr>
            </choice> было <choice original_editorial_correction="норма[льное]">
              <sic>норма</sic>
              <corr>нормальное</corr>
            </choice> положение. Жизнь только подготавливала их — ссоры, <choice original_editorial_correction="дома[шніе]">
              <sic>дома</sic>
              <corr>домашние</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note415">415</a>
            <span class="note" id="note415">Со слов: и мечтаетъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="4491a51f-e1bf-4187-87f5-299da7a41ac2">Катинька. Пашенька. Володя. <choice original_editorial_correction="Валерь[янъ]">
              <sic>Валерь</sic>
              <corr>Валерьян</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="58e3b866-4f40-4825-b6a0-4468c2a53718">Любовь <choice original_editorial_correction="Дм[итрія]">
              <sic>Дм</sic>
              <corr>Дмитрия</corr>
            </choice> к <choice original_editorial_correction="Люб[ови]">
              <sic>Люб </sic>
              <corr>Любови </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="С[ергѣевнѣ]">
              <sic>С</sic>
              <corr>Сергеевне</corr>
            </choice> и Полубояринову.<a href="#" data-type="snoska" id="note416">416</a>
            <span class="note" id="note416">Со слов: Любовь Дм. написано карандашом. </span>— Хорошо, когда автор только чуть чуть стоит вне предмета, так что беспрестанно сомневаешься, субъективный или объективно. Рассказы про отца и мать, как про людей. — </p>
          <p id="c406ce8f-668a-4f10-86fb-120146db5304">Лунная ночь в беседке с <choice original_editorial_correction="Ф[окой?]">
              <sic>Ф</sic>
              <corr cert="low">Фокой</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Кат[инька]">
              <sic>Кат</sic>
              <corr>Катинька</corr>
            </choice> и Володя.<a href="#" data-type="snoska" id="note417">417</a>
            <span class="note" id="note417">Со слов: Лунная ночь написано карандашом. </span>Через каменную дорогу — тени дерев от полной луны и белый пар. Алешка гуляет по ночам и мечтает, что бы он сделал, ежели бы он был барин. </p>
          <p id="82ec248d-f3b6-403e-a426-0477106b0f50">В чаще цепляет, ищет орехи. К 1-й главе <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice> городские мечты.<a href="#" data-type="snoska" id="note418">418</a>
            <span class="note" id="note418">Со слов: Въ чащѣ цѣпляетъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="51616dd3-0a1f-4b47-beba-f9d23bca7377">
            <choice original_editorial_correction="Нехлюд[овъ]">
              <sic>Нехлюд</sic>
              <corr>Нехлюдов</corr>
            </choice>. Тетка <choice original_editorial_correction="Т[атьяна]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Татьяна </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
              <sic>А</sic>
              <corr>Александровна</corr>
            </choice>. Молодежь смеется над теткой, что она покраснела, когда ей сказали, что она влюблена в сына, потому что она была влюблена в отца. Я убеждаюсь, что коли все говоришь, то ничего не делаешь; разговор с <choice original_editorial_correction="Д[митріемъ]">
              <sic>Д</sic>
              <corr>Дмитрием</corr>
            </choice> у <choice original_editorial_correction="К[нязя]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Князя </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вана]">
              <sic>И </sic>
              <corr>Ивана </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вановича]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ивановича</corr>
            </choice> солгал, и он.<a href="#" data-type="snoska" id="note419">419</a>
            <span class="note" id="note419">
              <span class="del">мне. Со слов: потому что она написано карандашом.</span>
            </span> Иду лесом орешником, паутины в лицо, солнце за лесом. За кустами слышны бабьи голоса и срезыванье серпов — Еще 5 снопов дожать. — </p>
          <p id="9fc8b732-b2f7-4daa-afe6-7e8732bd03cf">Проезжают молодых лошадей. </p>
          <p id="bac7a3f0-0cf0-4ef8-a9dc-38a2d25b6656">
            <choice original_editorial_correction="К[нязь]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Князь</corr>
            </choice> И[ван?] в <hi>Хабаровке.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note420">420</a>
            <span class="note" id="note420">Слова: К. И. въ Хабаровкѣ написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="df16b561-d594-4069-9b1f-eef8bc30b9bb">
            <pb n="192"></pb>
            <hi>За </hi>ужином холодна. </p>
          <p id="6eb22ee4-c414-4467-914b-a7b6d6bdcf84">Несчастие в супружестве в башмаке камушки. </p>
          <p id="9cb61478-1971-423a-8ea4-83a911988d4e">
            <choice original_editorial_correction="Вар[енька]">
              <sic>Вар</sic>
              <corr>Варенька</corr>
            </choice> художническая натура <choice original_editorial_correction="драмат[ическая]">
              <sic>драмат</sic>
              <corr>драматическая</corr>
            </choice>, быстрая. А худож..<a href="#" data-type="snoska" id="note421">421</a>
            <span class="note" id="note421">
              <span class="del">пар.</span>
            </span> сосредоточ. </p>
          <p id="02b2fa1f-c899-48fd-bbe4-20da7dbdfaae">В <choice original_editorial_correction="отроч[ествѣ]">
              <sic>отроч</sic>
              <corr>отрочестве</corr>
            </choice> откровенность не нужна.<a href="#" data-type="snoska" id="note422">422</a>
            <span class="note" id="note422">Со слов: Вар. художническая натура написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="93d619f3-beaf-40a0-89cc-fb918ce7e08f">Сцена с M-lle Vergani; она привезла наряды из Москвы,<a href="#" data-type="snoska" id="note423">423</a>
            <span class="note" id="note423">В подлиннике: Москву, — </span>— дети ее любят, но в кофточках бегут смотреть наряды, умирающий отец тащится </p>
          <p id="e1f2060e-be8c-4c21-a2cf-6f64f0bf4d54">отца, весело в деревне. По аллее едучи хлопает, как ветка ломается.<a href="#" data-type="snoska" id="note424">424</a>
            <span class="note" id="note424">Со слов: отца, весело написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="264753b8-05be-4e74-b310-4fc5ae1373ed">Вышел на балкон и подумал, что ежели бы дом цел, и там отец и бабушка. </p>
          <p id="2d1010fd-9d49-4eac-8bfe-16e5a2a13e77">Смотришь на чистое небо, и кажется глиняная тучка. Смотришь на небо чистое, кажется глиняная тучка<a href="#" data-type="snoska" id="note425">425</a>
            <span class="note" id="note425">Со слов: Смотришь на небо. написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="f489821d-854e-4122-96a5-2ffe9ddef828">Мимо сосны дождик мелкий, как туман. — </p>
          <p id="322d4f69-0451-475f-83e7-ba4812b7e837">Прабабушка поехала, не простившись с мужем, на бал. Входя в залу, вспомнила и вернулась в румянах на каблуках. Они расплакались, он измял ее, внучка сердится. — К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>. Брат везет другого (некрасивого) в гости и любуется на него, как на молодую <choice original_editorial_correction="женщи[ну]">
              <sic>женщи</sic>
              <corr>женщину</corr>
            </choice>. В <choice original_editorial_correction="Хабар[овкѣ]">
              <sic>Хабар </sic>
              <corr>Хабаровке</corr>
            </choice>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note426">426</a>
            <span class="note" id="note426">Со слов: Къ Юн[ости] написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="5c093a36-9ad9-47a2-95e7-4a7e4f240697">Осень. Бабы пугают бродягами. Я мечтаю, как ежели придет, я скажу: здрастуйте-с и убью, все другие лица плохи.<a href="#" data-type="snoska" id="note427">427</a>
            <span class="note" id="note427">Слова: всѣ другія лица плохи написаны карандашом. </span>Видел во сне: в глазах сломалось и кончено. В закат солнца в закуте голос бабы: фу ты, проклятая, не стоишь. — Молодежь говорит: ежели барин говорит в нос, или другая примета, то он мерзавец и т. п. </p>
          <p id="8472ae70-7ac3-4341-96fc-ed625e69d79d">
            <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетинька </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Т[атьяна Александровна]">
              <sic>Т</sic>
              <corr>Татьяна Александровна</corr>
            </choice> читает газеты внимательно все и на всё свои понятия. <choice original_editorial_correction="Т[етушка]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетушка </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[елагея]">
              <sic>П </sic>
              <corr>Пелагея </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="[Ильинична]">
              <sic>***</sic>
              <corr>Ильинична</corr>
            </choice> выжала слезы, целуясь, показала их мне, и довольна, и она не виновата, и <hi>довольна.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note428">428</a>
            <span class="note" id="note428">Слова: и довольна написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="509dafdb-cd83-4455-bd4f-b1aa26cddee7">
            <pb n="193"></pb>
            <hi>Глупое </hi>занятие музыкой и романами. — Я <choice original_editorial_correction="недовол[енъ]">
              <sic>недовол</sic>
              <corr>недоволен</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч</sic>
              <corr>что</corr>
            </choice> сестры <choice original_editorial_correction="неоткрове[нны]">
              <sic>неоткрове</sic>
              <corr>неоткровенны</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note429">429</a>
            <span class="note" id="note429">Слова: Я недовол ч. сестры неоткрове. написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="35879db1-df80-4895-af5e-c0952af02f7b">У церкви стоит привязана лошадь в телеге. Огромный хомут. Романы учат знать людей и любить их с недостатками, показывая их во всех. </p>
          <p id="44ec7dfd-a0d3-4060-b221-95932d011dcb">Характер М. А. Будто не понимает смысла и злобы своих речей, поэтому, для прелести контраста, старается чтоб речи были как можно злобнее. — </p>
          <p id="39bd81e1-d4e9-42be-bdf8-466e6455cd61">Никогда ни с кем не <choice original_editorial_correction="говор[ить]">
              <sic>говор</sic>
              <corr>говорить</corr>
            </choice> о религии. — Д. лгун. Каждый <choice original_editorial_correction="д[олженъ]">
              <sic>д</sic>
              <corr>должен</corr>
            </choice> говорить своим <choice original_editorial_correction="языко[мъ]">
              <sic>языко</sic>
              <corr>языком</corr>
            </choice>. Троицын день, вклеить и <choice original_editorial_correction="слѣдующ[ее]">
              <sic>слѣдующ</sic>
              <corr>следующее</corr>
            </choice> лето.<a href="#" data-type="snoska" id="note430">430</a>
            <span class="note" id="note430">Со слов: Д. лгун. написано карандашом. </span>Меня возмущает дурной помещик, особенно при мысли, что их он гнетет, а передо мной унижается, он <choice original_editorial_correction="перед[о]">
              <sic>перед </sic>
              <corr>передо </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="[мной]">
              <sic>***</sic>
              <corr>мной</corr>
            </choice> в унижении, a другие перед ним.<a href="#" data-type="snoska" id="note431">431</a>
            <span class="note" id="note431">Со слов: онъ передъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="6bd42bf7-dcbc-4fea-a9ad-1e7a3039c83e">Разговор с бабой. Все смеется и что рассказывает, будто я это говорил: говорит она хозяйка. Чтобы узнать силу, надо противодействие — тоже для чувства. </p>
          <p id="fca5ebe3-b2ad-4c1b-986d-8b6bda35dc9a">Кутеж притворство. </p>
          <p id="d436d50d-11e8-46ce-a574-8d8c72a9c9e8">Comme il faut ногти. </p>
          <p id="733acd8b-0f6d-4818-a5d3-ccb60c8d50fe">В Москве я два раза на <choice original_editorial_correction="бал[у]">
              <sic>бал</sic>
              <corr>балу</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note432">432</a>
            <span class="note" id="note432">Со слов: Кутежъ притворство. написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="44569037-da8f-44a3-b636-9482566390ce">Тонкость губернии: дама<a href="#" data-type="snoska" id="note433">433</a>
            <span class="note" id="note433">
              <span class="del">вот</span>
            </span> надела зеленое платье — цвет надежды, на бал, где <choice original_editorial_correction="В[еликій]">
              <sic>В </sic>
              <corr>Великий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="К[нязь]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Князь</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="34bdb23f-87a3-4c3c-a82b-4623fc64cf25">Бывают люди, <choice original_editorial_correction="к[оторыхъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> страсть говорить людям все то, что может им быть больно, и это любя.<a href="#" data-type="snoska" id="note434">434</a>
            <span class="note" id="note434">Слова: а это любя — написаны чернилами поверх карандашных. </span>
          </p>
          <p id="2d0bf65f-5331-43d5-92c4-05dc608e97a4">Ищет во всех углах, глаз так смотрит и выражение такое, что рад, что проходить. </p>
          <p id="625792ab-6b05-4378-97b5-f32afa1b6bcb">Бедность артилериста. </p>
          <p id="b0d394ee-5c75-4ec4-8efd-ec1a22537ab4">Ноги благородные и подлые. Понимание, известная степень тонкости иронии.<a href="#" data-type="snoska" id="note435">435</a>
            <span class="note" id="note435">Со слов: Ноги благородныя написано карандашом. </span>— Солнце зашло. Еду запа̀ дом по черному полю, белые собаки, точно мы пятна на ковре. Собаки, <choice original_editorial_correction="возвращ[аясь]">
              <sic>возвращ</sic>
              <corr>возвращаясь</corr>
            </choice>, лижут друг <hi>друга,</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note436">436</a>
            <span class="note" id="note436">Со слов: Собаки возвращ. написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="4dcce10a-e33e-45bd-a958-12aae8561c53">
            <pb n="194"></pb>
            <hi>Бывает </hi>особенный род образованности — географической. Образованность газетами географическая. </p>
          <p id="4bf57690-9fd6-4040-ab0b-c82335e3ddf0">Дерево в яме качается.<a href="#" data-type="snoska" id="note437">437</a>
            <span class="note" id="note437">Со слов: Образованность написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="78a80b52-a880-4d27-9faa-ef96febe713c">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: акуратный становой имеет тайную страсть буянить. Неохотник. Буян чужой.<a href="#" data-type="snoska" id="note438">438</a>
            <span class="note" id="note438">Со слова: становой написано карандашом. </span>— Ты Граф, а я Князь. На закате солнца сафирная вершинка, половина в зеленях, паутина, былинки озими тресутся от ветра. Арапник цепляет за ноги зайца. Жена станового поет русския песни. Старичок Граф один в леску неудачно любезничает с бабой. — Музык[ант?] с ним, играют в карты. Бабы овец стригут. Я нагнал мужика парой и просил его довесть меня с собаками, он не понимал долго, и я должен <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
              <sic>б </sic>
              <corr>был </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="приказа[ть]">
              <sic>приказа</sic>
              <corr>приказать</corr>
            </choice>, чтоб он согласился. Стали кормить, всего не проехав, я ему предложил водки, он сказал: не стою; сена не хотел дать своим лошадям, уехал было без денег, взял насильно, потом сказал: такого друга, как я, вы другого не найдете, сунул мне 10к. дайте половину сенца, а то бросите. И простился, говоря: не знаю, как вы, а я вами доволен. — </p>
          <p id="52f6240a-5461-4e60-8337-50ba9f039202">Мужик для своего помещика и начальника и в <choice original_editorial_correction="свободны[хъ]">
              <sic>свободны</sic>
              <corr>свободных</corr>
            </choice> отношениях два различных человека. И винить нельзя <choice original_editorial_correction="К[нязя]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Князя</corr>
            </choice> Серг[ея Дмитр[иевича). — </p>
          <p id="8b214ace-1020-4f17-ad1f-70340908e993">Как злоупотребляют замечанием, что мужики <choice original_editorial_correction="опрашива[ютъ]">
              <sic>опрашива</sic>
              <corr>опрашивают</corr>
            </choice>, когда их спрашивают, и отвечают другое. Попробуй целый день пристально работать одно, не поймешь сразу простого вопроса. </p>
          <p id="028858d2-adc2-47dd-8bb8-db2429f10775">К <choice original_editorial_correction="юн[ости]">
              <sic>юн</sic>
              <corr>юности</corr>
            </choice> — деятельность. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. Думаю собаки про меня думают, что я умный. — </p>
          <p id="333f9d35-f2cc-40d3-a000-34a3366cfc26">Шекспир. Муха в окне любезнит чт<hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note439">439</a>
            <span class="note" id="note439">Со слов: Къ юн[ости] написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="b41acb7f-1b28-4dac-a4fc-2c1554d610d9">Наивное рассуждение, что все люди желают <choice original_editorial_correction="лучш[аго]">
              <sic>лучш</sic>
              <corr>лучшего</corr>
            </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note440">440</a>
            <span class="note" id="note440">
              <span class="del">для того чтобы</span>
            </span> и поэтому индустрии идут вперед. — Лист, крутясь, падаеть на дорогу. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: по мягкой пашне, только слышно, побрякиванье ошейников. </p>
          <p id="703afdaf-dcef-448f-beee-d36af90e9a09">Даю нищему 100 <hi>р. </hi>
          </p>
          <p id="9f585837-5d37-4f8a-a1d0-ef3412a766e7">
            <pb n="195"></pb>
            <hi>Один </hi>порок тетиньки любопытство. Она даже хочет знать, есть ли у Крас. любовница. </p>
          <p id="df497ce4-b3eb-4e1a-b877-983cbb5ec350">Надо записывать характеристическия привычки людей. — </p>
          <p id="4732ecbd-f558-487e-9b14-a703bb1c47f3">Фырканье носом, облизыванье губ. Подергиванье головой в галстуке. И подмигиванье у кроткого, глупого <choice original_editorial_correction="челов[ѣка]">
              <sic>челов</sic>
              <corr>человека</corr>
            </choice>, нейдущее. Зажав ноздри, сморкаться. <choice original_editorial_correction="С[офья]">
              <sic>С </sic>
              <corr>Софья </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вановна]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ивановна</corr>
            </choice> горда, но <span class="unclear">Суд </span> изобличает ее. Ложь в первую главу. — В главу «Любовь» — почему <choice original_editorial_correction="Д[митрій]">
              <sic>Д</sic>
              <corr>Дмитрий</corr>
            </choice> любит <choice original_editorial_correction="Л[юбовь]">
              <sic>Л </sic>
              <corr>Любовь </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="С[ергѣевну]">
              <sic>С</sic>
              <corr>Сергеевну</corr>
            </choice>, а не тетку. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: глупой теленок. Туманное утро — солнце круг. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: один выговаривает <choice original_editorial_correction="племянни[ку]">
              <sic>племянни</sic>
              <corr>племяннику</corr>
            </choice> за то, что его собак <span class="unclear">поил</span>, а <choice original_editorial_correction="племян[никъ]">
              <sic>племян</sic>
              <corr>племянник</corr>
            </choice> поет тирридиндин, тиридиндин для лютой скорби, ну, что вы глупости стервецу <choice original_editorial_correction="страшн[ыя]">
              <sic>страшн</sic>
              <corr>страшные</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Плем[янникъ]">
              <sic>Плем </sic>
              <corr>Племянник </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="говор[итъ]">
              <sic>говор</sic>
              <corr>говорит</corr>
            </choice> другому из кучеров: ваш барин сердитый, у него <choice original_editorial_correction="гла[за]">
              <sic>гла</sic>
              <corr>глаза</corr>
            </choice> вылуплены. [?]. Отколол штуку, острит <choice original_editorial_correction="племян[никъ]">
              <sic>племян</sic>
              <corr>племянник</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="419269cd-309c-4c19-8e3d-f72b523af72e">Коробочник не <choice original_editorial_correction="имѣ[лъ]">
              <sic>имѣ</sic>
              <corr>имел</corr>
            </choice> счастия видеть волка. Еще бы это было ничего, что <choice original_editorial_correction="Т[атьяна]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Татьяна </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
              <sic>А</sic>
              <corr>Александровна</corr>
            </choice> приторно сладко слушает вас, но вдруг она скажет такую.<a href="#" data-type="snoska" id="note441">441</a>
            <span class="note" id="note441">Со слов: разсужденіе, что всѣ люди написано карандашом. </span>— Федор едет со мной и требует, чтоб я оглянулся и видел, как он показывает: собака ловит. </p>
          <p id="e6db3a54-b694-44c2-bd1b-42db810a5d84">К отъезжему <choice original_editorial_correction="п[олю]">
              <sic>п</sic>
              <corr>полю</corr>
            </choice>: лошадь пофыркивает. — </p>
          <p id="f95f6437-d5d2-4849-88d4-293e70e14a79">Орехи — безногие. </p>
          <p id="a3f34e8c-166a-4022-bebb-90537e65e01d">Маиор Сарычев. Алексопольского полка, написать ему при отъезде, чтобы он в <choice original_editorial_correction="Конт[ору]">
              <sic>Конт</sic>
              <corr>Контору</corr>
            </choice> прислал росписки. </p>
          <p id="80756734-0375-40fd-9f17-54de8e0d0ad1">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: Чиновник, верящий в нынешний свет, молодой, веселый, встречается в дальней деревне и ссорится с достоинством, говоря, что состояние первое......<a href="#" data-type="snoska" id="note442">442</a>
            <span class="note" id="note442">Против этого абзаца сбоку, слева, написано карандашом рукой Толстого: 10 сентября 1856 г. </span>
          </p>
          <p id="ba8c437b-d797-4168-9db9-0102f7acfc09">Старушка в гробу завязана. — Хвалить губернатора тем, что не стесняет торговли — отрицательно. — <choice original_editorial_correction="Гражд[анская]">
              <sic>Гражд</sic>
              <corr>Гражданская</corr>
            </choice> злоба нехороша, потому что отрешаешься от возможности всякой деятельности. Негодуй на зло деятельно только тогда, когда с ним прямо столкнулся. Все делаем навыворот, упрекаем человека, когда он раздражен. Он несогласится. <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="3176e6b4-373e-4e49-948d-f8dfe489f879">
            <pb n="196"></pb>
            <hi>Юмор </hi>глупого человека. — </p>
          <p id="54d6ce28-7321-42ec-98a6-d4c729efedf2">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>:<a href="#" data-type="snoska" id="note443">443</a>
            <span class="note" id="note443">
              <span class="del">Злоб</span>
            </span> Лакей с барином травят лисицу. </p>
          <p id="62151832-9db0-4c0b-97cc-424c8e45e1d1">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: встречаешь 2 мальчишек в сапогах, с голыми ногами, один в картузике с галуном, несут в поле яблоки. </p>
          <p id="87f99080-0373-42d6-b1e1-be9f95741b35">Офросимовской староста. </p>
          <p id="b02151ee-e854-48d3-8364-cbcdf6267f2d">Офросимов. А. С. <choice original_editorial_correction="Воейк[овъ]">
              <sic>Воейк</sic>
              <corr>Воейков</corr>
            </choice>. Одной рукой помахивает барышня. Окно открыто и к. чистят сапоги. Жест рукой русского человека, как будто хочет <choice original_editorial_correction="отмахнут[ься]">
              <sic>отмахнут</sic>
              <corr>отмахнуться</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="cb4d2a11-8cd4-4b81-8498-ae23cbb7e9ac">К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
              <sic>Ю</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>: <choice original_editorial_correction="замолч[али]">
              <sic>замолч</sic>
              <corr>замолчали</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="загов[орили]">
              <sic>загов</sic>
              <corr>заговорили</corr>
            </choice> о <choice original_editorial_correction="др[угомъ]">
              <sic>др</sic>
              <corr>другом</corr>
            </choice>. Как будто их не <choice original_editorial_correction="интерес[овало]">
              <sic>интерес</sic>
              <corr>интересовало</corr>
            </choice> то, что я сказал. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: посылает бабу, листья на скамейке. Отвечает с <choice original_editorial_correction="выраж[еніемъ]">
              <sic>выраж</sic>
              <corr>выражением</corr>
            </choice>. Не боюсь <span class="unclear">если </span> что? </p>
          <p id="e9ff838e-9803-4173-8540-2a9e3e11c332">23 <choice original_editorial_correction="С[ентября]">
              <sic>С</sic>
              <corr>Сентября</corr>
            </choice>. Разговоры тетиньки и <choice original_editorial_correction="И[вана]">
              <sic>И </sic>
              <corr>Ивана </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вановича]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ивановича</corr>
            </choice>, беспрестанно <choice original_editorial_correction="переход[ятъ]">
              <sic>переход</sic>
              <corr>переходят</corr>
            </choice> от одного к другому: А есть помещица <choice original_editorial_correction="та[мъ]">
              <sic>та</sic>
              <corr>там</corr>
            </choice>, она <choice original_editorial_correction="так[ая]">
              <sic>так</sic>
              <corr>такая</corr>
            </choice> толстая. А был чиновник, совсем кривой и <span class="unclear">женат </span> на куме. </p>
          <p id="2b84b92f-e1f1-4c67-8680-d23eb0b85a2c">Молотить больше. — Мельничные селищи. Капуста на <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nov'">нови</a>. </p>
          <p id="dffe3c7c-508d-420a-ac21-487bd796bf19">
            <choice original_editorial_correction="К[нязь]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Князь </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Черкас[кій]">
              <sic>Черкас</sic>
              <corr>Черкаский</corr>
            </choice>, еманципатор, за то, что его охотники к охоте <choice original_editorial_correction="Е[го]">
              <sic>Е </sic>
              <corr>Его </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="В[еличества]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Величества</corr>
            </choice> опоздали, — одного в солдаты, другого порол. </p>
          <p id="7c30eebe-ebcb-4289-91ec-51a0ec0a8dce">
            <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тетинька </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="бѣсѣд[овала]">
              <sic>бѣсѣд</sic>
              <corr>беседовала</corr>
            </choice> с <choice original_editorial_correction="Н[атальей]">
              <sic>Н </sic>
              <corr>Натальей </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[етровной]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Петровной</corr>
            </choice>, что<a href="#" data-type="snoska" id="note444">444</a>
            <span class="note" id="note444">
              <span class="del">примета</span>
            </span> встреча похорон означает свадьбу, а не смерть. <choice original_editorial_correction="Т[етинька]">
              <sic>Т</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> ездила в Киев и встретила — папа женился. Все-таки только 10 л. прожили, говорит <choice original_editorial_correction="Н[аташа]">
              <sic>Н</sic>
              <corr>Наташа</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Тет[инька]">
              <sic>Тет</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> сердится. Ах, <choice original_editorial_correction="Н[аталья]">
              <sic>Н </sic>
              <corr>Наталья </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[етровна]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Петровна</corr>
            </choice>, какже так можно! Вспахать и семян травы. Сар. по росту.<a href="#" data-type="snoska" id="note445">445</a>
            <span class="note" id="note445">Со слов: Къ отъѣзжему п[олю] лошадь пофыркиваетъ. — написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="15a414bd-44b6-4b9b-b230-90a3773c03df">Камышинки шумят на охоте. <hi>К Каз</hi>. [?] <choice original_editorial_correction="Кат[ерина]">
              <sic>Кат </sic>
              <corr>Катерина </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ѳед[оровна]">
              <sic>Ѳед</sic>
              <corr>Федоровна</corr>
            </choice> держит весь дом. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: Девка кокетничает, как будто неловка, вертится, завязывает щеку <choice original_editorial_correction="молод[ому]">
              <sic>молод </sic>
              <corr>молодому </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="чел[овѣку]">
              <sic>чел</sic>
              <corr>человеку</corr>
            </choice>, собака лежит на солнце, смотрит на муху. — <choice original_editorial_correction="Особенн[ая]">
              <sic>Особенн</sic>
              <corr>Особенная</corr>
            </choice> уверенность знающего дело и равнодушие незнающего молчаливое. <hi>—</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note446">446</a>
            <span class="note" id="note446">Со слов: Ка[терина] Ѳед[оровна] написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="941b3777-b5c9-4817-98f7-cc3a2034e6b7">
            <pb n="197"></pb>
            <hi>
              <hi>7 Октября</hi>.</hi>Так, как есть граница откровенности, так есть граница всякого совершенства любви, добра и т. д.</p>
          <p id="a06e4275-146a-4ad4-8f51-ebbc490fa01f">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note447">447</a>
            <span class="note" id="note447">
              <span class="del">Соб.</span>
            </span> Непонимающая слушает и потом тоже спрашивает, — к тому же. <choice original_editorial_correction="Тет[инька]">
              <sic>Тет</sic>
              <corr>Тетинька</corr>
            </choice> говорит: с штемпельными письмами хуже, — отчего? он его совсем бросит.<a href="#" data-type="snoska" id="note448">448</a>
            <span class="note" id="note448">Со слов: Непонимающая слушаетъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="d54a2062-7be1-4e47-8055-7147c7fedaf9">Провинцияльный франт <hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>до того лжет, что даже подарил чужой ковер одному Господину, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
              <sic>кот </sic>
              <corr>который</corr>
            </choice>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note449">449</a>
            <span class="note" id="note449">
              <span class="del">тот</span>
            </span> хозяин снял с саней на улице. </p>
          <p id="78d7b214-b17a-41ec-8d45-abf12cb844ff">Пуговка сломалась у ребенка. Чтение, воротничек прибавить к <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>, ежели успею. Эфект, производимый гвардейцом в губернском городе. <choice original_editorial_correction="Гр[афъ]">
              <sic>Гр</sic>
              <corr>Граф</corr>
            </choice> Татищев имеет страсть делать <choice original_editorial_correction="всѣ[мъ]">
              <sic>всѣ</sic>
              <corr>всем</corr>
            </choice> барышням предложение. </p>
          <p id="4a199014-1fa4-41b3-ac2d-f53dd2f3c2f9">Слова <choice original_editorial_correction="афектирова[нныя]">
              <sic>афектирова</sic>
              <corr>афектированные</corr>
            </choice> portent<a href="#" data-type="snoska" id="note450">450</a>
            <span class="note" id="note450">[доходят] </span>иногда лучше, чем истинные. </p>
          <p id="3ca36fa0-7a3b-43b8-ad2b-38167305dd5f">Разочарование позднее, что добро не непременно действует на каждого. </p>
          <p id="b6b2a03c-7287-4319-b3a2-238a6599ad17">Сквозь куст и двойную раму пыльного окна бьет солнце. </p>
          <p id="47a7825d-de1d-4baf-81be-42a045e85e00">Пахнет яблоком в <choice original_editorial_correction="чула[нѣ]">
              <sic>чула</sic>
              <corr>чулане</corr>
            </choice> и печеным хлебом — к <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="b0f7ecff-402a-4db4-a2e4-487b38c34b33">В туман тихо слышно звяканье. К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>: стадо кажется лесом. </p>
          <p id="9240cbc3-8ab6-486d-bcca-c5b1d8adbcc0">Возвращаться домой темно, мга, на горизонте неясные очертания крыш и деревьев деревни. </p>
          <p id="04d66cb9-1775-4345-8bcd-b1659fb65bc4">Я во сне неприятном думаю: надо повиноваться и чтобы скорей кончилось. — </p>
          <p id="c6a1eb2b-2678-41d4-ab6a-3022030404b8">Выражение лица отстает от смысла речи.<a href="#" data-type="snoska" id="note451">451</a>
            <span class="note" id="note451">Со слов: Пуговка сломалась написано карандашом. </span>— </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-10-15" notBefore="1856-10-15" resp="LNT" when="-10-15">
                <hi>15 Окт. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="7f7c39b6-0f56-4bd5-bc3c-bfbc27ef3384">
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Покровское.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Покровское. </corr>
              </choice>
            </hi>
            <choice original_editorial_correction="В[алерьянъ]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Валерьян</corr>
            </choice>, приехав из Москвы, целует у <choice original_editorial_correction="М[ашеньки]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Машеньки</corr>
            </choice> ноги, а каждое слово говорит с сдержанной досадой. </p>
          <p id="868f8712-4154-48d0-875f-7fef32a0f196">Сожитель помещика, рассказывает про его незаконную дочь, что она — так.<a href="#" data-type="snoska" id="note452">452</a>
            <span class="note" id="note452">Со слов: Сожитель помѣщика, написано карандашом. </span>— К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice> — «Ангел водки!» Барышни собрались для компании Графа, <hi>попадья </hi>
            <pb n="198"></pb>
            <hi>всех </hi>заняла, шутиха. Играют, что болит? по какому цвету. Попадья жолтый, жолтая пупавка, поповка, пуп. — </p>
          <p id="631d70c2-40b2-4b0a-a010-c7934ba85caa">Говорит за стеной с <choice original_editorial_correction="барын[ей]">
              <sic>барын</sic>
              <corr>барыней</corr>
            </choice> про её мужа, с <choice original_editorial_correction="к[оторымъ]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которым</corr>
            </choice> спит: как вы можете с ним спать, от него воняет. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-10-17" notBefore="1856-10-17" resp="LNT" when="-10-17">
                <hi>17 Окт. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="f74bf9be-6500-4a31-a0b9-3c06996d2c96">
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Селезнев колодец.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Селезнев колодец. </corr>
              </choice>
            </hi>Форма речи мужика: а ты скажи...... т. е. а ты бы мог или должен был ему сказать. Красноречивый Бурмистр говорит: я мнением своим полагаю. — Видел во сне, что я открыл, что мнение <choice original_editorial_correction="Бѣл[инскаго]">
              <sic>Бѣл</sic>
              <corr>Белинского</corr>
            </choice> заключалось главное в том, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч</sic>
              <corr>что</corr>
            </choice> социяльные мысли справедливы только тогда, когда их пусируют до конца.<a href="#" data-type="snoska" id="note453">453</a>
            <span class="note" id="note453">Со слов: Форма рѣчи написано карандашом. </span>— </p>
          <p id="299b28e8-2ade-4ee6-b2de-70f58a2e688f">К К. Т. дает деньги сестре. </p>
          <p id="00c29d32-6547-47da-973f-48685e0f7214">Наймом переделки в саду. </p>
          <p id="37ecee82-b565-438c-8eb1-475887bc600e">Свидетельство, 2 прошение, <choice original_editorial_correction="п[исьма]">
              <sic>п </sic>
              <corr>письма </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Друж[инину]">
              <sic>Друж</sic>
              <corr>Дружинину</corr>
            </choice>, к <choice original_editorial_correction="Дар[агану]">
              <sic>Дар</sic>
              <corr>Дарагану</corr>
            </choice>, к <choice original_editorial_correction="Зав[альевскому]">
              <sic>Зав</sic>
              <corr>Завальевскому</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="Ив[ану]">
              <sic>Ив </sic>
              <corr>Ивану </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]">
              <sic>Ив</sic>
              <corr>Ивановичу</corr>
            </choice>. Лошадь переминается ногами. Гимбут говорит, что не может быть 9,000 подвод, потому что у Наполеона было только 50,000 подвод в <choice original_editorial_correction="Р[оссіи]">
              <sic>Р</sic>
              <corr>России</corr>
            </choice>. — <hi>Особенная черта <choice original_editorial_correction="Р[усскаго]">
                <sic>Р </sic>
                <corr>Русского </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="чел[овѣка]">
                <sic>чел</sic>
                <corr>человека</corr>
              </choice>: донос. </hi>
          </p>
          <p id="11d9d327-78ed-46b1-a96b-0f6968925b99">Сначала предложить поделиться, потом самому убедиться, что имеет сильные <choice original_editorial_correction="доказатель[ства]">
              <sic>доказатель</sic>
              <corr>доказательства</corr>
            </choice>, и потом пьянство и нелепый донос. Мужики солдаты.<a href="#" data-type="snoska" id="note454">454</a>
            <span class="note" id="note454">Со слов: Наймомъ передѣлки написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="3f3aa87e-6fa6-4543-a95d-e64b6d6ddfb0">
            <hi>25. Окт. <choice original_editorial_correction="[Ясная поляна.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ясная поляна. </corr>
              </choice>
            </hi>Русской тип. Павлову. — Самоуверенная афектация. — Получестность. Равнодушие ко всему нематерьяльному и гордое сознательное пристрастие к пьянству. —</p>
          <p id="6a055c44-9044-4731-83fc-e899be112766">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note455">455</a>
            <span class="note" id="note455">
              <span class="del">26 Окт.</span>
            </span> Все, что я любил — собак, лошадей, женщин — я всегда сравнивал с идеалом совершенства в том же роде и, глядя на них, старался видеть то, чего не было хорошего, и не видеть то, что было дурного, и как будто ожидал, что вот вот это переделается по моему желанию. — </p>
          <p id="1fc3e480-b2e7-46da-a702-affd03e1d232">О ревности. <choice original_editorial_correction="Пред[положенія]">
              <sic>Пред</sic>
              <corr>Предположения</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Хр[аповицкій]">
              <sic>Хр</sic>
              <corr>Храповицкий</corr>
            </choice>. Планы <choice original_editorial_correction="Храп[овицкаго]">
              <sic>Храп</sic>
              <corr>Храповицкого</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Дем[бицкая]">
              <sic>Дем</sic>
              <corr>Дембицкая</corr>
            </choice> должна любить добро больше <choice original_editorial_correction="Храпов[ицкаго]">
              <sic>Храпов</sic>
              <corr>Храповицкого</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="dca86558-9e66-484c-b8c1-e69f1355dc29">Ружье купить Nolince. Тургенева тет[?]<a href="#" data-type="snoska" id="note456">456</a>
            <span class="note" id="note456">Со слов: О ревности, написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="6d1a22b2-d24e-43dc-ac45-a097a2bc5bcb">К <choice original_editorial_correction="Юн[ости]">
              <sic>Юн</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>: два коротко знакомые мне человека, но незнакомые между собой, сходятся, и мне странно и <hi>очевидно, </hi>
            <pb n="199"></pb>
            <hi>как </hi>они оба ломаются друг перед другом. Бешенцов — Жданов, заплывший, потный, в шарфе, клубный господин с трубкой. — </p>
          <p id="d4d1eddf-8810-487b-a595-9edb0a47f5c7">Познакомили меня с гостем. Он мне очень понравился. Но когда он мне сказал, что Гостинница Клес его дом, я обрадовался. Стало быть, я боялся, как бы он не был без слабостей, лучше меня. — </p>
          <p id="52571a49-f650-430e-8669-9c3886f7f11d">Молодой, коротконожка, с совершенно прямой верхней губой без <choice original_editorial_correction="красн[оты]">
              <sic>красн</sic>
              <corr>красноты</corr>
            </choice>, мрачно поет бессмысленные, будто бы итальянския, или ученые рулады.<a href="#" data-type="snoska" id="note457">457</a>
            <span class="note" id="note457">
              <span class="del">определ. вперед характер исключает любовь. В. цельная натура</span>
            </span>
          </p>
          <p id="02a16960-786e-4eb9-b7de-354468d8c2a4"> У моих приятелей литераторов, старых холостяков, у всех одна общая грустная черта: встречаясь с человеком, они считают необходимым вперед определить себе его характер и потом это мнение берегут, как красивое произведение ума. С таким искусственным мелким знанием нельзя любить и поэтому знать человека. <choice original_editorial_correction="В[алерія]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Валерия</corr>
            </choice> цельная натура, поэтому надо особенно осторожно обращаться с ней, и ежели наши отношения будут существовать, то мне надо подделываться под её цельность, а не ее портить сомнением. — Часто случается, что одного рода воспоминания берешь одно за другое, <choice original_editorial_correction="напр[имѣръ]">
              <sic>напр</sic>
              <corr>например</corr>
            </choice>, хочешь вспомнить, сколько я затравил зайцов, а вспоминаешь, как я провалился в воду; из одного ящика второпях берешь одно за другое. Вчера я хотел подумать о <choice original_editorial_correction="В[алеріи]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Валерии</corr>
            </choice> и подумал о бардели, это мне было больно. Видно проходит. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-11-18" notBefore="1856-11-18" resp="LNT" when="-11-18">
                <hi>18 Ноября. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="89413035-662d-41c8-b6f3-08bb1d56eb7a">
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Петербург.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Петербург. </corr>
              </choice>
            </hi>Есть два либерализма — один, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> желает, чтобы все люди были равны мне, чтобы всем было также хорошо, как мне, другой, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> хочет, чтобы всем было также дурно, как мне. Первый основан на нравственном християнском чувстве, желании счастия и добра ближнему, другой — на зависти, на желании несчастия ближнего. </p>
          <p id="bb511ce1-8dd3-47f9-9cec-a2cf5e6a6648">К <choice original_editorial_correction="Р[оману[ Р[усскаго]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Роману Русского </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[омѣщика]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Помещика</corr>
            </choice>. Он мечтает о счастии семейном, жена в белом капоте, потом едет трепаться по Русской жизни. <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="769c2dee-005f-4af6-9a52-f41c0c445b37">
            <pb n="200"></pb>
            <hi>Период </hi>у каждого человека сознания необходимости любви и самоотречения. </p>
          <p id="f0b2ad41-18fc-4171-8396-d82a2e2e39ce">История Трусона с придворными. <choice original_editorial_correction="Др[ужининъ]">
              <sic>Др</sic>
              <corr>Дружинин</corr>
            </choice> не уважает достоинство человека в своих <choice original_editorial_correction="отношен[іяхъ]">
              <sic>отношен</sic>
              <corr>отношениях</corr>
            </choice> с <choice original_editorial_correction="Григор[овичемъ]">
              <sic>Григор</sic>
              <corr>Григоровичем</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="7bbd8d36-96b6-4de8-afe0-49c8cf0c5691">К <choice original_editorial_correction="Р[оману]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Роману </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Р[усскаго]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Русского </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[омѣщика]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Помещика</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Мудрен[аго]">
              <sic>Мудрен</sic>
              <corr>Мудреного</corr>
            </choice> переменить, и Чуриса рассказ о одиночестве уничтожить. <choice original_editorial_correction="Я[кова]">
              <sic>Я</sic>
              <corr>Якова</corr>
            </choice> совет на поселенье <choice original_editorial_correction="Дав[ыдку]">
              <sic>Дав</sic>
              <corr>Давыдку</corr>
            </choice>. Уничтожить отцы матери в Чурисе. Описание лица <choice original_editorial_correction="Ч[уриса]">
              <sic>Ч</sic>
              <corr>Чуриса</corr>
            </choice> уничтожить. </p>
          <p id="ad1c043b-a6b6-4eec-a558-2e93e279ba77">25 Ноября. В комедию три брата, практической, возмущенный и любящий. <choice original_editorial_correction="Никол[инька]">
              <sic>Никол</sic>
              <corr>Николинька</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="558461f1-62d6-456b-933b-4dbbf6be4a02">Половцев на <choice original_editorial_correction="Шестилавоч[ной]">
              <sic>Шестилавоч</sic>
              <corr>Шестилавочной</corr>
            </choice> свой дом.. <choice original_editorial_correction="Кал[ошинъ]">
              <sic>Кал</sic>
              <corr>Калошин</corr>
            </choice> д. Боссе на <choice original_editorial_correction="Нев[скомъ]">
              <sic>Нев</sic>
              <corr>Невском</corr>
            </choice> у <choice original_editorial_correction="Адм[иралтейской]">
              <sic>Адм </sic>
              <corr>Адмиралтейской </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="п[лощади]">
              <sic>п</sic>
              <corr>площади</corr>
            </choice> № 14. — </p>
          <p id="1a30be7c-25d3-46ac-83bf-da4674889e84">Зубков старик французов читает только о социялистах и дагеротипах.<a href="#" data-type="snoska" id="note458">458</a>
            <span class="note" id="note458">В подлиннике: дагеротиповъ. </span>
          </p>
          <p id="1542ddac-b377-4489-bf82-140bc1f5fb7a">Человек всегда хвалить другого так, чтобы дать почувствовать, что всетаки я лучше. —<a href="#" data-type="snoska" id="note459">459</a>
            <span class="note" id="note459">Со слов: Человѣкъ всегда написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-12-01" notBefore="1856-12-01" resp="LNT" when="-12-01">
                <hi>1 Декабря. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ed5bc598-8b08-4482-9f73-5a35badbbe92">Поэзия чернокнижия. Серьезно делает куртку из белой бумаги. Любовь хороша и достойна, когда мущина протягивает щеку, а женщина целует. Офицер с усами от щек, округлив ладонь, поправляет редкие помаженные волосы. </p>
          <p id="538727c6-b634-47a9-8e9d-623292283bdb">Любовник на театре перебирает пальцами по руке любовницы. </p>
          <p id="f5144b1c-c473-409f-bc3b-12a41543c0f4">Опера ложный род, ибо оскорбляет драматическое чувство изящного, от <choice original_editorial_correction="эта[го]">
              <sic>эта</sic>
              <corr>этого</corr>
            </choice> вообще чувство изящного не так восприимчиво, и музыкальное исчезает. </p>
          <p id="4b378cd2-125e-4840-a44d-74eafdea6bba">
            <hi>3-е Декабря. </hi>— Для того, чтобы снять с человека форму суеверия, избави Бог на нее действовать прямо, как разбить куколку червяка и оставить его голого; а надо кормить червяка, чтобы он вырос из куколки, и <choice original_editorial_correction="с[амъ]">
              <sic>с</sic>
              <corr>сам</corr>
            </choice> сбросил ее, когда он уже бабочка. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-12-04" notBefore="1856-12-04" resp="LNT" when="-12-04">
                <hi>4 Декабря. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="5a72f82e-d26f-4ee5-b505-cac9490ab6dc">Допрашивает слугу из тихой <choice original_editorial_correction="ненав[исти]">
              <sic>ненав</sic>
              <corr>ненависти</corr>
            </choice>: Нет, ты скажи, как ты думал, где он будет спать? </p>
          <p id="512d6c29-f38b-4da8-a94f-ba2f95854608">Мы спасаемся в искусстве для искусства. Разве это не то <hi>же </hi>
            <pb n="201"></pb>
            <hi>таинство, </hi>не таинство религии, которого мы, как бы устав, решили на время не искать источников. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-12-14" notBefore="1856-12-14" resp="LNT" when="-12-14">
                <hi>14 Декабря. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="beebbef1-601b-468c-aa8a-05ebb9c4fe70">Господин, волнующийся от желания сказать и, после долгого молчания, с злобой говорящий самые простые вещи. </p>
          <p id="20fc569e-31d0-446f-9532-48cc729a5248">Мрачный, серьезный <choice original_editorial_correction="Господ[инъ]">
              <sic>Господ</sic>
              <corr>Господин</corr>
            </choice> вдруг детски робок и кроток, читая свою глупую статью, а иногда прекрасную. — </p>
          <p id="004ca244-0530-4a75-a27a-4bcac79c4487">За ужином на бале, хорошенькая дама в цветах, на другом конце стола смеется и так счастливо и весело. — </p>
          <p id="8f692ce8-0f6c-49d4-b8ef-fca3a74ce5ef">18 Декабря. Никакая идеальность не вредна, ежели чувственность. Крепко держишься за землю, растягивает душу. — </p>
          <p id="093ad2c5-05f1-4cea-b82a-3f740978da76">Придворные искренно, с жаром, работают для утверждения деспотизма, который будет давить и их, как машинист с наслаждением делал гильотину. </p>
          <p id="18248050-9c90-41dd-8275-096a1df7aa6a">Эртелев <choice original_editorial_correction="переул[окъ]">
              <sic>переул</sic>
              <corr>переулок</corr>
            </choice> — <choice original_editorial_correction="Головки[нъ]">
              <sic>Головки</sic>
              <corr>Головкин</corr>
            </choice>. </p>
          <br/>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date resp="editor" when="1857--">
                <hi>[1857 г.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <br/>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-01-04" notBefore="1856-01-04" resp="LNT" when="-01-04">
                <hi>1857. 4 Янв. <choice original_editorial_correction="[Петербург.]">
                    <sic>*** </sic>
                    <corr>Петербург. </corr>
                  </choice>
                </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="f4961103-b893-4ef9-859f-31628b87beac">Истина в движеньи — только. </p>
          <p id="577e7001-0db5-453e-b3cd-1003b5fe46dc">Чтобы истинно понять поэта, надо понять его так, чтобы, кроме его, ничего не видеть, и поэтому только тот, кто способен истинно понимать поэзию, может быть несправедлив к другим поэтам. — </p>
          <p id="9ced8a38-9825-4730-89ce-e1834b37c314">Генияльные люди оттого неспособны учиться в молодости, что они бессознательно предчувствуют, что знать надо иначе, чем масса — история. </p>
          <p id="8fa5a618-6ff7-40b1-b274-09151cab8673">
            <hi>К П[овести?] <choice original_editorial_correction="Ю[ностъ]">
                <sic>Ю</sic>
                <corr>Юност</corr>
              </choice>
            </hi>. Он не знает, почему, но жизнь в условиях невозможна. Ему необходимо вдохновенье. Его благодетель добрый поэтической эгоист. </p>
          <p id="64115922-b94c-446d-85f5-519db61326cc">В Каретном рядом у Спаса Песков, дом Дьячка. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-02-09" notBefore="1856-02-09" resp="editor" when="-02-09">
                <hi>[9/21 Февраля. Париж.] 13/21 Февраля. Париж. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="1cf8b4c4-60f3-47dd-8deb-5d4acbb0284a">Заметки путешествия в дневнике за это время. Нужно купить: щетки для зуб, ногтей и волос. 3. Гребень складной и большой, кошелек, переделать рубашки. Пальто. — Rue des Arcades, derrière Madeleine № <hi>11. </hi>
          </p>
          <p id="26eac77e-afeb-4a89-bd1c-c711fff330a4">
            <pb n="202"></pb>
            <hi>Для </hi>практики французского языка раззорился на француженке. — Генерал в вагоне. — Учителей Итал. и Англ. Гимнастика. Банкир. Cache-nez.<a href="#" data-type="snoska" id="note460">460</a>
            <span class="note" id="note460">Со слов: Пальто. — написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="a1799502-5244-4e81-b876-17c39a5b2899">Задача достижения совершенства в каждом роде есть гениальное соединение 2 -х крайностей. В<a href="#" data-type="snoska" id="note461">461</a>
            <span class="note" id="note461">
              <span class="del">му</span>
            </span> литературе, как искусстве — одна крайность — только личность, другая всё требования читателя. Французская попала в эту. — </p>
          <p id="a28bf15a-9a27-4787-88c1-fbddb3c531d4">Никто так не понял, как Французы, что нахальство покоряет людей. Прямо кулаком в нос; только решительно, всякой посторонится и еще почувствует себя виноват. На эту мысль навела меня речь Наполеона и Triat на гимнастике, с барабаном и басом. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-02-14" notBefore="1856-02-14" resp="editor" when="-02-14">
                <hi>[14/26 февраля.] 14/26. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="387efc1d-1744-423a-a513-8b92f26ba167">Хуже всего подражать самому себе в литературе. — Презрение к людям, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice> дал успех и успех неожиданный — самое сильное. Лир бы должен был быть узурпатор. — </p>
          <p id="d7cebee8-37ac-4c93-b849-d6bd6c7300ba">Пока молод, перепрыгиваешь с одного верования на другое, и есть за что держаться. От долгого употребления умного человека, каждое слабеет и по немногу слабейшия отпадают. Чем меньше их остается, тем сильнее действует разрушительная сила ума. Счастлив тот кто, пока еще их много, свяжет одно верование с жизнью, закрепит его слабостью и привычками. </p>
          <p id="77944e6b-d594-4ea9-b457-730fea03494a">Кавказское утро — горы, тени, дальние выстрелы, фазаны кричат. — Скромен до того, что нарочно хуже говорит. Предполагает такой ум <hi>у другого</hi>, что недосказывает, не только не льстит, но говорит одно дурное. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-02-16" notBefore="1856-02-16" resp="editor" when="-02-16">
                <hi>[16/28 февраля.] 28/16 Ф. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ceef7719-6ffb-4c96-9ce0-be4a32de0f66">Андерсена сказочка о платье. Дело литературы и слова — втолковать всем так, чтоб ребенку поверили. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-02-19" notBefore="1856-02-19" resp="editor" when="-02-19">
                <hi>[19 февраля/3 марта.] 3. Мар. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="468ff775-6add-4422-8b75-e2958a684d38">Гордость и презрение к другим человека, исполняющего подлую монархическую должность, похожи<a href="#" data-type="snoska" id="note462">462</a>
            <span class="note" id="note462">В подлиннике: похожа </span>на такую же гордость и самостоятельность <hi>бляди. </hi>
          </p>
          <p id="0f8f23cc-32fb-4d0d-a131-584316917e6b">
            <pb n="203"></pb>
            <hi>
              <hi>[28 февраля/12 марта</hi>. </hi>
            <hi>Дижон.] </hi>12 <hi>Марта.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note463">463</a>
            <span class="note" id="note463">
              <span class="del">вооб</span>
            </span> Свобода здесь точно потому, что нет такой странности, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которую</corr>
            </choice> бы ты сделал и прежде тебя не сделали другие, и денди, и оригиналы, и простяки; так лучше всего выходит делать, как самому приятнее — свобода. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-03-21" notBefore="1856-03-21" resp="editor" when="-03-21">
                <hi>[21 марта/2 апреля. Париж.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="8d7ba1c4-be75-4325-bda9-ea2907f820e2">2-е <hi>Апреля</hi>. Нужно написать письма Боткину и Некрасову.<a href="#" data-type="snoska" id="note464">464</a>
            <span class="note" id="note464">
              <span class="del">Сходить к Трубецк. узнать адрес Hartman’ а и к нему зайти.</span>
            </span> — Прочесть драму. — Купить <choice original_editorial_correction="фиксат[уаръ]">
              <sic>фиксат</sic>
              <corr>фиксатуар</corr>
            </choice>, драму Ристори и узнать и дать знать <choice original_editorial_correction="Алс[уфьевымъ]">
              <sic>Алс</sic>
              <corr>Алсуфьевым</corr>
            </choice> о концерте. </p>
          <p id="54944039-db44-45e1-8218-813dc33bb9c4">Демезон — <choice original_editorial_correction="Ru[e]">
              <sic>Ru</sic>
              <corr>Rue</corr>
            </choice> de la Victoire 11. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-03-29" notBefore="1856-03-29" resp="editor" when="-03-29">
                <hi>[29 марта/10 апреля, Женева.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="a188a4b1-df5c-4f1b-9014-6d787da4180d">Женева. 11 Апреля. В церковь, мыло, порошок, <hi>туфли</hi>, бумаги, к Толстым, зонтик, часы, чернильница.<a href="#" data-type="snoska" id="note465">465</a>
            <span class="note" id="note465">Со слова: Демезон написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="e2736c8d-7b52-441b-975d-a7c6fcc9fc5a">10 <hi>Апреля. </hi>У Бальзака, женщина в отчаянии говорит: je travaillerais<a href="#" data-type="snoska" id="note466">466</a>
            <span class="note" id="note466">[я буду работать] </span>и все приходят в ужас. — </p>
          <p id="1b195557-b0f3-404b-9c42-2973990cb64d">Моя старая метода писанья, когда я писал «Детство» — лучшая, надо каждое поэтическое чувство эпюизировать, в лиризме ли, в сцене ли, в изображении ли лица, характера или природы.<a href="#" data-type="snoska" id="note467">467</a>
            <span class="note" id="note467">
              <span class="del">Но пр</span>
            </span> План второстепенное дело, т. е. подробности плана. </p>
          <p id="0fdd1f20-689d-4b3e-b3d1-0240367365dc">Евангельское слово: <hi>не суди </hi>глубоко верно в искусстве: рассказывай, изображай, но не суди. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-03-30" notBefore="1856-03-30" resp="editor" when="-03-30">
                <hi>[30 марта/11 апреля.] 11 Апреля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="8fe21fc0-02f7-43bb-a3bd-075451bd0365">Письма Тургеневу, Некрасову и тетиньке. — Воскресенье для общества и <choice original_editorial_correction="праздник[и]">
              <sic>праздник</sic>
              <corr>праздники</corr>
            </choice>, остальное время работать все таки по расписанью. — Завтра, до 12 часов письма и <choice original_editorial_correction="Поврежден[ный]">
              <sic>Поврежден</sic>
              <corr>Поврежденный</corr>
            </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note468">468</a>
            <span class="note" id="note468">
              <span class="del">в 10</span>
            </span> в 12 на дачу, потом к Доктору. До обеда и после обеда Беглеца. </p>
          <p id="6f01af3c-ed52-4da0-b73a-7e5a0b9e4c56">11) Ничего не исполнил. Завтра: с 6 писать Беглеца и ехать в Веве с книжкой. Воскресенье. </p>
          <p id="6f104bd8-1a85-4c5a-adce-2f84dea23eb5">Есть два ума. По одному,<a href="#" data-type="snoska" id="note469">469</a>
            <span class="note" id="note469">Со слов: 11 Апрѣля написано карандашом. </span>логическому, маленькому — цивилизация ведет вперед — благо, по другому, глядя свыше, есть равная компенсация в отсутствии цивилизации. По <hi>3-му </hi>
            <pb n="204"></pb>
            <hi>еще </hi>свыше, в область которого я только на минуту могу заглядывать — оба вместе справедливы. — </p>
          <p id="d1b31cd3-e540-4999-85a1-61a1116bc85a">Купить Евангелие, каждый день читать утро и вечер, что я уж 2 дня делаю. — </p>
          <p id="d564275a-f183-4213-8fbd-9f9aefaf1b7c">Читать историю. — </p>
          <p id="f28d38ac-5d99-4d68-b247-94c676771059">Румяные барышни, смеющиеся в углу о штанах офицера. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-04-01" notBefore="1856-04-01" resp="editor" when="-04-01">
                <hi>[1/13 апреля.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ebdeb898-f4b5-4bb7-b527-4353110d12f1">13 Апреля. Женева. Разврат и мерзость биржи, <choice original_editorial_correction="желѣзн[ыхъ]">
              <sic>желѣзн</sic>
              <corr>железных</corr>
            </choice> дорог и т. п. кажется нам развратом, потому что ново и трудно, только шельмы и <choice original_editorial_correction="дур[ные]">
              <sic>дур</sic>
              <corr>дурные</corr>
            </choice> люди, принужденные искать трудные дороги, умеют ими пользоваться. </p>
          <p id="b7345983-da71-4a79-a4e7-fee9cfd922b6">Путешествие с невинным мальчиком, его взгляд на вещи. </p>
          <p id="c5f70bb1-963b-4b7a-82bf-59fb619ff1c6">Национальность — <choice original_editorial_correction="единствен[ное]">
              <sic>единствен</sic>
              <corr>единственное</corr>
            </choice> препятствие развитию свободы. </p>
          <p id="61bbdfd5-69de-42ba-8585-b2c2cce2025b">— Возможно отсутствие законов — но должно быть обезпечение против насилия.<a href="#" data-type="snoska" id="note470">470</a>
            <span class="note" id="note470">Со слов: Путешествіе съ невиннымъ мальчикомъ, написано карандашом. </span>— </p>
          <p id="1ec7a179-cdff-49fc-9f88-8e8424dce270">Les individus ne délèguent au pouvoir que la somme de liberté, qu’ils ne peuvent, ou ne <hi>veulent </hi>plutôt, exercer pour un terme plus ou moins long. Mais dans un état chaque jour il vient de nouveaux citoyens et de nouvelles occasions pour exercer le pouvoir, qui peut <choice original_editorial_correction="êt[re]">
              <sic>êt</sic>
              <corr>être</corr>
            </choice> ne sont pas de cet avis.<a href="#" data-type="snoska" id="note471">471</a>
            <span class="note" id="note471">[Отдельные личности передают общественной власти только ту часть свободы, которою они сами не могут, или скорее не хотят воспользоваться, на срок более или менее продолжительный. Однако, в государстве постоянно возникаютъ новые поводы для применения власти, и являются новые граждане, которые, быть может, не придерживаются этого мнения.] </span>
          </p>
          <p id="f661adba-7c6b-4332-b7f7-1619d93ae941">У Бальзака в образах <choice original_editorial_correction="возмож[ность]">
              <sic>возмож</sic>
              <corr>возможность</corr>
            </choice>, а не необходимость поэтическая. </p>
          <p id="128f7816-dee4-4c1f-bbaa-9d3cbd0de859">Будущность России казачество — свобода, равенство и <choice original_editorial_correction="обязательн[ая]">
              <sic>обязательн </sic>
              <corr>обязательная </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="воен[ная]">
              <sic>воен</sic>
              <corr>военная</corr>
            </choice> служба каждого. — </p>
          <p id="5985fd5a-ede8-4f69-babd-2eee1dc14211">Дипломаты должны бы быть высоко нравственные распространители <choice original_editorial_correction="общечеловѣч[ескихъ]">
              <sic>общечеловѣч</sic>
              <corr>общечеловеческих</corr>
            </choice> идей и уничтожители национальностей. —<a href="#" data-type="snoska" id="note472">472</a>
            <span class="note" id="note472">Со слов: У Бальзака написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="f387012d-0eda-4abf-8784-37b1a4510f50">Стоить надеть на человека мундир, отдалить его от семейства и ударить в барабан, чтобы сделать из него зверя. — </p>
          <p id="4ec440cc-ce00-419e-9fa2-d19dba08d077">Извощик. — Много ли у нас хлеба. Половину погорелым — не наше, а Божье. — </p>
          <p id="69fcdf11-dc5b-44e7-b0d9-548dc3415702">Адмирал в ногу с деньщиком, ибо жена пить не <hi>дает. </hi>
          </p>
          <p id="ed762e7b-b76e-4b1c-8088-628cb2a2b76b">
            <pb n="205"></pb>
            <hi>В </hi>одно и то же время убитым в Раштаде оставляют <choice original_editorial_correction="крес[ты?]">
              <sic>крес</sic>
              <corr cert="low">кресты</corr>
            </choice> и ахают, и Бонапарт убивает 4000 <choice original_editorial_correction="челов[ѣкъ]">
              <sic>челов</sic>
              <corr>человек</corr>
            </choice> в <choice original_editorial_correction="Жаф[фе]">
              <sic>Жаф</sic>
              <corr>Жаффе</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="1c075bd9-fb9e-4aa8-a73a-f5a4ae893e06">Слабость директории от того, что всех перебили, не <choice original_editorial_correction="оста[лось]">
              <sic>оста</sic>
              <corr>осталось</corr>
            </choice> людей. Кровь — зло одно. </p>
          <p id="309cd9cd-321c-474f-9488-59e2a234cd03">Отчего не вынести ужаса анархии дальше. Уничтожая анархию, производить ее. Ежели бы не было истории Кесаря, не было бы Наполеона. </p>
          <p id="98b78b79-cebd-4ebb-85fa-4bef18c75835">18 <choice original_editorial_correction="Brumair[e]">
              <sic>Brumair</sic>
              <corr>Brumaire</corr>
            </choice> удался оттого, что не было крови.<a href="#" data-type="snoska" id="note473">473</a>
            <span class="note" id="note473">Со слова: Извощикъ. — написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="04838217-3196-4844-bd05-4d7435701348">Есть два главные рода людей: старшие и меньшие. — Старшие богато одарены и ржавеют, их любят, но они вредны — горбоносые и меньшие, трудом выбивающиеся, от того что чувствуют себя плохими, наш брат, курносые, нас не любят, но мы полезны. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-04-20" notBefore="1856-04-20" resp="editor" when="-04-20">
                <hi>[20 апреля/2 мая. Кларан.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="6db742cd-c119-49e1-bb83-a0e3b663406b">2 <hi>Мая. </hi>В несчастии русской человек часто говорит: слава тебе господи. — </p>
          <p id="17505226-63a8-4073-b9c9-0c8b7bbe0779">Пущина говорит, что страшно смотреть, как <choice original_editorial_correction="М[ещерскіе]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Мещерские</corr>
            </choice> балуют свою дочь, <hi>точно она сама по себе ходит. </hi>
          </p>
          <p id="d3c888d5-c222-4b4c-a986-b4307381c5c9">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Отъѣз[жему]">
                <sic>Отъѣз</sic>
                <corr>Отъезжему</corr>
              </choice> Полю. </hi>Помещики дают обещания и для них чудеса совершаются. </p>
          <p id="bc3e2815-38ea-4109-8c5b-82390ae38c4f">На шару стоял.<a href="#" data-type="snoska" id="note474">474</a>
            <span class="note" id="note474">Слова: На шару стоялъ. написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="a33a8829-dec5-4b02-a757-ce763285e56c">Англичане все читали <choice original_editorial_correction="Шексп[ира]">
              <sic>Шексп</sic>
              <corr>Шекспира</corr>
            </choice>, Байрона, Дикенса, все поют, играют, в церковь ходят, семьяне, но все это удобства жизни, а не потребность внутреннего мира — он спит. —</p>
          <p id="1818b667-30aa-42d4-9e8b-441a77c87a22">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note475">475</a>
            <span class="note" id="note475">
              <span class="del">Двоякое действие лести. Басня о писании.</span>
            </span>
            <sup></sup> Лесть действует на дураков так, что<a href="#" data-type="snoska" id="note476">476</a>
            <span class="note" id="note476">
              <span class="del">они верют во что</span>
            </span> для того, чтобы быть такими, какими их описывает льстец, они готовы все сделать, — на умных людей действует, приводя их в счастливое расположение. —</p>
          <p id="9463c9e2-21ca-437b-9aa1-2d5a09d38066">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note477">477</a>
            <span class="note" id="note477">
              <span class="del">Аналогия</span>
            </span>
            <sup></sup> Дали людям учение счастия, а они спорят о том, в каком году, в каком месте и кто им дал это учение. — </p>
          <p id="8c83679e-de7d-487c-96d2-75bb83a1e4d0">Тип чахоточного: раздражительно откровенный, то жить, то умирать. То сладкой, то <hi>жестокой. </hi>
          </p>
          <p id="7e7960f8-6acc-420f-bc05-4a0e3ee77ec1">
            <pb n="206"></pb>
            <hi>
              <hi>[</hi>24 <hi>апреля/6 мая.] 6 Мая. </hi>
            </hi>К <choice original_editorial_correction="От[ъѣзжему]">
              <sic>От </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. Семейство Пальчиков, работы, занятия, самоотвержение друг для друга, вечная деревенская жизнь, prestige<a href="#" data-type="snoska" id="note478">478</a>
            <span class="note" id="note478">[престиж, обаяние] </span>образованья. —</p>
          <p id="f606abfe-3847-47eb-ac08-71e63fb3f6b8">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note479">479</a>
            <span class="note" id="note479">
              <span class="del">7 Мая.</span>
            </span>
            <sup></sup> К <choice original_editorial_correction="К[азаку]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Казаку</corr>
            </choice>. Девка целует на улице ребенка. Маленькия девчонки водят хоровод. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-04-25" notBefore="1856-04-25" resp="editor" when="-04-25">
                <hi>[25 апреля/7 мая.] 7 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="414bf9f4-cb46-43ca-834e-015852e97667">
            <choice original_editorial_correction="П[......]">
              <sic>П</sic>
              <corr>П......</corr>
            </choice>. Зиму переживет, говорит деньщик. К горничной зашел. Дмитрий Федорыч изволили прилечь. — </p>
          <p id="8bd251e2-0355-4d07-9bf0-d56aa5c10655">К <span class="unclear">Киз. </span> Хотят забыться. </p>
          <p id="24d60dc9-3c4c-4114-8e14-440ab2e11d4e">Забытье на тарантасе. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-04-29" notBefore="1856-04-29" resp="editor" when="-04-29">
                <hi>[29 апреля/11 мая. Женева.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ad64ff4b-7eef-4873-be4d-6f12837f33d9">11 <hi>Мая. </hi>Объяснение магнетизма Lafontain’a: забыть себя телом, тогда душа бессознательна. Тело сознательно. <choice original_editorial_correction="Англи[чане]">
              <sic>Англи</sic>
              <corr>Англичане</corr>
            </choice> в Савое. Вечер, Савояры лепечут, впереди девчонка гонит корову. Из за синей юбки видна красная жопа коровы. Корова гораздо ниже девочки. </p>
          <p id="72f24712-fb5b-4cdf-92e0-3c85d9185ee2">Едва ли главная задача человека любовь, а не самозабвение. Самозабвение до того прелестно, что человек для злобы, для славы, для корысти забывающий себя — велик! Ребенок любезен<a href="#" data-type="snoska" id="note480">480</a>
            <span class="note" id="note480">Со слов: Къ Киз. Хотятъ забыться. написано карандашом. </span>— в забвеньи горячки всемогущ. Душа не имеет самосознанья, одно тело. <hi>Бог дал человеку всемогущую душу и заковал ее в тело. </hi>Забывать тело — усиливать власть души. </p>
          <p id="590a97e3-323b-4c13-9c4b-2f2620bbca6c">Просыпается в 9, в окне деревья, темнозеленые тени дрожат и уж мухи и пчелы жужжат. </p>
          <p id="e3594402-cb25-45da-8852-a6c156ed2cde">Счисщает дорожку, лопата стучит о камушки, <choice original_editorial_correction="пахн[етъ]">
              <sic>пахн</sic>
              <corr>пахнет</corr>
            </choice> вялой травой и землею. — </p>
          <p id="6b35d911-e3cc-4036-9c61-2d53edd84e8e">В своих записках <choice original_editorial_correction="Нап[олеонъ]">
              <sic>Нап</sic>
              <corr>Наполеон</corr>
            </choice> I совсем забыл, что Цари растут из народа, как он сам; он ожидал переворотов в Европе от личностей, Владык. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-04" notBefore="1856-05-04" resp="editor" when="-05-04">
                <hi>[4/16 мая. Кларан.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="9879c594-0bdc-4f80-97da-876fadbcdb80">16 <hi>Мая. </hi>
            <choice original_editorial_correction="Пущ[ина]">
              <sic>Пущ</sic>
              <corr>Пущина</corr>
            </choice> сестра пишет: жалко мне этих мальчиков — растут! Сколько их треволнений ожидает. Она доверчиво прошла жизнь и говорить, что не она была виновата в ошибках жизни; а так должно. Она <hi>так </hi>
            <pb n="207"></pb>
            <hi>крепка </hi>в себе, что не о своем прошедшем сожалеет, <hi>а сожалеет </hi>
            <hi>о будущем других</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note481">481</a>
            <span class="note" id="note481">Вся запись 16 мая отчеркнута и сбоку карандашом рукой Толстого приписано: правда. </span>
          </p>
          <p id="bb67c78c-53be-4aec-b643-5ab1759b4b0a">«Кошачьи подарки», семейные меткия поговорки. — </p>
          <p id="865d8752-3358-41eb-a846-cb6ba00ecce4">Никакая мне мысль столько не улыбалась, как роман русской помещичьей жизни. — </p>
          <p id="9df1901d-ffc5-4ed9-801c-22b63c7ce1b6">Старик с энергическим жестом говорит, какой он сделает себе склеп. — </p>
          <p id="9c2bd862-14d5-4419-a203-9694d70fee36">Близость смерти, не от внешних причин, но внутренних — старость, болезнь, — лучший аргумент веры. Сам ничего не найдешь, везде путаница; судя по тому времени, которое провел, разбирая эту путаницу, видишь, что не достанет времени разобрать ее. Лучше принять старую, вековую, успокоительную и детски-простую. Это не рассуждение, а чувствуешь. Господи Іисусе Христе, помилуй меня. — </p>
          <p id="d741505c-8b82-46c2-ab7f-16bc944b1ae9">Табаку. Счет книгопродавца. Блузу, кисточку; слабительного, башмаки. </p>
          <p id="83f1758d-1b0a-40d5-baa3-3334e931d1f3">В молодости умный человек живет в сфере, где все понятия смешиваются, — более или менее правда все — и нет правды. — С <choice original_editorial_correction="года[ми]">
              <sic>года</sic>
              <corr>годами</corr>
            </choice> определяешь по общему. — Caractère, coeur,<a href="#" data-type="snoska" id="note482">482</a>
            <span class="note" id="note482">[Характер, сердце,] </span>аристократ, — все имеет значенье и смысл. Более или менее трус, а потом — два-три храбрый <span class="unclear">шансы</span>. — Один ум, <hi>бесплодный</hi>, поверяет основные понятия, обобщает их; другой принимает их готовыми и из их бесконечных переставлений вырабатывает полезное. Готовые понятия масс всегда имеют долю правды. Впрочем не <hi>бесплодные </hi>первые, из них выходит моральное искусство. — Путаница. <choice original_editorial_correction="Г[оспо]ди">
              <sic>Гди</sic>
              <corr>Господи</corr>
            </choice> Іисусе Христе, помилуй меня. — </p>
          <p id="0f2dc092-98a9-42e5-b9e4-48e311e220fe">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. 14 летняя девочка, влюбляется. Она развита не по <choice original_editorial_correction="года[мъ]">
              <sic>года</sic>
              <corr>годам</corr>
            </choice>. Ему стыдно, неловко. Она: не понимает, так чиста. </p>
          <p id="b84faabe-9ef7-46f1-8ed1-0dec6960a197">В траве дома, Немцы за <choice original_editorial_correction="обѣдо[мъ]">
              <sic>обѣдо</sic>
              <corr>обедом</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="35977812-6588-4a94-a92f-5b2a7763fe30">
            <choice original_editorial_correction="Нап[олеонъ]">
              <sic>Нап</sic>
              <corr>Наполеон</corr>
            </choice> I конкордатом отнял узурпацию и ложь латинства. Je suis le médiateur naturel entre le passé et le présent. Les rois peuvent avoir besoin de moi contre les peuples <hi>débordés. </hi>
          </p>
          <p id="7084a333-ac74-4e11-90eb-e52f33c73603">
            <pb n="208"></pb>
            <hi>Le </hi>roi de Prusse. Je lui ai fait beaucoup de mal, mais j’en aurais pu faire bien plus.<a href="#" data-type="snoska" id="note483">483</a>
            <span class="note" id="note483">[Я естественный посредник между прошедшим и настоящим. Может быть, короли еще будутъ нуждаться во мне против вышедших из повиновения народов. </span>
          </p>
          <p id="88266a1c-9fdf-445a-9e9a-933f07d33a14">Объяснение всей моральной консепции <choice original_editorial_correction="Н[аполеона]">
              <sic>Н</sic>
              <corr>Наполеона</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="41ad5ab7-9c98-4a19-92f5-1defdf295516">К <choice original_editorial_correction="К[азаку]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Казаку</corr>
            </choice>: Молодого, <choice original_editorial_correction="влюблен[наго]">
              <sic>влюблен</sic>
              <corr>влюбленного</corr>
            </choice>, всеми <choice original_editorial_correction="люб[имаго]">
              <sic>люб</sic>
              <corr>любимого</corr>
            </choice> офицера, <choice original_editorial_correction="к[отораго]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которого</corr>
            </choice> убьют. — </p>
          <p id="0ecfc4a4-9d75-4cc4-bb00-8ea0e63ea5f1">Женщина <choice original_editorial_correction="разсказ[ываетъ]">
              <sic>разсказ</sic>
              <corr>рассказывает</corr>
            </choice> про свою постельную любовь — лихая.<a href="#" data-type="snoska" id="note484">484</a>
            <span class="note" id="note484">Со слов: Табаку. Счетъ книгопродавца, написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-10" notBefore="1856-05-10" resp="LNT" when="-05-10">
                <hi>10/22 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="efb32139-8eb0-463e-a5cf-1a615271d4b1">К горничной <choice original_editorial_correction="забрал[ся]">
              <sic>забрал</sic>
              <corr>забрался</corr>
            </choice>, его застали. Что такое? Это М. И. изволили прилечь. </p>
          <p id="53425204-c882-4fec-896a-21a0760fcc53">Читает письмо и хныкает. </p>
          <p id="217890ed-aa3b-4b57-a7d7-3d873f0105df">Делает добро нечаянно. — </p>
          <p id="d9f1c97e-f9cb-4ce1-a58d-f0080a747b30">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>: </hi>Старик главный Пущин и чахоточный племянник. </p>
          <p id="08c260bf-448c-4bfa-ba8c-7e1b6646a85c">Устав чести: письма не распечатать, убить на дуэли, воевать, не прощать обиду, за неуважаемую сестру убить уважаемого друга. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-12" notBefore="1856-05-12" resp="LNT" when="-05-12">
                <hi>12/24 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ecd63a19-5bcb-4130-afaa-cbeb8b714d06">Тормазова воспитывает художника, и сына бедного капитана, <hi>обидчивая старушка</hi>, и добрая бесконечно. — </p>
          <p id="cb404344-bb83-4e8a-82e5-7b6d257ff3cb">Католичка обмывает <choice original_editorial_correction="мертв[ыхъ]">
              <sic>мертв</sic>
              <corr>мертвых</corr>
            </choice>, помогает и молится на <choice original_editorial_correction="колѣн[яхъ]">
              <sic>колѣн</sic>
              <corr>коленях</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="4bc6a741-2209-49d3-b706-aec4c4121b37">Старик от демонстрации разнюнится. <hi>К <choice original_editorial_correction="Р[оману]">
                <sic>Р</sic>
                <corr>Роману</corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="р[усскаго]">
                <sic>р</sic>
                <corr>русского</corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="п[омѣщика]">
                <sic>п</sic>
                <corr>помещика</corr>
              </choice>
            </hi>: чтоб старик раззорился. — </p>
          <p id="762ffffc-8bc6-4240-ba76-8cc1469412a2">Только те имеют право обвинять систему, которые<a href="#" data-type="snoska" id="note485">485</a>
            <span class="note" id="note485">В подлиннике: которую </span>полюбили ее и выбились из неё.<a href="#" data-type="snoska" id="note486">486</a>
            <span class="note" id="note486">Со слов: Только тѣ имѣютъ написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-13" notBefore="1856-05-13" resp="LNT" when="-05-13">
                <hi>13/25 Мая. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="e87b54cc-dcff-48f4-8dd1-0b70b96e4ca9">Все правительства равны по мере зла и добра. — Лучший идеал — анархия. — </p>
          <p id="a69daebf-cc7b-492b-888f-c2928f1eb97d">Читая логического, <choice original_editorial_correction="матерьяльн[аго]">
              <sic>матерьяльн</sic>
              <corr>матерьяльного</corr>
            </choice> Прудона, мне ясны были его ошибки, как и ему ошибки идеалистов. Сколько раз видишь свою бессильность ума — всегда выражающуюся односторонностью, а еще лучше видишь эту<a href="#" data-type="snoska" id="note487">487</a>
            <span class="note" id="note487">В подлиннике: это </span>односторонность <hi>в </hi>
            <pb n="209"></pb>
            <hi>
              <choice original_editorial_correction="прошедш[ихъ]">
                <sic>прошедш </sic>
                <corr>прошедших </corr>
              </choice>
            </hi>мыслителях и деятелях, особенно когда они дополняют друг друга. От этого любовь, соединяющая в одно все эти взгляды, и есть единственный непогрешительный закон человечества. — </p>
          <p id="6d9608ff-fcf1-47cc-9952-9f4ec24513fc">Кавальерно третирует жену, но рад, когда ему <choice original_editorial_correction="докаж[утъ]">
              <sic>докаж</sic>
              <corr>докажут</corr>
            </choice> её качества. </p>
          <p id="6122d4fa-d982-4bbf-bb06-cd01c281433d">Самое смешное ему <choice original_editorial_correction="показа[лосъ]">
              <sic>показа</sic>
              <corr>показалос</corr>
            </choice> кретин дровосек. Запах лилии. </p>
          <p id="75e78806-64bf-4bd7-af16-e3acdaaadc04">Ежели бы Россия кроме религиозного и народного <choice original_editorial_correction="знам[ени]">
              <sic>знам</sic>
              <corr>знамени</corr>
            </choice> выставила бы <choice original_editorial_correction="республикан[ское]">
              <sic>республикан</sic>
              <corr>республиканское</corr>
            </choice>, или хоть конституционное, мир бы был её.<a href="#" data-type="snoska" id="note488">488</a>
            <span class="note" id="note488">Со слов: Самое смѣшное написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="f697171a-2dd5-4308-b86d-50166311f7a6">Komme her und küsse mich.<a href="#" data-type="snoska" id="note489">489</a>
            <span class="note" id="note489">[Подойди и поцелуй меня.] </span>
          </p>
          <p id="6ecd92f8-51c1-402a-b2dd-8b29930859d7">Par l’amitié. Mon coeur est tout attristé, je pleure en réalité.<a href="#" data-type="snoska" id="note490">490</a>
            <span class="note" id="note490">[Дружбою. Сердце мое весьма огорчено, я плачу настоящими слезами.] </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-20" notBefore="1856-05-20" resp="editor" when="-05-20">
                <hi>[20 мая/1 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="82345e29-e618-4e31-875a-0ceb2e7af3ff">
            <hi>Интерлакен </hi>— <hi>Гринделъвалъд.] </hi>1-го <hi>Іюня</hi>. Frühstück.<a href="#" data-type="snoska" id="note491">491</a>
            <span class="note" id="note491">[Завтракъ] В подлиннике: Früstik </span>Tirlili. Только merde<a href="#" data-type="snoska" id="note492">492</a>
            <span class="note" id="note492">[навоз] </span>выбрасывает и schlechtes wetter.<a href="#" data-type="snoska" id="note493">493</a>
            <span class="note" id="note493">[дурная погода.] </span>— Дрался в Неаполе, religiöse leute.<a href="#" data-type="snoska" id="note494">494</a>
            <span class="note" id="note494">[религіозные люди.] </span>— Красота Grindelwald<a href="#" data-type="snoska" id="note495">495</a>
            <span class="note" id="note495">В подлиннике: Gründelwalden </span>и женщины, как русския бабы. Гутнабе — воль. 25 <choice original_editorial_correction="чел[овѣкъ]">
              <sic>чел</sic>
              <corr>человек</corr>
            </choice> детей. Козочки, кабачек. Гутенабе. Er steht.<a href="#" data-type="snoska" id="note496">496</a>
            <span class="note" id="note496">[Он стоит.] </span>
            <choice original_editorial_correction="Donnerwet[ter]">
              <sic>Donnerwet</sic>
              <corr>Donnerwetter</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note497">497</a>
            <span class="note" id="note497">[Чорт возьми.] </span>
            <sup></sup>Тишина зимы, льется вода, одна птичка лезет, снег, обвал. — Переход по плитовым скалам. Цветки яркие, горные обвалы. Anstand. Gämse.<a href="#" data-type="snoska" id="note498">498</a>
            <span class="note" id="note498">[Приличие. Дикие козы.] </span>На жопе вниз. Усталость, пил воду, как коза. Зайцы (названия все есть.) — Усталость. Удар солнца. Водопады. Розенлови, длинная комната, печь, тишина, грусть. — Рассчет с охотниками. Швейцария — лавки и панорама за деньги, контраст с русским мужичком. Reichenbach. Мильхбах. — </p>
          <p id="15e037da-81ee-40e0-9dcb-02a954233c1f">Тихой дождик, жарко, озеро дорожками. — Саша говорит, что плывет к середине. <hi>В Avants 4 </hi>— <hi>20</hi>, <hi>
              <hi>в Alières 1—50</hi>. </hi>
          </p>
          <p id="93e9c4d6-1539-45fc-8433-924fed71e2ab">
            <pb n="210"></pb>
            <hi>Перепела </hi>кричат и карастели, тихо. Старик c водкой — уй уй.<a href="#" data-type="snoska" id="note499">499</a>
            <span class="note" id="note499">Со слов: Гутнабе — воль написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="c87e295f-905f-48e2-9576-d47deee73a5c">Пьянство в жизни необходимо. Ежели не пьянство наслажденья, то пьянство труда. — </p>
          <p id="dd7f55cb-9321-4290-8d4a-217491ce1337">Longfellow. Utha. </p>
          <p id="15fda2c0-00fe-471f-b78a-8a56c9a8b315">Joss Smith </p>
          <p id="14b3e3cf-dc60-4167-b82d-97ad1819eba2">Lynchlaw<a href="#" data-type="snoska" id="note500">500</a>
            <span class="note" id="note500">В подлиннике: Linchlaw [закон Линча]. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-25" notBefore="1856-05-25" resp="editor" when="-05-25">
                <hi>[25 мая/6 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="bd74190f-fde9-49fb-88fe-d5f5f59e3127">
            <hi>Берн </hi>— <hi>Кларан</hi>.<hi>] </hi>
            <hi>6 Іюня</hi>. Запах покоса и рыбы, низкое зеленое место, вытаскивают невод из реки. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-27" notBefore="1856-05-27" resp="editor" when="-05-27">
                <hi>[27 мая/8 июня</hi>
              </date>, </span>
          </span>
          <p id="5fa996cd-afb2-440e-bcd9-47605d588be9">
            <hi>Кларан.] 8 Іюня. </hi>Музыка на воде, выстрелы редкие, ясное солнце. Человек рад умереть, потому что жить хорошо. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-28" notBefore="1856-05-28" resp="editor" when="-05-28">
                <hi>[28 мая/9 июня.] 9 Іюня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="6b6d4e42-e95d-488f-b11b-824a6ad3cba6">Лежу в постели, месяц светит в комнату и муха, думая, что день, бьется о стекла. — </p>
          <p id="e57918ad-b3c3-420d-be48-750ad7e0eb39">Очень молод, убрал комнату, и радуется на красоту её, как под зеркалом сткляночка блестит на солнце. — </p>
          <p id="419c2531-3120-4d85-82a9-b8d5dba17ee2">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О</sic>
                <corr>Отъезжему</corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>
            </hi>. Барин соглашается легко с либеральными идеями, но что ему делать? </p>
          <p id="86d06ebd-1a9f-4c24-a535-e7191a1a5804">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>. </hi>Жена умерла прежде, старик сделался угрюм, подозрителен, боится, что он в тягость, и перед смертью только размяк. </p>
          <p id="41453efb-76b3-4ee7-b5ae-0d70b726ca9e">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
                <sic>Ю</sic>
                <corr>Юности</corr>
              </choice>
            </hi>. Пробует ученой, помещичьей, светской, гражданской <choice original_editorial_correction="дѣятельн[ости]">
              <sic>дѣятельн</sic>
              <corr>деятельности</corr>
            </choice> и наконец военной. Эта удается ему, потому ли что она ничего не требует, или потому, что, потеряв всю энергию, по всякой дорожке он может идти, ничего на ней уж не сделает, но зато и не свихнется. Минуты отчаяния сначала. </p>
          <p id="5985e78d-0484-498c-9a91-cded0275f284">К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
              <sic>Ю</sic>
              <corr>Юности</corr>
            </choice>. Музыка. И устройство комнаты. — </p>
          <p id="a7899206-06fa-4d4c-8874-728c6573cffd">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. Уезжают гости, ночь в саду — барышня <choice original_editorial_correction="влюблен[ная]">
              <sic>влюблен</sic>
              <corr>влюбленная</corr>
            </choice> провожает. Приживалка. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-05-31" notBefore="1856-05-31" resp="editor" when="-05-31">
                <hi>[31 мая/12 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="d232f593-da5b-43da-af56-7f5767476f82">
            <hi>Кларан </hi>— <hi>Женева</hi>.<hi>] </hi>
            <hi>12 Іюня. </hi>Разнообразие пород и людей, доказательство совершенствования. Иначе, к чему б оно было. Утро. Тишина ржи, светло и темнозеленой, прямая как струнка, зацепишь за ней рукой, свежо, мокро. </p>
          <p id="917da7ce-9e4f-4b7e-98c1-5513a208ff73">Лавочки подгнившия, старые перильцы<a href="#" data-type="snoska" id="note501">501</a>
            <span class="note" id="note501">В подлиннике: пелильцы </span>выпали, <hi>деревьев </hi>
            <pb n="211"></pb>
            <hi>корни </hi>натреснуты, обросшия мохом. А в верху солнце, <choice original_editorial_correction="молод[ая]">
              <sic>молод</sic>
              <corr>молодая</corr>
            </choice> жизнь птиц и листьев. </p>
          <p id="cbdef5af-a208-400f-869f-0c1f186cd607">Какое-то беспокойное сильное чувство — может быть предчувствие, а может быть счастье. </p>
          <p id="4a6b2a84-a2d0-4b5e-b70f-d10e8e37e617">
            <hi>Писать Казака и Отъезжее Поле</hi>, <hi>не останавливаясь для красоты, а только чтобы было гладко и не бессмысленно</hi>. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-02" notBefore="1856-06-02" resp="editor" when="-06-02">
                <hi>[2/14 июня Шамбери </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="df249b19-16a0-435e-b415-ffd0fd9f2094">— <hi>Лан-ле-бур.] 14 Іюня</hi>. <choice original_editorial_correction="Повр[ежденный]">
              <sic>Повр</sic>
              <corr>Поврежденный</corr>
            </choice>. Надел чистую ночную рубашку и счастлив. </p>
          <p id="d461f3d0-c4ab-494d-8581-a344a8b8efe1">
            <choice original_editorial_correction="Поврежд[енный]">
              <sic>Поврежд</sic>
              <corr>Поврежденный</corr>
            </choice>. Когда едет ночью с <choice original_editorial_correction="вѣдьм[ой]">
              <sic>вѣдьм</sic>
              <corr>ведьмой</corr>
            </choice>, кажется то гусь, то <span class="unclear">палка </span> и разный вздор. </p>
          <p id="0a95e348-ea88-4756-aa61-1395931ee4cc">Vous êtes un menteur, Monsieur.<a href="#" data-type="snoska" id="note502">502</a>
            <span class="note" id="note502">[Вы лжец, милостивый государь.] </span>
          </p>
          <p id="3d2dee32-38b1-424e-9954-4a66bd218ed1">Кирка решительный, но из хитрости все выспрашивает. Croix de Malte.<a href="#" data-type="snoska" id="note503">503</a>
            <span class="note" id="note503">[Мальтийский крест.] </span>Messieurs de Turin.<a href="#" data-type="snoska" id="note504">504</a>
            <span class="note" id="note504">[Господа из Турина.] </span>
          </p>
          <p id="d23da6d9-5a4f-4c36-a21f-fc9071f31503">В Кафе музыка — свечка, <choice original_editorial_correction="мальчиш[ка]">
              <sic>мальчиш </sic>
              <corr>мальчишка </corr>
            </choice>
            <span class="unclear">бредит</span>. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-06" notBefore="1856-06-06" resp="editor" when="-06-06">
                <hi>[6/18 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="be28a0d3-3b7f-4008-907c-934617e500a3">
            <hi>Сен-Мартен </hi>— <hi>Грессонэ.] 18 Іюня. </hi>Университет. Жизнь — Кафе — тихая политическая жизнь. Дорога с <choice original_editorial_correction="Итальянц[емъ]">
              <sic>Итальянц</sic>
              <corr>Итальянцем</corr>
            </choice>. — Броферио. Дилижанс. <span class="unclear">Бесит </span>
            <choice original_editorial_correction="Ит[альянскій]">
              <sic>Ит </sic>
              <corr>Итальянский </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="весельча[къ]">
              <sic>весельча</sic>
              <corr>весельчак</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="a39b76a0-7e86-4285-a2aa-cac186b4ed51">Два из С. Мартино, — тихой, потом помещик неуч и дама. Спор о <choice original_editorial_correction="Наполе[онѣ]">
              <sic>Наполе</sic>
              <corr>Наполеоне</corr>
            </choice> и религии. Похабство при женщине, любовь и <choice original_editorial_correction="уважен[iе]">
              <sic>уважен</sic>
              <corr>уважение</corr>
            </choice> к барделям. Прогулка пешком с Волтером. — Ночь. Терасы <choice original_editorial_correction="виноград[никовъ]">
              <sic>виноград</sic>
              <corr>виноградников</corr>
            </choice> и светящиеся червяки. Унылый вид. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-07" notBefore="1856-06-07" resp="editor" when="-06-07">
                <hi>[7/19 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="019554ab-6354-4f8f-84f1-5ea70352f451">
            <hi>Грессонэ.] 19 Іюня. </hi>Волтер несет Катафалку. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-08" notBefore="1856-06-08" resp="editor" when="-06-08">
                <hi>[8/20 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="3a550a6b-763e-4c4f-a295-c044baa8a850">
            <hi>Грессонэ — Шамбав.] 20 Іюня. </hi>Редкость воздуха и ясность звуков на <choice original_editorial_correction="гора[хъ]">
              <sic>гора</sic>
              <corr>горах</corr>
            </choice> — палкой о камень. — Запах — жарких ссак, мелезы, цветущей ржи и вообще <choice original_editorial_correction="добросовѣстн[ые]">
              <sic>добросовѣстн</sic>
              <corr>добросовестные</corr>
            </choice> здоровые духи. Ребенка несут maraine и parrain.<a href="#" data-type="snoska" id="note505">505</a>
            <span class="note" id="note505">[крестная мать и крестный отец.] </span>Под гору спускается красавчик и поет. Кукушка в горах. Бор на Brusson.<a href="#" data-type="snoska" id="note506">506</a>
            <span class="note" id="note506">В подлиннике: Brassan. </span>Тишина, птицы, (уроды-люди). — </p>
          <p id="b1216b8b-76da-4bcb-9880-d98a3a28578a">
            <hi>У ручья. </hi>Нежинка, хочет есть<a href="#" data-type="snoska" id="note507">507</a>
            <span class="note" id="note507">В подлиннике: есть </span>в <span class="unclear">походе</span>. — Нищая — La! <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="de8393ff-c454-4a6e-a807-990765eb51b2">
            <pb n="212"></pb>
            <hi>Fiarinona </hi>[?] <span class="unclear">Росиепа</span>. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-10" notBefore="1856-06-10" resp="editor" when="-06-10">
                <hi>[10/22 июня. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="0efc0287-2bb5-4816-ab08-650f95a49c54">
            <hi>Сен-Бернар </hi>— <hi>Эвиона.] 22 Іюня. </hi>St. Bernard. Долина залита лазурью. Залита лиловым, камни, повалившаяся рожь — в Вале. — </p>
          <p id="1955b8c0-4f32-4ed8-a26a-3f8797e9ae13">Пьяный работник, жалуется на Французов. </p>
          <p id="8db78097-02cb-4678-89d3-16e512ca392e">Поставщик рекрутов с круглыми движеньями<hi>.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note508">508</a>
            <span class="note" id="note508">Со слов: Къ Ю[ности]. Музыка написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-15" notBefore="1856-06-15" resp="editor" when="-06-15">
                <hi>[15/27 июня</hi>
              </date>, </span>
          </span>
          <p id="b68483dc-c02e-429a-ae6d-f8d3f6cc6dce">
            <hi>Кларан.] 27 Іюня</hi>. По траве едет телега. Другое дребезжанье и неестественные, перепутанные длинные по траве тени. — </p>
          <p id="49016f6f-4439-443b-aae5-1ceea3dc1f9d">Марьяна с серыми глазами, черная. </p>
          <p id="1e2a90c3-49d8-430a-ab3c-c5b4e4f7d418">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Ю[ности]">
                <sic>Ю</sic>
                <corr>Юности</corr>
              </choice>. </hi>Я лежу один в постели — муха жужжит. — </p>
          <p id="b6e54c15-5b7b-4289-9787-f31e9c5dc5b1">Русской народ способен к республиканской жизни. Правительство в его понятиях не есть потребность, а случайность. Он допускает Царя преимущественно по своей терпимости. Vivre et laisser vivre.<a href="#" data-type="snoska" id="note509">509</a>
            <span class="note" id="note509">[Жить самому и давать другим жить.] </span>Почему и Царю не быть, коли ему хорошо. </p>
          <p id="a85cd10f-2638-48bc-a01b-994adc7d99c6">Только в французах и Швейцарах французах есть черта невинного наслаждения в звуках своего голоса. — </p>
          <p id="a444a136-8c23-4b44-936b-4abe57dba5d3">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="К[азакамъ]">
                <sic>К</sic>
                <corr>Казакам</corr>
              </choice>. </hi>Росистое поле на луне — светло прозрачно. </p>
          <p id="2c370144-1af5-4803-91ae-8f3cec60bd84">Критика — вздор; ибо критика есть всесторонний, безошибочный — нечеловеческой взгляд. Брань и лесть только возможны в критике. </p>
          <p id="55814cf1-4fbc-498e-af57-a0fa63020eb9">Joseph Smith. Пропагандист в Женеве. — </p>
          <p id="fa3cfbe1-adc5-4df8-a98d-1d42fea4eddd">Пасмурно стоит лес, трава светла, черна внизу. Как будто капают капли, это насекомые.<a href="#" data-type="snoska" id="note510">510</a>
            <span class="note" id="note510">Со слов: Joseph Smith, написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-24" notBefore="1856-06-24" resp="editor" when="-06-24">
                <hi>[24 июня/6 июля. Берн </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ea7b4d3a-723f-43d2-b7d5-445b69fc59d3">— <hi>Люцерн.] 6 Іюля. Люцерн. </hi>Господин с волосами и бородой рамкой, наслаждается своей ловкостью, кидает куски в рот, надевает хлеб на вилку, все делает как будто — раз-два. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-25" notBefore="1856-06-25" resp="editor" when="-06-25">
                <hi>[25 июня/7 июля. Люцерн.] 7 Іюля. <choice original_editorial_correction="Л[юцернъ]">
                    <sic>Л</sic>
                    <corr>Люцерн</corr>
                  </choice>. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="1b36c8d6-aab8-4624-a5a7-f2297b79345a">Ум, который я имею и <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> люблю в других, — тот, когда человек не верит ни одной теории; проводя их дальше, разрушает каждую и, недоканчивая, строит новые. Например: Теория <choice original_editorial_correction="объективн[аго]">
              <sic>объективн</sic>
              <corr>объективного</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="субъект[ивнаго]">
              <sic>субъект</sic>
              <corr>субъективного</corr>
            </choice> творчества в искусстве — гиль. <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="2a81858f-eebf-47be-a923-e1f79aecfa07">
            <pb n="213"></pb>
            <hi>Вот </hi>подразделение, находящееся совсем в другой плоскости: Дело искусства отыскивать фокусы и выставлять их в очевидность. Фокусы эти, по старому разделению, — характеры людей; но фокусы эти могут быть характеры сцен, народов, природы.... </p>
          <p id="c54734ae-d3af-4fc9-a8c4-85394745f6dc">Протестантское чувство — гордость. Католическое и наше — humilité<a href="#" data-type="snoska" id="note511">511</a>
            <span class="note" id="note511">[смирение] </span>во всей жизни. — </p>
          <p id="2a501418-e2f5-485d-a3d2-1200195b4e76">Бросить бедному Тирольцу они не хотели, а спасти душу с трудом, это их дело — гордость. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-27" notBefore="1856-06-27" resp="editor" when="-06-27">
                <hi>[27 июня/9 июля.] 9 Іюля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="1a9a99c5-4d39-46ed-91d1-4a0d8780daa8">Яркий полдень, жалузи закрыты, один в комнате, откуда-то едва долетают звуки фортепьяно. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-06-30" notBefore="1856-06-30" resp="editor" when="-06-30">
                <hi>[30 июня/12 июля. Зарнен </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="d22d98d9-3f65-40e4-8f43-e8ab39c4e1ea">— <hi>Бекенрид.] 12 Іюля. </hi>Когда здоров, хороша погода и <choice original_editorial_correction="красив[ая]">
              <sic>красив</sic>
              <corr>красивая</corr>
            </choice> природа, как действует нищий, и какое счастье дать ему! — Запах сена в сарае, свежего, кисленького. </p>
          <p id="73c859cd-5d5a-49dd-a018-04349751a774">Счастливый день! После игры с детьми, прерванная аллея орехов, я один, вечер ясен, открывается озеро и горы, синевой залиты, шарманка вдали. </p>
          <p id="bdecff91-1f8f-4f2b-ad25-77dff49a8926">Две зобастые девки на крыльце по складам читают Евангелие. — </p>
          <p id="b4c5bbee-aaf0-44dc-b9fd-19f5a796f475">Семейство справляет вечер, старик и всё мал мала меньше рядом на лавочке. — </p>
          <p id="0fddef23-9660-42f6-816b-f8b650afe243">Прошел бы мимо детей, отозвавшися на них мимолетным рассеянным впечатлением, а теперь мы расстались с криками адьё, и у меня в душе пошевелилось чувство любви к ним, к Кайзеру особенно, может и они подумали, вот одинокой доброй <choice original_editorial_correction="путетественни[къ]">
              <sic>путетественни </sic>
              <corr>путетественник</corr>
            </choice>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note512">512</a>
            <span class="note" id="note512">Со слов: 12 Іюля написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-04" notBefore="1856-07-04" resp="editor" when="-07-04">
                <hi>[4/16 июля. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="671e7709-f8e7-4aad-992f-b5dfb6e950ee">
            <hi>Люцерн.] 16 Іюля. </hi>Толстый Немец без галстука, рассказывает, как он моет спину. Он ужасен за свое здоровье. За одно здоровье его убить можно. </p>
          <p id="efff9caf-68e0-45d0-b5c2-06e6ebf587ec">Из за карт выходит старый помещик, музыка играет, ногами поталкивает. — </p>
          <p id="28f41578-c018-41dd-921f-49c23af32622">Собаки сыты и свежи.<a href="#" data-type="snoska" id="note513">513</a>
            <span class="note" id="note513">Со слов: Изъ за картъ написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-07" notBefore="1856-07-07" resp="editor" when="-07-07">
                <hi>[7/19 июля. Люцерн </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="a205aee3-a5a4-49d2-9dd6-d47b79c52e9a">— <hi>Цуг.] Іюля 19. </hi>Солнце блестит на его глянцовитом сертуке на сильных <hi>плечах. </hi>
          </p>
          <p id="20807e37-ac66-4703-aaff-bd8036ec80c9">
            <pb n="214"></pb>
            <hi>У </hi>старичка <span class="unclear">волнистые </span> широкие чистые сапоги и ужасно чистой старой сюртук. </p>
          <p id="f6ba31d4-ac1b-4967-9bcd-fb4cd0253115">Сон, я толкую о <choice original_editorial_correction="достои[нствахъ]">
              <sic>достои </sic>
              <corr>достоинствах </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Р[усскихъ]">
              <sic>Р</sic>
              <corr>Русских</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Ф[ранцузовъ]">
              <sic>Ф</sic>
              <corr>Французов</corr>
            </choice>, солдат <choice original_editorial_correction="выход[итъ]">
              <sic>выход</sic>
              <corr>выходит</corr>
            </choice> из тарантаса <span class="unclear">я </span>
            <span class="unclear">вскоч </span> а Сережа целует нечестно — весело. </p>
          <p id="dfc6ccc5-a152-4994-a0f3-6638501544dd">Овес выколосившийся рано утром с росой. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-20" notBefore="1856-07-20" resp="editor" when="-07-20">
                <hi>[8/20июля/Цуг </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="aacf8471-f537-44db-b3f5-18982fdf55b8">— <hi>Цюрих.] 20 Июля. </hi>Осенью сиденк <hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>
          </p>
          <p id="58827ecd-5481-410c-b8ce-f1c3e774f9d6">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Юно[сти]">
                <sic>Юно</sic>
                <corr>Юности</corr>
              </choice>. </hi>Прочел Элоизу. </p>
          <p id="1a89dd6a-0cce-4ac1-937c-14c003f0b700">Легче умирать при любимых людях, скрывая от них свой страх и страдания, сам меньше <choice original_editorial_correction="чувству[ешь]">
              <sic>чувству</sic>
              <corr>чувствуешь</corr>
            </choice> их и одушевляешься своей жертвою. — </p>
          <p id="49ca346d-15e1-486f-9e88-c56d1f1d938b">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О</sic>
                <corr>Отъезжему</corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>
            </hi>. 4 брата и сестра. —<a href="#" data-type="snoska" id="note514">514</a>
            <span class="note" id="note514">Со слов: Сонъ, я толкую написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="ea4b1daf-23d0-4fbd-be0e-69e27dfa3425">Есть за границей, отбившиеся от табуна, Англичане и Немцы. Они уж и не пробуют <choice original_editorial_correction="пристав[ать]">
              <sic>пристав</sic>
              <corr>приставать</corr>
            </choice> к своим, мало даже читает <span class="unclear">свою</span>. Они знают все отели за <choice original_editorial_correction="границ[ей]">
              <sic>границ</sic>
              <corr>границей</corr>
            </choice> и даже отношения <choice original_editorial_correction="трактирщик[овъ]">
              <sic>трактирщик</sic>
              <corr>трактирщиков</corr>
            </choice> и семейные обстоятельства. Нынче сидел против меня такой Англичанин с физиономией преступника. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-11" notBefore="1856-07-11" resp="editor" when="-07-11">
                <hi>[11/23 июля. Фридрихсхафен </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="b665c35d-9dea-4404-85f2-9d100c1f1f59">— <hi>Штутгарт.] 23 Іюля. </hi>Бедность дворца Виртембергцов. Железная дорога сначала праздник, теперь — дома. — </p>
          <p id="aad17f6c-6f5b-4462-869c-f6aafaa5a0be">К <choice original_editorial_correction="К[азаку]">
              <sic>К</sic>
              <corr>Казаку</corr>
            </choice>. Он не стыдлив, а дик. —<a href="#" data-type="snoska" id="note515">515</a>
            <span class="note" id="note515">Со слов: 23 Іюля. написано карандашом. </span>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-23" notBefore="1856-07-23" resp="editor" when="-07-23">
                <hi>[23 июля/4 августа. Франкфурт </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="ecd6f330-6a27-4506-a10c-d79777abcd5c">— <hi>Эйзенах.] 4 Августа. </hi>
            <choice original_editorial_correction="Господи[нъ]">
              <sic>Господи</sic>
              <corr>Господин</corr>
            </choice> задирает ноги, играет с <choice original_editorial_correction="дѣть[ми]">
              <sic>дѣть</sic>
              <corr>детьми</corr>
            </choice>, вообще прост и мерзок, a хороший человек. </p>
          <p id="23f1fa69-7417-4f7f-bb01-9a135faf9c72">Das war ein Unglück, dass zwischen den Liberalen<a href="#" data-type="snoska" id="note516">516</a>
            <span class="note" id="note516">В подлиннике: das zwischen die Liberale. </span>die gescheidsten Köpfe waren.<a href="#" data-type="snoska" id="note517">517</a>
            <span class="note" id="note517">[Это было несчастие, что между либералами находились самые дельные головы.] </span>
          </p>
          <p id="a30b0970-1707-44d6-b95b-41cc070e0556">Социализм ясен, логичен и кажется невозможен, как казались пары. Надо прибавить силы, встретив препятствие, а не идти назад. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-07-29" notBefore="1856-07-29" resp="editor" when="-07-29">
                <hi>[29 июля/10 августа.] 10 Августа пароход. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="68c7640c-d949-4564-b06a-596ad1d54255">Барыня <choice original_editorial_correction="аристокр[атка]">
              <sic>аристокр</sic>
              <corr>аристократка</corr>
            </choice> встречает морского офицера здоровяка на пароходе. Он прост, смел и образован. — </p>
          <p id="9b704890-c460-422d-afd6-1e8087a8d05e">Уезжает в деревню от своей любезной, ночь, <hi>луна. </hi>
          </p>
          <p id="af6966a2-1968-418e-bf2d-e5d3a81b1222">
            <pb n="215"></pb>
            <hi>
              <hi>Колбасину: </hi>
            </hi>1) о переводе статьи, 2) о мебели, 3) о новом изданьи, узнать о моей службе. </p>
          <p id="c56e1145-db09-4ab2-96e2-f39e959fe595">
            <hi>В Москве: </hi>а) в опекунском совете: 1) сколько всего долгу? 2) можно ли выкупать по частям? 3) выкуп людей уменьшает ли всю массу долгу? — и переписка. </p>
          <p id="9d0496df-5e68-4068-9fd6-7d7b563b751b">б) Чичерина просить. </p>
          <p id="0b1f3fc6-8c56-43f7-85c9-3f5113e1bac1">
            <hi>Давыдову</hi>. Свод законов. Евангелие. Гёте. Получить Лессинга. — </p>
          <p id="f8cb152b-4e85-4e52-9a06-1b0193e7ae11">Отдать деньги <choice original_editorial_correction="Шапул[инскому]">
              <sic>Шапул</sic>
              <corr>Шапулинскому</corr>
            </choice>. Сапоги и шинель и деньги Пущину. </p>
          <p id="a8dc1be9-94a3-4a9d-a5d3-1e0d23550d33">В д. Корсакова о Сысоевских собаках. — </p>
          <p id="4c80c931-8061-460f-986d-e30d41361d40">Басонад в Москве. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-08-08" notBefore="1856-08-08" resp="LNT" when="-08-08">
                <hi>8 Августа</hi>
              </date>, </span>
          </span>
          <p id="50ac55bb-e3b5-428a-be58-d6eefc4d212c">
            <hi>Ясная</hi>. Скосить луг и всегда косить. — Крыть оранжерею. Перевести <choice original_editorial_correction="А[гафью]">
              <sic>А </sic>
              <corr>Агафью </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="М[ихайловну]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Михайловну</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="d59c61b5-dc8f-48ab-aa95-34fc26bf7c37">Сашку в сад. Не бить. Папирос, туфли, бумагу. Мужика бьют. Любовь, друг друга <choice original_editorial_correction="обман[ываютъ?]">
              <sic>обман</sic>
              <corr cert="low">обманываютъ</corr>
            </choice>. <choice original_editorial_correction="Р[оманъ]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Роман </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Р[усскаго]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Русского </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[омѣщика]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Помещика</corr>
            </choice>. Жалко облиберализировать Сережу. </p>
          <p id="735559f2-601f-40e9-b79b-3b53ca469d07">Работникам избу. </p>
          <p id="6c53f955-e5ae-40be-8392-09689ee66332">
            <choice original_editorial_correction="Ив[анъ]">
              <sic>Ив </sic>
              <corr>Иван </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ив[ановичъ]">
              <sic>Ив </sic>
              <corr>Иванович </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Управл[яющій]">
              <sic>Управл</sic>
              <corr>Управляющий</corr>
            </choice>. Насыпать плотину <choice original_editorial_correction="камн[емъ]">
              <sic>камн</sic>
              <corr>камнем</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="штук[атурить]">
              <sic>штук</sic>
              <corr>штукатурить</corr>
            </choice> флигель и пробивать двери и печи. </p>
          <p id="fd7ffa02-a8bf-44cd-9e5a-ceae1c063f05">Журнал <choice original_editorial_correction="раб[отъ]">
              <sic>раб </sic>
              <corr>работ </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="безалабе[ренъ]">
              <sic>безалабе</sic>
              <corr>безалаберен</corr>
            </choice> и труден. </p>
          <p id="80a07e01-40c9-4dee-8ef8-895475e266c2">О навозе. </p>
          <p id="d7c12934-e59f-470c-a2a0-07cd74dd1ce3">Квитанции, 500, 400, 70 и 450. </p>
          <p id="a797d33c-eb83-48f1-adde-f81c6fd1c017">О соломе. Роспись <choice original_editorial_correction="жалова[нья]">
              <sic>жалова</sic>
              <corr>жалованья</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="fd8c1c55-735c-4fac-9232-6dfcd7b5d471">200 р. <choice original_editorial_correction="посл[ать]">
              <sic>посл</sic>
              <corr>послать</corr>
            </choice> Некрасову. — </p>
          <p id="f6c91d24-1584-475d-893e-9b49f40d0318">Мои приказанья. </p>
          <p id="18c1f26a-d758-4fbe-a478-96cab743950c">Кто хочет волю? </p>
          <p id="d0dbf986-9aa4-4c81-b6e9-af8cd290bb70">Добраться толку о соломе и навозе </p>
          <p id="45cd54d7-b13c-42cd-8217-dd21b94793c9">Бедным мужикам дать год льготы на оброк, а коли нет, то на дворню. — </p>
          <p id="96e59060-1f13-4635-89cc-5ba0f5b06ee3">О строении мельницы. Конопля. Сено двор, земли около м. копани заказа и <choice original_editorial_correction="березн[яка]">
              <sic>березн</sic>
              <corr>березняка</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="71d6871d-08ba-46dc-a16b-d53eb86f9f74">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Р[оману]">
                <sic>Р </sic>
                <corr>Роману </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="Р[усскаго]">
                <sic>Р </sic>
                <corr>Русского </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[омѣщика]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Помещика</corr>
              </choice>. </hi>От скуки однообразия думал. Вот прибежит <choice original_editorial_correction="челов[ѣкъ]">
              <sic>челов</sic>
              <corr>человек</corr>
            </choice>, что выскочил из земли такой. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-08-17" notBefore="1856-08-17" resp="LNT" when="-08-17">
                <hi>17 Ав., </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="8e4676aa-2c1c-4844-9b16-60f315ac9f44">до 11 читать, 11 и 12 писать <choice original_editorial_correction="люб[овный?]">
              <sic>люб</sic>
              <corr cert="low">любовный</corr>
            </choice> роман. 12 до 1 ходить, до 3 читать, 3 до 6 ездить, от 6 до 9 писать <choice original_editorial_correction="К[авказскую]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Кавказскую </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="п[овѣсть]">
              <sic>п</sic>
              <corr>повесть</corr>
            </choice>, а до 10 <hi>хозяйство. </hi>
          </p>
          <p id="21766ad0-d062-4858-898c-1740e334effc">
            <pb n="216"></pb>
            <hi>Все </hi>покупки мои <span class="unclear">принял </span>
          </p>
          <p id="29bb5382-4382-4064-a580-7cde2d478927">Оброчн. написать. — </p>
          <p id="ce23e6d1-b875-485b-a0cb-d58bdfff0910">Земли бросить в наймы и под траву. Мальчик не <span class="unclear">тянет</span>.<a href="#" data-type="snoska" id="note518">518</a>
            <span class="note" id="note518">Со слов: Сашку въ садъ написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="1fae8085-e338-4ece-b6ea-27e7ad56695c">
            <hi>20 Авг. <choice original_editorial_correction="[Пирогово.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Пирогово. </corr>
              </choice>
            </hi>Мать слыхала, что нужно любить <choice original_editorial_correction="дѣт[ей]">
              <sic>дѣт</sic>
              <corr>детей</corr>
            </choice>, а любви нет. Ей странно.<a href="#" data-type="snoska" id="note519">519</a>
            <span class="note" id="note519">Слова: нѣть. Ей странно написаны карандашом. </span>
          </p>
          <p id="1d6f8cdf-2c26-4229-87f6-57adbdfba626">У собаки губы трясутся от холоду. — Все испытал, насколько силы, неинтересно, не забавно жить, да и просто не надо. </p>
          <p id="c209ddfe-171e-41ce-ad24-c87a0329ac22">Странное чувство оторванности, когда про тело свеже умершего человека, говорят: он </p>
          <p id="7959ce9c-42c0-4d23-b210-b5ee603b55c5">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. В редком лесу гоняют, никто не знает что. </p>
          <p id="8c703da9-45d4-4439-9243-c75b9b248b72">Михаил. вольную. и Ник. и других. Денежн. книгу. </p>
          <p id="683ba5db-4870-4f1f-a5b5-68bcc43de5ed">О кабаке. Навоз умолот. </p>
          <p id="7fe45c03-a027-4f42-b96b-9cc9592b2f2d">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. Праздник для мужиков. За сапоги. </p>
          <p id="e7c909a5-8ee1-458d-8f0a-47f5d1e67b08">Дрова. Замолотье соломы и хоботья.<a href="#" data-type="snoska" id="note520">520</a>
            <span class="note" id="note520">Со слов: Странное чувство написано карандашом. </span>— </p>
          <p id="9c843458-b008-4611-a76b-744d8da6029d">Черняевка. Суры. Цыгановка. — </p>
          <p id="bbf752d6-b5e9-4fe6-a783-fd5152a88ec9">Обнять хочется в <hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>умершего </p>
          <p id="40b575f0-90ca-4447-a82f-0a60f041e182">Ветряная мельница </p>
          <p id="873d3805-a6af-4c71-a344-170bdbbcbfe6">На Грецовке завести <choice original_editorial_correction="примѣрн[ое]">
              <sic>примѣрн</sic>
              <corr>примерное</corr>
            </choice> хозяйство </p>
          <p id="87a1b631-6d30-47de-8952-c236fe9d7bb6">Железные бороны. <hi>Не сушить </hi>
          </p>
          <p id="53f340e1-4489-45a5-ab23-c60f2886c8e6">Тульския ведомости. </p>
          <p id="a0102f09-404f-4010-9809-b550f7ec686b">Тетиньке Полине.<a href="#" data-type="snoska" id="note521">521</a>
            <span class="note" id="note521">Со слов: Обнять хочется написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="8a6d2ce2-3dde-4ebd-aa36-c397194f6dc2">Пересадка сирени и кусты около овала. </p>
          <p id="029eff38-8e21-439f-ac3c-33f1902b1a8f">20 дней в покос и в уборку, рубить свой лес, дорогу переменять. Грядки берез садить. Канавы на место забора. </p>
          <p id="5b20520f-1d05-4db3-bcea-da5cb9160f32">
            <choice original_editorial_correction="Грунтов[ые]">
              <sic>Грунтов</sic>
              <corr>Грунтовые</corr>
            </choice> сараи </p>
          <p id="9254b7d3-3a01-466e-a76f-bdce27fb37cf">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>. </hi>Как глупы молодые люди. <choice original_editorial_correction="Полуулыбают[ся]">
              <sic>Полуулыбают</sic>
              <corr>Полуулыбаются</corr>
            </choice>. Недобрые люди. </p>
          <p id="761abaaa-4046-46ae-9260-32b0e4a38bfb">Рытвины заделать. Леса рубить. Вершинки засадить. </p>
          <p id="43b4e82f-96dd-4777-bedf-ceff58b4c2b8">К <hi>
              <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>, </hi>Щелин брата доказывает незаконные с кучером </p>
          <p id="18a022f4-5e22-44ff-bfaa-d39c3aaec4ac">Мальчиков по 18 р. или на волю </p>
          <p id="5017ff64-d3f3-4e4f-a289-314d5beb4eab">Снять с тягол. </p>
          <p id="9c8775e6-942b-4e33-8af0-d720a2d4d112">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>. </hi>Все хорош, добр, пошел, по мужикам — ты злодей. — </p>
          <p id="76bc1baf-4e12-41e1-83f5-e1298591022f">
            <pb n="217"></pb>
          </p>
          <br/>
          <table>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="1a280e2d-2b11-4e26-9d49-ccaffcddcc3b">Сена исполу </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="1798fa29-11d8-4de1-8c5f-40593fe4fc8d">Леса, копать и <span class="unclear">садить</span>. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="27b13e20-34e9-4045-8210-0530ddea3d01">Садить персики. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="4f333fa4-2803-41ee-b010-fdc031d6cbcf">13 № а 18 <choice original_editorial_correction="д[есятинъ]">
                    <sic>д</sic>
                    <corr>десятин</corr>
                  </choice> 1800 <choice original_editorial_correction="с[аженъ]">
                    <sic>с</sic>
                    <corr>сажен</corr>
                  </choice> — оцен [ка?] </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <p id="b8796320-5883-4514-82ce-29654a88ac55">996 </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="86eb0839-6eac-436c-b67d-22e74910ac4f">35 № а 12 д. 12 62 </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <p id="0526bed6-1f48-4b11-aed0-d3f9f4d6ae59">563 </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="62aa7644-077c-499f-a024-91fc686a1bec">Близ Горюш I. Близ <choice original_editorial_correction="ст[арой]">
                    <sic>ст </sic>
                    <corr>старой </corr>
                  </choice>
                  <choice original_editorial_correction="д[ороги]">
                    <sic>д </sic>
                    <corr>дороги </corr>
                  </choice>
                </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="fac043ed-7b87-4a83-9f6d-9f9abc40d9b5">Кр. Л.<a href="#" data-type="snoska" id="note522">522</a>
                  <span class="note" id="note522">
                    <span class="del">27</span>
                  </span> № 2. а. все 21 д. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <p id="516e1169-571c-4038-a25d-e98487c750bc">1550 </p>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p id="de0d9f24-ddac-4818-97e1-4cb6f2d9c779">9 № а и в. </p>
              </td>
              <td>
                <p id="787cc189-221d-4270-bd1c-8ee1ffc3bd7c">12—520. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p id="dfe524d0-b014-4b5c-a989-24483b2e0233">12 № а и в </p>
              </td>
              <td>
                <p id="2111832c-ee83-4780-80cb-f6e8d46289ac">18—720. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td>
                <p id="7e1f6158-fee5-4697-b898-040938a0d81b">43 № е </p>
              </td>
              <td>
                <p id="86024a55-c2ca-46fe-886c-8bfc198ad974">19—40 </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="2b94af10-dacb-46a6-be5b-ba38b85fe8a9">44 №, а, в, с, д, е — </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <p id="d7f757ae-0910-48f6-8867-12542490dc34">13—350 </p>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="2a39d8ad-98ba-423f-a447-15b2aaa484c8">52, а — 5 д. — </p>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
              <td>
                <p id="84c0f59e-48f7-43c1-b12b-265ce412810d">370 </p>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="d4405f97-a6c8-4edf-a805-1e7e9e856c33">Бахалда. Туболы — </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="5e2f8c2f-de64-42b6-ae09-3bd9d0554017">Мирошку, седло, гречиха. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="19d43839-a8e8-4a8c-9d89-5ed7f9f6f483">Ехать к миру с Васильем. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="008d0d15-19a7-4e0c-94fa-bf442b0cf286">Рощу срубить для построек. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
            <tr>
              <td cols="2">
                <p id="9ee62d87-7f36-422d-94cf-ed3860b01040">Штрафы. Деньги в Лебед. </p>
              </td>
              <td cols="2">
                <br/>
              </td>
              <td>
                <br/>
              </td>
            </tr>
          </table>
          <br/>
          <p id="89b6b7eb-6340-4ef3-8d02-78bd4a1d350a">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="П[оврежденному]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Поврежденному</corr>
              </choice>. </hi>В речи <choice original_editorial_correction="художн[ика]">
              <sic>художн</sic>
              <corr>художника</corr>
            </choice>: — также опасно обогатеть как <hi>[1 неразобр]. </hi>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-09-14" notBefore="1856-09-14" resp="editor" when="-09-14">
                <hi>[14 сентября. Ефремов.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="80fcf0e2-8bb3-4723-8ff8-7a421eaacd33">14. На ярмарке. <choice original_editorial_correction="Двор[овый]">
              <sic>Двор</sic>
              <corr>Дворовый</corr>
            </choice> человек лихой. Ярманка посторонись. Миша! — М. И.! Оборотил вниманье Н. Злодей соболезновал. А вот он! <choice original_editorial_correction="Двор[овый]">
              <sic>Двор </sic>
              <corr>Дворовый </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="человѣ[къ]">
              <sic>человѣ</sic>
              <corr>человек</corr>
            </choice>. «Тут Князь или Граф, я ему говорю: придержи. «Тебя как зовут?» Семен. Потому и т. д. Солдат орет, черный с белыми зубами, сам отнял трубку. </p>
          <p id="00a0d5cc-8de6-4399-bb23-c36e558f1f98">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="Повреж[денному]">
                <sic>Повреж</sic>
                <corr>Поврежденному</corr>
              </choice>
            </hi>. Что <choice original_editorial_correction="вспомн[илъ]">
              <sic>вспомн </sic>
              <corr>вспомнил </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Дм[итрий]">
              <sic>Дм</sic>
              <corr>Дмитрий</corr>
            </choice> при вальсе. Как танцовал в поту и <choice original_editorial_correction="поцѣлова[лъ]">
              <sic>поцѣлова</sic>
              <corr>поцеловал</corr>
            </choice>. Старик, для него все голо, а прежде и дерево и облако вокруг них все было поэзия. — </p>
          <p id="f26cbce0-5dae-4246-9d48-f6f107c37abe">Спросить о подушных, как снять их с вольноотпущенных. </p>
          <p id="62cf33d1-4a58-4c82-a987-0129468f69bd">Письма: Ogier и Давыдову </p>
          <p id="4082a7b8-0258-4c81-8cd2-1dc07669f292">Собаки думают: как странно, что всякой день мы вместе, а Бог знает, где ездили. Так и мы о Боговых <choice original_editorial_correction="намѣрен[іяхъ]">
              <sic>намѣрен</sic>
              <corr>намерениях</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="79401f52-1ba0-4c4f-a4e9-264cf0fb1422">Контракты с дворовыми. </p>
          <p id="5da44fb8-717e-4115-9e20-25288fcaefde">
            <choice original_editorial_correction="Жалов[анье]">
              <sic>Жалов </sic>
              <corr>Жалованье </corr>
            </choice>
            <hi>людям </hi>
          </p>
          <p id="f803ac87-95b5-4196-880f-03ec1dc1d784">
            <pb n="218"></pb>
            <hi>Лошадей </hi>выездить и парами съездить </p>
          <p id="4fc67aa4-0f90-4598-a765-2bcc168b81d1">О кабаке снести. </p>
          <p id="880c35ee-5ba6-4f2a-a1e6-0eaebb226909">
            <choice original_editorial_correction="Посл[ать]">
              <sic>Посл </sic>
              <corr>Послать </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
              <sic>Ник</sic>
              <corr>Николая</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Юх[вана]">
              <sic>Юх</sic>
              <corr>Юхвана</corr>
            </choice> черед <choice original_editorial_correction="Мурыг[инъ]">
              <sic>Мурыг</sic>
              <corr>Мурыгин</corr>
            </choice> верх копать </p>
          <p id="dba85ddb-cfb0-4d59-80ab-1fedfb5a395f">В прик. все <hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-09-23" notBefore="1856-09-23" resp="editor" when="-09-23">
                <hi>[23 сентября. Ясная поляна.] </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="1be9304d-dd78-43d6-a164-d0ba883d7b60">23. Волшебная ночь, <choice original_editorial_correction="полн[ый]">
              <sic>полн</sic>
              <corr>полный</corr>
            </choice> месяц и туман. </p>
          <p id="53bb1049-7941-4eec-bae5-d4b623438893">Не отлагая строить сарай. </p>
          <p id="793d947b-ead7-4343-bc2f-8300575981f8">Овес <choice original_editorial_correction="наняты[ми]">
              <sic>наняты</sic>
              <corr>нанятыми</corr>
            </choice> возить. </p>
          <p id="de1b4da8-f6f3-4bfe-a86f-c2746ad685c6">Яблони на грумант. </p>
          <p id="5f187126-6a38-42bb-8e49-e81894e61542">Стойла ставить. </p>
          <p id="6c86da05-5bc3-461c-ba38-fb0effc847ae">Жневье отделять и потом пускать скотину. — </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="8bd88509-d5e7-4f22-b4e8-c4195b08e94d">Бабы пели, березы качаются — перестали петь, все березы качаются. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="de71bcd1-b0a0-40b3-88a1-642dd02d9454">
            <hi>К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
                <sic>О </sic>
                <corr>Отъезжему </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="П[олю]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Полю</corr>
              </choice>. </hi>Две старушки толкуют о воле Божьей, ничего без воли Божьей. </p>
          <p id="023cc83d-53a7-42e5-b92e-ffde56073d67">
            <choice original_editorial_correction="Безсѣмен[ные]">
              <sic>Безсѣмен</sic>
              <corr>Бессеменные</corr>
            </choice> года. 500 <choice original_editorial_correction="десят[инъ]">
              <sic>десят</sic>
              <corr>десятин</corr>
            </choice>, хвойные породы, питомник. </p>
          <p id="7c62aebb-eb0a-4fdb-8762-262cede60f96">Каждый месяц смотреть лошадей. Поликею кобыл и жеребят, Никите конюшню и ковку, Сергею возовых т. п. 40 р. с. В. за вольную. </p>
          <p id="5ccd9eb5-b610-4a18-9865-bc2ea3a1b9ba">О посеве осины. — </p>
          <p id="dceb06e0-6532-4308-8d88-0d713b5499d1">старушка молится Богу. </p>
          <p id="f615f7bd-4d32-48eb-a5af-aebd4a99dfad">История. Протасов. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="ecf7fa32-2945-4032-a9a3-e69c0f90e78a">В Ясной: 1) счет мальчиков. </p>
          <p id="023ce64a-7502-4bb0-a948-724cfc995390">2) Поля разделить. — </p>
          <p id="b0901744-bcd8-458c-a39a-4134d20d0639">3) Лошадям всем черед. </p>
          <p id="f6929aa0-c473-4db3-ab85-1a7b144b1a67">4) Траву купить. — </p>
          <p id="23ada931-372b-478e-8b45-181d0d01a629">5) Покупать лошадей еще — и продать гречиху. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="95c9c020-75f7-43dc-ad6b-48c55c1f4108">О своем пашпорте. </p>
          <p id="f18f97f5-9c98-40ea-9435-40fae6f0a8fb">Дружечик. — </p>
          <p id="0da0b7bc-6b24-45f2-b62f-590efed8fe8a">Пора нам, с <choice original_editorial_correction="фонарик[омъ]">
              <sic>фонарик </sic>
              <corr>фонариком </corr>
            </choice>
          </p>
          <p id="9ca4a17b-5da7-43ff-ae54-7ff2b8c29a32">Ждут. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="4ea0a26b-6ff4-4046-b00c-8c3dcf63323d">В Ясной: Ракиты сажать. </p>
          <p id="1d99b1a0-92f5-446d-8327-df57b2d39fdf">Загоны в пару. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="5e5f6a70-d1aa-40c2-af51-cf0fe7a72e47">
            <pb n="219"></pb>
          </p>
          <br/>
          <p id="1bb5d039-d984-46bc-818e-194b8ed5cfe2">Гёте холоден. В Фаусте. Ежели бы он был молод и силен, то все бы Фаустовские мысли и порывы развил. А развил бы, не уложил бы в эту форму. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="3bfd04a3-9f7d-42c1-809f-a78e5ff91e7c">У Майера 1) попросить саженцов хвойных, нет ли <choice original_editorial_correction="америк[анскихъ]">
              <sic>америк</sic>
              <corr>американских</corr>
            </choice> сосен? — </p>
          <p id="c88e6348-bfbb-466e-9d82-12efcc47d41f">2) Совет на счет разделения полей. — </p>
          <p id="eb908d29-2527-4dba-bf3c-b90662c82619">3) Насчет урочных работ. </p>
          <p id="ab337f0f-7274-4db8-9252-36a3fc0a4d4d">4) Насчет полиции. </p>
          <p id="6aaee414-edb0-41d7-a044-288b7d715eed">5) насчет счетоводства. </p>
          <p id="9b81fd41-6a18-4d23-a677-fbd24c3b5b49">6) Насчет унаваживания. Как? </p>
          <p id="e82a4dd0-4c7d-46e0-b2e3-55cf0267b270">7) Предложить участие в проэкте. — Для разведения питомника. </p>
          <p id="2d24d348-fa09-4f85-a1bc-c4576a6cc57c">Ich bin zu alt um nur zu spielen, Zu jung um ohne Wunsch zu sein.<a href="#" data-type="snoska" id="note523">523</a>
            <span class="note" id="note523">[Я слишком стар, чтоб тешиться игрою, И слишком юн, чтоб без желаний быть.] </span>
          </p>
          <p id="eac5b05a-8cae-49b5-8ef8-69535fde97a8">Насчет углубителя. </p>
          <p id="7dbba7b1-fbbc-43b2-a90d-1e552d5f2ac5">Углубитель — </p>
          <p id="02474e68-8551-44be-a224-59c89cbc337a">Капусту в лугах. </p>
          <p id="882d0456-99be-483d-8ce9-086a9507c774">Обсадка берез. — </p>
          <p id="b2f49872-6614-48ad-8299-0a6b544210ff">240 <choice original_editorial_correction="в[озовъ]">
              <sic>в</sic>
              <corr>возов</corr>
            </choice> на <choice original_editorial_correction="дес[ятину]">
              <sic>дес</sic>
              <corr>десятину</corr>
            </choice>. Замечать, какие земли. — </p>
          <p id="be914b40-39a1-4df0-8358-8c1179d871bf">Разваливать по кучам </p>
          <p id="06878aaf-5b54-4afc-9f1e-9c2cb9ec9e72">Клевер, а не <choice original_editorial_correction="Тимоф[еевка]">
              <sic>Тимоф </sic>
              <corr>Тимофеевка </corr>
            </choice>
          </p>
          <p id="e9578402-3daa-4fa0-ba1e-cc77312d3e1f">в горшечек </p>
          <p id="25c36a9f-535e-4111-b482-eba25a5f85ab">О овсе — <choice original_editorial_correction="лучш[іе]">
              <sic>лучш</sic>
              <corr>лучшие</corr>
            </choice> и ложкой семена </p>
          <p id="f0b39fc4-a579-445e-8c05-eea5550aee1f">О сушильне </p>
          <p id="52e9f343-1ca0-4752-840e-c9d94d2cd4d8">Планы десятин. — </p>
          <p id="00b5c220-b770-42df-8e55-8f1dd07003bf">120% maximum </p>
          <p id="25d6c18e-9ca1-4e4e-965a-2e3c83d24502">Ел — чащей </p>
          <p id="df21ad56-d0f8-48e4-a538-ea9c2bb9a81c">березник <span class="unclear">свежой</span>. — </p>
          <p id="626548dc-b4ba-4fbb-8495-08ca0a21cc8a">Сарай уже делать. — </p>
          <p id="f8587806-a4a9-498d-b050-0e0be517f3cb">Книга настольная. </p>
          <p id="a36ea7be-c4d2-45c5-b382-2ed83d2e1261">Из старого заказа высаживать. </p>
          <p id="a0f07fdc-735d-4f30-a772-df4b16df569d">Семян капусты. </p>
          <p id="d2e54916-0041-416e-a67a-117da95ae645">О сеялках </p>
          <p id="9ee42434-b531-461f-a40e-216d42d6eac4">104 <choice original_editorial_correction="пс[аломъ]">
              <sic>пс</sic>
              <corr>псалом</corr>
            </choice> Давида </p>
          <p id="78b6d81f-a5ed-4367-9fbf-e7aeee6feec5">Фосттман <hi>Басманная. </hi>
          </p>
          <p id="99305925-01f9-453e-8819-b7d6de364d83">
            <pb n="220"></pb>
            <hi>Клевер </hi>в Мае по ржи.<a href="#" data-type="snoska" id="note524">524</a>
            <span class="note" id="note524">Со слов: 13 № а 18 д[есятинъ] написано карандашом. </span>
          </p>
          <figure>
            <graphic url="TEI/images/vol47_b00001854.png"></graphic>
          </figure>
          <p id="473d17b6-4ad0-4195-9ba2-49afa8ddb57c">К <choice original_editorial_correction="О[тъѣзжему]">
              <sic>О </sic>
              <corr>Отъезжему </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="П[олю]">
              <sic>П</sic>
              <corr>Полю</corr>
            </choice>. Страх аду, молодой невинной ужас. </p>
          <p id="bc3708ad-6afc-4563-a9f4-d8717a16b5e6">Дуб сеять </p>
          <p id="0970b313-fed5-41b7-890a-c36326200f4d">Молотить лишь в погоду. </p>
          <p id="e240638b-b9d7-44e3-990e-fd9de9baa5a6">Теплое [?] содержание молодым лошадям. — </p>
          <p id="3f12c635-8a95-4118-84a2-6cea4c9ec63b">Остановить копку в заказе — лыко. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="7958d958-67fc-44a4-9ac9-fad811ce8efc">Женщина привыкла страдать; причина страданий исчезла, она выдумала себе страдание и продолжает страдать. — </p>
          <p id="c845f548-29c7-489a-8ef7-40ff528fb8b9">Теория последовательн. штук в воспомин. и во многом Свидетельств. <span class="unclear">тетиньк. </span>
          </p>
          <p id="1dcb27b6-781e-4a5c-b76e-3e60abc45277">докласть теплицу. </p>
          <p id="1452f127-f388-4d83-9dfc-310d9c913b89">Конюшню справить, </p>
          <p id="b2702e61-779e-4512-bc2f-7d1c7138911c">Каменные употребить. </p>
          <p id="1aaa20ca-4583-4423-ab15-2cace6ab9d2b">Чистку заказа из 3-й <choice original_editorial_correction="к[учи]">
              <sic>к</sic>
              <corr>кучи</corr>
            </choice> 90 <choice original_editorial_correction="дес[ятинъ]">
              <sic>дес</sic>
              <corr>десятин</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="07be840c-4f77-4d99-90ae-555f643db770">Подрядчик <span class="unclear">хор</span>. </p>
          <p id="d89cafd4-c404-41c2-b90c-d6e94c98e5ce">Навозу на <choice original_editorial_correction="плот[ину]">
              <sic>плот</sic>
              <corr>плотину</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="b0e1324b-722d-41b6-b8e1-ba4750aaebf0">
            <choice original_editorial_correction="Ам[ериканских сосен]">
              <sic>Ам</sic>
              <corr>Американских сосен</corr>
            </choice> 675, <choice original_editorial_correction="пр[остых]">
              <sic>пр</sic>
              <corr>простых</corr>
            </choice> 592, <choice original_editorial_correction="ел[ей]">
              <sic>ел</sic>
              <corr>елей</corr>
            </choice> 2000, <choice original_editorial_correction="л[иственницъ]">
              <sic>л</sic>
              <corr>лиственниц</corr>
            </choice> 536. </p>
          <p id="5d9f7ade-998a-49e2-8431-61bafac71f39">
            <graphic url="TEI/images/vol47_imgc12c897c782442fab7185620faeb4071.png"></graphic>
          </p>
          <p id="03cf2004-5187-4923-8843-410c7c03dce4">Максим от Коновалова. </p>
          <p id="da62410e-7779-482d-854b-53eec472dab4">Вспахать выгон </p>
          <p id="3894e440-6dab-4ae8-9527-a43882906540">Огородить грумант </p>
          <p id="dae1a68f-c316-45a7-a293-152ee1046762">Поликея на волю </p>
          <p id="0c64d31f-53bd-4886-b68d-a1300f456061">Дрова набирать в <hi>саду </hi>
          </p>
          <p id="60d20c91-f889-4b89-8bc4-77612673af63">
            <pb n="221"></pb>
            <hi>Дубовые </hi>колья выбрать </p>
          <p id="866b859b-23fc-43f2-9f83-ba8b631d7b80">Сделать расчет хле </p>
          <p id="5dd9ade7-c522-4268-91da-97b748221ee0">К возке из <choice original_editorial_correction="Ясенк[овъ]">
              <sic>Ясенк </sic>
              <corr>Ясенков </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="одна[го]">
              <sic>одна</sic>
              <corr>одного</corr>
            </choice> приставить. — </p>
          <p id="abecd063-4ca7-4b4c-9f47-8e306392d81b">Пенья <choice original_editorial_correction="выкап[ывать]">
              <sic>выкап</sic>
              <corr>выкапывать</corr>
            </choice> скорей </p>
          <p id="87c19cc5-16fa-4f37-87fc-0d790a9effa2">Все дрова свести на <choice original_editorial_correction="гум[но]">
              <sic>гум</sic>
              <corr>гумно</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="8a218961-8e27-4e7b-bf4f-0530ec008c94">Выезжать лошадей<a href="#" data-type="snoska" id="note525">525</a>
            <span class="note" id="note525">Со слов: Дуб сѣять написано карандашом. </span>
          </p>
          <p id="d1440590-2057-4335-a4c5-8e2d9160d0a1">В <choice original_editorial_correction="Казенн[ую]">
              <sic>Казенн</sic>
              <corr>Казенную</corr>
            </choice> палату о кабаке </p>
          <p id="5a33743a-3601-45ce-8f4e-1c104355c45c">Борьба. </p>
          <p id="a962b8b0-6442-4fa5-8e88-6ccf15a81544">С Мак. 2 р. с. в пок. </p>
          <p id="a7d7804d-50c0-4c31-921f-7708fa7c072a">С Старосты за коб. </p>
          <p id="ba740dec-bd1e-4eee-be74-2c5386616400">М. Е. отдать Дылду </p>
          <p id="195e5b28-27f9-41c9-8948-8ae31f65b1ea">11 </p>
          <p id="eb935cfb-3233-4f33-952f-03d629d196a3">20 </p>
          <p id="81850825-6910-4aa7-be30-2018bbf1825c">24 </p>
          <p id="c78eb221-5ab3-4c6a-9c3e-9f7cec420e03">18 </p>
          <p id="fb537a3d-975a-4f7f-b2fe-ef34560c967d">14 </p>
          <p id="80aab7f0-4ecf-448f-a12b-34c01685f018">
            <hi>21 </hi>
          </p>
          <p id="41e14904-95f7-43af-a027-f6c72f05a37a">108 </p>
          <p id="fabbc3cb-4bb6-462d-902b-cd93ba622bda">3 -х б[ывших?] <choice original_editorial_correction="стар[остъ]">
              <sic>стар</sic>
              <corr>старост</corr>
            </choice> отставить. — </p>
          <p id="3a30b44a-aa7a-4a6b-8d59-198da61770b8">За невесту в долг. </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="4b09913f-df78-4805-83bd-8cce27df6608">О Кирпичном сарае. </p>
          <p id="1abb29f8-4682-4c18-ba68-4568c2163c3b">Шкапы отворяются </p>
          <p id="3f89405b-c409-4ac4-8286-786e71ce53a5">Жеребца переменить </p>
          <p id="3713b195-5e97-4375-bcfa-aefef87f6a22">Осипа по лесной <choice original_editorial_correction="час[ти]">
              <sic>час</sic>
              <corr>части</corr>
            </choice> и в сад. </p>
          <p id="ad2daac1-266e-47fb-8b22-442f67f74531">О прудах </p>
          <p id="aeb4b901-0074-40e8-916f-bea55ad2f89f">О посадке </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="588ce212-1f03-4251-80db-ace44df310b2">Чередоваться по 10 <choice original_editorial_correction="раб[очихъ]">
              <sic>раб </sic>
              <corr>рабочих </corr>
            </choice>
          </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="6b0faa71-2806-4bef-8477-15d8ce27f563">Леса нейдут — почему? </p>
          <p id="279b768a-5494-4114-8f97-7ccd281e312c">Не сажают и не имеют средств, деньги платят. Для дуба <choice original_editorial_correction="глини[стая]">
              <sic>глини</sic>
              <corr>глинистая</corr>
            </choice> пахатная земля. </p>
          <p id="9c2f9f5b-f54e-46e3-8d50-673b71f58e5d">Там, где засаждение природное, оставляется в ведении <choice original_editorial_correction="Лѣсничи[хъ]">
              <sic>Лѣсничи</sic>
              <corr>Лесничих</corr>
            </choice> на их ответственности. </p>
          <p id="4d4fb07c-2c12-490a-8d9f-09024db9ee72">Я прошу право в 3 года решить на всю Россию и с весны на Тульскую засеку. Кроме вновь срубленных и старые участки. </p>
          <p id="8b88ada4-da43-4022-abbd-fc9a20f30764">росписка <hi>— </hi>
          </p>
          <p id="75916791-374e-477b-9fdb-635a7dac2cc0">
            <pb n="222"></pb>
            <hi>рубль. </hi>Дан для Максима </p>
          <p id="4bb1544f-c9b4-4e96-9a4a-f8522c5275dd">15 к. стар. </p>
          <p id="68ccfcc6-2b93-44c2-8aef-8a612a135a32">Messieurs Rossi <choice original_editorial_correction="fr[ères]">
              <sic>fr</sic>
              <corr>frères</corr>
            </choice> et Schmizer à Rome. — </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="9493bbf3-966c-47e3-a91a-d2345ec0ac11">Проэкт о лесном <choice original_editorial_correction="хоз[яйствѣ]">
              <sic>хоз</sic>
              <corr>хозяйстве</corr>
            </choice> вообще. Сделать его вольнооткупным<a href="#" data-type="snoska" id="note526">526</a>
            <span class="note" id="note526">
              <span class="del">Одни ревизоры.</span>
            </span> Три процесса с откупов сруб, засаждение и прорубка. </p>
          <p id="ffb3dfd7-b2ab-4a83-8005-b81109b221a8">Предлож. обд. <choice original_editorial_correction="Т[ульской]">
              <sic>Т </sic>
              <corr>Тульской </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Губ[ерніи]">
              <sic>Губ </sic>
              <corr>Губернии </corr>
            </choice>
          </p>
          <p id="29f90d8b-6836-45ab-b1b4-316eb4a9bd90">Засаждения на <span class="unclear">6 </span> лет<a href="#" data-type="snoska" id="note527">527</a>
            <span class="note" id="note527">
              <span class="del">Частный проэкт</span>
            </span> и дуб 8. Год выкорчевывание год на <hi>
              <span quantity="1" reason="illegible" unit="word" class="gap"></span>
            </hi>и год сажен. процент <sup>1</sup>/ <sub>30</sub>. </p>
          <p id="58585802-0a16-47d3-b87b-3652fb187d8c">Выгоды: 1) — 9 р. с. обработки, 2) уменьшение <choice original_editorial_correction="лѣснич[ихъ]">
              <sic>лѣснич</sic>
              <corr>лесничих</corr>
            </choice>, 3) истребление <choice original_editorial_correction="дурн[ыхъ]">
              <sic>дурн</sic>
              <corr>дурных</corr>
            </choice> пород, колья. 4) <choice original_editorial_correction="Столкн[овеніе]">
              <sic>Столкн </sic>
              <corr>Столкновение </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="частн[аго]">
              <sic>частн</sic>
              <corr>частного</corr>
            </choice> с <choice original_editorial_correction="Правит[ельственнымъ]">
              <sic>Правит</sic>
              <corr>Правительственным</corr>
            </choice>. 5) Образование лесничих. 6) Сo временем статья дохода. Невыгоды незасаждения — залоги. <choice original_editorial_correction="Удлин[еніе]">
              <sic>Удлин</sic>
              <corr>Удлинение</corr>
            </choice> оборота — <sup>1</sup>/ <sub>30</sub>. Пропашка. Особая плата. И мне только выгодно сделать имеющему хозяйство.<a href="#" data-type="snoska" id="note528">528</a>
            <span class="note" id="note528">Со слов: Съ Мак. 2 р. с. в пок. написано карандашом. </span>
            <sup></sup>— </p>
          <p id="6db829ca-34f3-4451-b1d3-95aeed7882a4">Вопросы. Когда вступается лесничее ведомство. Ежели при посадке, то без залогов. Какие породы. Какая посадка? По скольку? Чьи семена? Я желаю казенный, как <choice original_editorial_correction="имѣющ[ій]">
              <sic>имѣющ</sic>
              <corr>имеющий</corr>
            </choice> средства, или ограждение. </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-11-28" notBefore="1856-11-28" resp="LNT" when="-11-28">
                <hi>28 Ноября.</hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="c4a599c0-885b-4a6f-a0c5-54a0b847063d">
            <hi>/Москва. / </hi>Грустно, когда в душе делается просторно. — Это так у меня. Когда соберутся 3 и 4 человека, над ними парит общий дух, иногда бойкой, иногда кроткой и строгой иногда пылкой и злой. Всё на это имеет влияние, только не сами люди. — </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <span class="opener">
            <span class="dateline">
              <date notAfter="1857-12-11" notBefore="1856-12-11" resp="LNT" when="-12-11">
                <hi>11 Декабря. </hi>
              </date>
            </span>
          </span>
          <p id="56a30bc3-94b8-4225-bb32-677e0935816f">Симеон за сапоги обещал камень брату. </p>
          <p id="15841b52-d320-4e43-b7e2-35c20ad9d1e6">Любовь расправляет душу для принятия того, что должно быть в том, кого любят. <hi>
              <choice original_editorial_correction="[Къ Казакамъ.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>К Казакам. </corr>
              </choice>
            </hi>Кирка не должен быть влюблен. —</p>
          <metamark function="line"></metamark>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>