<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-08-21_1898-08-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-08-21" to="1898-08-21"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e299c167-8a6e-4e66-9572-dab9eb3e5d40">
        <span class="opener">
          <date when="1898-08-21">
            <span class="hi" data-attribute="italic">21 августа. </span>
          </date>
        </span>Стараюсь после болезни войти в жизнь, но ничто не интересует. Готовимся к 28-му, не знаю, сколько будет гостей, и это хуже всего. Поиграла сегодня немного на фортепьяно, и знакомое, столь любимое мною успокоение нерв и души так хорошо вспоминалось, и вспомнилось все то, что дала мне музыка эти года. Красота лета, лунных ночей, цветов — все это грустно действует своим неудержимо быстрым течением и несомненным ходом к осени, холоду и зиме. Гулять еще не в силах, купаться нельзя. Лев Николаевич ездил далеко верхом, в Мясоедово, вчера его не пропустили через железную дорогу, ждали проезда царя. </p>
      <p id="e10fabeb-b0e0-4d3c-a174-a3a0a7ebc3d1">Маленький внук Лев захворал свинкой, был Руднев. Андрюша гриппом болен. Миша увлечен фотографией. </p>
      <p id="4f22e236-b3ca-4cf9-802d-6b3cc38a0f16">Меньшиков прожил несколько дней, но разговоров мало от него было интересных на этот раз. Сегодня он Маше говорил, что не одобряет того, что Л. Н. начал усиленно выпрашивать у богачей деньги для помощи духоборам<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note598">120</a>
          <span class="note" id="note598">
            <span>В начале августа 1898г. Толстой обратился с письмами к московским богачам Л. И. Бродскому, В. А. Морозовой, С. Т. Морозову, А. М. Сибирякову, К. Т. Солдатенкову, призывая их пожертвовать деньги для переселения духоборов ( <i>ПСС</i>, т.71, с.417—424). </span>
          </span>
        </hi>. А я вообще никогда не могла понять, как можно жить, писать и говорить всегда так противоречиво, как это делает Л. Н. </p>
      <p id="374ac25c-2712-4ec7-82f8-9e1882b334a2">Третьего дня ему лошадь наступила на ногу. Как он испугался вечером боли, как охал, не спал, растирал, клал компрессы, смотрел температуру — видно, очень испугался, а вышло ровно ничего, он уже опять бодро бегает и ездит верхом.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>