<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-07-13_1897-07-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-07-13" to="1897-07-13"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ac1fa342-c3a6-4b20-8ff5-fff540f9d288">
        <span class="opener">
          <date when="1897-07-13">
            <span class="hi" data-attribute="italic">13 июля. </span>
          </date>
        </span>Сегодня уехал Сергей Иванович. Эти дни все было мирно и хорошо. Сергей Иванович играл несколько раз. В первый раз, вечером 10-го, Лев Николаевич пошел к Тане говорить о Сухотине, а я попросила Сергея Ивановича мне сыграть сонату Моцарта. Мы были одни в зале, тихо было и хорошо. Он сыграл две, и прелестно! Потом сыграл прекрасный Andante из своей симфонии, я его раньше слышала в Москве и очень его люблю. </p>
      <p id="ec3e9bed-8b03-4cef-802b-c231277f192b">В тот же вечер, когда все собрались к чаю, он еще играл сонату Шопена. Никто в мире так не играет, как он. Это благородство, добросовестность, чувство меры, иногда стремление куда-то, как будто он, забываясь, отдается чему-то и тогда захватывает слушателя. На другой <pb n="263" xml:id="page263"></pb>день, 11-го, он опять играл: Рондо Бетховена, вариации Моцарта: «Ah! vous dirai-je, maman»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote41">*</a>
        <span class="note" id="footnote41">Ах! я вам скажу, мама ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, потом Шуберта, из «Фауста» песнь Маргариты, и балладу Шопена, и полонез Шопена. </p>
      <p id="c2cde414-5211-42cd-ab84-287d1d594678">Очевидно, он старался выбирать то, что любит Лев Николаевич, игра его меня истерзала. Когда он доигрывал полонез, я уже не могла сдерживать свои слезы и так меня и трясло от внутренних рыданий. Вчера, 12-го, сонату Шопена он повторил. </p>
      <p id="5c920b9d-2215-482c-8d83-f239ce40569f">Сегодняшним днем лето переломилось. Мне всю неделю так было хорошо с Сергеем Ивановичем. Мы ездили два раза на завод Бельгийской компании, ходили гулять по Горелой Поляне, кругом, и около шоссе под мостом купались. Еще ходили на шахты, прекрасная прогулка Засекой; еще вчера гуляли к Кочаку, на Лимонную посадку и сделали хороший круг. Ездили всякий день вместе купаться целой компанией. Сегодня и вчера я всех фотографировала, и то же делал Н. В. Туркин. Мои фотографии почти все удались хорошо. Я много раз снимала Сергея Ивановича, и на этот раз Лев Николаевич не сердился. Он вдруг затих, стал добр, ездил вчера и верхом и на велосипеде и на меня не сердится. Да и за что бы! Что дурного выйдет из моей дружеской привязанности к такому чистому, доброму и талантливому другу? Как жаль, что ревность Льва Николаевича испортила наши отношения! </p>
      <p id="29251f6a-819e-4b3e-8f38-3d199b3d18ad">Таня получила ответ от Сухотина, и он ей, очевидно, пишет ряд тех банально-нежных слов, которыми уже завлекал столько женщин! Мы с Машей сегодня плакали о безумной, слепой любви Тани. </p>
      <p id="bf25456a-ebfd-48db-8af7-9449640b2ac7">Приезжал Андрюша на один час из Москвы. Все то же! Денег дай, — слабый, нежный и жалкий. Ходили вечером купаться. Порою сожмется сердце, и не хочется думать, что <span class="hi" data-attribute="italic">никогда </span>не повторятся ни наши прогулки, ни музыка, ни тихое милое общество этого человека. Но и тут — что бог даст! Верю в божью волю и в <span class="hi" data-attribute="italic">добрую </span>его волю. </p>
      <p id="e99fbd01-a329-418c-b110-b3da89b43348">Переписывала Льву Николаевичу немного, проявляла фотографии, мало видела Марью Александровну, о чем жалею. Второй час ночи, правый глаз плохо видит. Как страшна не смерть — я ее приветствую, — а немощная старость! </p>
      <p id="059e1237-bf52-4a76-a7ae-194c09e92911">
        <pb n="264" xml:id="page264"></pb>
      </p>
      <p id="cc5baa51-27ba-4eab-b86b-9b0852dd366b">Померанцев мне посвятил свои романсы, Танеев мне привез свои дуэты. Буду опять заниматься музыкой. </p>
      <p id="3810f388-365a-476e-b49d-3adba93d1016">Погода меняется; эту неделю была страшная жара, а сегодня тепло, но дождь маленький и ветер к вечеру. </p>
      <p id="4fc15bfb-7239-4d77-b6ea-b2497d69252e">Какая была теплая, светлая и радостная неделя, если б не горе с Таней.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>