<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1895-01-18_1895-01-18"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1895-01-18" to="1895-01-18"/>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="836b4d59-bf77-464e-af15-a07b0c246b7c">
        <span class="opener">
          <date when="1895-01-18">
            <span class="hi" data-attribute="italic">18 января </span>
          </date>
        </span>Всегда помню, что это день смерти моего Алеши; он умер 9 лет тому назад. </p>
      <p id="ea153733-c38f-4174-b7c2-e30179a7bad2">Встала в 6 часов утра, дала 4 <span class="hi" data-attribute="italic">г </span>хинину Ване. Потом встала в 8 <small>
          <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>
        </small>часов, померила ему температуру, 36 и 7. Легла и заснула. Встала поздно, висок болит. Ездила за покупками полотна, чулок, катушек и проч., все необходимое; привезла детям пьес еще для аристона<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note383">13</a>
          <span class="note" id="note383">
            <span>Аристон (от <i>греч. </i>aristos) — механический музыкальный инструмент типа музыкального ящика. </span>
          </span>
        </hi>. После обеда играла с Мишей со скрипкой сонату Моцарта, потом Шуберта; жалела, что плохо разбираю; он увлекался, и жаль было его оторвать для уроков с репетитором. У Андрюши живот болит, но он ленив и неприятен своей слабостью. </p>
      <p id="89e0fa3b-56e8-457b-a7ce-af91e58d7980">Приехал Лев Николаевич и Таня от Олсуфьевых<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note384">14</a>
          <span class="note" id="note384">
            <span>С 1 по 18 января Толстой с дочерью Т. Л. Толстой пробыл у А. В. и А. М. Олсуфьевых в их имении Никольское-Обольяново. «Хорошо прожил у Олсуфьевых», — записал Толстой в Дневнике ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 4). Толстой работал там над рассказом «Хозяин и работник», совершал прогулки по окрестностям, встречался с художником Р. С. Левицким, с Апраксиными (в усадьбе Ольгово). Эта поездка благотворно подействовала на физические и духовные силы писателя (см.: П. И. <em>Нерадовский</em>. Встречи с Толстым. — В кн.: <i>ЛН</i>, т. 69, кн.2, с. 130—138; М. Ф. <em>Мейендорф</em>. Страничка воспоминаний о Льве Николаевиче Толстом. — В кн.: <i>Толстой в воспоминаниях</i>, т. II, с. 63—66).</span>
          </span>
        </hi>. Не радостна была наша встреча после 18 дней разлуки, не так, как бывало. У Тани злобный тон осуждения, у Левочки полное равнодушие. Они там жили весело, беззаботно: ездили по гостям, Лев Николаевич даже в винт играл и в 4 руки играл. Там нет критических взоров его последователей и можно жить просто и отдыхать от этой ходульной фальши, которую он сам себе создал среди своих темных. Был у меня утром разговор с miss Spiers о ее бесполезности. Она очень неприятна и не любит детей. Придется и с ней расстаться. Совсем нет теперь хороших гувернанток. Все грустно.</p>
      <p id="da7c0995-5956-4682-a9a5-5e9a353c9478">
        <pb n="232" xml:id="page232"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>