<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-09-08_1910-09-08"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-08" to="1910-09-08"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fda94eea-7a15-42ca-b106-ed40146ff414">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-08">
            <span class="hi" data-attribute="italic">8 сентября</span>
          </date>
        </span>. Приехала в Кочеты более спокойная, а теперь опять все сначала. Не спала ночь, рано встала. Снимал Дранков нас опять для кинематографа, а потом деревенскую свадьбу, разыгранную нарочно. </p>
      <p id="d71b0c2a-db7c-4bdf-a580-f69c21fb9526">Когда я днем решилась наконец спросить Льва Ник—а, <span class="hi" data-attribute="italic">когда </span>он вернется домой, он страшно рассердился, начал на меня кричать, некрасиво махать руками с злыми жестами и злым голосом, говоря о какой-то свободе. В довершение всего злобно прибавил, что раскаивается в обещании мне не видеть Черткова. </p>
      <p id="6c4993fe-5d13-45ad-a89b-b05050fd85ec">Я поняла, что <span class="hi" data-attribute="italic">все </span>в этом раскаянии. Он мстит мне за это обещание и будет еще долго и упорно мстить. Вина моя на этот раз была только в том, что я спросила о <span class="hi" data-attribute="italic">приблизительном </span>сроке возвращения Л. Н. домой. </p>
      <p id="3b2771ae-6478-48f7-a48c-71b7eaf635c0">Конечно, я не обедала, рыдала, лежала весь день, решила уехать, чтоб не навязывать себя в огорченном состоянии всей семье Сухотиных. </p>
      <p id="43e52b44-2039-4b7f-b4bc-48681f180b74">Но я почувствовала, как безжалостно и упорно Лев Ник. содействовал моему нервному нездоровью и моей все более и более ускорявшейся смерти, и это приводило меня в отчаяние. Я только одного желала — отвратить мое сердце, мою любовь от мужа, чтоб <span class="hi" data-attribute="italic">так </span>не страдать. </p>
      <p id="8708aed8-7d8c-4b20-9e3c-eea82f24afe6">Получила письмо от Черткова: лживое, фарисейское письмо, в котором ясна его цель примирения, для того чтоб я его опять пустила в дом <a href="#" data-type="snoska" id="note262">
          <hi>116 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note262">
          <span>Письмо от 6 сентября, в котором Чертков пытался дать подробное объяснение своего отношения к Толстому и убедить С. А. Толстую уничтожить в себе «ожесточенную вражду» к нему. «Во всяком случае <i>бояться </i>моего влияния на Льва Николаевича никому из вас нет ни малейшей надобности, ибо, повторяю, роль моя лишь исполнительная: я только в точности осуществляю желания и распоряжения Льва Николаевича касательно его писаний», — убеждал ее Чертков. В конце своего пространного посланияон обратился к С. А. Толстой с просьбой «ради Льва Николаевича, столь изнемогшего от всего происшедшего... восстановить то хорошее, что в течение стольких лет было во взаимных отношениях» между ними (см. <i>ДСТ</i>, IV, с. 332—336).</span>
        </span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>