<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1890-12-28_1890-12-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1890-12-28" to="1890-12-28"/>
        <date type="editor" from="1890-01-01" to="1890-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6088aed0-7433-4cb3-8851-d171b09914a6">
        <span class="opener">
          <date when="1890-12-28">
            <span class="hi" data-attribute="italic">28 декабря. </span>
          </date>
        </span>Rod’а книга в конце испортилась. Глава «Religion» <ref target="#a1">* </ref>
        <span class="note" id="a1">«Религия» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>неясна и выхода, т. е. того Sens de la Vie <ref target="#a2">** </ref>
        <span class="note" id="a2">Смысла жизни ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, которого он искал, не веришь, чтоб он его нашел. И все мы не нашли и <span class="hi" data-attribute="italic">никогда </span>не найдем его. В искании — и жизнь. А там — поглотит нас опять то начало — бог, от которого мы и изошли. Да, без этого постоянного сознания в себе божества нельзя жить. Я так привыкла ни одного шага во дне не сделать, чтоб не сказать в душе: помоги, господи, прости, господи, помилуй, господи... Но жизнь моя — она совсем не божья, я это знаю, и все мне кажется: вот, вот начну я; буду добра, ласкова ко всем, будет свет добра вокруг меня, в котором всем будет хорошо. И не могу. Присматриваюсь все к Леве: в нем много содержания, ума и талантливости, но в нем мало чувства внутреннего самосохранения, его все суетит, беспокоит, интересует, волнует и даже мучает. Это молодость. Левочка — муж, умел блюсти свой внутренний мир, но у него семьи не было, и привычка отсутствия <span class="hi" data-attribute="italic">этой </span>заботы осталась навсегда. </p>
      <p id="09cdf5a2-7ac7-40bc-baed-054474dfdd98">Вчера справки надо было сделать для Al. Толстой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Какие справки делала С. А. Толстая для А. А. Толстой — установить не удалось.</span>
          </span>
        </hi>, и я перечитывала его письма ко мне. Было же время, когда он так сильно любил меня, когда для меня в нем был весь мир, в каждом ребенке я искала его же, сходство с ним. Неужели с его стороны это было только отношение физическое, которое, исчезнув с годами, оголило ту пустоту, которая осталась? Вчера он говорил в зале с Левой о форме рассказа, которую искал и хотел создать, когда <pb n="137" xml:id="page137"></pb>задумал писать «Крейцерову сонату». Мысль создать настоящий <span class="hi" data-attribute="italic">рассказ </span>была ему внушена Андреевым-Бурлаком, актером и удивительным рассказчиком<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. <ref target="#Дневники.1887.28">коммент. 28 к <i>Дн. </i>1887 г. </ref>Начатая в 1887 г., повесть «Крейцерова соната» ( <i>ПСС</i>, т. 27) была закончена в 1889 г. Впервые была напечатана в ноябре 1890 г. в Женеве, в издании М. К. Элпидина. В России была напечатана в 1891 г. См. <ref target="#Дневники.1887.15">коммент. 15</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. Он же рассказал ему, что раз, на железной дороге, один господин сообщил ему свое несчастие от измены жены, и этим-то сюжетом и воспользовался Левочка. Сегодня он не совсем здоров, болит под ложечкой, и пищеварение дурно. </p>
      <p id="4440eff0-51ea-41d6-9716-2409986d6e4d">Весь день переписывала дневники Левочки; вечером так хорошо, семейно разговаривали все вместе. Гостей ждали из Тулы: Давыдова, Лопухиных и Писаревых — никто не приехал. Холодно и ветер, 12°.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>