<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-10-20_1910-10-20"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-20" to="1910-10-20"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4268176f-6e0d-45f4-a701-df5adc2c1fb5">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-20">
            <span class="hi" data-attribute="italic">20 октября</span>
          </date>. </span>Вчера Молоствова мне говорила, что когда она прошлой осенью была у Чертковых, муж ее, добрый, бесхитростный человек, старого типа барин, ко всем доброжелательный, все-таки не чаял, как поскорей выбраться от Чертковых, такой там чувствуется на всем и на всех тяжелый гнет; и точно все чем-то несчастливы, неудовлетворены и мрачны. Пишу это потому, что сегодня прошел у нас день так безмятежно тихо, радостно и спокойно, как хотелось бы подольше жить. Саша озабочена своими больными лошадьми и писаньем для отца; и еще ходила она на сходку в нашей деревне говорить о потребительской лавке в Ясной Поляне с здешними крестьянами. </p>
      <p id="5d638266-5fa7-40fe-bf90-29eb73fa1b1d">
        <pb n="222" xml:id="page222"></pb>
      </p>
      <p id="465f8f42-3613-455b-a255-2b2d37a02ad5">Лев Никол. занимался своими писаньями, пасьянсами, ездил в Засеку верхом, ко мне заходил в мою комнату несколько раз и участливо ко мне обращался. Приходили к нему крестьяне: Новиков, который пишет статьи, — умный мужик;<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Встречу с Толстым М. П. Новиков описал в очерке «Мое последнее свидание» (опубл. в журнале «Голос Толстого и единение» и «Истинная свобода», 1922, №7). Толстой рассказал Новикову о своем намерении «уйти» из Ясной Поляны. «Мне хочется спокойно умереть, хочется побыть с богом, — сказал он ему, — а они меня расценивают... уйду, непременно уйду» (с. 12). 24 октября Толстой послал Новикову письмо с просьбой: «Не могли бывы найти мне у вас в деревне хотя бы самую маленькую, но отдельную и теплую хату» ( <i>ПСС</i>, т. 82, с. 211). Новиков задержал свой ответ, так как «целые сутки обдумывал как бы... лучше отговорить его от намерения оставить Ясную Поляну» (с. 12—13). Его письмо было доставлено Толстому уже в Астапово.</span>
        </span>и двое наших молодых крестьян, из которых один просидел два года в тюрьме за революционерство<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>«Пришел еще Перевозников и Титов сын, революционер», — записал Толстой ( <i>ПСС</i>, т. 58, с. 121). «Титов сын» — М. Т. Полин, только что вышедший тогда из тюрьмы за участие в революционном движении. Перевозников, слесарь, член рабочего кружка, жил у Черткова. </span>
        </span>. </p>
      <p id="1e0f2a4d-7a17-4b93-9cf1-7a2593c60ec9">С утра было морозно, 12 градусов, ясно и тихо, к вечеру стало теплей, но ветер и пасмурно. Все занимаюсь изданием, наклеивала газетные вырезки. Как жадно, горячо читает Лев Ник. в газетах все то, что пишут и печатают о нем! Видно, нельзя никогда от этого отрешиться.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>