<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-01-23_1902-01-23"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-01-23" to="1902-01-23"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e75315f3-29c8-4cec-aafb-ee869029a0f2">
        <span class="opener">
          <date when="1902-01-23">
            <span class="hi" data-attribute="italic">23 января</span>
          </date>. </span>Вчера вечером приехал доктор Бертенсон (почетный лейб-медик) из Петербурга. Умный, простой в обращении человек и, очевидно, опытный и знающий доктор. </p>
      <p id="bda3c9c1-5a55-429a-8838-c6230846b706">Сегодня приехал из Москвы тоже умный доктор Щуровский. Вместе с Альтшуллером состоялся серьезный консилиум, и на следующей странице я напишу их предписания. </p>
      <p id="85c99cc3-7a1f-4495-a964-df5ee58f668d">Разговоры о фельетоне Амфитеатрова в газете «Россия», где намеки на государя и его семейных, о ссылке в Иркутск автора этой статьи или, вернее, сказки<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Сатирический фельетон А. В. Амфитеатрова «Господа Обмановы» (о царской семье). — «Россия», 1902, №974, 12 января. Автор был сослан в Минусинск, а газета закрыта.</span>
        </span>. Об обжорстве, глупости, нахальстве министра Сипягина. Рассказывал Бертенсон много о великих князьях, о петербургском обществе. Щуровский рассказывал о своих поездках на Кавказ. День прошел утомительно. Был Горький с Сулержицким. Бертенсон непременно хотел сделать визит Горькому и поехал к нему. Щуровский едет завтра к Чехову в Ялту. </p>
      <p id="e2bca2bd-f31d-43f2-b391-f977c563a70b">За болезнью Л. Н. все интересы жизни отодвинулись. Получила вчера письмо от Сергея Ивановича, пишет, чтобы я приехала слушать удивительную певицу: Оленину д’Альгейм<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>Письмо С. И. Танеева от 18 января 1902 г. ( <i>ГМТ</i>). </span>
        </span>. И я почувствовала какое-то равнодушие </p>
      <p id="994486f2-657b-4b10-9ca5-c848bb84f9c1">
        <pb n="42" xml:id="page42"></pb>
      </p>
      <p id="0355ae7a-8020-4b3f-bb5c-09e2fb14bbc3">ко всему в мире и усталость! Ох, как я вообще устала жить! Сегодня <span class="hi" data-attribute="italic">ничего </span>ровно не делала, кроме ухода за Львом Николаевичем. Глаза очень плохи, даже читать не могу. И только одно важно, только одно нужно и радостно: близость с Л. Н.! </p>
      <p id="8f3e4fc5-e6a5-4b43-96ca-629e87a194df">Так вот предписания докторов: </p>
      <p id="239764bd-139a-4d98-bdd7-a905f91bf3ca">Режим: 1) Избегать всякого утомления как физического, так и нравственного (лишних ……. <ref target="#a1">* </ref>
        <span class="note" id="a1">Многоточие в подлиннике. </span>и т. п.). </p>
      <p id="2251be58-a328-4bd6-8db2-9a907a695722">2) Гулять не много, соображаясь с силами, не задаваясь целью укреплять свои силы моционом. Безусловно запрещается верховая езда и подъемы. </p>
      <p id="a3c781d6-61f2-49d3-93b1-9148695febc8">3) Отдыхать днем 1—1½ часа, ложась в постель раздетым. </p>
      <p id="b42d6b44-2976-40c5-818b-27a98c1e8d43">4) Кушать три раза в день, причем не употреблять вовсе: гороха, чечевицы, <span class="hi" data-attribute="italic">капусты цветной</span>. Пить молоко с кофе не менее четырех стаканов в день (¼ стакана кофе, ¾ стакана молока). Молоко, если пить отдельно, то с солью (¼ чайной ложки на стакан). </p>
      <p id="cda7af33-b6f1-43bd-b9c1-d801d1afd77a">Вино можно иногда заменять портером (не более двух мадерных рюмок в день). </p>
      <p id="3c8f238a-c84e-49f9-9500-8ce9469866d9">5) Ванну одну в две недели в 28 градусов, с заранее разведенным (полтора фунта) мылом. Сидеть в ванне пять минут, облиться чистой водой той же температуры. Ванну делать днем. </p>
      <p id="10d00089-991f-4fbe-9350-03fcfe885005">В промежутки времени между ваннами делать обтирания тела из мыльного спирта пополам с одеколоном. </p>
      <p id="a131b124-92b9-4238-8262-be411b93c1c7">Лечение: 1) Два раза в неделю масляные клистиры из 1 фунта масла, чуть подогреть, на ночь. </p>
      <p id="5f9f0bbe-da74-44e0-9098-c77033196bbd">В остальные дни пилюли на ночь, от 1 до 5, смотря по действию. Если действие пилюль недостаточно, то ставить утром водяную клизму. </p>
      <p id="6ef0eda9-187a-49d1-a033-bc4e313193be">2) В течение месяца пить три раза в день за полчаса до утреннего кофе, завтрака и обеда по <hi>1</hi>/ <sub>3 </sub>стакана Karlsbad Mühlbrunn, слегка подогретый. </p>
      <p id="e9605739-641f-43b3-9519-f220b1dbda7c">3) Облатки каломеля по три облатки в день в течение трех дней; через три дня повторить, и т. д. </p>
      <p id="e7946db5-675f-4b74-83de-4e7c8a2611a4">4) В случае надобности сердечных средств (Stroph.), по усмотрению врача непременно давать. </p>
      <p id="3d1db05b-9685-4f7c-9f4c-b7994cf23c16">5) В случае сильной нервной боли принимать облатки от боли (+ Coff). </p>
      <p id="8b024b20-7cc1-4c44-9683-af1149ddcf08">Если врач найдет нужным при указанном режиме дать хинин, то этому препятствовать нельзя. </p>
      <p id="b89c0e04-fab7-40ab-b8c6-6a9ac2c055e3">Бертенсон. </p>
      <p id="c6d8c893-2925-4f46-9957-4d132561f43e">
        <pb n="43" xml:id="page43"></pb>
      </p>
      <p id="d0d0f5aa-6ede-495e-9b4d-99d21d884514">Еда Льва Николаевича должна быть: 4 стакана молока с кофе. </p>
      <p id="1860c1ea-2899-490a-82f1-fae44e8ce974">Каши: гречневая, рисовая, овсяная, смоленская, размазня гречневая и каша с молоком манная. </p>
      <p id="5f858fed-76f1-414d-8dc5-8c0824373c05">Яйца: глазунья, сбитые яйца, заливные яйца, яичница со спаржей. </p>
      <p id="1ace3f76-7130-404d-b43e-e6f18e660a91">Овощи: морковь, репа, сельдерей, брюссель, картофель печеный, картофельное пюре, жареный картофель лапшой, кислая, мелко изрубленная капуста (?) <ref target="#a2">* </ref>
        <span class="note" id="a2">Вопрос поставлен С. А. Толстой.</span>, салат, предварительно ошпаренный кипятком. </p>
      <p id="3d40139f-b399-4fe5-9136-52045b430912">Питье: портер, вода с вином, молоко с солью. </p>
      <p id="4a16e239-fb3a-4118-b608-fd230a180b38">Плоды: печеные протертые яблоки, вареные плоды, сырые, мелко изрубленные яблоки, апельсины только сосать. </p>
      <p id="c5ef004c-beea-4427-afec-4d9eedd07e78">Желе и кремы всякие хороши. Дутые пироги.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>