<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-01-29_1898-01-29"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-01-29" to="1898-01-29"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1b73b2d6-88d3-4bd0-a9f2-5476a2b405d6">
        <span class="opener">
          <date when="1898-01-29">
            <span class="hi" data-attribute="italic">29 января. </span>
          </date>
        </span>Вернулась Таня из Петербурга. Она ездила для своих изданий картин<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note503">25</a>
          <span class="note" id="note503">
            <span>Т. Л. Толстая ездила в Петербург узнать, раскупается ли составленный ею альбом: «Картинная галерея «Посредника». «Последнийлуч», картина Ж. Бретона и другие картины французских художников», М., 1898 (в альбоме 12 репродукций). Кроме того, она готовила альбом немецкой живописи, издание которого не осуществилось. </span>
          </span>
        </hi>и очень приятно провела время. Была она у Победоносцева по поводу отнятых у молокан Самарской губ. детей. Победоносцев сказал, что местный архиерей перестарался, и прибавил, что он напишет об этом самарскому губернатору и <span class="hi" data-attribute="italic">надеется, что дело это уладится</span>. Какая хитрость! Он притворился, что не знал, что Таня дочь Льва Николаевича, и когда она уже сошла с лестницы, то он ее спросил: «Вы дочь Льва Николаевича?» Она говорит: «Да». — «Так вы знаменитая Татьяна Львовна?» Таня ему на это сказала: «Вот то, что я знаменитая, я не знала»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note504">26</a>
          <span class="note" id="note504">
            <span>Подробнее об этом см. в кн.: <i>Т. Л. Сухотина</i>, с.229—233. В конце февраля 1898г. отобранные у молокан дети были возвращены родителям. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="65d7399a-614e-4cfe-9a3b-4a1bab3dca7c">Приехал опять брат Степа с больной, глухой и жалкой женой. Их дело покупки именья в Минской губ. с Сережей свершилось. Вопрос, выгодно ли? Обедал у нас М. Стахович. Лев Николаевич весь день поправлял корректуру статьи «Что такое искусство?». Сейчас вечер, он ходил с черным пуделем гулять, а теперь ест овсянку на воде и пьет чай. </p>
      <p id="22c27a27-640e-4a82-aafa-efb9457b8675">Весь день метель, три градуса мороза до пяти. Мне все нездоровится, спина болит. Часа два играла на фортепьяно, только разбирала. Разобрала много вальсов, ноктюрнов и прелюдий Шопена. Но как плохо! Сколько надо труда, чтоб хоть порядочно играть, а я так плохо играю и так тихо двигаюсь.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>