<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1895-01-01_1895-01-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). 225.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1895-01-01" to="1895-01-02"/>
        <date type="editor" from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b7307396-045f-415b-997d-c36ff73577f7">
        <span class="opener">
          <date from="1895-01-01" to="1895-01-02">
            <span class="hi" data-attribute="italic">1 и 2 января. </span>
          </date>
        </span>Надо писать дневник, слишком жалко, что мало его писала в жизни. </p>
      <p id="719b2892-eb4a-4891-bd7b-908666445ffd">Вчера Левочка уехал с Таней к Олсуфьевым в Никольское. Когда я остаюсь без мужа, я чувствую себя вдруг свободной духом и одной перед богом. Мне легче разобраться с самой собой и с той путаницей, в которой я живу. </p>
      <p id="fe064519-d25d-47a5-82c9-bf4c62f19864">
        <span class="hi" data-attribute="italic">События</span>: Лева начал лечение электричеством, стал спокойнее, уехал к Шидловским. </p>
      <p id="9990783b-d6c3-4891-b14a-45e3c0ae55f4">Маша лежит, Саша и Ваня в гриппе, скучают, бегают с девочкой Веркой и Колей (артельщика). Андрюша в деревне у Ильи, Миша со скрипкой ушел к Мартыновым. Была метель, 7 градусов мороза. </p>
      <p id="aae7af1f-5191-4694-a5e6-5e66c023b4c7">Сегодня ночью в 4 часа разбудил меня звонок. Я испугалась, жду, — опять звонок. Лакей отворил, оказался Хохлов, один из последователей Левочки, сошедший с ума. Он преследует Таню, предлагает на ней жениться! Бедной Тане теперь нельзя на улицу выйти. Этот ободранный, во вшах, <span class="hi" data-attribute="italic">темный</span>, везде за ней гоняется. Это люди, которых ввел теперь Лев Николаевич в свою интимную семейную жизнь, — и мне приходится их выгонять. </p>
      <p id="807cc031-7986-4869-949f-2f22c1522be7">И странно! люди, почему-либо болезненно сбившиеся с пути обыденной жизни, люди слабые, глупые, — те и бросаются на учение Льва Николаевича и уже погибают так или иначе — безвозвратно. </p>
      <p id="fbba1ab8-34b0-4453-bd52-a09e294df5e1">Боюсь, что когда начинаю писать дневник, я впадаю в осуждение Льва Николаевича. Но не могу не жаловаться, что все то, что проповедуется для счастья людей, — все <pb n="225"/>осложняет так жизнь, что мне все тяжелее и тяжелее жить. </p>
      <p id="bec80198-1c14-4605-97ed-845c93e11b8c">Вегетарианство внесло осложнение двойного обеда, лишних расходов и лишнего труда людям. Проповеди любви, добра внесли равнодушие к семье и вторжение всякого сброда в нашу семейную жизнь. Отречение (словесное) от благ земных вносит осуждение и критику. </p>
      <p id="79549937-33d7-4401-8e70-d12e79e91c2c">Когда очень уж обострятся все эти осложнения, тогда я горячусь, говорю резкие слова, делаюсь от этого несчастна и раскаиваюсь, но слишком поздно. </p>
      <p id="50128eed-cc40-486f-85a9-3de9d334171f">Была Елена Павловна Раевская; приходила посидеть со мной вечер, просила мою повесть. Я пересмотрела ее и вижу, как я люблю свою повесть. Это дурно, но это так приятно! </p>
      <p id="80d453c9-28d3-44c1-a06b-5bbde7ded31a">К Маше чувствую нежность. Она нежная, легкая и симпатичная. Как мне хотелось бы ей помочь с Петей Раевским! Таню стала любить меньше прежнего; чувствую на ней грязь любви темных: Попова и Хохлова. Мне жаль ее, она потухла и постарела. Мне жаль ее молодости, красивой, веселой и обещающей. Жаль, что она не замужем. Вообще, как мало дала мне моя многочисленная, красивая семья. Т. е. как мало они все счастливы. А это матери самое больное. </p>
      <p id="b9321eaa-3967-4f80-bbce-f7a941fcbf27">Написала три письма: деловое в Прагу, ответ бар. Менгден и С. А. Философовой. Ложусь в 3 часа ночи. Читала утром Саше и Ване вслух «80000 верст под водою» Верна<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <em>Verne</em>, <em>Jules</em>. Vingt milles lieues sous les mers, 1-re et 2-me parties. Paris (б/г) ( <i>ЯПб</i>). В 1873—1874 гг. эти и другие романы Жюля Верна Толстой читал старшим детям (см.: <i>И. Л. Толстой</i>, с. 91—92). </span>
          </span>
        </hi>. Говорю им: «Это трудно, вы не понимаете». А Ваня мне говорит: «Ничего, мама, читай, ты увидишь, как мы от этого и от «Дети капитана Гранта» поумнеем». </p>
      <p id="d402f837-3285-4722-bbed-dce2dfafee28">Лева приехал от Шидловских унылый и очень жаловался.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
