<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-09-04_1897-09-04"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-09-04" to="1897-09-04"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8e642d14-fdd8-4450-a35e-523f9fcd0ebf">
        <span class="opener">
          <date when="1897-09-04">
            <span class="hi" data-attribute="italic">4 сентября. </span>
          </date>
        </span>Надрываешься, надрываешься — и не натянешь жизни. Одиночество мы испытываем каждый член нашей семьи, хотя все дружно на вид. Лев Николаевич тоже жалуется на одиночество, на <span class="hi" data-attribute="italic">покинутость</span>. Таня влюблена в Сухотина, Маша вышла замуж, — со мной давно уже нет полного единения — мы все устали жить, только служа Льву Николаевичу. Он чувствовал себя счастливым, поработив три женские жизни: двух дочерей и мою. Мы ему писали, ухаживали за ним, заботились усердно об очень сложном и трудном подчас при нездоровье — вегетарианском питании, никогда нигде не оставляли <pb n="293" xml:id="page293"></pb>его одного. И теперь вдруг всякая из нас заявила свои права на личную жизнь, друзей его сослали<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note439">43</a>
          <span class="note" id="note439">
            <span>Друзья и единомышленники Толстого — Бирюков, Трегубов и Чертков за «пропаганду и незаконное вмешательство в дело сектантов» и за распространение подписанного ими и Толстым воззвания «Помогите!» с призывом принять участие в помощи духоборам (см.: <i>ПСС</i>, т.39, с.192—196) были высланы: Чертков — в Англию, Бирюков и Трегубов — в Курляндскую губ. </span>
          </span>
        </hi>, новых последователей нет — и он несчастлив. </p>
      <p id="78c1960e-4ffe-4ace-9004-8e4aae16bed3">Я напрягаю свои последние жизненные силы, чтоб помогать ему; я переписываю его статью и вчера переписала длинное письмо, в 15 страниц, о помощи духоборам наследством Нобеля;<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note440">44</a>
          <span class="note" id="note440">
            <span>См. <ref target="td1-035-.htm#1897.31_августа">
                <i>Дн. </i>31 августа </ref>и <ref target="#Дневники.1897.41">коммент. 41</ref>. </span>
          </span>
        </hi>я ухаживаю за ним; но мне невыносима иногда жизнь без личного труда, без личных интересов, без досуга, без друзей, без музыки — и я падаю духом и тоскую. </p>
      <p id="fce1332d-afd1-4dd0-8f3c-f05cb28dcf7e">Лев Николаевич всегда и везде говорит и пишет о любви, о служении богу и людям. Читаю и слушаю это всегда с недоумением. С утра и до поздней ночи вся жизнь Льва Николаевича проходит безо всякого личного отношения и участия к людям. Встает, пьет кофе, гуляет или купается утром, никого не повидав, садится писать; едет на велосипеде или опять купаться, или просто так; обедает, или идет вниз читать, или на lawn-tennis. Вечер проводит у себя в комнате, после ужина только немного посидит с нами, читая газеты или разглядывая разные иллюстрации. И день за день идет эта правильная, эгоистическая жизнь без любви, без участия к семье, к интересам, радостям, горестям близких ему людей. И эта холодность измучила меня, и я стала искать, чем занять свою духовную жизнь, стала любить музыку, читать в ней и, главное, угадывать все те сложные человеческие чувства, которые в нее вложены; но музыке не только не сочувствовали дома, но на меня напали за нее с ожесточением, и вот я опять очутилась без содержания жизни и, согнув спину, часами, по десяти раз переписываю скучную статью об искусстве, стараюсь найти радость в исполнении <span class="hi" data-attribute="italic">долга</span>, но моя живая натура возмущается, ищет личной жизни, и я бегу из дому в лес, бегу на Воронку и в страшный ветер бросаюсь в реку, в воде 9 градусов, и я нахожу маленькое удовлетворение в этой физической эмоции. </p>
      <p id="559fbc59-aac0-4d7a-83b7-6cbe44bcf7ef">Лев Николаевич, не сказав мне ни слова, уехал верхом к Булыгину в Хотунку, за 16 верст. Приехал какой-то американец, профессор, я еще его не видала. Сейчас с ужасом пересмотрела бумаги Льва Николаевича и взяла переписывать. Сколько там опять работы! </p>
      <p id="095d7a4f-1ee9-45ef-aed6-f5fdc802c747">Утром учила Сашу 1 <small>
          <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>
        </small>часа; поправляла ей ее сочинение «Поездка в Троице-Сергиеву лавру». Метила платки Миши, читала, кроила, весь день была занята, а чувство <pb n="294" xml:id="page294"></pb>— точно ничего не делала. Вот что значит ни к чему сердце не лежит. </p>
      <p id="b8e36ad7-604b-433e-a4a1-929d7513570e">Сегодня шла из купальни и думала опять, что человек только жив <span class="hi" data-attribute="italic">мечтой</span>. Если б извозчик, проводя годами жизнь на козлах, в нелюбимом ему городе, не имел в голове мечты о деревне, о семье, о том, что происходит в его деревенском хозяйстве, как убрали сено, сколько копен ржи стало, купили ли корову или лошадь и т. д. — извозчик не выдержал бы этой жизни. А он выдерживает годами. </p>
      <p id="5997244b-340d-43c8-ab59-02bfff069a57">Так и во всем в жизни. А самая уж сладкая мечта — это царство небесное после смерти, или единение с богом, или соединение с умершими любимыми людьми. </p>
      <p id="320d1780-c556-4a1f-b0d3-99adf821d922">Ах, Ванечка, сегодня случайно увидела лоскуток от его синенькой полосатой курточки и горько расплакалась. Зачем он оставил меня одинокую, без любви, на земле; я не сумела жить без него, и как часто я чувствую, что он унес мою душу, а мое грешное тело тяжело доживает свою земную жизнь.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>