<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-08-24_1898-08-24"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-08-24" to="1898-08-24"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="712cf1db-945e-40e3-80fd-07d189d34381">
        <span class="opener">
          <date when="1898-08-24">
            <span class="hi" data-attribute="italic">24 августа. </span>
          </date>
        </span>Ветер, дождь, холод, все дома, много было разговоров. Всех интересует объявленное русским царем желание всемирного разоружения и мира. Л. Н. даже получил из Америки от «World» запрос о его мнении, и он отвечал, что это пока <span class="hi" data-attribute="italic">слова</span>, а что прежде надо уничтожить подати, воинскую повинность и многое другое<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note600">122</a>
          <span class="note" id="note600">
            <span>Нью-йоркская газета «The Sunday World» 19 августа 1898г. направила Толстому телеграмму в связи с опубликованием обращения русского правительства к другим державам собраться на мирную конференцию в Гааге. Толстой ответил 20—22? августа ( <i>ПСС</i>, т.71, с.430). </span>
          </span>
        </hi>. А я думаю, что надо воспитать несколько поколений с отвращением к войне, чтоб она исчезла. </p>
      <p id="70948df3-15d8-4d21-9093-2f300796e3b5">Приезжал мюнхенский профессор, румяный, коренастый немец<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note601">123</a>
          <span class="note" id="note601">
            <span>Имя его неизвестно. Толстой в этот день записал в Дневнике: «Баварец рассказывал про их жизнь. Он хвалится высокой степенью свободы, а между тем у них обязательное и религиозное грубо-католическое обучение. Это самый ужасный деспотизм» ( <i>ПСС</i>, т.53, с.210).</span>
          </span>
        </hi>. Приехал от духоборов Сулержицкий и едет в Англию за сведениями, а те, т. е. духоборы, 7000 человек, ждут в Батуме на берегу моря решения, от кого же? От Черткова — куда им ехать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note602">124</a>
          <span class="note" id="note602">
            <span>В. Г. Чертков был членом комитета, созданного английскими квакерами в Лондоне для помощи духоборам. По предложению Толстого, для выяснения условий поселения в Канаде и определения цены переезда, к В. Г. Черткову в Англию 29 августа 1898г. поехали духоборы Н. С. Зибаров и И. П. Обросимов.</span>
          </span>
        </hi>. Все это легкомысленно, страшно и нехорошо. </p>
      <p id="67fe1a33-7a09-4a15-b524-d21fb6317638">Л. Н. много беседовал с немцем. Он пишет свое «Воскресение», и ему переписывает очень кстати явившийся Александр Петрович. </p>
      <p id="54659e03-a10a-4e56-91fe-111b6dd933e6">Я очень озабочена приближающимся днем рожденья Льва Николаевича, боюсь множества народа и хлопот. Волнует меня и мой переезд в Москву: мне жаль нарушить жизнь тихую в Ясной и страшно за танеевские истории.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>