<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-03-13_1902-03-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-03-13" to="1902-03-13"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="db7a8554-1f76-41ac-8b8b-dc7c29954b93">
        <span class="opener">
          <date when="1902-03-13">
            <span class="hi" data-attribute="italic">13 марта</span>
          </date>. </span>Стало тепло, 13 градусов тепла в тени, и шел теплый дождь. Льву Николаевичу все лучше и лучше. Все продолжаю свое дежурство до 5 часов утра; вчера сменяла Саша, сегодня сменит Таня. </p>
      <p id="35dda090-d178-47b2-88e9-884c813239fb">Прочла вчера вечером поздно перевод статьи Эмерсона «Высшая душа». Мало нового я нашла в этом сочинении, все давно сказано и лучше у древних философов. Между прочим, рассуждение, что всякий <span class="hi" data-attribute="italic">гений </span>гораздо ближе в общении с умершими философами, чем с живущими близкими семейного очага. Довольно наивное заключение<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Р. В. <em>Эмерсон</em>. Высшая душа. М., изд. «Посредник», 1902 ( <i>ЯПб</i>). </span>
        </span>. Разумеется, когда отпадает земная, <span class="hi" data-attribute="italic">материальная </span>жизнь, то остаются после умерших философов только их записанные мысли. Так не только гении, </p>
      <p id="3952902a-e4b2-4281-912c-e74731d0542f">
        <pb n="61" xml:id="page61"></pb>
      </p>
      <p id="2b0d4129-b764-43a4-8dd9-1d89377320db">но мы все, простые смертные, читая эти мысли, приходим в общение с умершими мыслителями гораздо ближе, чем даже с гениями, но живущими. Живые гении, пока они не сбросили с себя материальную оболочку и не перешли своими произведениями в историю, созданы для того, чтоб поглощать все существование этих, якобы не понимающих их близких домашнего очага. </p>
      <p id="6b82c585-9ede-43c5-be4a-56aa5483e5dc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гению </span>надо создать мирную, веселую, удобную обстановку, <span class="hi" data-attribute="italic">гения </span>надо накормить, умыть, одеть, надо переписать его произведения бессчетное число раз, надо его любить, не дать поводов к ревности, чтоб он был спокоен, надо вскормить и воспитать бесчисленных детей, которых гений родит, но с которыми ему возиться и скучно и нет времени, так как ему надо общаться с Эпиктетами, Сократами, Буддами и т. п. и надо самому стремиться быть ими. </p>
      <p id="0dedee68-20aa-42dd-858e-3a11e2ae892e">И когда близкие домашнего очага, отдав молодость, силы, красоту — <span class="hi" data-attribute="italic">все </span>на служение этих гениев, тогда им упрекают, что они не довольно <span class="hi" data-attribute="italic">понимали гениев</span>, а сами гении и спасибо никогда не скажут, что им принесли в жертву не только свою молодую, чистую жизнь материальную, но атрофировали и все душевные и умственные способности, которые не могли ни развиваться, ни питаться за неимением досуга, спокойствия и сил. </p>
      <p id="44d91728-73a2-48e8-bb87-77366b0089e4">Служила и я, сорок лет скоро, <span class="hi" data-attribute="italic">гению </span>и знаю, как сотни раз поднималась во мне умственная жизнь, всякие желания, энергия, стремление к развитию, любовь к искусствам, к музыке... И все эти порывы я подавляла и глушила и опять, и опять, и теперь, и так до конца жизни буду так или иначе служить своему <span class="hi" data-attribute="italic">гению</span>. </p>
      <p id="961bf87e-fc70-4b68-89f6-298be582ad0d">Всякий спросит: «Но для чего тебе, ничтожной женщине, нужна была эта умственная или художественная жизнь?» </p>
      <p id="f1f3298f-720a-4eea-bb66-e27ca3430a07">И на этот вопрос я могу одно ответить: «Я не знаю, но вечно подавлять ее, чтоб материально служить гению, — большое страдание». Как бы ни любить того человека, которого люди признали <span class="hi" data-attribute="italic">гением</span>, но <span class="hi" data-attribute="italic">вечно </span>родить, кормить, шить, заказывать обед, ставить компрессы и клистиры, тупо сидеть молча и ждать требований материальных услуг — это мучительно, а за это ровно ничего, даже простой благодарности не будет, а еще найдется многое, за что будут упрекать. Несла и несу я этот непосильный труд — и устала. </p>
      <p id="09c3e0a9-e550-4ebf-9383-44df3dd012d8">
        <pb n="62" xml:id="page62"></pb>
      </p>
      <p id="b2d9016a-e7c2-476e-9972-005c1ff3ee47">Вся эта тирада на непонимание гениев своими домашними у меня вылилась с досады на Эмерсона и на всех тех, которые со времен Сократа и Ксантиппы писали и говорили об этом. </p>
      <p id="fd62d65f-4286-4292-969c-38c5d3560011">Когда между женой гения и им существует настоящая любовь, как было между нами с Львом Николаевичем, то не нужно жене большого ума для понимания, нужен <span class="hi" data-attribute="italic">инстинкт сердца</span>, чутье любви — и все будет понято, и оба будут счастливы, как были мы. Я не замечала всю жизнь своего труда — служения гениальному мужу, и я почувствовала больше этот труд, когда после чтения дневников моего мужа я увидала, что для большей своей славы он всюду бранил меня; ему нужно было <span class="hi" data-attribute="italic">оправдать </span>как-нибудь свою жизнь в роскоши (относительно) со мной. Это было в год смерти моего Ванечки, когда я огорченной душой больше примкнула к мужу — и жестоко разбилась сердцем и разочарованием в нем.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>