<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-08-08_1897-08-08"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). 282.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-08-08" to="1897-08-08"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="51100ae2-fe0e-4afa-b33d-fe12bc75a54a">
        <span class="opener">
          <date when="1897-08-08">
            <span class="hi" data-attribute="italic">8 августа. </span>
          </date>
        </span>Заболела Маша, Руднев думает тиф. С какой сильной болью сердца я приняла это известие; меня душит спазма в горле и слезы, знакомые, ужасные слезы от беспокойства и страха, всегда где-то готовые. Маша все видела во сне Ванечку, и, может быть, он и отзовет ее к себе, чтоб избавить от тяжелой, бедной и сложной замужней жизни с этим флегмой Колей. Хорошую, полезную и самоотверженную жизнь жила Маша до замужества, а что впереди — еще бог знает. Но лично ее страшно жаль, она такая жалкая с тех пор, как ушла из семьи. И невольно вспомнилась смерть Саши Философовой, тоже от тифа, и еще страшней стало. </p>
      <p id="82af0951-8540-446f-ad11-dff1b2d479d4">В доме точно чад какой-то от гостей. Приехали Маклаковы: Маша и Николай, две сестры Стахович, две Наташи: Оболенская и Колокольцева. Потом Гинцбург, Гольденвейзер, Касаткин. За столом было 20 человек. Все <pb n="282"/>порознь очень приятны, и жаль, что сразу так много. Ни прогулок, ни единения, — ни работы, ни переписыванья, а так, толкотня какая-то. Опять меня лепили, опять копировала фотографии и купалась, но <span class="hi" data-attribute="italic">дела </span>никакого не делаю, что-то уходит безвозвратно, что-то испортилось в жизни и приняло крутой оборот. </p>
      <p id="ec494d75-46bb-4c43-bc6d-f875f036a511">Вчера забыла дневник на столе: Лев Николаевич опять его читал и чему-то в нем огорчался. А чему бы <span class="hi" data-attribute="italic">ему </span>огорчаться? Никого в мире не любила так, как его, и так долго! </p>
      <p id="3031aa25-c014-4cd6-8a10-2ddf26ee2a3d">Была телеграмма от Ломброзо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>15 августа Толстой отметил в Дневнике: «Был Ломброзо, ограниченный наивный старичок» ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 150). О посещении Ясной Поляны Ломброзо написал воспоминания («Мое посещение Толстого», Женева, изд. Элпидина, 1902), отрывок из которых опубл. в кн.: <i>Толстой в воспоминаниях</i>, т. II, с. 99—100. </span>
          </span>
        </hi>, ученый-антрополог, приехавший в Москву на съезд врачей; он хочет приехать повидать Льва Николаевича. </p>
      <p id="41e4fe94-5984-4f68-8766-21ee8b0cc14b">Льва Николаевича тоже лепит Гинцбург, а во время сеанса читают его статью «Об искусстве». Очень хорошо в статье Льва Николаевича то, что он нападает на новейшее направление декадентов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Критика Толстым искусства конца XIXв. содержится в Xгл. трактата «Что такое искусство?» (см.: <i>ПСС</i>, т. 30).</span>
          </span>
        </hi>. Надо остановить это бессмысленное и низкое направление искусства. И кому же как не ему.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
