<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1901-12-02_1901-12-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1901-12-02" to="1901-12-02"/>
        <date type="editor" from="1901-01-01" to="1901-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8e83c372-1718-4454-82e7-5602289d04c2">
        <span class="opener">
          <date when="1901-12-02">
            <span class="hi" data-attribute="italic">2 декабря. Крым. Гаспра</span>
          </date>. </span>С 8 сентября живем здесь для здоровья Льва Николаевича, которое плохо поправляется. Две жизни не проживешь, ему минуло в августе 73 года, и он очень постарел, ослаб и изменился за этот год. </p>
      <p id="bc9ff759-d173-46aa-a51b-4e347fe9b774">Не писала дневник, долго не могла освоиться с новыми условиями жизни и с теми душевными лишениями, которые я должна была пережить. Теперь привыкла, и поддерживает чувство исполняемого, строгого долга относительно моих обязанностей как жены. </p>
      <p id="4ea9f51d-74a8-4ce9-a68d-f99b91b3f23f">Вчера ночью написала письма четырем отсутствующим сыновьям <a href="#" data-type="snoska" id="note36">
          <hi>35 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note36">
          <span>В <i>ГМТ </i>хранится только письмо к С. Л. Толстому от 1 декабря 1901 г. </span>
        </span>(кроме Андрюши, который только что приехал) и потом всю ночь не могла спать от мучительно нагромоздившихся воспоминаний детства моих детей, моего страстного, заботливого к ним отношения, моих ошибок невольных в их воспитании, моего и теперешнего отношения к моим <span class="hi" data-attribute="italic">взрослым </span>детям. Потом мысли перешли к умершим. С мучительной ясностью я представляла себе то Алешу, то Ванечку в разные моменты их жизни. Особенно ясно мне представлялся худенький Ванечка в постельке, когда после молитвы, всегда почти прочитанной в моем присутствии, он уютно свертывался в маленький, худенький комочек и, блаженно улыбаясь мне, укладывался спать. Помню, как мне мучительно было, гладя его спинку, ощущать под рукой его тоненькие косточки. </p>
      <p id="82ec66ad-a003-4207-86d6-b84ade152142">
        <pb n="28" xml:id="page28"></pb>
      </p>
      <p id="545fbe6d-ba31-4224-8ddc-caa518f45199">И какое я почувствовала вчера ночью душевное и физическое одиночество! С Львом Николаевичем вышло как раз то, что я предвидела: когда от его дряхлости прекратились (очень еще недавно) его отношения к жене как к любовнице, на этом месте явилось не то, о чем я тщетно мечтала всю жизнь — тихая, ласковая дружба, а явилась полная пустота. </p>
      <p id="677deb0d-e29f-4186-84a0-4467477c4bd8">Утром и вечером он холодным, выдуманным поцелуем здоровается и прощается со мной; заботы мои о нем спокойно принимает как должное, часто досадует и безучастно смотрит на окружающую его жизнь, и только одно его волнует, интересует, мучит: в области материальной — <span class="hi" data-attribute="italic">смерть</span>, в области духовной — его работа. </p>
      <p id="085e9cd6-49a8-4944-a115-aa0f3f994cb6">Все чаще думаю с спокойной радостью о смерти, о той области, куда ушли мои дети, где, думается, будет спокойнее. В <span class="hi" data-attribute="italic">этой </span>жизни спокойствия не может быть: если <span class="hi" data-attribute="italic">стремиться </span>к нему, если <span class="hi" data-attribute="italic">вырабатывать </span>мудрое, равнодушное отношение ко всему, религиозное смирение и понимание, то этим самым прекращается жизнь. Жизнь есть энергическая, беспрерывная смена чувств, борьба; подъем, упадок доброго и злого: жизнь есть жизнь. Ее не остановишь, да и не хочешь останавливать добровольно. Но когда придет время естественно ей остановиться, тогда надо спокойно и радостно ее приветствовать и, созерцая бога, подчиняясь его воле, соединиться с богом посредством духа и с природой посредством тела. И, кроме хорошего, ничего здесь быть не может.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>