<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-09-01_1910-09-01"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-01" to="1910-09-01"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0e5898bc-d0a4-4ef6-b2c1-ad3ccf778fc2">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-01">
            <span class="hi" data-attribute="italic">1 сентября</span>
          </date>. </span>Утром уехала Катерина Васильевна с дочкой; и мне жаль. Завтракали Булгаков, Марья Александровна и Ризкина, рожденная Цингер (Лиза), с двумя мальчиками. Она не глупая и образованная, но чуждая своим материализмом и ученостью. Вечером еще приехала Надя Иванова. Гулять не ходила: не хочется орошать </p>
      <p id="754bfd11-e419-451c-9718-eafc994230df">
        <pb n="195" xml:id="page195"></pb>
      </p>
      <p id="a3066f03-8499-4b36-a031-7ca8b96695d8">слезами и омрачать своим горем любимые места Ясной Поляны, по которым я всю жизнь, счастливая и радостная, легкой походкой с легким сердцем обегала под впечатлением красоты природы и собственного счастья! И, как и теперь, все необыкновенно здесь красиво в эти ясные, блестящие дни! А на душе грустно, грустно! </p>
      <p id="c6ecf4da-d9e0-46c0-bdf3-ca15687c3489">Занималась много корректурой<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Для XVII части С. А. Толстая читала корректуру статей: «Предисловие» к рассказу Л. Д. Семенова «Смертная казнь» (письмо в редакцию), «О ложной науке», «Ответ крестьянину» и др. </span>
        </span>и вообще делами по изданию и распоряжениями по хозяйству. Но ничего не ладится; хотела ехать в Москву, но ничего у меня не готово, а энергии нет, и все кажется ненужным и неважным. </p>
      <p id="073e28b2-128a-4f87-abea-00ecb36ac295">Тяжелый был инцидент с грубой Сашей. Она вошла в залу в то время, как я рассказывала Марье Александровне, как Л. Н. еще летом, по приказанью Черткова, заставил в овраге, где Чертков фотографировал Льва Николаевича и они зачем-то слезали с лошадей, искать всех нас: Давыдова, Саломона, меня и других — потерянные господином Чертковым часы и как нам всем это было неловко, совестно и досадно за унижение Льва Ник. и всех нас за него. </p>
      <p id="4fa2998b-a3f3-4b75-86aa-3608fc061e63">Я уже кончала рассказ, когда вошла за чаем Саша и с места начала на меня кричать, что я опять говорю о Черткове. Я тоже рассердилась, заразившись, к сожаленью, ее злобой, и произошла тяжелая перебранка, о которой сожалею; но не могу же я испрашивать позволения у дочери, о чем мне беседовать с моими друзьями? Так тяжело и кончился день, и чувствую себя еще больнее и еще несчастнее. Писала мужу<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>Письмо от 1 сентября, посланное с А. Л. Толстой (см. <i>ПСТ</i>, с. 792).</span>
        </span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>