<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-04-05_1902-04-05"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-04-05" to="1902-04-05"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b3409b4b-70f3-4f4c-bb60-4a908b544678">
        <span class="opener">
          <date when="1902-04-05">
            <span class="hi" data-attribute="italic">5 апреля</span>
          </date>. </span>Еще прошло много времени с малыми событиями. Уехали 30 марта Таня и ее семья; 24-го приехал Андрюша. Здоровье Л. Н. почти в том же положении, только пульс очень учащен эти последние три дня. Лечения всякого — без конца: впрыскивают мышьяк со 2 апреля; сегодня электричеством живот лечили. Принимал Nux vomica, теперь магнезию, а на ночь висмут с кодеином и эфирно-валериановые капли. Ночи — вначале все тревожные, болит живот и ноги. И вот приходится растирать ноги, и это мне очень тяжело: спина болит, кровь к лицу приливает и делается истерическое состояние. Вообще все отрицалось, когда здоровье было хорошо, а при первой серьезной болезни — все пущено в ход. По три доктора в день собираются почти через день; уход трудный, и много нас, и все утомлены и заняты, и жизнь личная всех нас поглощена болезнью Л. Н. Лев Николаевич прежде всего писатель, излагатель мыслей, но на деле и в жизни он слабый человек, много слабее нас, простых смертных. Меня бы мучило то, что я писала и говорила одно, а живу и поступаю совершенно по-другому; а его это, кажется, не очень тревожит. Лишь бы не страдать, лишь бы жить, выздороветь... Какое внимание ко времени приемов лекарств, перемены компресса, какое старание питаться, спать, утолять боль. </p>
      <p id="908412d6-0511-4b73-a469-bbaa821c48ca">Убийство министра внутренних дел Сипягина очень взволновало Л. Н. <a href="#" data-type="snoska" id="note73">
          <hi>34 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note73">
          <span>Д. С. Сипягин был убит С. В. Балмашевым 2 апреля 1902 г.</span>
        </span>. Зло родит зло, и это действительно ужасно. Сегодня Л. Н. долго писал письмо великому князю Николаю Михайловичу и опять излагал ему, как и в письме государю, свои мысли о земельной собственности по системе Henry George’а. Писал ему и о том, что убийство Сипягина может повлечь дальнейшее зло и надо прекратить его, переменив систему управления Россией <a href="#" data-type="snoska" id="note74">
          <hi>35 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note74">
          <span>Письмо к вел. кн. Николаю Михайловичу от 5 апреля 1902 г. ( <i>ПСС</i>, т. 73, с. 228—230). </span>
        </span>. </p>
      <p id="3154c430-ba4e-4319-8589-a26643139b92">Вчера и сегодня играла во флигеле, одна, очень приятно, часа два с лишком. </p>
      <p id="85326f40-1b06-43c1-a3c1-4d98032d2342">Погода отвратительная: буря, холодный ветер, все эти дни 4 градуса тепла днем. Сегодня 7 градусов. Из дома не выхожу, шью, читаю, глаза плохи.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>