<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-04-15_1898-04-15"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-04-15" to="1898-04-15"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1cef185a-9077-45a0-9b77-63b0b66577ca">
        <span class="opener">
          <date when="1898-04-15">
            <span class="hi" data-attribute="italic">15 апреля. </span>
          </date>
        </span>Эти дни полны внешних событий: 11-го была очень хорошая лекция А. Ф. Кони об Одоевском<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note553">75</a>
          <span class="note" id="note553">
            <span>Лекцию о В. Ф. Одоевском А. Ф. Кони читал в Историческом музее. См. <i>Р. вед.</i>, 1898, №100, 13 апреля. </span>
          </span>
        </hi>. При этом он рассказывал посторонние вещи, все умно, кстати, тонко и правдиво. </p>
      <p id="738007a1-f969-4f32-a7b8-dd96c6027113">Вечером были у нас гости: проф. Преображенский нас фотографировал при магнии и читал целую лекцию о световых и цветовых иллюзиях. Я была утомлена и сонна, что редко со мной бывает. Днем еще была с Сашей на передвижной выставке; картин выдающихся нет, хороши последние пейзажи Шишкина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note554">76</a>
          <span class="note" id="note554">
            <span>XXVI выставка картин Товарищества передвижных художественных выставок.</span>
          </span>
        </hi>, а бедность сюжетов и содержания — поразительные. Вчера провела два с половиной часа на выставке с. -петербургских художников, и там же огромная картина Семирадского: мученица, привязанная к быку, цирк, Нерон и т. д.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note555">77</a>
          <span class="note" id="note555">
            <span>Шестая выставка картин петербургского Общества художников. Картина Г. И. Семирадского — «Нерон и христианская Цирцея».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="693ca9cb-f504-4c70-9e86-043c921f6aa3">Эту выставку смотрела с большим интересом. Огромное разнообразие пейзажей, переносивших меня то в Италию, то в Крым, то на Днепр, то на остров Капри или в восточные дикие страны, или в русскую, или в малороссийскую деревню, или на Кавказ. Все это чрезвычайно интересно, особенно мне, никогда не путешествовавшей. Написаны картины хорошо, старательно, — почти все, но не все талантливо. «Христианка Цирцея в цирке Нерона» <pb n="375" xml:id="page375"></pb>— громадная картина в большую стену. О ней говорят разно и осторожно. По-моему, очень красиво, ярко, все размещение лиц и распределение цветов и положений — гармонично, умно; но все холодно; не жалко растерзанной христианки, не жалко быка с прекрасной головой; не досадно на Нерона, не чувствуешь впечатления на публику. Но выставка вообще доставила мне большое наслаждение. </p>
      <p id="134ee3bd-f026-4f09-b983-c6fa02a843c9">Сегодня ездила по делам: отдала вещи в починку, переделку, переплет и т. д. Вечером был у нас князь Трубецкой, скульптор, живущий, родившийся и воспитавшийся в Италии. Удивительный человек: необыкновенно талантливый, но совершенно первобытный. Ничего не читал, даже «Войны и мира» не знает, нигде не учился, наивный, грубоватый и весь поглощенный своим искусством. Завтра придет лепить Льва Николаевича и будет у нас обедать. </p>
      <p id="bd5ae809-34b9-4cf0-a39a-83103095b82d">Был Сергей Иванович, и так с ним просто, по-будничному, хорошо и спокойно. Говорил он с Сережей в моей комнате о переводе музыкального сочинения; Сережа его расспрашивал кое о чем<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note556">78</a>
          <span class="note" id="note556">
            <span>По предложению С. И. Танеева С. Л. Толстой перевел с английского языка книгу Э. Праута «Музыкальная форма», Москва — Лейпциг, ‹1900› ( <i>ЯПб</i>) (см.: <i>С. Л. Толстой</i>, с. 383). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5f5af8f1-e01a-43b0-a9c0-93687bdb58f9">Л. Н. объявил сегодня, что послезавтра он уезжает к Илюше в деревню, что ему в городе жить тяжело, что у него есть 1400 руб., которые он хочет раздать нуждающимся. Все это правильно, но мне так показалось грустно и одиноко жить одной с плохой Сашей и Мишей, которого никогда дома нет, что я просто расплакалась и умоляла Льва Николаевича не уезжать еще от меня, а пожить со мной хоть еще недельку. Если б он знал, как я слаба душой, как я всячески боюсь себя; боюсь и самоубийства, и отчаяния, и желания развлечь себя — я всего <span class="hi" data-attribute="italic">боюсь</span>, себя боюсь больше всего... Не знаю, послушает ли он мою просьбу. Мне и при нем часто кажется так безрассветно, трудно жить на свете, так многое в семье, в отношениях с Л. Н. <span class="hi" data-attribute="italic">наболело</span>, так я <span class="hi" data-attribute="italic">устала </span>от вечной борьбы, от напряженного труда в делах, в доме, в воспитании детей, в изданиях книг, в управлении детскими имениями, в уходе за мужем и соблюдении семейного равновесия... Все это совсем незаметно для постороннего глаза, а для измученного сердца моего все это <span class="hi" data-attribute="italic">так </span>заметно! Ведь разве не тяжело такое положение: Л. Н. мне постоянно внушает, что живет в Москве <span class="hi" data-attribute="italic">для меня</span>, а ему это мученье! Значит, я его мучаю. А в Ясной Поляне он гораздо мрачней, ему все-таки самому жизнь в городе интересна и развлекательна и только иногда его утомляет.</p>
      <p id="19f0ed6f-ed8a-419a-8606-586a4b849105">
        <pb n="376" xml:id="page376"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>