<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1901-01-19_1901-01-19"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1901-01-19" to="1901-01-19"/>
        <date type="editor" from="1901-01-01" to="1901-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="891ceecd-5e53-4eb1-866b-c5b3d30bfe25">
        <span class="opener">
          <date when="1901-01-19">
            <span class="hi" data-attribute="italic">19 января</span>
          </date>. </span>Эти дни — забота о здоровье Льва Николаевича. Он три дня принимал хинин, по-видимому, ему легче, только ноги болят по вечерам. Умственно он совсем завял, и это гнетет его. Не могли пройти бесследно все горести семейные. Хлопоты о свадьбе Миши, шитье мешочков, печатанье приглашений, заботы о житейском, молодом. Сами они, Миша и Лина, некрасиво млеют друг возле друга. </p>
      <p id="e89ec50c-abda-4651-a804-e7638153dda9">Вчера весь день провела в <span class="hi" data-attribute="italic">искусстве</span>: утром плохая выставка русских художников в Историческом музее <a href="#" data-type="snoska" id="note9">
          <hi>8 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note9">
          <span>XX периодическая выставка картин Московского общества любителей художеств.</span>
        </span>. В сумерки — прекрасная панорама «Голгофа» Стыки. Хорошо то, что художник не пренебрег ни одной фигурой, ни одним деталем. Все обдуманно, все — tout est soigné!<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">*</a>
        <span class="note" id="footnote1">тщательно обработано <span class="hi" data-attribute="italic">(франц.)</span>. </span>
        <a href="#" data-type="snoska" id="note10">
          <hi>9 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note10">
          <span>По словам В. Ф. Лазурского, Толстой находил панораму Яна Стыки «интересной, хотя лица в ней слишком банальны» («Дневник В. Ф. Лазурского». — <i>ЛН</i>, т. 37/38, с. 501). </span>
        </span>
      </p>
      <p id="a5218169-8cb9-4500-8bc6-bb2478de0914">Вечером квартетное. Играли квинтет Аренского, бодрая, мелодичная музыка. Моцарта «Divertimento» — превосходно. Менее мне понравился квартет Шумана. На концерт в пользу приюта окончательно решилась и взяла залу на 17 марта, и вчера в канцелярии попечителя мне лично дали разрешение на чтение начала повести Льва Николаевича «Кто прав?» <a href="#" data-type="snoska" id="note11">
          <hi>10 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note11">
          <span>Выбранный для прочтения на концерте отрывок из повести Толстого был предварительно представлен в цензуру, т. к. начальство, по словам С. А. Толстой, опасалось шумного успеха Толстого. «Полицеймейстер Трепов, — писала она, — мне делал запрос о том, не могу ли я усмирить публику в том случае, если будут шум и беспорядок» ( <i>Моя жизнь</i>, 1901). См. <i>Дн.</i>
            <ref target="td2-005-.htm#1901.26_марта">26 марта</ref>. </span>
        </span>. Робею, что плохо удастся весь вечер. Занята разбором и перепиской <span class="hi" data-attribute="italic">моих </span>писем к Л. Н. за всю жизнь, что могла собрать. Какая трогательная история моей любви к Левочке и моя материнская жизнь в этих письмах! В одном удивительно характерно мое оплакиванье жизни духовной и умственной, для которой я боялась проснуться, чтоб не упустить моих обязанностей жены, матери и хозяйки. Письмо писано под впечатлениями музыки (мелодий Шуберта), которой занималась тогда сестра Л. Н. — Машенька, заката солнца и религиозных размышлений <a href="#" data-type="snoska" id="note12">
          <hi>11 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note12">
          <span>Письмо С. А. Толстой от 7 декабря 1864 г. — <i>ПСТ</i>, с. 49—51.</span>
        </span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>