<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-06-17_1898-06-17"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1898-06-17" to="1898-06-17"/>
        <date type="editor" from="1898-01-01" to="1898-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a3ebc36d-3af1-4392-a0cd-0ba3488e4b99">
        <span class="opener">
          <date when="1898-06-17">
            <span class="hi" data-attribute="italic">17 июня. </span>
          </date>
        </span>Опять все трудно и грустно! Вспомнила невольно когда-то сказанные мне французским философом Charles Richet слова: «Je vous plains, madame, vous n’avez pas même le temps d’être heureuse» <ref target="#footnote57">* </ref>
        <span class="note" id="footnote57">«Я жалею вас, сударыня, у вас даже нет времени быть счастливой» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note579">101</a>
          <span class="note" id="note579">
            <span>Французский физиолог и психолог Шарль Рише посетил Ясную Поляну 20 августа 1891г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6965d204-e07d-493d-a02d-9b24615139ac">Опять и вчера, и сегодня припарки, компрессы, ухаживанье за больным Львом Николаевичем... Он после своей дизентерии не был воздержан, ел много и жадно; ездил, вопреки запрету докторов, на велосипеде, купался, слишком утомлялся верховой ездой, и вчера у него начались страшные боли в желудке, упорная, мучительная рвота, а сегодня жар, 38 и 2 было вечером, весь день он ровно ничего не ел, стонет вот уже сутки и очень нетерпелив. </p>
      <p id="a1908962-a23c-4f9b-b599-6e897572f0e6">От упрямства и невоздержания он сокращает свою жизнь и заедает и мой век. На этот раз мне стало досадно; только что с напряженным вниманием я старательно выходила его от дизентерии, и опять он слег. Сама я тоже больна, слишком утомляюсь и огорчаюсь. У меня кашель, болит под ложечкой. </p>
      <p id="7e8aff13-36dd-4505-aae6-0ab9c0d1b5f7">Л. Н. в постели принимал каких-то супругов из Воронежа, приехавших, как к духовному врачу, с ним о чем-то советоваться. Это его утомило. </p>
      <p id="34bdb3a2-3b0f-4d18-86ec-e5ddd251b27e">Вчера, до заболеванья Льва Николаевича, с Сашей в первый раз купались и жалели, что мало кто пользуется такой чудесной купальней и вообще нашей яснополянской удобной летней жизнью. Разговорились с ней и смеясь решили, что когда будем жить по своей воле, то у нас будет много, много всякого народу, которые будут жизнью наслаждаться вокруг нас, а мы на них будем радоваться.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>