<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-07_1910-07-07_2"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-07" to="1910-07-07"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="708d417c-8423-447f-be4e-1c7a81511c84">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-07">
            <time notAfter="1910-07-07T23:59:59" notBefore="1910-07-07T16:00:00">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Вечер</span>
            </time>
          </date>. </span>Нет, Льва Ник—а еще у меня не отняли, слава богу! Все мои страданья, вся энергия моей горячей любви к нему проломила тот лед, который был между нами эти дни. Перед нашей связью сердечной ничто не может устоять; мы связаны долгой жизнью и прочной любовью. Я взошла к нему, когда он ложился спать, и сказала ему: «Обещай мне, что ты от меня не уйдешь никогда тихонько, украдкой». Он мне на это сказал: «Я и не собираюсь, и обещаю, что никогда не уйду от тебя, я люблю тебя» — и голос его задрожал. Я заплакала, обняла его, говорила, что боюсь его потерять, что так горячо люблю его, и несмотря на невинные и глупые увлеченья в течение моей жизни, я ни минуты не переставала любить его до самой старости больше всех на свете. Лев Ник. говорил, что и с его стороны то же самое, что нечего мне бояться; что между нами связь слишком велика, чтоб кто-нибудь мог ее нарушить, — и я почувствовала, что это правда, и мне стало радостно, и я ушла к себе, но вернулась еще раз и благодарила его, что снял камень с сердца моего. </p>
      <p id="a098496a-4451-472d-9fc9-56aaf7dcefea">Когда я уже простилась с ним и ушла к себе, немного погодя дверь отворилась, и Лев Ник. вошел ко мне. </p>
      <p id="d305655d-2f5c-4a11-a0c1-bdad837ef924">«Ты ничего не говори, — сказал он мне, — а я хочу тебе сказать, что и мне был радостен, очень радостен наш </p>
      <p id="60b5738d-b892-4e39-8b61-873c786c9ac3">
        <pb n="135" xml:id="page135"></pb>
      </p>
      <p id="f02277ba-090f-4214-a722-3ed66c176ad6">последний разговор с тобой сегодня вечером...» И он опять расплакался, обнял и поцеловал меня... «Мой! Мой!» — заговорило в моем сердце, и теперь я буду спокойнее, я опомнюсь, я буду добрее со всеми, и я постараюсь быть в лучших отношениях с Чертковым. </p>
      <p id="c0f258c6-e0c0-4bad-940f-fdc14189320d">Он написал мне письмо, пытаясь оправдаться передо мной<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Чертков, стремясь устранить возникший конфликт, в своем письме писал: «Слова мои о том, что я мог бы, если бы хотел, вам «напакостить», вызваны были тем недоверием и теми подозрениями, которые вы проявляли ко мне перед тем, предполагая, без малейшего основания, что я хочу стать между Л. Н—ем и вами, овладеть какими-то материалами и вообще злоупотребить доверием ко мне Л. Н—ча и моими близкими отношениями к вашей семье... Я указал вам на то, что до сих пор никогда не злоупотреблял моим близким в силу обстоятельств знакомством с интимной стороной вашей семейной жизни, что никогда не совершал в этом отношении никаких indiscrétions нескромностей и что никогда не сделаю этого и в будущем, <i>несмотря на то</i>, что располагаю уже давно достаточными данными для того, чтобы повредить вам с этой стороны, если бы я пожелал это сделать. Но вы были тогда взволнованы и, не дав мне договорить и не обратив внимания на действительный смысл моих слов, вы ухватились за отдельные мои слова, придав им смысл угрозы, которая была совершенно чужда моим мыслям» (цит. по <i>ДСТ</i>, IV, с. 307). Чертков слова не сдержал и сделал ряд тенденциозных публикаций о семейной драме Толстого. </span>
        </span>. Я вызывала его сегодня на примирение и говорила ему, что он должен, по крайней мере, если он порядочный человек, извиниться передо мной за эти две его грубые фразы: 1) «Если б я хотел, я имел возможность и достаточно связей, чтобы <span class="hi" data-attribute="italic">напакостить </span>вам и вашим детям. И если я этого не сделал, то только из любви к Льву Никол—чу». 2) «Если б у меня была такая жена, как вы, я давно убежал бы в Америку или застрелился». </p>
      <p id="9070c011-5a2b-405a-9e56-c43cce470ec2">Но извиняться он ни за что не хотел, говоря, что я превратно поняла смысл его слов и т. д. </p>
      <p id="889e8863-12cc-4260-ac19-36ef6470faba">А чего же яснее? Гордый он и очень глупый и злой человек! И где их якобы принципы христианства, смиренья, любви, непротивления?.. Все это лицемерие, ложь. У него и воспитанности простой нет. </p>
      <p id="a1b5d728-036b-46bc-9736-bbcf1ecbda16">Когда Чертков сходил с лестницы, то он сказал, что во второй фразе он считает себя неправым и что если его письмо ко мне меня не удовлетворит, то он готов выразить <span class="hi" data-attribute="italic">сожаленье</span>, чтоб стать со мной в хорошие отношения. Письмо же ничего не выразило, кроме уверток и лицемерия. </p>
      <p id="65cfca4a-2eca-4df3-9d7b-1a5546b51f31">Теперь мне все равно, я тверда своей радостью, что Лев Николаевич показал мне свою любовь, свое сердце, — а все и всех остальных я презираю, и я теперь неуязвима. </p>
      <p id="3e47a94b-01d7-431e-8262-6e0cedcfda9e">Петухи поют, рассветает. Ночь... поезда шумят, ветер в листьях тоже слегка шумит.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>