<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-13_1910-07-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">5—226</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-13" to="1910-07-13"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7cadddd0-c4c2-45f7-a62f-8dd29ea72e33">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-13">
            <span class="hi" data-attribute="italic">13 июля</span>
          </date>.</span>Отправив вчера Черткова с верховой езды, для меня, Лев Ник. вечером ждал его для объяснения причины, и Чертков долго не ехал. Чуткая на настроение моего мужа, я видела, как он беспокойно озирался, ждал его вечером, как ждут влюбленные, делался все беспокойнее, сидя на балконе внизу, все глядел на дорогу и наконец написал письмо, которое я просила мне показать. Саша письмо привезла, и оно у меня. Разумеется: «милый друг» и всякие нежности... и я опять в диком отчаянии. Письмо это он отдал все-таки приехавшему Черткову. Я взяла его под предлогом прочтения и сожгла<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Письмо от 12 июля было привезено из Телятинок Гольденвейзером, и, по его словам, Софья Андреевна «не вернула его Черткову, сказав, что потеряла его» ( <i>Гольденвейзер</i>, II, с. 116). Оно печатается по копии, сделанной П. А. Сергеенко. </span>
        </span>. Мне уж он никогда больше не пишет нежных слов, а я делаюсь все хуже, все несчастнее, и все ближе к концу. Но я <span class="hi" data-attribute="italic">трусиха</span>. Не поехала сегодня купаться, потому что боюсь <span class="hi" data-attribute="italic">утопиться</span>. Ведь нужен <span class="hi" data-attribute="italic">один момент </span>решимости, и я его еще не нахожу. </p>
      <p id="6a70cbda-cf0f-44c0-b32e-336f8e59a43e">Позировала для Левы долго. Лев Ник. ездил верхом с Сухотиным и Гольденвейзером. Я искала дневник последний Льва Ник—а и не нашла. Он понял, что я нашла способ его читать, и спрятал еще куда-то. Но я найду, если он не у Черткова, не у Саши или у доктора, куда спрятал от меня. </p>
      <p id="cf2eced3-7958-4169-8690-7ce0a850c3f0">Мы как два молчаливых врага хитрим, шпионим, подозреваем друг друга! Скрываем, т. е. Лев Ник. скрывает вместе с этим <span class="hi" data-attribute="italic">злым фарисеем</span>, как его прозвал один близкий человек — Н. Н. Ге-сын, — все, что можно скрывать, может быть, и последний дневник он вчера вечером уже передал Черткову. </p>
      <p id="ae7908c2-595a-4410-9980-0eb1d962b575">Господи, помилуй меня, люди все злы, меня не спасут... Помилуй и спаси от греха!..</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
