<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1900-11-22_1900-11-22"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1900-11-22" to="1900-11-22"/>
        <date type="editor" from="1900-01-01" to="1900-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d049a534-cf59-4a67-9e31-bec9f6c17c60">
        <span class="opener">
          <date when="1900-11-22">
            <span class="hi" data-attribute="italic">22 ноября. </span>
          </date>
        </span>Копировала фотографии, мерила платья, много ходила пешком. Зашла к Сергею Ивановичу посмотреть гимнастические приспособления. Он мне сыграл свои два вновь оконченные сочинения для хора. Сразу не разобралась в них, как всегда: один на слова Тютчева, другой на слова Хомякова «Звезды»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>С. И. Танеев. Два хора a capella для четырех смешанных голосов. №1. «Звезды» («В час полночный»), слова А. С. Хомякова. №2. «Альпы» («Сквозь лазурный сумрак ночи»), слова Ф. И. Тютчева.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1b60e752-ac19-4287-a22e-f45195f8282c">Как всегда, впечатление его intérieur’а такое хорошее: сидит ученик, Жиляев, сосредоточенный, занятый корректурами нот, нянюшка спит в полутемной своей комнатке, и вышел ко мне ласковый, серьезный, спокойный Сергей Иванович. Поговорили спокойно-серьезно; всем он так просто и ласково поинтересовался: и Таней, и Львом Николаевичем, которого нашел грустным и похудевшим, и нашей жизнью суетливой, тревожащей меня и расстраивавшей мои нервы. </p>
      <p id="081eb857-9ee2-4240-bbe8-d270a4ddf98d">Вечером был Суворин с Оболенским, доктор Рахманов, которого Сухотины берут к себе в деревню. Говорил Суворин с Львом Николаевичем о том, как увеличилось число читающей публики и какой большой спрос на книги. </p>
      <p id="a7981697-ad8c-406e-b083-a4c0eda12499">Приехала поздно Соня, болтали с Таней, Жули (Игумновой) и Соней и легли около двух часов ночи.</p>
      <p id="a3cc05f9-6962-4cbe-84f5-24c4ad443bfa">
        <pb n="462" xml:id="page462"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>