<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-12-21_1897-12-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). 332.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">35—468</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-12-21" to="1897-12-21"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cebdc7b8-4fa8-420c-85c1-728e36750fff">
        <span class="opener">
          <date when="1897-12-21">
            <span class="hi" data-attribute="italic">21 декабря. </span>
          </date>
        </span>Да, где оно, людское счастье? </p>
      <p id="8664e4a9-8956-4da1-b7b2-173ed42e5ad6">Сегодня опять тяжелый, тяжелый день. Получила Таня письмо от Гуревич, все насчет того, чтоб Л. Н. дал ей статью<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Л. Я. Гуревич к Т. Л. Толстой от 20 декабря ( <i>ГМТ</i>), См. также <ref target="#Дневники.1897.68">коммент. 68 </ref>и <ref target="#Дневники.1897.74">74 </ref>к <i>Дн. </i>30 ноября и 14 декабря. </span>
          </span>
        </hi>. Сережа, приехавший сегодня, и Таня напали на меня, что это я не хочу (мне так неприятны эти сношения с «Северным вестником»), и послали меня к Л. Н. просить, чтоб он оставил свое «Введение» к переводной статье Карпентера. Я пошла, говорю, чтоб Л. Н. дал эту статью, если и ему и всей семье этого так хочется. Я почти просила его согласиться. Но для Л. Н. это лучшее средство для достижения обратного, так как он из духа противоречия всегда сделает противное. </p>
      <p id="16180828-430d-4999-9d6e-4cff85aaa3ee">Но тут я неосторожно сказала что-то, что его отношения к Гуревич так же мне неприятны, как ему мои к Танееву. Я взглянула на него, и мне стало страшно. В последнее время сильно разросшиеся густые брови его <pb n="332"/>нависли на злые глаза, выражение лица дикое, а вместе с тем страдающее и некрасивое; его лицо только тогда хорошо, когда оно участливо-доброе или ласково-страстное. Я часто думаю, что бы он сделал со мной или с собой, если б я действительно хоть чем-нибудь когда-нибудь была виновата? </p>
      <p id="828aa06a-58b0-4ec9-9184-04de9657e751">Благодарю бога, что он меня избавил от случая, греха и соблазна. Себе я не даю никакой цены; бог спасал. Днем ездила, визиты отдавала; вечером проводила Мишу в деревню, Веру Кузминскую в Киев, Соню Мамонову домой в Калужскую губернию; Таню в светский спектакль, сама с Сашей пошла на танцкласс к Бутеневым. Буднично и скучно. Вернувшись, застала у Льва Николаевича Чичерина. Днем поиграла часок. </p>
      <p id="2c706f81-4a01-4bb5-bd85-3a468cd7ed44">Л. Н. сегодня утром у нас в саду разметал каток и катался на коньках; потом ездил верхом на Воробьевы горы и дальше. Ему что-то не работается.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
