<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1903-08-10_1903-08-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1903-08-10" to="1903-08-10"/>
        <date type="editor" from="1903-01-01" to="1903-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="37586af3-33c0-43e7-a5fc-a16f1025084f">
        <span class="opener">
          <date when="1903-08-10">
            <span class="hi" data-attribute="italic">10 августа</span>
          </date>
        </span>. Обыкновенно говорят, что мужа с женой никто, кроме бога, рассудить не может. Так пусть же письмо, которое я перепишу здесь, не даст никогда повода к осуждению кого бы то ни было. Но оно во многом перевернуло мою жизнь и поколебало мое отношение, доверчивое и любовное, к моему мужу. Т. е. не письмо, а повод, по которому я его написала своему мужу. </p>
      <p id="32359a59-c210-4db8-a368-ab61f0cf512a">Это было в год смерти моего любимого маленького сына Ванечки, умершего 23 февраля 1895 года. Ему было семь лет, и смерть его была самым большим горем в моей жизни. Всей душой я прильнула к Льву Николаевичу, в нем искала утешения, смысла жизни. Я служила, писала ему, и раз, когда он уехал в Тулу и я нашла его комнату плохо убранной, я стала наводить в ней чистоту и порядок. </p>
      <p id="29ab8bb7-7af7-443b-99bb-b4e95c01efcf">Дальнейшее объяснит все... </p>
      <p id="fbd3cf7a-a3a3-403c-9177-be92b675c297">Сколько слез я пролила, когда я писала это письмо. </p>
      <p id="c0cd1dcf-24f2-4392-a7f0-0bdb6200ba50">Вот мое письмо; я нашла его сегодня, 10 августа, в моих бумагах. Это черновое. </p>
      <p id="601332bf-7b88-4fca-8dd0-082673b6ab88">«12 октября 1895 г. </p>
      <p id="7d5a8922-32a3-4588-99e8-d3e4ae7a73b6">Все эти дни ходила с камнем на сердце, но не решалась говорить с тобой, боясь и тебя расстроить, и себя довести до того состояния, в котором была в Москве до смерти Ванечки. </p>
      <p id="486ad312-bf5e-4628-b4a9-f74409444ff5">Но я не могу (в последний раз... постараюсь, чтоб это было в последний) не сказать тебе того, что так меня заставляет сильно страдать. </p>
      <p id="ee5abcc5-9876-4f49-b068-6a9e464ab5b5">Зачем ты в дневниках своих всегда, упоминая мое имя, относишься ко мне так злобно? Зачем ты хочешь, чтоб все будущие поколения поносили имя мое, как <span class="hi" data-attribute="italic">легкомысленной</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">злой</span>, делающей тебя несчастным — женой? Если б ты меня просто бранил или бил за то, что ты находишь дурным во мне, ведь это было бы несравненно добрей (то проходяще), чем делать то, что ты делаешь. </p>
      <p id="5cb42aa4-e9e6-4a0d-8292-6333a171dc07">После смерти Ванечки... — вспомни его слова: «Папа, никогда не обижай мою маму», — ты обещал мне вычеркнуть эти злые слова из дневников своих. Но ты этого не сделал; напротив. </p>
      <p id="de506b12-3080-421d-833d-2a0df7a33f49">Или ты боишься, что слава твоя посмертная будет меньше, если ты не выставишь меня мучительницей, а себя мучеником? </p>
      <p id="cc722840-dd19-4ee8-b5ce-dd53a4181cce">Прости меня; если я сделала эту подлость и прочла твои дневники, то меня на это натолкнула случайность. </p>
      <p id="6304bfdf-d585-4f40-87d8-324d92083752">
        <pb n="97" xml:id="page97"></pb>
      </p>
      <p id="602fb268-731f-4197-8ee1-04bdd177282a">Я убирала твою комнату, обметала паутину из-под твоего письменного стола, откуда и упал ключ. Соблазн заглянуть в твою душу был так велик, что я это и сделала. </p>
      <p id="110639a8-576b-4366-b7f5-c32059d6299c">И вот я натолкнулась на слова (приблизительно; я слишком была взволнована, чтоб помнить подробно): </p>
      <p id="4e81a12c-5588-4877-9e1e-f907cc02d9ae">«Приехала С. из Москвы. Вторглась в разговор с Боль. Выставила себя. Она стала еще легкомысленнее после смерти Ванечки. Надо нести <span class="hi" data-attribute="italic">крест </span>до конца. Помоги мне, господи...» и т. д. </p>
      <p id="8b65720f-fa49-4f18-b5a1-b6faf5e87047">Когда нас не будет, то это <span class="hi" data-attribute="italic">легкомыслие </span>можно толковать как кто захочет, и всякий бросит в жену твою грязью, потому что ты этого хотел и вызываешь сам на это своими словами. </p>
      <p id="a3e0f40b-8367-4e28-957b-49cbc3712bd3">И все это за то, что я всю жизнь жила только для тебя и твоих детей, что любила тебя одного больше всех на свете (кроме Ванечки), что <span class="hi" data-attribute="italic">легкомысленно </span>(как ты это рассказываешь будущим поколениям в своих дневниках) я себя не вела и что умру и душой и телом только твоей женой... </p>
      <p id="dc0ad569-f5b7-48ed-932c-7adc1913fd74">Стараюсь стать выше того страданья, которое мучает меня теперь; стараюсь стать лицом перед богом, своей совестью, и смириться перед злобой любимого человека, и, помимо всего, оставаться всегда в общении с богом: «любить ненавидящих нас», и «яко же и мы оставляем должникам нашим», и «видеть свои прегрешения и не осуждать брата своего», — и, бог даст, я достигну этого высокого настроения. </p>
      <p id="8e760a73-061e-44fe-b4e2-1c070729dc99">Но, если тебе не очень трудно это сделать, выкинь из всех дневников своих все злобное против меня, — ведь это будет только <span class="hi" data-attribute="italic">по-христиански</span>. Любить меня я не могу тебя просить, но пощади мое имя; если тебе не трудно, сделай это. Если же нет, то бог с тобой. Еще одна попытка обратиться к твоему сердцу. </p>
      <p id="0e848cd2-e86e-4f61-8fec-97db1d015f71">Пишу это с болью и слезами; говорить никогда не буду в состоянии. Прощай; всякий раз, как уезжаю, невольно думаю: увидимся ли? Прости, если можешь. </p>
      <p id="de4e0a2d-8415-4d20-a20e-bff8f0874519">С. Толстая» <a href="#" data-type="snoska" id="note115">
          <hi>13 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note115">
          <span>Сохранилось четыре автографа этого письма. Последняя редакция, отличающаяся от записи в Дневнике, опубл. в кн.: <i>ПСТ</i>, с. 617—618. Приведенная в письме дневниковая запись Толстого относится к 6 октября 1895 г. В подлиннике вычеркнуты 17 строк ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 59). </span>
        </span>. </p>
      <p id="22aebd75-f739-4c47-a431-cb4097e49b63">Мы тогда как будто объяснились; кое-что Л. Н. зачеркнул в своих дневниках. Но никогда уже искавшее тогда утешения и любви сердце мое не обращалось к мужу моему с той непринужденной, любовной доверчивостью, которая была раньше. Оно навсегда замкнулось болезненно и бесповоротно.</p>
      <p id="6b6d34ef-20c0-4677-9f4e-9d0db9e384c0">
        <pb n="98" xml:id="page98"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>