<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-11-30_1897-11-30"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-11-30" to="1897-11-30"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5102c70c-6989-4cdc-88f2-d6d8e5dac2e4">
        <span class="opener">
          <date when="1897-11-30">
            <span class="hi" data-attribute="italic">30 ноября. </span>
          </date>
        </span>Приходил завтракать С. И., принес с собой добродушное веселье, спокойствие и ласковость ко всем. Наблюдала его по отношению к Тане, но ничего не могла заметить. </p>
      <p id="12df7797-4248-44ff-ba29-a003c5ad953b">Была еще Сафонова и ее две девочки у Саши, и Соня Колокольцева. Девочки весело катались в саду на коньках. Потом приехал из Ясной Маковицкий<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note464">68</a>
          <span class="note" id="note464">
            <span>28 ноября в Ясную Поляну вторично (первый раз — в августе 1894 г.) приезжал Д. П. Маковицкий, руководивший в Венгрии словацким издательством «Посредник». Вероятно, приезд был связан с делами издательства. В этот день Толстой записал в Дневнике: «Нынче утром приехал Маковицкий, милый, кроткий, чистый» ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 166). 30 ноября Маковицкий посетил в Москве С. А. Толстую и рассказал ей об отсылке Толстым в журнал «Северный вестник» предисловия к переводу статьи Э. Карпентера «Современная наука». Через несколько дней по требованию жены Толстой взял предисловие назад. А два месяца спустя С. А. Толстая дала согласие на печатание статьи в журнале («Северный вестник», 1898, №3, с. 199—206). </span>
          </span>
        </hi>и стал ломаным русским языком мне рассказывать, что Л. Н. бодр и много работает, и посылает длинную, длинную статью в «Северный вестник». Я ушам своим не верила, я просила его повторить, и он с особенным удовольствием это повторил. </p>
      <p id="b99adccf-af90-44a9-84bd-a25f0428aa60">Почти три года тому назад, за две недели до смерти Ванечки, была гадкая, страшная ссора у нас с Л. Н. за то, что он тихонько от меня отдал не мне, по моей просьбе, не Стороженко, по его просьбе (в пользу бедных литераторов), а Гуревич в ее журнал этот прекрасный рассказец «Хозяин и работник». Хотя я отстояла тогда и свои права для 14-го тома, и права изданий «Посредника», и мы выпустили этот рассказ одновременно с Гуревич, что ее страшно злило, но вся эта история тогда чуть не стоила мне жизни или рассудка<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note465">69</a>
          <span class="note" id="note465">
            <span>См. <ref target="td1-035-.htm#1895.21_февраля">
                <i>Дн. </i>21 февраля 1895 г. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. И вот тогда он мне дал честное слово, чтобы никогда не делать мне больно воспоминанием этой истории, — <span class="hi" data-attribute="italic">ничего не печатать в «Северном вестнике»</span>. Неужели честное слово, ну хотя и просто обещание ничего для него не значат? Я хотела ему телеграфировать, напомнить об его слове, но раздумала. Но пережила я сегодня опять всю прошлую историю, всю боль, все страдания. </p>
      <p id="bc78bff5-bd0f-453c-a5fd-ea8664ef5a19">В первую минуту я хотела лишить себя жизни, потом хотела уехать куда-нибудь, потом проиграла на фортепьяно часов пять, устала, весь день ничего не ела и уснула в гостиной, как спят только в сильном горе или возбуждении — как камень повалилась. </p>
      <p id="c8b19be1-ecb4-4749-9a4c-c7145b0460e0">Написать, рассказать весь трагизм моей жизни и моих сердечных отношений, моей любви к Л. Н. невозможно, особенно теперь.</p>
      <p id="d3805a7e-f09c-4196-b151-ec3aeff9c288">
        <pb n="325" xml:id="page325"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>