<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-01-30_1899-01-30"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). 446.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-01-30" to="1899-01-30"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7544df98-d14b-4a0c-8bba-1ffed418975a">
        <span class="opener">
          <date when="1899-01-30">
            <span class="hi" data-attribute="italic">30 января. </span>
          </date>
        </span>С утра все шила: сначала кушак кучеру, потом себе юбку шелковую на машине. У Льва Николаевича был старик Солдатенков, привез ему денег 5000 рублей серебром для духоборов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. письмо Толстого к К. Т. Солдатенкову от 5 августа 1898 г. ( <i>ПСС</i>, т. 71, с. 423—424). </span>
          </span>
        </hi>. Мне очень не нравится это выпрашивание денег у богатых людей после того, как Л. Н. написал отрицательную статью о <span class="hi" data-attribute="italic">деньгах</span>, считая их <span class="hi" data-attribute="italic">злом </span>и отрекаясь от них<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Главы XVII—XX трактата «Так что же нам делать?» ( <i>ПСС</i>, т. 25, с. 247—281) печатались отдельно под заглавием «Деньги», Женева, изд. М. Элпидина, 1890. </span>
          </span>
        </hi>. Это все равно, что теперь, из духа противоречия, он бранит музыку, а М. И. Чайковский говорил мне, что есть письмо Льва Николаевича к Петру Ильичу Чайковскому, в котором он пишет, что признает музыку высшим искусством и дает ей в мире искусства <span class="hi" data-attribute="italic">первое </span>место<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо к П. И. Чайковскому от 19... 21 декабря 1876 г. ( <i>ПСС</i>, т. 62, с. 297). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e82c306a-3aae-44c9-82f9-d934e4acfc59">Я часто про себя думаю: как не <span class="hi" data-attribute="italic">стыдно </span>Льву Николаевичу всю жизнь проводить в крайних противоречиях. Все <span class="hi" data-attribute="italic">идейно </span>и все с целью. Главная же цель все <span class="hi" data-attribute="italic">описать</span>, как и летом, статья о голоде<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>«Голод или не голод?» (см. <ref target="td1-035-.htm#1898.29_апреля">
                <i>Дн. </i>29 апреля 1898 г. </ref>и <ref target="#Дневники.1898.83">коммент. 83</ref>). </span>
          </span>
        </hi>превосходная. И, может быть, он и прав, всякому свой путь и свое дело. </p>
      <p id="dee658fc-21d8-4b2f-9109-0d8869f89026">Была на днях в лицее, говорила с директором. Этот прекрасный человек (Георгиевский) относится к Мише лучше отца. Миша в хорошем настроении, но из пансиона опять вышел, приходящим, но принялся учиться. 12 градусов мороза, ясно, красиво, иней в саду на деревьях. </p>
      <p id="4b1115a8-2ec0-4660-9d4e-1ea96a621cdf">
        <pb n="446"/>
      </p>
      <p id="d4893eb3-7f35-4d30-8087-979a15837af2">Вечером завезла Мишу Мамонова в лицей и довольно неохотно поехала в симфонический концерт. Впечатление же и удовольствие от него было неожиданно очень большое. Это было пятисотое симфоническое собрание, играли то же, что в первом, при открытии этих симфонических концертов, под управлением Н. Рубинштейна<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Первое симфоническое собрапис Московского отделения Русского музыкального общества под управлением Н. Г. Рубинштейна состоялось 22 ноября 1860 г.</span>
          </span>
        </hi>. Четвертая симфония Бетховена и кантата Баха меня всю охватили и привели в восторг. С радостью я почувствовала, что, помимо всяких соображений, всяких человеческих влияний и отношений, музыка сама по себе, девственно и чисто, доставляет мне духовное наслаждение.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
