<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-12-10_1897-12-10"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1897-12-10" to="1897-12-10"/>
        <date type="editor" from="1897-01-01" to="1897-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6066b431-1432-481d-a73e-603a655e02aa">
        <span class="opener">
          <date when="1897-12-10">
            <span class="hi" data-attribute="italic">10 декабря. </span>
          </date>
        </span>Прошло десять дней с тех пор, как я писала свой дневник. Что было? Трудно собрать все события, тем более что все было тяжелое и многое еще новое и тяжелое открылось мне. Постараюсь все вспомнить. </p>
      <p id="8d215878-8919-46f9-bf61-a4bab4c3a8da">2 декабря я была в концерте «Бетховенский вечер». Ауэр и д’Альбер играли четыре сонаты со скрипкой. Наслаждение было полное, и душа моя успокоилась на время. Но на другой день я увидала в газетах объявление «Северного вестника» о статье Л. Н. Кроме того, Таня со мной поссорилась, упрекая за мое мнимое отношение какое-то к С. И., а я его месяц до того не видала. Я оскорбилась страшно; меня мои домашние всегда умеют сделать без вины виноватой, если я, как делала всю жизнь, не рабски служу и покоряюсь всем требованиям семьи, а изберу какой-нибудь свой путь, как теперь избрала занятие музыкой. И это вина! </p>
      <p id="fbca0967-f77d-40c2-807f-3075d98a37c8">На другой день получена была телеграмма от Доры и Левы, что они едут, от Л. Н. ничего. Он не ехал, как он мне после сказал, от ревности к Сергею Ивановичу (какая теперь <span class="hi" data-attribute="italic">ревность</span>, в наши-то годы, скорее <span class="hi" data-attribute="italic">зависть</span>, что я полюбила еще одно искусство, а не только его, литературное, и посредством человека постороннего, а не его). </p>
      <p id="a3ec723e-2ec6-4fb2-abff-24c28f1a9694">Я так нетерпеливо ждала Л. Н., так готова была ему писать, служить всячески, любить его, не доставлять ему никакого горя, не видать и С. И., если ему это так больно, что известие о том, что после месяца разлуки он не едет ко мне да еще печатает статью в «С. в.», привело меня в состояние крайнего отчаяния. Я уложила вещи и решила ехать куда-нибудь. Когда я села на извозчика, я еще не знала, куда поеду. Приехала на Петербургский вокзал, хотела ехать в Петербург, отнять статью у Гуревич; но опомнилась и поехала к Троице. Вечером, одна, в гостинице, с одной свечой в грязном номере, я сидела как окаменелая и переживала всю горечь упреков моему равнодушному к моей жизни и любви мужу. Я хотела себя утешить, что в 70 почти лет уже нельзя горячо чувствовать; но зачем же обман и тайные от меня сношения и статьи в «С. в.»? Я думала, что я сойду с ума. </p>
      <p id="c7f56bd8-6361-4bfe-b6cb-e3d8e18edbfd">Когда я легла и заснула, меня разбудил нянин и Танин голоса и стук в дверь. Таня почему-то догадалась, что я именно поехала к Троице, обеспокоилась и приехала ко мне. Я была очень тронута, но состояние моего отчаяния не изменилось. Таня мне сообщила о приезде Доры и Левы и о том, что Л. Н. приезжает на другой <pb n="326" xml:id="page326"></pb>день. И это уж меня не тронуло. Я слишком долго и горячо его ждала, а тогда уж сломалось во мне опять что-то и я стала болезненно равнодушна ко всему. </p>
      <p id="fe3aa59d-4b45-4781-a1e1-2e38921cf41c">Таня уехала, а я пошла к обедне. Весь день (девять часов) я провела в церкви. Я горячо молилась о том, чтоб не согрешить самоубийством или местью за всю боль, постоянно причиняемую мне мужем; я молилась о смирении, о чуде, которое бы сделало наши отношения с мужем до конца правдивыми, любовными, доверчивыми; молилась об исцелении моей больной души. </p>
      <p id="bd12dcfb-46d3-4a93-a31f-ec0988d1002d">Исповедь моя была перед богом, так как старец, схимник Федор, так дряхл, что не понимал даже моих слов; он всхлипывал поминутно от нервности и слабости. Что-то было очень таинственное, поэтическое в этом говении; в каменных проходах, келиях, простом народе, бродящих всюду монахах, в молитвах, длинной службе и полном одиночестве среди не знавшей меня толпы молящихся. Вернувшись, вечером я читала долго правила и молитвы по книге, находящейся в гостинице. На другое утро я причащалась в Трапезной церкви. Был царский день (6 декабря), и готовился роскошный для монастыря обед: четыре рыбных блюда, пиво, мед. Посуда: тарелки и кружки оловянные; на столах скатерти, служат послушники в белых фартуках. </p>
      <p id="26344a66-ceda-4c38-812b-ebc07e7fff3f">Потом я, простояв молебен, пошла бродить по лавре. Цыганка нагнала меня на площади: «Любит тебя блондин, да не смеет; ты дама именитая, положение высокое, развитая, образованная, а он не твоей линии... Дай 1р. 6 гривен, приворожу: иди за мной, Марью Ивановну все знают, свой дом. Приворожу, будет любить как муж...» </p>
      <p id="290e56ac-6b6a-45ab-8cfd-0ccb9cd57fc4">Мне стало жутко и хотелось взять у ней приворот. Но когда я вернулась домой, я перекрестилась и поняла, как это глупо и грешно. </p>
      <p id="bc4064f5-19de-4d7a-ad07-327ad0ce2117">Вернувшись в номер, мне стало тоскливо. Телеграммы, которой я ждала от Тани о приезде Л. Н., не было. Поев, я поехала на телеграф, и там были две непосланные телеграммы: одна от Тани, другая длинная, трогательная от Л. Н., который меня звал домой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Телеграмма Толстого от 6 декабря: «Хотел ехать, но чувствую себя слабым. Приезжай, пожалуйста, нынче, причин страдания нет. Отвечай» ( <i>ПСС</i>, т. 84, с. 306). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="07bcfb7c-4c76-48ec-90c5-999b32589fef">Я немедленно поехала на поезд. </p>
      <p id="1c399db9-c4b0-4989-b596-3752d83597af">Дома Лев Николаевич встретил меня со слезами на глазах в передней. Мы так и бросились друг к другу. Он согласился (еще в телеграмме упомянув об этом через Таню) не печатать статьи в «Северном вестнике», а я ему обещала совершенно искренно не видать нарочно С И., <pb n="327" xml:id="page327"></pb>и служить Л. Н., и беречь его, и сделать все для его счастья и спокойствия. </p>
      <p id="b7640f20-1207-447d-985c-10b7bd931b9b">Мы говорили так хорошо, так легко мне было все ему обещать, я его так сильно и горячо любила и готова любить... </p>
      <p id="6a41c939-1eb0-4126-a6b8-405b61b55125">А сегодня в его дневнике написано, что я <span class="hi" data-attribute="italic">созналась в своей вине </span>в первый раз и что это радостно!!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>7 декабря Толстой записал: «Вчера еще и еще говорили, и я слышал от Сони то, чего никогда не слыхал: сознание своейвины. Это была большая радость... Что бы ни было дальше. Уж это было, и это большое добро» ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 169). </span>
          </span>
        </hi>Боже мой! Помоги мне перенести это! Опять перед будущими поколениями надо сделать себя <span class="hi" data-attribute="italic">мучеником</span>, а меня <span class="hi" data-attribute="italic">виноватой</span>! А в чем <span class="hi" data-attribute="italic">вина</span>? Л. Н. рассердился, что я с дядей Костей зашла месяц тому назад навестить С. И., лежащего в постели по случаю больной ноги. По этой причине Л. Н. страшно рассердился, не ехал в Москву и считает это <span class="hi" data-attribute="italic">виной</span>. </p>
      <p id="3f4cfcd7-e48f-415e-9ee0-1f5f650aa53a">Когда я стала ему говорить, что за всю мою чистую, невинную жизнь с ним он может простить меня, что я зашла к больному другу навестить его, да еще с стариком дядей, Л. Н. прослезился и сказал: «Разумеется, это правда, что чистая и прекрасная была твоя жизнь». Но никто не видал ни слез его умиления, никто не знает нашей жизни, а в дневнике сказано о <span class="hi" data-attribute="italic">вине </span>моей! Прости ему бог его жестокость ко мне и несправедливость. </p>
      <p id="20ecdb91-eb4f-4692-b8a3-e5cd1d75e2aa">У нас всякий день гости; скучно, суетно. Лева в Москве не в духе. Вчера были для Левы и Доры в Малом театре. Шел «Джентльмен» князя Сумбатова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Комедия «Джентльмен» А. И. Сумбатова-Южина.</span>
          </span>
        </hi>. Сегодня обедает Beaunier, корреспондент французских газет «Temps» и «Débats»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>А. Бонье (André Beaunier), французский критик и публицист, приезжавший к Толстому познакомиться с ним, его учением, жизнью и рассказать об этом на страницах газеты «Temps». Он провел у Толстого несколько дней, написав впоследствии серию очерков под общим названием «Неделя в Москве. Вблизи Толстого», напечатанных в газете «Temps» в январе 1898 г. Накануне посещения Толстого в Ясной Поляне Бонье из Москвы писал ему 7/19 декабря 1897 г.: «Во Франции, особенно среди молодежи, у вас имеется большое число поклонников, которым нравится не только ваш литературный гений, но которые страстно ищут в ваших произведениях... направление для лучшего устройства жизни. Я из тех самых» (перевод с франц., <i>ГМТ</i>). Подробнее о посещении Бонье см. в публикации В. Я. Лакшина «Вблизи Толстого». — <i>ЛН</i>, т. 75, кн.2, с. 79—97. </span>
          </span>
        </hi>. Играть на фортепьяно не приходится. Усиленно переписываю для Л. Н., поправляю корректуры и всячески служу ему. </p>
      <p id="31670de6-e72d-4099-82fd-35ddb78af143">Вчера ночью страшная невралгия...</p>
    </body>
  </text>
</TEI>