<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-06-26_1899-06-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-06-26" to="1899-06-26"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5ee3ec54-0340-4eb9-a95c-621a18678efe">
        <span class="opener">
          <date when="1899-06-26">
            <span class="hi" data-attribute="italic">26 июня. </span>
          </date>
        </span>Еще одно предостережение. Вчера несколько раз меня душило, и к вечеру и ночи такой сделался припадок задушения, что с трудом выносила страдания. Главное, жутко и независимо от себя бурные явления икоты, зевоты, давишься, хватаешь воздух, — а дыханья нет и нет. Потом прошло. Причин было довольно: письмо о самоубийстве Льва Николаевича, Миша третьего дня вечером излил целый поток упреков за <span class="hi" data-attribute="italic">несочувствие </span>ему и <span class="hi" data-attribute="italic">непонимание </span>его. </p>
      <p id="ab177501-e61d-4f90-a805-892ce006a439">
        <pb n="452" xml:id="page452"></pb>
      </p>
      <p id="acbf87e4-6734-444a-a5f6-878f87ed3c97">Все, что у меня было любви материнской, энергии, уменья — все я употребила и ничего не сделала. Видно, я <span class="hi" data-attribute="italic">не сумела</span>, а не <span class="hi" data-attribute="italic">не хотела</span>. </p>
      <p id="71eeaceb-8176-4bb7-acb8-347807e6322a">И то, что я не умела воспитать детей (вышедши замуж девочкой и запертая на 18 лет в деревне), меня часто мучает. </p>
      <p id="f157e667-be0d-428b-bcd9-3d0f528946fb">Вчера, играя «Вариации» Бетховена, я вспомнила, как Андрюша на днях полушутя сказал: «Мама, поучи меня музыке, опять подзатыльнички будешь давать...» И вспомнив это, мне стало невыносимо грустно. Теперь, если б у меня были дети, я не могла бы их пальцем тронуть, так я умиляюсь детьми; а молодая я преследовала <span class="hi" data-attribute="italic">цель</span>, дети были и ленивы и упрямы, с ними трудно было, а так хотелось всему и побольше их научить, а дела всякого много, время идет даром, все это волновало, и я теряла терпенье и хлопала их, хоть слегка — мать вреда и боли большой никогда не причинит, — но все же они это только и помнят, и мне захотелось вдруг сказать: «Простите меня, мои дети, я жалею, что хлопала вас по вашим нежным детским затылочкам; теперь я не могла бы этого делать, да поздно!» </p>
      <p id="d5b26bbf-80eb-4a97-89ba-9f6f2b4011ac">Собираюсь сегодня к старшим сыновьям и к внукам. Если в дороге умру — опять приветствую тебя, смерть, я совсем готова к ней. А что-то меня заткнуло, дыханья нет совсем, и жутко только физически. </p>
      <p id="40c53209-b2c9-4dbc-aaf7-96b096a355fe">Лев Николаевич запнулся на месте суда в Сенате в своем «Воскресении» и очень желал бы кого-нибудь расспросить о заседаниях в Сенате, и шутя всем говорит: «Найдите мне сенатора». Льва Николаевича точно нет: он живет один, весь в своем деле. Гуляет один, сидит один, приходит в половине обеда или ужина только поесть и опять исчезает. Видно все время, что работает мысль; и это его стало очень утомлять. Он переработал, и я ему советовала сделать перерыв. Хотя его желудочное здоровье лучше, но он очень похудел, одряхлел и ослаб за эту болезнь. Вчера он в первый раз купался.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>