<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-01-28_1902-01-28"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">5—226</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-01-28" to="1902-01-28"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3b25e571-f9f3-4532-bfa5-6d6ff0878631">
        <span class="opener">
          <date when="1902-01-28">
            <span class="hi" data-attribute="italic">28 января</span>
          </date>. </span>Приехала Таня, Сухотины, Илья, шум, заботы о ночлегах и еде. Как это все ужасно: тяжелый, серьезный путь высокой души к переходу в вечность, к соединению с богом, которому служил, — и низкие земные заботы. </p>
      <p id="e6fee1d4-99a1-45d3-9bca-f8656bf4436f">Тяжело ему, милому, мудрому... Вчера говорил Сереже: «Я думал, что умирать легко, а нет, очень трудно». </p>
      <p id="ea60ba5a-a34e-4a00-ab78-7e53006aca4f">Еще он сказал доктору Альтшуллеру: «В молитве «Отче наш» различно понимаются слова: «Хлеб наш насущный даждь нам днесь». Это просьба у бога дать на каждый день духовную пищу. И вот вы, доктора, ежедневно служите больным, и это хорошо, особенно когда бескорыстно». </p>
      <p id="73b512f5-f625-457c-a04e-61e4963c0b27">Сегодняшний день Лев Николаевич провел лучше тем, что менее страдал, спал часа полтора днем, мог разговаривать. Но силы его слабеют, главное, сердце плохо. Не позволяю себе ни о чем думать, надо быть бодрой и ходить за ним. Стараюсь глубже хоронить в своем сердце то отчаяние, которое рвется наружу. </p>
      <p id="3984e434-23f0-403b-8eea-797383565f25">Сейчас звал к себе Таню. Он был рад ее приезду; и еще ему дала удовлетворение телеграмма от великого князя Николая Михайловича, что он передал лично письмо государю<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>См. <ref target="#ДНЕВНИКИ.1902.4">коммент. 4</ref>. </span>
        </span>. И то и другое он очень ждал. </p>
      <p id="2fd4d202-ba53-4b34-8e49-5e79ad7c425c">Опять впрыскивали камфару, дают дигиталис, молоко с коньяком, Эмс, шампанское. Клали мушку на левый бок, но три дня тому назад. </p>
      <p id="c6951902-8dc0-429b-8bac-c1bc1bfe9181">Одну ночь дежурит доктор Волков, другую Альтшуллер, третью Елпатьевский, Щуровский весь день.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
