<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1886-10-25_1886-10-25"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1886-10-25" to="1886-10-25"/>
        <date type="editor" from="1886-01-01" to="1886-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dee627e7-c24d-4c2a-82e3-392c5188a49d">
        <span class="opener">
          <date when="1886-10-25">
            <span class="hi" data-attribute="italic">25 октября. Ясная Поляна. </span>
          </date>
        </span>Все в доме — особенно Лев Николаевич, а за ним, как стадо баранов, все дети, — навязывают мне роль <span class="hi" data-attribute="italic">бича</span>. Свалив всю тяжесть и ответственность детей, хозяйства, всех денежных дел, воспитанья, всего хозяйства и всего материального, пользуясь всем этим больше, чем я сама, одетые в добродетель, приходят ко мне с казенным, холодным, уже вперед взятым на себя видом просить лошадь для мужика, денег, муки и т. п. Я не занимаюсь хозяйством сельским — у меня не хватает ни времени, ни уменья — я не могу распоряжаться, не зная, нужны ли лошади в хозяйстве в данный момент, и эти казенные спросы с незнанием положения дел меня смущают и сердят. </p>
      <p id="e2a19470-c508-4f3a-a67a-a9257a7dadba">Как я хотела и хочу часто бросить все, уйти из жизни так или иначе. Боже мой, как я устала жить, бороться и страдать. Как велика бессознательная злоба самых <pb n="111" xml:id="page111"></pb>близких людей и как велик эгоизм! Зачем я все-таки делаю все? Я не знаю; думаю, что так надо. То, чего хочет (на словах) муж, того я исполнить не могу, не выйдя прежде сама из тех семейных деловых и сердечных оков, в которых нахожусь. И вот уйти, уйти, так или иначе, из дому или из жизни, уйти от этой жестокости, непосильных требований — это одно, что день и ночь у меня на уме. Я стала любить темноту. Как тёмно, я вдруг веселею; я вызываю воображением все то, что в жизни любила, и окружаю себя этими призраками. Вчера вечером я застала себя говорящей вслух. Я испугалась: не схожу ли я с ума? И вот эта темнота теперь мне мила, а ведь это смерть, стало быть, мне мила? </p>
      <p id="4f04b5df-2aa5-4894-84ce-9f0177f24ce6">Последние два месяца — болезнь Льва Николаевича<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note163">1</a>
          <span class="note" id="note163">
            <span>В начале августа 1886 г. Толстой ушиб ногу во время работ в поле, началось воспаление надкостницы, продолжавшееся до октября. «Я теперь хожу свободно, только прихрамывая», — сообщал он Н. Н. Ге в начале ноября ( <i>ПСС</i>, т. 63, с. 403). </span>
          </span>
        </hi>— было последнее мое (странно сказать), с одной стороны, мучительное, а с другой — счастливое время. Я день и ночь ходила за ним; у меня было такое счастливое, несомненное дело — единственное, которое я могу делать хорошо — это <span class="hi" data-attribute="italic">личное </span>самоотвержение для человека, которого любишь. Чем мне было труднее, тем я была счастливее. Теперь он ходит, он почти здоров. Он дал мне почувствовать, что я не нужна ему больше, и вот я опять отброшена, как ненужная вещь, от которой одной ждут и требуют, как и всегда это было в жизни и в семье, того неопределенного, непосильного отречения от собственности, от убеждений, от образования и благосостояния детей, которого не в состоянии исполнить не только я, хотя и не лишенная энергии женщина, но и тысячи людей, даже убежденных в истинности этих убеждений<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note164">2</a>
          <span class="note" id="note164">
            <span>С. Л. Толстой писал по поводу этой записи: «Неопределенность требований Льва Николаевича по отношению к Софье Андреевне была одна из причин разлада между ними. Л. Н. требовал упрощения жизни, но не указывал на предел этого упрощения и редко давал конкретные советы. Вопросы о том, где и на что жить всей его семье, что делать с имениями, чему учить детей и т. п., оставались вопросами» ( <i>ДСТ</i>, I, с. 200). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="abf2bb18-82a1-402d-a6db-c9b034e3297a">Мы живем в Ясной дольше обыкновенного. Сил нет предпринимать что-нибудь. Но совесть не спит и упрекает за то, что энергия падает. Надо твердо идти по пути, который считаешь правильным; и вот я по инерции иду. Я еду (кажется) опять в Москву, я соединяю семью, я веду книжные дела и добываю те деньги, которые, с напущенным на себя равнодушием и недоброжелательством ко мне, у меня же требует со всех сторон Лев Николаевич для тех фаворитов и бедных, которые не действительно бедны, но которые более наглы и лучше поняли, как относиться к нему, чтоб выпросить, как: Константин<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note165">3</a>
          <span class="note" id="note165">
            <span>К. Н. Зябрев, беднейший крестьянин Ясной Поляны.</span>
          </span>
        </hi>, Ганя<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note166">4</a>
          <span class="note" id="note166">
            <span>Нищенствующая крестьянка Ясной Поляны.</span>
          </span>
        </hi>, Александр Петрович<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note167">5</a>
          <span class="note" id="note167">
            <span>А. П. Иванов, переписчик у Толстого, страдавший запоями. </span>
          </span>
        </hi>и другие. Дети, которые, нападая на меня за разногласие с отцом, требуют все, что могут... Уйти, уйти — и я уйду так или иначе. Нет ни сил довольно, ни любви достаточной к труду, борьбе и терпенью. <pb n="112" xml:id="page112"></pb>Буду писать свой журнал пока. Добрее буду и молчаливее, а волненье все — сюда. </p>
      <p id="d2e48e46-ac6f-415e-9b04-e03d31da46a2">Сырая, скучная осень. Андрюша и Миша катались на коньках на Нижнем пруду. У Тани и Маши зубы болят. Лев Николаевич затевает писать драму из крестьянского быта<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note168">6</a>
          <span class="note" id="note168">
            <span>В октябре — ноябре 1886 г. Толстой писал драму «Власть тьмы» по сюжету, рассказанному ему Н. В. Давыдовым. Эта работа«очень занимала» Толстого (см. его письмо к Н. Н. Ге. — <i>ПСС</i>, т. 63, с. 403). 25 ноября пьеса была сдана в набор; в течение декабря 1886 г. Толстой правил корректуры. Впервые пьеса была опубликована в издательстве «Посредник» в феврале 1887 г. под заглавием: «Власть тьмы, или Коготок увяз — всей птичке пропасть» ( <i>ПСС</i>, т. 26). </span>
          </span>
        </hi>. Дай-то бог, чтоб он взялся опять за такого рода работу. У него болит рука — ревматизм. M-me Seuron очень приятна, весела и с детьми хороша. </p>
      <p id="f520a7ab-f8b6-418f-a99a-63217a407177">Мальчики: Сережа, Илья и Лева, таинственно живут в Москве, и о них я очень тревожусь. Какое-то у них странное отношение к человеческим и своим слабостям и страстям: что все это естественно и должно быть, а если мы боремся и побороли, то мы молодцы. Зачем же <span class="hi" data-attribute="italic">должны </span>быть слабости? Они бывают, это правда, и их поборешь, но не всякий же день, а раз в жизни, и борьба эта стоит того, чтоб бороться, и часто она сломит и жизнь и сердце. Но не борьба же из-за Стрельны, вина, карт и тому подобных пошлых, противных страстишек. </p>
      <p id="f463f28e-92e7-4d00-ae9c-35e19f99e73a">Я часто думаю, отчего Левочка поставил меня в положение вечной виноватости без вины? Оттого, что он хочет, чтоб я не жила, а постоянно страдала, глядя на бедность, болезни и несчастия людей, и чтоб я их <span class="hi" data-attribute="italic">искала</span>, если они не попадаются в жизни. То же он требует и от детей. Нужно ли это? Нужно ли то, чтобы здоровый человек ходил постоянно в больницы и смотрел на корчи и страдания людей и слушал их стоны? Если случится на пути жизни такой больной, то пожалей и помоги ему, но зачем искать его? </p>
      <p id="ef331103-759d-4198-b676-6a01818bb8bb">Читаю жизнь философов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note169">7</a>
          <span class="note" id="note169">
            <span>С. А. Толстая читала книгу: L. <em>Diogène</em>. La vie des plus illustrés philosophes de l’antiquité... Paris, 1841 ( <i>ЯПб</i>, пометы Толстого). </span>
          </span>
        </hi>. Ужасно интересно. Но трудно читать спокойно и разумно. Ищешь в учении и словах всякого философа то, что подходит к своему убеждению и своим взглядам, и обходишь все несочувственное. И вследствие этого поучаться трудно. Стараюсь быть менее пристрастна. </p>
      <p id="64b3319e-1336-4c07-90f4-a2141a372b6a">Приехал Бутурлин. Этот — настоящий, и путаницы в нем мало.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>