<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-06_1910-07-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-06" to="1910-07-06"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a7857f6e-0496-4550-9590-5bef257c270f">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-06">
            <span class="hi" data-attribute="italic">6 июля</span>
          </date>
        </span>. Не спала всю ночь. Все видела перед глазами ненавистного Черткова, близко, рядом сидящего возле Льва Н—а. </p>
      <p id="21e2a648-a1ec-4788-8902-b87b1cc8ae35">Утром пошла одна купаться и все молилась дорогой. Я отмолю это наваждение, так или иначе. А если нет, то, ходя ежедневно купаться, я воспитаю в себе мысль о самоубийстве и утоплюсь в своей милой Воронке. Еще сегодня вспоминала я, как давно, давно Лев Ник. пришел в купальню, где я купалась одна. Все это забыто, и все это давно и не нужно; нужна тихая, ласковая дружба, участие, сердечное общение... </p>
      <p id="65560c02-dfc4-4b00-9f3e-d5fd6d380a0d">Когда я вернулась, Лев Ник. поговорил со мной добро и ласково, и я сразу успокоилась и повеселела. Он уехал верхом с Душаном Петровичем, не знаю куда. </p>
      <p id="f69d27e3-2bcb-4cd0-9495-30ad9576b7ab">Лева (сын) добро и трогательно относится ко мне; пришел на речку меня проведать, в каком я состоянии. А я взяла на себя успокоиться и как можно меньше видать Черткова. </p>
      <p id="9acf9326-a676-4830-a173-c8fb629a6018">Ездила к Звегинцевой, она мне была рада, болтали по-женски, но сошлись в одном несомненно, это в нашем мнении и отношении к Черткову. </p>
      <p id="ca4a5590-22db-4133-b867-1517edec7990">Опоздала к обеду; Лев Ник. не хотел было обедать, но потом я его позвала хоть посидеть с нами, и он с удовольствием съел весь обед, составленный для его желудка особенно старательно. Суп-пюре, рис, яйцо, черника на хлебе, моченном в миндальном молоке. </p>
      <p id="aa578d01-39f9-419e-a9e5-0e824460621a">Вечером шила юбку Марье Александровне, приехал Чертков, пришли Сутковой и Николаев, потом и Гольденвейзер, сыгравший сонату Бетховена, op. 90, рапсодию Брамса и чудесную балладу Шопена. </p>
      <p id="423c909d-caa4-454c-9c73-7bf440957245">Потом Лев Ник. разговаривал с Сутковым о секте добролюбовцев в Самарской губ. и перешли к обсуждению </p>
      <p id="9c1ca83f-7cb7-4b8c-853e-38e656620b39">
        <pb n="133" xml:id="page133"></pb>
      </p>
      <p id="86c2ae34-3384-4185-bab3-6c61bb96cabf">религии вообще. Лев Ник. говорил, что нужно прежде всего познать в себе бога, а потом не искать форм и искусственных осложнений вроде чудес, причастия, искусственного молчания для мнимого общения с мистическим миром, — а нужно устранять все лишнее, все, что мешает общению с богом. И для того, чтоб этого достигнуть, нужно <span class="hi" data-attribute="italic">усилие</span>; и об этом Лев Ник. написал книжечку, которой очень доволен и которую, сегодня прокорректировав, он послал Горбунову для печатанья <a href="#" data-type="snoska" id="note169">
          <hi>22 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note169">
          <span>Брошюра «Усилие» — XX глава сборника «Путь жизни» (М., 1910), составленного из отдельных выпусков — «книжечек» ( <i>ПСС</i>, т.45). </span>
        </span>. </p>
      <p id="3ce61b75-88f6-4c96-abaa-e68f399731be">Сегодня я меньше волнуюсь и как будто овладела собой, хотя не могу простить Черткову его слово: <span class="hi" data-attribute="italic">«напакостить»</span>. Странно! Сколько праздных разговоров, и как немногие понимают, что важно в жизни. </p>
      <p id="e83f4b9c-0ac5-497e-961b-c08061330fb4">Помню, когда я во время моей операции провалилась куда-то в бездну страданий, усыпления эфиром и близости смерти, — перед моими духовными глазами промелькнули с страшной быстротой бесчисленные картины земной, житейской суеты, особенно городской. Как не нужны, странны мне показались особенно города: все театры, трамваи, магазины, фабрики — все ни к чему, все вздор перед предстоящей смертью. Куда? Зачем все это стремленье и суета? — невольно думалось мне. «Что же важно? Что нужно в жизни?..» И ответ представился мне ясный и несомненный: «Если уж нам суждено жить на земле по воле бога, то лучшее и несомненно хорошее дело есть то, что <span class="hi" data-attribute="italic">мы, люди, должны помогать друг другу жить</span>. В какой бы форме ни проявлялась обоюдная помощь — вылечить, накормить, напоить, утешить, — все равно, лишь бы помочь, облегчить друг другу житейские скорби». </p>
      <p id="56b0fd03-0a22-4088-aadb-e0406fe8ab3e">И вот, если б Лев Ник. тогда, вместо всех речей, на мой призыв: <span class="hi" data-attribute="italic">«умоляю приехать» </span>— приехал бы, а не откладывал, он <span class="hi" data-attribute="italic">помог </span>бы мне жить, помог бы в моих страданиях, и это было бы дороже всех его холодных проповедей. Так и всегда во всем <span class="hi" data-attribute="italic">мы должны помогать друг другу прожить жизнь на земле</span>. Это сходится и с христианством.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>