<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1903-07-12_1903-07-12"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1903-07-12" to="1903-07-12"/>
        <date type="editor" from="1903-01-01" to="1903-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d5fdc690-b1c7-4493-bdf1-ab7f8a580b8a">
        <span class="opener">
          <date when="1903-07-12">
            <span class="hi" data-attribute="italic">12 июля</span>
          </date>. </span>Что-то хотела записать хорошее, но зачиталась и теперь устала. Вчера ездила к имениннице Ольге в Таптыково. Андрюша больной, очень жалок своим грустным и крайне похудевшим видом. Ольга часто мне непонятна. </p>
      <p id="cc9c4754-d715-4de3-a224-5d2c87813995">
        <pb n="95" xml:id="page95"></pb>
      </p>
      <p id="7e27129b-0f07-4ab8-a189-a5a2b8358b95">В чем ее суть и жизнь? Ехали с Левой. И этот сын не радует. Жена умирает в Швеции в нефрите; он делает планы, хочет поступать на медицинский факультет, жить в Москве; и какое-то в нем неспокойствие. Льву Николаевичу что-то нездоровится: стеснения в груди, неровный пульс. Изменилась погода, страшный ветер и 11 градусов тепла. Вечером Л. Н. с Машей, Колей, Сашей и Никитиным играли оживленно в винт. </p>
      <p id="a7b40834-54ea-47c2-9324-2554a77b2df1">Много сижу одна, в своей комнате. Буланже говорит, что моя комната похожа на комнату молодой девушки. Странно, что теперь, когда я живу одна и никогда мужской глаз или мужское прикосновение не касается больше меня, — у меня часто девичье чувство чистоты, способности долго, на коленях молиться перед большим образом спасителя или перед маленьким — божьей матери, благословенье тетеньки Татьяны Александровны Льву Николаевичу, когда он уезжал на войну. И мечты иногда не женские, а девичьи, чистые...</p>
    </body>
  </text>
</TEI>