<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Ежедневники, 1905—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-journals_1910-12-31_1910-12-31"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Ежедневники, 1905—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 332–333.</title>
        <title type="biodata">Ежедневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">332–333</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-12-31" to="1910-12-31"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="36788dec-cc1d-4d94-afa3-17a2dfdd43f3">
        <span class="opener">
          <date when="1910-12-31">
            <span class="hi" data-attribute="italic">31 декабря</span>
          </date>. </span>Утром корректура, переписывала «Отца Сергия», поиграла немного с внучкой Машенькой. Приехал утром сын Сережа, вечером Вака Философов. Когда било 12 часов ночи, мы все сидели в гостиной и разговаривали о последних днях Льва Н—а. Потом пошли в столовую — залу. Пили чай, был пирог, фрукты, водичка (для внуков). Настроение грустное, но умильное. Спасибо тем, </p>
      <p id="65eeabd1-5dde-4d1e-ba54-511f1f715918">
        <pb n="333"/>
      </p>
      <p id="a1d1b997-b4a5-4ce3-9174-c0b7e9b35631">кто приехал меня утешать. Были Сережа, Илья с Соней и три внука; Андрюша с женой, Вака Философов, Юл. Ив. Игумнова, сестра милосердия Терская, Душан Петрович, я. Интересно рассказал мне сын Илья, что ему сказал старый профессор Снегирев об уходе Льва Никол—а. Что существует такая форма воспаления легких, когда в самом начале делается ненормальное возбуждение мозга и, зараженный ядом инфекции этого воспаления, больной бежит из дома, беспокойно стремится сам не зная куда и блуждает. И вот Лев Ник. бежал сначала из дому, потом из Шамордина, потом сам не знал куда. Брали билеты в три места<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Билеты были взяты по дороге на станции Волово в Ростов-на-Дону.</span>
        </span>. Снегирев предполагает, что Лев Ник. уже из Ясной Поляны уехал больной.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
