<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1901-01-06_1901-01-06"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1901-01-06" to="1901-01-06"/>
        <date type="editor" from="1901-01-01" to="1901-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bf1ece59-7713-4588-98a4-47b5968f3c62">
        <span class="opener">
          <date when="1901-01-06">
            <span class="hi" data-attribute="italic">6 января</span>
          </date>.</span>Кончила старый и начала новый год в большом горе. В день Рождества, 25 декабря, получила известие о смерти Левушки, скончавшегося накануне, в 9 часов вечера<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Письмо Л. Л. Толстого к С. А. Толстой от 24 декабря 1900 г. ( <i>ГМТ</i>). </span>
        </span>. Несмотря на нездоровье, я тотчас же уложила наскоро вещи и уехала в Ясную. Проводил меня Илья. Приехала вечером, Дора бросилась в мои объятья с страшным рыданьем, Лева — худой, нервный, обвиняющий и себя, и жену, и всех за смерть сына. Виноваты, что простудили, что шубка плоха, что не усмотрели болезненность и нежное сложение Левушки. И это обвинение — самое тяжелое в их горе. Но горе ужасное! Все мои душевные страдания при смерти Ванечки поднялись со дна души мучительно и за себя и за молодых родителей, детей моих. Помочь я им не могла; приезжал ее отец, Вестерлунд, немного помог снять с совести Левы тяжесть обвинения. Присутствовала все время милая Мария Александровна Шмидт. Хоронить приезжал Андрюша. Опять эта отверзтая яма, восковое личико, окруженное гиацинтами и ландышами, это спокойствие смерти и безумное горе остающихся. </p>
      <p id="1f2dea04-ae55-4213-9d63-9c30eabb01ef">Потом известие, что Таня родила мертвую девочку<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>Письмо Т. Л. Сухотиной к С. А. Толстой от 27 декабря 1900 г. из Кочетов в Ясную Поляну ( <i>ГМТ</i>). </span>
        </span>. Это так и ошеломило меня. В день похорон Левушки я уехала вечером к Тане. Проводил меня Андрюша. И тут обманутая мечта Тани быть матерью, ее горе, болезнь, отсутствие мужа — опять болело сердце. Таня храбрилась, занималась и детьми, и читала, и вязала, и болтала. Но видела я в глазах ее ту боль и отчаяние, что нет ни мужа, ни ребенка. Пасынки ее, особенно Наташа, очень с ней добры, но она мне сказала: «Глядя на мертвую </p>
      <p id="e70b4d74-8760-4add-940c-3446f44a4887">
        <pb n="8" xml:id="page8"></pb>
      </p>
      <p id="6e3ef07b-458b-4cf2-831d-32558737e2ad">девочку, я только понюхала, что такое материнское чувство, и ужаснулась перед его силой». </p>
      <p id="3127e7ac-2e33-45fe-a130-f1a2b084da2e">Вернулась в Москву 3 января; Саша и Л. Н. мне очень обрадовались, и все люди, и мне дома стало хорошо, спокойно. Мишину свадьбу с Линой Глебовой объявили; она его безумно любит. Сегодня я ездила к Глебовым на благословение; было трогательно, и мне хотелось плакать. Лина сияет счастьем. </p>
      <p id="ef19e0cc-c556-4bca-a50c-a572e222935f">Эти дни был тут Стасов, умный, интересный старик, но в больших дозах утомительный. Вчера вечером играл Гольденвейзер, и музыка опять на меня действует успокоительно и хорошо. </p>
      <p id="5a4327bb-2d1b-4b61-b894-05cb0d23a574">Лев Николаевич жалуется на нытье под ложкой и боль печени. Он ест мало, не вовремя, много лежит, сонлив и вял, но беречься не умеет, ел сегодня капусту цветную, и ему стало хуже. Пишет письма разным лицам и ничего не работает. </p>
      <p id="ef045fff-301d-4e75-a0cb-6ee708007b64">Отправила Сашу с Марусей Маклаковой к Доре и Леве в Ясную и к Ольге на денек. </p>
      <p id="f9b1c38f-a0bf-4797-96b9-bd06a1b82363">Сегодня вечером приехал Илья. Пили чай и беседовали: три сына — Сережа, Илья и Андрюша, и я. Илья тоскует по жене, которая в Ялте с больной матерью; судили меня строго, но потом начали ласкать. Сережа, как всегда, сдержан и справедлив, Илья вдается в крайности, Андрюша сентиментален и нежен. Писал своей жене, жалея, что не проведет с ней свадебный день, 8-го. </p>
      <p id="d5565b35-fc6e-451c-8c8d-8d82ca710b80">Была сегодня Дунаева, монахиня Виппер, Черногубов по поводу биографии Фета<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
        <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
          <span>Н. Н. Черногубов, который занимался «собиранием и обработкой материалов для биографии» А. А. Фета, в письме к С. А. Толстой от 7 июня 1900 г. просил разрешения познакомиться с его письмами к Л. Н. и С. А. Толстым ( <i>ГМТ</i>). См. <i>Дн.</i>
            <ref target="td2-005-.htm#1901.6_июня">6 июня</ref>.</span>
        </span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>