<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1908-09-13_1908-09-13"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-09-13" to="1908-09-13"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b7635d81-4adf-435b-8d2f-dd9e75321334">
        <span class="opener">
          <date when="1908-09-13">
            <span class="hi" data-attribute="italic">13 сентября</span>
          </date>
        </span>. Чтение газет и отыскивание в них имени Льва Николаевича берет много времени и тяжело на мне отзывается. Передо мной проходит тяжелая русская жизнь; читая их, точно что-то делаешь и узнаешь, — а в сущности ни к чему. Делаю вырезки и наклеиваю их в книгу. Собрала семьдесят пять газет 28 августа; есть и журналы. Любви к Льву Николаевичу много, понимания настоящего мало. Сегодня я окончательно редактировала и переписала письмо Л. Н. в газету с обращением благодарности всем, почтившим его 28 августа <a href="#" data-type="snoska" id="note138">
          <hi>10 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note138">
          <span>Сохранилось пять черновиков этого письма, первый от 8 сентября, окончательный вариант датирован 5 октября. Он был опубл. во многих газетах 8 октября 1908 г. ( <i>ПСС</i>, т. 78, с. 239—242). </span>
        </span>. Ясный, свежий, блестящий день; к вечеру 3 градуса тепла. Много ходила по разным хозяйственным делам, вспоминала стихи Фета, присланные мне когда-то со словами: «Посылаю вам (к именинам) свой последний осенний цветок, боюсь вашей проницательности и тонкого вкуса». Стихи начинаются словами: «Опять осенний блеск денницы...» Особенно хорошо вышло: </p>
      <p id="2d41c911-0ad1-43ad-98f6-8c03f8318a68">И болью сладостно-суровой <br/>Так радо сердце вновь заныть... <a href="#" data-type="snoska" id="note139">
          <hi>11 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note139">
          <span>Стихотворение «Опять осенний блеск денницы» было прислано А. А. Фетом С. А. Толстой с письмом от 14 сентября 1891 г. ( <i>ГМТ</i>). </span>
        </span>
      </p>
      <p id="7c3af16b-adb9-4e70-8609-60a0536105c5">Это настоящее <span class="hi" data-attribute="italic">осеннее </span>чувство. </p>
      <p id="ee068213-99eb-4d9a-82fd-250c9be5115d">Приходил ко Льву Николаевичу какой-то рыжий босой крестьянин, и долго они беседовали о религии. Привел его Чертков и все хвалил его за то, что он имеет хорошее влияние на окружающих, хотя очень беден. Я хотела было прислушаться к разговорам, но когда я остаюсь в комнате, где Л. Н. с посетителями, он молча, вопросительно так на меня посмотрит, что я, поняв его желание, чтоб я не мешала, принуждена уйти. </p>
      <p id="46d8565c-2198-4b29-847c-8d8082656e02">У Сережи подожгли хлеб, и его сгорело на 4000 рублей. Л. Н. сидел на балконе, завтракал, а вечером играл в шахматы с Чертковым и беседовал с Николаевым. Здоровье его лучше, и в нем чувствуется какая-то удовлетворенность от юбилейных, к нему любовных отношений людей, и даже умиленность.</p>
      <p id="6530d84f-de88-42bb-aa41-abdfd61db055">
        <pb n="114" xml:id="page114"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>