<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-06-21_1899-06-21"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-06-21" to="1899-06-21"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fd5e9009-c90a-4337-8a2f-e8562fcfb649">
        <span class="opener">
          <date when="1899-06-21">
            <span class="hi" data-attribute="italic">21 июня. </span>
          </date>
        </span>Три почти месяца не писала дневника. Я не жила это время, я болела и душой и телом. Доктора говорили про <span class="hi" data-attribute="italic">ослабление деятельности сердца</span>; пульс иногда был в минуту 48, я угасала и чувствовала тихую радость от этого медленного ухождения из жизни. Много было любви, участия ко мне всей семьи, и друзей, и знакомых во время моей болезни. Но я не умерла: бог велел еще жить. Для чего?.. Посмотрим. </p>
      <p id="54894e5b-0469-4eda-b3ff-032e0df482e1">Вспоминаю, что было значительного во все эти три месяца? Да ничего особенного. Сережа благополучно вернулся из Канады<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note684">34</a>
          <span class="note" id="note684">
            <span>С. Л. Толстой возвратился в Москву 4 апреля 1899 г.</span>
          </span>
        </hi>, и это была радость. Было чудесных три концерта под управлением Никиша, ‹дирижера› филармонического берлинского концерта — и это было огромное удовольствие. </p>
      <p id="6cf3a621-b0ef-4181-9505-58d8817f4b56">14 мая Лев Николаевич переехал в деревню, т. е. поехал с Таней в Пирогово, а 19-го в Ясную. Я с Сашей переехала в Ясную Поляну 18 мая. 20 мая уехала в Вену бедная Таня с Марусей; в Вене Hajek ей делал операцию, она очень страдала, а я о ней вдвое. </p>
      <p id="f2f8aac7-2215-4977-9415-ab2624348cb0">30 мая уехал Лева с Дорой и Левушкой в Швецию. Живем в Ясной с Андрюшей и его женой Ольгой; с Сашей и мисс Вельш; Ник. Ник. Ге, который непрерывно переписывает для Льва Николаевича «Воскресение», и Мишей с его учителем, студентом-мальчиком, по фамилии Архангельский. </p>
      <p id="b69fd4f7-427a-4b65-9e59-5c81fd53930a">Заезжал из Москвы Сергей Иванович и Лавровская. Сергей Иванович играл мою любимую сонату Бетховена, d-moll и ноктюрн Шопена с шестью диэзами — все подобрал мое любимое, — и еще кое-что; а на другой день свой новый квартет, и интересно его растолковывал сыну моему Сереже. Только и было радости. </p>
      <p id="b3ec3c67-cd65-4613-9e06-364014d7f343">А потом заболел Лев Николаевич желудком, очень страдал целый день, 14 июня, и до сих пор не справится. </p>
      <p id="a3d581e6-eb3b-4948-b0b0-ad85da17059a">Холодное, дождливое лето. </p>
      <p id="1d6d7b19-044b-4adf-9cea-9f9904eb36bd">Лев Николаевич очень однообразно живет, работая по утрам над «Воскресением», посылая готовое к Марксу в <pb n="451" xml:id="page451"></pb>«Ниву», поправляя то корректуры, то рукопись. Он пьет Эмс, худ, тих и постарел в нынешнем году. </p>
      <p id="bbd696df-9a6f-4426-8102-53871f553be6">Отношения наши очень хорошие: тихие, участливые друг к другу, без упреков, без придирок, — если б всегда они были таковы! Хотя иногда мне грустна некоторая чуждость и безучастие. </p>
      <p id="8715285b-611c-4c80-aac8-89ecc5cbf7c1">Вчера было мне тяжелое впечатление от следующего события: Лев Николаевич отдал одному самоучке крестьянину переплетать книги. В одной из них оказалось забытое письмо. Смотрю, на конверте синем рукою Л. Н. написано что-то, а конверт запечатан. Читаю и ужасаюсь: он пишет на конверте ко мне, что он решил лишить себя жизни, потому что видит, что я его не люблю, что я люблю другого, что он этого пережить не может... Я хотела открыть конверт и прочесть письмо, он его силой вырвал у меня из рук и разорвал в мелкие куски. </p>
      <p id="2cbee5ba-5f77-4513-b0c7-8dc869f561d2">Оказалось, что он ревновал меня к Т... до такого безумия, что хотел убить себя. Бедный, милый! Разве я могла любить кого-нибудь больше его?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note685">35</a>
          <span class="note" id="note685">
            <span>По-видимому, была уничтожена записка, упомянутая Толстым в письме к жене от 19 мая 1899 г. ( <i>ПСС</i>, т. 84, с. 285—288). См. также Дневник Толстого 16—17 мая 1899 г. ( <i>ПСС</i>, т. 53, с. 145—147). </span>
          </span>
        </hi>И сколько я пережила этой безумной ревности в своей жизни! Сколького я лишилась из-за нее! И отношений с лучшими людьми, и путешествий, и развития, и всего, что интересно, дорого и содержательно. </p>
      <p id="50611539-5b73-4e21-8ad3-ce6ff88aab99">Третьего дня опять был обморок. Жду и приветствую тебя, смерть, — не чувствую в ней никакого предела. Жду ее, как смену одного момента (наша земная жизнь) вечности на другой; и этот другой <span class="hi" data-attribute="italic">любопытен</span>, как сказал мне мой друг. </p>
      <p id="d45f2009-4cd7-4515-a2a8-b43574c04640">Душа моя изболела от раздвоения. В ней столько накопилось тоски, раскаяния и желания любви и жизни другой, что выдержать долго такое напряжение трудно. </p>
      <p id="5ca24db3-7934-4f25-a930-641e2b8f9ce9">«Дух же целомудрия, смиренномудрия, терпения и любви даруй мне». </p>
      <p id="7adca787-d8b8-47ac-b837-1dc60111e8ed">Жарко, сегодня купалась в первый раз.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>