<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1901-03-26_1901-03-26"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). 17.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1901-03-26" to="1901-03-26"/>
        <date type="editor" from="1901-01-01" to="1901-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6ab4b25d-08dc-4449-b03f-648794f92c75">
        <span class="opener">
          <date when="1901-03-26">
            <span class="hi" data-attribute="italic">26 марта</span>
          </date>. </span>Очень жалею, что не писала последовательно события, разговоры и проч. Самое для меня интересное были письма, преимущественно из-за границы, сочувственные моему письму к Победоносцеву и трем митрополитам. Никакая рукопись Л. Н. не имела такого быстрого и обширного распространения, как это мое письмо. Оно переведено на все иностранные языки. Меня это радовало, но я <span class="hi" data-attribute="italic">не </span>возгордилась, слава богу! Написала я его быстро, сразу, горячо. Бог мне велел это сделать, а не моя воля<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>Письмо С. А. Толстой было опубликовано только в иностранных газетах. В России оно распространялось в гектографированном виде, так как Московским цензурным комитетом был разослан циркуляр о запрещении печатать телеграммы и другие материалы, «выражающие сочувствие» Толстому.</span>
        </span>. </p>
      <p id="10996376-53c5-4276-af10-9858289fb1fc">Сегодня важное событие: Лев Николаевич послал письмо: «Царю и его помощникам». Что-то из этого выйдет! Не хотела бы я, чтоб нас на старости лет выслали из России<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>Обращение Толстого «Царю и его помощникам» ( <i>ПСС</i>, т. 34) было откликом на преследование правительством участников студенческих волнений (см. <ref target="#ДНЕВНИКИ.1901.20">коммент. 20</ref>). Оно было послано НиколаюII с письмом на его имя от 26 марта 1901 г. ( <i>ПСС</i>, т. 73, с. 55), а также великим князьям и всем министрам. </span>
        </span>. </p>
      <p id="37ae23fe-b054-4159-bd81-b059963753f7">Событием для меня еще был мой концерт в пользу приюта. Участвовали очень все приятные люди, концерт получил характер необыкновенно порядочный, содержательный, чинный, нарядный. Барышни продавали афиши все в белых платьях, корзины живых цветов на столах. На bis повторяли мало. Прекрасно прочел отрывок сочинения Л. Н. «Кто прав?» Стахович Михаил Александрович. Самолюбие мое перед людьми, мнением которых я дорожу, было вполне удовлетворено. Для приюта выручили мало, 1307 рублей<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
        <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
          <span>Концерт состоялся 17 марта 1901 г. В дневник подшита программа концерта.</span>
        </span>. Здоровье Льва Николаевича лучше, если не считать еще боли в руках. Внешние события как будто придали ему бодрости и силы. Со мной он ласков и опять очень страстен. Увы! это почти всегда вместе. </p>
      <p id="d5cb05de-0024-43c1-8dfa-b0d7225df108">Начинаю говеть. Вяжу шапки для приюта; сшила сегодня юбку черную Варечке Нагорновой, этой милой, беспомощной племяннице Л. Н. Ей 50 лет, и все в ней что-то детское. Играем с ней много в четыре руки. Вчера играли симфонии Бетховена. С Сашей было немного неприятно в вербную субботу. Я звала ее с собой ко всенощной; она воспротивилась, ссылаясь на неверие. Я ей говорю, что она, если хочет идти путем отца, то должна, как и он, пройти весь круг: он несколько лет был крайне </p>
      <p id="cb2d43de-e1b7-4e09-9689-eea7242e5fc1">
        <pb n="17"/>
      </p>
      <p id="735018e2-2c36-4517-9184-3a02d6af6c40">православным, уже долго после женитьбы. Потом отрекся от церкви в пользу чистого христианства и вместе отрекся от благ земных. Саша же, как и многие мои дети, сразу хочет сделать скачок к тому, что легче, — не ходить в церковь и только. Я даже заплакала. Она пошла к отцу советоваться, он ей сказал: «Разумеется, иди и, главное, не огорчай мать». </p>
      <p id="b31105c6-68c4-48af-9875-13975ccfbe26">Она пришла в приютскую церковь, простояла всенощную и теперь будет со мной говеть. (И не говела.)<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Приписано позднее. </span>
      </p>
      <p id="f27f4b5e-4114-4f24-8c5b-ee866b49af47">Сегодня в газетах: назначен министром просвещения Ванновский, и это хорошо. </p>
      <p id="d262842d-e682-460f-8974-3e5b85e95ba3">Ясно, но снегу много, все дни от 2-х до 5-ти градусов тепла.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
