<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-04_1910-08-04"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-04" to="1910-08-04"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="01fee601-d87d-4132-8b1d-2b0815a1a7d7">
        <span class="opener">
          <date when="1910-08-04">
            <span class="hi" data-attribute="italic">4 августа</span>
          </date>
        </span>. Слава богу! день прошел без всякого напоминания о Черткове, и стало как-то легче жить, — очистился немного воздух. Спасибо милому моему мужу — Левочке, что щадит меня. Кажется, если все началось бы сызнова, у меня не хватит сил перенесть. Надеюсь, что скоро все уедут из Телятинок и я перестану вздрагивать и пугаться, когда уезжает верхом Лев Никол., и перестану бояться их тайных свиданий. </p>
      <p id="67892c63-9856-45a3-8997-c0b49d6fe384">Чувствую себя больной, голова какая-то странная, не сплю почти совсем и не могу долго ничем заниматься. Лежу часто без сна, и какие-то дикие фантазии проходят в моей голове, и боюсь, что схожу с ума. </p>
      <p id="e0f5cc88-0aa2-48d8-9cf3-9e7b357651b6">Уехали Бирюковы. Стало ясней, и появились грибы. Саша была в Туле у доктора, и он ничего ей не предписал. Тане, слава богу, лучше. Позировала для Левы, исправляла корректуру «Искусства», вписывала пропущенное — работа трудная и медленная <a href="#" data-type="snoska" id="note217">
          <hi>71 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note217">
          <span>С. А. Толстая работала над корректурой трактата «Что такое искусство?» (XVII часть изд. 1910—1911 гг.). Взяв за основу текст первого издания (Л. Н. <em>Толстой</em>. Собр. соч., ч. XI, М., 1898), С. А. Толстая сверила его с рукописями и корректурами и ввела ряд исключенных цензурой мест и пропусков. </span>
        </span>. </p>
      <p id="29347ade-f7fb-4cd4-af05-01d603a2059c">Лев Ник. верхом ездил в Басово, к Лодыженскому, и устал. Я встретила его на так называемом у нас <span class="hi" data-attribute="italic">прешпекте</span>. Думала о том, не могу ли я примириться с Чертковым; хочется вызвать в себе добро, «яко же и мы </p>
      <p id="b8105a04-b2a4-4533-88b6-ce07b74d1d3b">
        <pb n="168" xml:id="page168"></pb>
      </p>
      <p id="519c116e-e90d-4b78-9e28-f6bc3afac542">оставляем должникам нашим...» <a href="#" data-type="snoska" id="note218">
          <hi>72 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note218">
          <span>Слова из молитвы «Отче наш» (см. Еванг. от Матфея, VI, 9—13). </span>
        </span>И может быть, в мыслях я и перестану ненавидеть его. Но когда подумаю — <span class="hi" data-attribute="italic">видеть </span>эту фигуру и встречать в лице Льва Никол—а радость от его посещения, — опять страдания поднимаются в моей душе, хочется плакать, — и отчаянный протест так и кричит во мне: «Ни за что, не хочу больше этих острых, мучительных страданий!..» А чувствую, что я вся во власти мужа, и если он не выдержит — все пропало! </p>
      <p id="ea8150f2-1e3c-423a-aef3-f918da192d5f">В Черткове злой дух, оттого он так и пугает, и мутит меня.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>