<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1905-01-14_1905-01-14"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). 109.</title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">5—226</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-14" to="1905-01-14"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c85287a1-f6c5-41ce-8bd0-f1717dbcead8">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-14">
            <span class="hi" data-attribute="italic">14 января</span>
          </date>. </span>Хочу отдать и этот дневник на хранение в Исторический музей, но мне захотелось написать еще, как начали мы этот новый год. </p>
      <p id="c30bb2f2-8312-426f-90f0-d5b796275b64">Вхожу я утром 1 января к Льву Николаевичу, целую его, поздравляю с Новым годом. Он писал свой дневник, но перестал и пристально посмотрел на меня. «Мне жаль тебя, Соня, — сказал он, — тебе так хотелось играть со скрипкой сонаты, и тебе не удалось». (А не удалось потому, что и он, и дети отклонили это, и я огорчилась накануне.) — «Отчего жаль?» — спрашиваю я. «Да вот вчера скрипача отклонили, да и вообще ты несчастлива, и мне ужасно жаль тебя». И вдруг Л. Н. расплакался, стал меня ласкать и говорить, как он меня любит, как счастлив был всю жизнь со мной. Я тоже заплакала и сказала ему, что если я иногда не умею быть счастлива, то я сама виновата и прошу его простить меня в моем неустойчивом настроении. </p>
      <p id="cfbec35f-494a-4c21-87bd-9f549008386b">Л. Н. с новым годом всегда как будто подводит итоги жизни; а на этот раз перед самым новым годом Павел Иваныч Бирюков, которого вернули только что из ссылки — из Швейцарии<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>П. И. Бирюков был выслан из России в 1897 г. за участие в помощи духоборам. Разрешение вернуться из эмиграции он получил после манифеста об амнистии 11 августа 1904 г. В Ясную Поляну приехал 24 декабря 1904 г. и прожил там до 3 января 1905 г.</span>
        </span>, все время читал дневники Л. Н. и его письма ко мне, и Л. Н. часто заглядывал и прочитывал кое-что. Перед ним промелькнула вся его жизнь, и вот он говорил Павлу Ивановичу, составляющему его биографию<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>К собиранию материалов и составлению биографии Толстого П. И. Бирюков приступил в 1901 г. Первый том вышел в свет в 1906 г. в изд-ве «Посредник» под названием: «Лев Николаевич Толстой. Биография».</span>
        </span>, что лучшего счастья семейного он не мог мечтать, что я во всем дополняла его, что он никого не мог так любить... И я радовалась, когда Павел Иваныч мне это рассказывал. </p>
      <p id="55fd4783-0e66-471b-95e2-aee4950cdcf3">10 января, в ночь на 11-е, вернулся, слава богу, наш Андрюша с войны; его отпустили на год. Он болен головой и нервами. Все так же ребячлив, но война оставила свои следы, и, кажется, он переменился к лучшему. Война ужасающая по своей жестокости. Не говоря о простой стрельбе, людей мученически казнят: бьют шашками и штыками, не добивая, отбрасывают умирать в жестоких мучениях; жгут, связав предварительно, людей на кострах; устраивают волчьи ямы, куда, провалившись, человек попадает на кол... и т. д. И это люди!.. Я совершенно не понимаю и страдаю ужасно, когда слышу об озверении людей и бесконечной войне. </p>
      <p id="6577aa9b-c2b1-41e1-806f-492d967f78de">Лев Николаевич пишет статью о том, как должно правительству действовать, и о требованиях конституции, и </p>
      <p id="52cb0924-ec1a-4c1b-a0c8-a7f644f28f48">
        <pb n="109"/>
      </p>
      <p id="f8f656e3-b7af-4320-a42a-58055228c365">о земском съезде<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
        <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
          <span>В январе 1905 г. (последняя авторская дата: 2 февраля) Толстой написал статью «Об общественном движении в России» ( <i>ПСС</i>, т. 36). Она была ответом на многочисленные письма, в которых Толстого просили высказаться по поводу агитации земств за ограничение самодержавия и введение представительного образа правления и по поводу петербургских событий 9 января 1905 г. Статья издана В. Г. Чертковым в Англии в изд. «Свободное слово», 1905, №92. </span>
        </span>. Вчера он ездил до Тулы верхом, а вернулся в санях, и ничего — молодцом. </p>
      <p id="5728f590-bb49-4249-964a-c4084bcf9fe7">Ужасные события в Петербурге. Там стачка 160 тысяч рабочих. Призвали войска, убили, говорят, до 3000 людей<a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
        <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
          <span>О событиях 9 января 1905 г. в Петербурге в Ясной Поляне узнали из газет 11 января и из рассказов приехавшего П. А. Буланже (см.: <i>ЯЗ</i>, I, с. 81—84). </span>
        </span>. </p>
      <p id="f1f3fe1a-d3c4-4514-8552-f424a181db57">Было два покушения на царя. Вообще времена смутные и тяжелые.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
