<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-01-29_1899-01-29"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-01-29" to="1899-01-29"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a06c80fd-735e-4608-98a5-9f447ed6c31f">
        <span class="opener">
          <date when="1899-01-29">
            <span class="hi" data-attribute="italic">29 января. </span>
          </date>
        </span>Те дни не помню: делали визиты с Таней, немного играла, тоска и забота о всех отсутствующих детях. Сегодня кроила, шила, очень устала. Думала о Сереже-сыне и вспомнила, как он сочинил и мне играл свой романс «Мы встретились вновь после долгой разлуки...» и кончается строфа: «... мы жали друг другу холодные руки, и плакали, плакали мы...»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note667">17</a>
          <span class="note" id="note667">
            <span>Романс С. Л. Толстого «Мы встретились вновь...» на слова А. А. Фета Толстой находил «искренним» ( <i>С. Л. Толстой</i>, с.416). </span>
          </span>
        </hi>Знаю я, что он свое <pb n="445" xml:id="page445"></pb>душевное состояние выразил и выплакал в этом романсе. Он <span class="hi" data-attribute="italic">неловок</span>, но глубок в своих чувствах, да и во всех своих способностях. Он не умел <span class="hi" data-attribute="italic">воспользоваться </span>своими качествами. Мы, женщины, особенно его жена, любим иногда и с мужьями играть в <span class="hi" data-attribute="italic">роман</span>. Сентиментально погулять, пойти куда-нибудь, просто даже быть ласкаемыми духовно. Но этого от Толстых не дождешься. Сколько раз, когда сама чувствуешь прилив душевной нежности к мужу, — если, сохрани бог, ему это выразить, то он даст такой брезгливый отпор, что и стыдно и грустно станет за свое чувство. И сам ласкает только тогда, когда в нем проснется нежность, — но не та, увы! </p>
      <p id="9dab767e-776b-45f5-b674-4b4c3d4121c3">Утром была на репетиции, нашла удовольствие в пении Лавровской Баха. Она поет хорошо, и так мне по настроению было ее серьезное, немного мрачное пение, в пустой зале, никто и ничто не нарушало моего молчаливого одиночества. </p>
      <p id="f20c9dbe-0b47-4d72-b8eb-ec5336d327ba">Вечером Лев Николаевич пошел с Дунаевым в баню, а я пошла к Масловым и часок посидела с Варварой Ивановной и Юлией Афанасьевной. Это мои две любимицы в их семье, участливые, добрые и умные.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>