<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-02_1910-08-02"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-02" to="1910-08-02"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="19e1708e-c2b3-4bf0-8cf5-db695d62c23b">
        <span class="opener">
          <date when="1910-08-02">
            <span class="hi" data-attribute="italic">2 августа</span>
          </date>. </span>Писанье его дневников для Льва Николаевича уже давно не имеет никакого смысла. Его дневники и его жизнь с проявлением хороших и дурных движений его души — это две совершенно разные вещи. Дневники теперь <span class="hi" data-attribute="italic">сочиняются </span>для господина Черткова, с которым он теперь не видится, но по разным данным я предполагаю, что переписывается, и, вероятно, передают письма Булгаков и Гольденвейзер, которые ходят ежедневно. </p>
      <p id="80da99bc-58ee-42e3-9e54-b33e585feac3">Когда Чертков здесь был в последний раз, ведь спросил же его Лев Николаевич, <span class="hi" data-attribute="italic">«получил ли он его письмо и согласен ли?» </span>
        <a href="#" data-type="snoska" id="note211">
          <hi>65 </hi>
        </a>
        <span class="note" id="note211">
          <span>См. <i>Дн. </i>
            <ref target="td2-005-.htm#1910.24_июля">24 июля </ref>и <ref target="#ДНЕВНИКИ.1910.52">коммент. 52</ref>. </span>
        </span>На какую еще мерзость изъявил свое согласие г. Чертков? Если бы его посещения уничтожили их тайную переписку, — то так бы и быть, пусть бы ездил; но переписка все равно продолжается и при свиданиях, значит, пусть лучше не видаются. Останется одна переписка, без свиданий. Любовь эта к Черткову обострилась у Л. Н., главное, после его пребывания летом у Черткова без меня, и ослабеет все-таки в разлуке — со временем. </p>
      <p id="d6f1d4f2-be11-4765-9e97-30ea9adbe151">Сегодня Лев Ник. ездил <span class="hi" data-attribute="italic">один </span>верхом в Колпну смотреть рожь для покупки крестьянам. Я ничего не могла делать, сердце билось безумно быстро, голова разболелась, я боялась, что он назначил Черткову где-нибудь свиданье и они поехали вместе. Тогда я велела запречь кабриолет и поехала ему навстречу. Слава богу, он ехал один, и за ним случайно Данила Козлов, наш крестьянин. </p>
      <p id="38479ad8-5147-4ab8-80c6-36598f330fdd">Очень много дела, корректур, и пока в соседстве Чертков — ничего не могу делать и очень боюсь напутать. Через силу пошла обедать, но тотчас же после сделалась такая дурнота и боль в голове, что ушла к себе и легла. Горчичники и примочки на голову облегчили головную боль, и я заснула. </p>
      <p id="66d0ec2f-23d3-4143-88f1-6e424b5155e1">Лев Ник. был участлив и добр; но когда, узнав, что пришел Булгаков с письмами, я спросила: «И от Черткова письмо?», он рассердился и сказал: «Ну да, я думаю, что я имею право переписываться с кем хочу...» А я ни </p>
      <p id="a180a5b6-fc7f-4411-8004-997da8e45a61">
        <pb n="166" xml:id="page166"></pb>
      </p>
      <p id="ca14c6f2-9522-4295-a0bb-8af0f43c7c89">слова и не говорила о <span class="hi" data-attribute="italic">праве</span>. «У меня с ним бесчисленное количество дел по печатанью моих произведений и по писаньям разным», — прибавил Лев Ник. </p>
      <p id="bd7f8cbd-c5e8-495d-b255-d190a53972f0">Да, если б только <span class="hi" data-attribute="italic">такие </span>дела, тогда не было бы <span class="hi" data-attribute="italic">тайной </span>переписки. Раз все <span class="hi" data-attribute="italic">тайно</span>, то кроется что-нибудь нехорошее. Христос, Сократ, все мудрецы ничего не делали тайно; они проповедовали открыто на площадях, перед народом, никого и ничего не боялись, их казнили, — но произвели в богов. </p>
      <p id="77a4a402-d95f-4d48-b51a-a00bd67925cf">Преступники же, заговорщики, распутники, воры и т. п. люди — все делают тайно. И в это вовлек бедного святого — Толстого в несвойственное ему положение Чертков. </p>
      <p id="41d77670-9705-407a-92db-7460c68504aa">И если Льву Ник. с Чертковым нужно все от всех скрывать, — то кроется что-нибудь злое или нехорошее, я в этом убеждена и очень от этого страдаю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>