<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-08-11_1902-08-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник С. А. Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1902-08-11" to="1902-08-11"/>
        <date type="editor" from="1902-01-01" to="1902-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="619a0d63-a394-47d9-9d87-a93a742101f0">
        <span class="opener">
          <date when="1902-08-11">
            <span class="hi" data-attribute="italic">11 августа</span>
          </date>.</span>Вчера уехала семья Миши, и вчера же приехала Ольга с Сонюшкой. Что за милая, ласковая и умная девочка! Я очень ее люблю. Уехала Лиза Оболенская, Саша Берс. Приехали Стасов и Гинцбург<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
        <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
          <span>В. В. Стасов и И. Я. Гинцбург по приглашению С. А. и Л. Н. Толстых пробыли в Ясной Поляне с 10 по 14 августа ( <em>Лев Толстой и </em>В. В. <em>Стасов</em>. Переписка. 1878—1906. Л., 1929, с. 275—276). Во время этой встречи Толстой просил В. В. Стасова прислать ему материалы для работы над «Хаджи-Муратом», список которых передал ему. Опубл. — <i>ПСС</i>, т. 73, с. 276—277. </span>
        </span>, который лепил bas-relief с Саши — и плохо, непохоже. Я училась, как это делается, и хочу попробовать лепить медальон с Л. Н. и меня. </p>
      <p id="eb19dccf-286c-44cf-a8f8-d57136e7dc9d">Стасов громогласен, огромен, ему 78½ лет, и он выработал манеру говорить всем приятное. Но многое он знает, и старик интересный и значительный. </p>
      <p id="3e6ec93d-353f-4e0a-a3aa-4dca26b4af4c">Ходили вчера все за рыжиками, и я ушла; одиночество в лесу мне было приятно. Вообще же огонек во мне потух, и я откровенно начинаю стареть. Болезнь и дряхлость Льва Николаевича затормозили во мне все порывы, всю живость и энергию жизни; и я так страшно устала! Сегодня у Л. Н. опять болит живот, но он был оживлен и много говорил. Рассказал, как он попросился в Севастополе в <span class="hi" data-attribute="italic">дело</span>, и его поставили с артиллерией на четвертый бастион, а по распоряжению государя сняли; НиколайI прислал Горчакову приказ: «Снять Толстого с четвертого бастиона, пожалеть его жизнь, она стоит того»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
        <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
          <span>Об этом событии (в конце 1855 г.) упоминается в нескольких биографиях, составленных при жизни Толстого. Последний биограф Толстого Н. Н. Гусев, проверивший все факты, утверждает, что невозможно установить «определенно, кто был инициатором перевода» ( <i>Гусев. Материалы</i>, I, с. 560—561). </span>
        </span>. </p>
      <p id="89584731-c45e-473f-a24f-2d043be44b58">Потом рассказывал, что Лесков взял его сюжет рассказа, исказил его и напечатал. Рассказ же Льва Николаевича был следующий: «У одной девушки спросили, какой самый главный человек, какое самое главное время и какое самое нужное дело? И она ответила, подумав, что самый главный человек тот, с кем ты в данную минуту общаешься, самое главное время то, в которое ты сейчас живешь, и самое нужное дело — сделать добро тому человеку, с которым в каждую данную минуту имеешь дело»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
        <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
          <span>Черновой набросок сказки на этот сюжет (без заглавия) был написан Толстым в письме к В. Г. Черткову ( <i>ПСС</i>, т. 86, с. 62—63) и опубл. под названием «Мудрая девица» ( <i>ПСС</i>, т. 26). Этот же сюжет Толстой предложил Н. С. Лескову (см.: А. Б. <em>Гольденвейзер</em>. Вблизи Толстого. М., 1959, с. 133), который написал повесть «Час воли божией» («Русское обозрение», 1890, №11). В письме к Н. С. Лескову от 3 декабря 1890 г. Толстой изложил свое мнение о повести ( <i>ПСС</i>, т. 65, с. 198). Позднее набросок «Мудрая девица» послужил Толстому канвой для сказки «Три вопроса» (1903) ( <i>ПСС</i>, т. 34). </span>
        </span>. </p>
      <p id="fc916c74-10b2-4666-a13c-eb8639e81afd">Весь день дождь, овес еще в поле, 13 градусов тепла.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>