<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1891-06-03_1891-06-03"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1891-06-03" to="1891-06-03"/>
        <date type="editor" from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="079fd32f-f417-4921-ba2a-89026a8002fd">
        <span class="opener">
          <date when="1891-06-03">
            <span class="hi" data-attribute="italic">3 июня. </span>
          </date>
        </span>Вчера провел у нас день немец из Берлина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note328">77</a>
          <span class="note" id="note328">
            <span>Рихард Дейренфурт, вероятно, привез по поручению Левенфельда корректуру его книги: Leo <em>Tolstoi</em>. Sein Leben. seine Werke, seine Weltanschauung. Berlin, 1892. 2 июня Толстой записал в Дневнике: «Нынче был немец от Левенфельда, очень тяжел» ( <i>ПСС</i>, т. 52, с. 36). О чтении присланных корректур см. <em>там же</em>, с. 38. </span>
          </span>
        </hi>, приезжал смотреть <span class="hi" data-attribute="italic">на Толстого </span>и выпрашизать для своих немецких жидов — Левенфельда и других какой-нибудь статьи Льва Николаевича для перевода. Сам купец, шерсть скупает по России, льстивый и неприятный, весь день испортил. Вечером говорили Левочка, сестра Таня и я об отвлеченных предметах. Левочка говорил, что есть поступки, которые <span class="hi" data-attribute="italic">невозможно </span>ни за что сделать, и потому были мученики, христиане; они <span class="hi" data-attribute="italic">не могли </span>возлить идольские жертвы, крестьянин <span class="hi" data-attribute="italic">не может </span>выплюнуть причастие и т. д. Я стала говорить, что просто так подобных поступков нельзя делать, но если для чего-нибудь, для спасенья или добра ближнему — то все можно. Он говорит: «Ну, а убить ребенка». Я говорю: «Этого нельзя, потому что хуже этого поступка не может быть, и для чего бы это ни нужно было — <span class="hi" data-attribute="italic">этого </span>сделать нельзя, это <span class="hi" data-attribute="italic">хуже всего</span>». Ему это не понравилось, он начал возражать с страшным раздражением в голосе; начал хрипло кричать: «Ах, ах, ах!» — меня взорвал этот тон, и я наговорила ему пропасть неприятного: что с ним нельзя говорить, это все его друзья давно решили, что он любит только проповедовать, а что я не могу говорить под звуки его злых аханий, как не могла бы говорить под лай собаки... Это было слишком дурно с моей стороны, но я очень вспыльчива. </p>
      <p id="b4866fab-a51d-4072-bb76-b499dfa23d56">Была в Туле, говорила с нотариусом много о разделе, мне ненавистном. Заезжала к Раевской, обедала у Давыдовых. Вечером пришел Зиновьев (губернатор) с братом-инженером. </p>
      <p id="79d28749-ccda-4a5e-91e8-fd38b4f390f1">У Левочки теперь две темы его <span class="hi" data-attribute="italic">крайних </span>речей: опровергать наследственность и проповедовать вегетарианство. Третья тема его, но он о ней ничего не говорит, а, кажется, пишет — это опровержение церкви более, чем когда-либо. </p>
      <p id="0faeb954-23a0-4d94-b851-4447922503fb">Дети мои весь день гуляют, ездят верхом и где-то пропадают. Я с ними мало общаюсь, и мне это жаль. Ванечка, <pb n="190" xml:id="page190"></pb>Саша, Таня и две девочки Кузминские выходили нас с сестрой Таней встречать. Приехал молодой Цингер. Всё холодно и не по-летнему.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>