<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 </title>
        <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-10-11_1899-10-11"/>
        <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978. — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров). </title>
        <title type="biodata">Дневник Софьи Андреевны Толстой </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="13844">Толстая Софья Андреевна </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1899-10-11" to="1899-10-11"/>
        <date type="editor" from="1899-01-01" to="1899-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a05e2df9-40ac-4d45-bc7c-4638b3cc41cb">
        <span class="opener">
          <date when="1899-10-11">
            <span class="hi" data-attribute="italic">11 октября. </span>
          </date>
        </span>Еще прошло несколько занятых, однообразных дней в Ясной Поляне. Было одно письмо от Тани; пишет, что она спокойна и счастлива, сознавая, что отдает себя в хорошие руки. Значит, она решилась выйти замуж за Сухотина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note686">36</a>
          <span class="note" id="note686">
            <span>Письмо Т. Л. Сухотиной к С. А. Толстой от октября 1899 г. ( <i>ГМТ</i>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="223bef8a-44cf-49ba-a477-81ff3a0b5bb8">Третьего дня вечером Лев Николаевич ушел гулять, не сказав мне ни куда, ни как. Я думала, что он уехал верхом, а эти дни у него кашель и насморк. Поднялась буря со снегом и дождем; рвало крыши, деревья, дрожали рамы, мрак — луна еще не взошла, — его все нет. Вышла <pb n="454" xml:id="page454"></pb>я на крыльцо, стояла на террасе, все ждала его с такой спазмой в горле и замиранием сердца, как в молодые годы, когда, бывало, часами в болезненной агонии беспокойства ждешь его с охоты. Наконец он вернулся, усталый, потный, с прогулки дальней. По грязи идти было тяжело, он устал, но храбрился. Я тут разразилась и слезами и упреками, что он себя не бережет, что мог бы мне сказать, что ушел и куда ушел. И на все мои слова горячие и любящие он с иронией говорил: «Ну, что ж, что я ушелу я не мальчик, чтоб тебе сказываться». — «Да ведь ты нездоров». — «Так мне от воздуха только лучше будет». — «Да ведь дождь, снег, буря...» — «И всегда бывает и дождь, и ветер...» </p>
      <p id="86cf6619-5e33-4abe-a3f1-ea38b0233f80">Мне стало и больно и досадно. Столько любви и заботы я даю ему, и такой холод в его душе! </p>
      <p id="87b1f4f6-689f-44cb-9ef6-a0bd0a88b911">Живу так: утром работа, письма. От 12 до 2 позирую для моего портрета, который очень грубо и плохо пишет Игумнова. После обеда гуляю или копирую фотографии; учу Сашу по-немецки через день. Потом играю, и вечером переписываем с Ольгой ежедневно для Льва Николаевича «Воскресение». Вчера играли с Ольгой в четыре руки 5-ю и 8-ю симфонии Бетховена. Что за красота, богатство звуков! Я была вполне счастлива и спокойна после музыки. </p>
      <p id="5d418596-2eb0-4b8d-b67d-f894f5e1a5a8">Осень грязная, холодная. Собираюсь в Москву.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>