<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 ноября 1891 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 26 ноября 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 472—474.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891-11-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="472" xml:id="page472"/>
   <head>
    № 236
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1891-11-26">
       26 ноября. 1891 г. [Москва.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     У нас у всех такая паника, милые друзья, по случаю
     <ref target="#footnote1">
      тревожных известий об Иване Ивановиче
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       тревожных известий об Иване Ивановиче
      </hi>
      . В разгар работ по оказанию помощи голодающим И.&nbsp;И.&nbsp;Раевский захворал инфлюэнцей и умер 26 ноября.
     </note>
     , что никто ни о чем другом не может ни думать, ни говорить. Как ужасно быть так далеко от всех вас. Бедный Петя в ужасном положении. Сдержанный, бледный, он ничего не говорит, но так и видно, каково у него на душе. — Неужели плохо? Неужели плохо только от жара без осложнений. Если же воспаление в легких, поставьте скорей
     <hi rend="letter-spacing">
      пиявки
     </hi>
     ; такому сангвинику, как Иван Иванович, это не может быть вредно, а только хорошо. При первой возможности, умоляю вас, пожалуйста, Таня, телеграфируй мне опять. — И как
     <ref target="#footnote2">
      Елену Павловну
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Елена Павловна
      </hi>
      — Е.&nbsp;П.&nbsp;Раевская, рожд. Евреинова, жена Ивана Ивановича.
     </note>
     жаль, сколько ей сердечной тревоги! Не смею слова сказать теперь об отъезде вашем, но умоляю, приезжайте, как только будет возможность, т.&nbsp;е. когда всякая опасность минует. — У нас все здоровы, сегодня Ваничка упал в корридоре и очень меня испугал, но теперь совсем ничего, идем обедать.
    </p>
    <p>
     Сейчас вечер, принесли
     <ref target="#footnote3">
      твои два письма
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       твои два письма
      </hi>
      — от 24 и 25 ноября (ПЖ, стр.&nbsp;275—277).
     </note>
     , милый друг Лёвочка. Меня немного успокоило, что вчера утром было 38 и 8; следовательно, не 40, и есть надежда, что болезнь, ожесточившись сегодня, судя по телеграмме, переломится и пройдет. У дяди Кости была инфлуенца, он сегодня был, говорит, жар был страшный,
     <pb n="473" xml:id="page473"/>
     он похудел, но здоров. Захарьин говорит: «никакой
     <hi rend="letter-spacing">
      инфлуенцы
     </hi>
     нет, есть простуда, берегитесь её и ничего не будет».
    </p>
    <p>
     Только бы, бог дал, выздоровел Иван Иванович и еще никто не захворал. Берегись, милый Лёвочка, и девочек не пускай рисковать ничем. Боже мой, когда же я увижу всех вас! Теперь еще жутче стало. Лёва всё мучается зубами, сегодня послали за дантистом; Лёва хотел дергать зуб, но я отговорила. Будет дантист лечить, так как есть воспаление накостницы. Вчера он до такой rage
     <ref target="#footnote6">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      [ярость]
     </note>
     дошел, что не знали, как и помочь: припарки, хлороформ, полосканье шалфеем, ничего не помогало. Ночью прошло, а днем опять стало немного хуже. Теперь опять лучше. Мы позвали Петю Раевского до отъезда его, чтоб показать твои письма и ободрить его, бедного. Вероятно, вы послали телеграммы во все стороны, оттого что жар к ночи стал сильнее и вы все перепугались. Дай бог, чтоб это был кризис к лучшему.
    </p>
    <p>
     Если вы все мной интересуетесь, то я положительно стала поправляться.
     <hi rend="letter-spacing">
      <ref target="#footnote4">
       Красный шар
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
       <hi rend="italic">
        Красный шар
       </hi>
       — «шуточное сравнение меня с шаром, которое Лев Николаевич любил повторять» (прим. Толстой).
      </note>
     </hi>
     , выпустив весь свой дух, стал опять надуваться, а приедете все, то вовсе оживу. Только бы опять что меня не подкосило. Тогда не скоро справишься, а чувствуешь себя всё-таки центром и даже нужным для семьи моих малышей четырех. И право, я вас всех так горячо люблю, что и всем вам холоднее покажется на свете без любви моей. Всех вас, по одному, себе представляю с восторгом, что скоро увижу. Ничего не посылаю сегодня девочкам. Выехать не могла по разным причинам, да и совестно посылать фривольности в дом, где серьезное горе. Целую вас всех нежно. Посылаю письмо Вере от матери и еще какое-то о пожертвованиях. — Сейчас было
     <ref target="#footnote5">
      письмо от Сони
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       письмо от Сони
      </hi>
      . С.&nbsp;Н.&nbsp;Толстая писала 23 ноября: «Те 1000 руб., которые вы прислали, мы с Серёжей вместе отправили на покупку ржи.
      <lb/>
      Чай я уже часть отдала больным [...]. Илья еще недели две будет ездить по уездам Гродненским. Он очень занят и беспокоится о нас» (хранится в АСТ).
     </note>
     , они все здоровы. Илья еще не возвращался.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     Что-то все девочки, как им, я думаю, грустно и жутко и за Ивана Ивановича и за тебя, Лёвочка.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествует другое, от 24 ноября, адресованное Толстому, с обращением к Т.&nbsp;Л.&nbsp;Толстой; его мы не печатаем.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
