<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 декабря 1891 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 декабря 1891 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 482—483.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891-12-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="482" xml:id="page482"/>
   <head>
    № 239
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1891-12-19">
       1891 г. Декабря 19. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Хотя завтра, как говорит Софья Алексеевна, и едет к Наташе барыня какая-то, я всё-таки пишу еще почтой. Сегодня я совсем
     <pb n="483" xml:id="page483"/>
     здорова, а вчера было плохо. Поехала в контору Юнкера продавать иностранные деньги, а тут же в третьем этаже Бергман, пожертвовавший 50 пудов пшеницы. Я зашла узнать, могут ли ждать свидетельства Красного Креста на провоз. На лестнице толпа, покупают билеты выигрышные. Как вошла на третий этаж, — умираю, да и только, как во дворце. Я крестилась, прощалась со всеми мысленно. Потом вошла, говорю швейцару: «воды». Он испугался, принес. Я выпила, стала сердце водой холодной под шубой растирать. Через полчаса прошло. Теперь сижу, боюсь двинуться, и одна не поеду никуда, боюсь умереть где-нибудь. Пишу правду, как и просили. — Получила
     <ref target="#footnote1">
      длинное письмо от Лёвы
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       длинное письмо от Левы
      </hi>
      — на двенадцати страницах от 13 декабря.
     </note>
     . Он очень тревожен, не знает, столовые или раздачу устроить, еще не решил. Ждет хлеб.
    </p>
    <p>
     Я думаю, мне от брома хуже, я бросила. Тут
     <ref target="#footnote2">
      Анненкова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Анненкова
      </hi>
      — Леонила Фоминична Анненкова (1884—1914), жена помещика и юриста К.&nbsp;Н.&nbsp;Анненкова, единомышленница Л.&nbsp;Н.&nbsp;Толстого.
     </note>
     , очень вам кланяется. Жду вас непременно к Новому году. У вас дела много, но передайте Раевским на месяц.
    </p>
    <p>
     Прощайте, милые, боюсь, что расстроила вас; да как же быть, и самой жутко, хотя теперь совсем я хорошо себя чувствую. Немного одышка мучает. Оспа и у меня принялась; не она ли на меня действует.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      С. Т.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     19-го декабря, вечер.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
