<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-02_1910-01-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-01-02"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-01-02">
     <hi rend="bold">
      2 января.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. говорил о Réné Marchand
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note3">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      <p>
       Корресп. «Figaro» Р.Маршан посетил Т. в этот день. «Говорил с ним горячо, отвечая на вопросы» (Дн. — т.58, с.3; ср.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.2, с.62—64).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сергей Львович говорил о Шмакове, о его отношении к масонам и о какой-то книге «Масония».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это только название, которым означают людей, не согласных с католическим учением.
   </p>
   <p>
    Говорили о японских воинах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Самопожертвование — это суеверие, ложная вера. У русских не было злобы к японцам, французам.
   </p>
   <p>
    О революционерах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Борюсь с дурными чувствами, чтобы во мне не вызывали озлобления.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Не у всех революционеров ненависть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Один круг видишь. Кругов много. Каждое распоряжение правительства вызывает негодование. Казни
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Должно быть, каждое религиозное требование отжито
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Остается кафешантан, жуирство или убийство. Говоря о несправедливости той или другой стороны, вижу одинаковый упадок той и другой стороны. Жуирство было и после Французской революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Не потому так жуируют, что одобряют правительство; правительство очень не одобряют, а боятся левых.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Д.А.Олсуфьев
    </hi>
    : Конституция была что-то такое, во что раньше верили; теперь — нет. Азеф
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Забастовки для них тоже страшны. А крестьяне тоже потерпели во время революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, революция для них недаром прошла, поняли свое положение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Уничтожить право рабства. Правительство, вместо того, чтобы пользоваться нравственным принципом общинного землепользования, разрушает его.
   </p>
   <p>
    — Русский народ стоит впереди всех.
   </p>
   <pb n="148" xml:id="page148"/>
   <p>
    — Надо понять основной принцип: кто будет владеть землей, будет владеть людьми.
   </p>
   <p>
    — Равенство людей друг перед другом, но кто? это осуществит?
   </p>
   <p>
    — Они устроят это. Один идет в город, продает; другой отказывается от надела.
   </p>
   <p>
    — Непонимание самого основного — того, что народ понимает.
   </p>
   <p>
    — Русский же народ стоит гораздо выше. Его развращают очень успешно.
   </p>
   <p>
    — В Турции нет крупных землевладельцев; земля государственная, а крестьяне — все арендаторы.
   </p>
   <p>
    — Земля не может быть собственностью; у кого земля, у того власть. А чья будет земля, у того будут крепостные.
   </p>
   <p>
    — Старшина относится к вымоганию податей очень неодобрительно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вычислял, сколько каких податей взимают:
   </p>
   <p>
    — Подводы, царский проезд; а уж стараются изо всех сил; повинностям нет конца!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У нас пользуются жизнью дворяне, а там (за границей) — массы. Я сижу в деревне, каждый день у меня семь-восемь писем от лиц, которых мучат вопросы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note4">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      <p>
       Т. отметил в Дн. 2 янв.: «Вечером разговор о земле с Сережей» (т.58, с.3). Маковицкий записал из этой беседы, гл. обр., только реплики Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. о поездах, аэропланах, автомобилях.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
