<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-18_1907-08-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-08-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-08-18">
     <hi rend="bold">
      18 августа.
     </hi>
    </date>
    Утром пришел к Л.Н. перевязывать ногу. Л.Н. желал так оставить, без перевязки, хотя ранка довольно глубокая и не скоро заживет, но согласился на наложение сулемовой марли, ваты и прикрепление коллодием. С оживлением, радостью в голосе спросил:
   </p>
   <p>
    — Видели вы рабочих, которые дожидаются? Они приехали из Тверской губернии поговорить (со мной). Слесари из Бологово.
   </p>
   <p>
    Утром же приехал генерал В.Ф.Ильинский (из Харькова), 63-летний моложавый старик-патриот, видеть Л.Н. и поговорить с ним о патриотизме. Говорил про Линевича с уважением, как про решительного человека; про Куропаткина, что он завистлив и окружил себя бездарностями; некоторые из них ему вредили. Потом говорил, что войну надо было продолжать — и не была бы проиграна; японцы при Мукдене были разбиты, четыре месяца ни на шаг не подвинулись. Это Л.Н-чу верилось. Линевичу царь сказал, что он один был за продолжение войны. О себе Ильинский говорил, что хотел идти на войну, чтобы себя проверить и чтобы дать детям пример.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Декабристы, мои отцы, при их христианстве искренно полагали воинское дело самым высшим; нам же этого нельзя при нашем христианстве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ильинский
    </hi>
    : А Фольмар на Штутгартском съезде социалистов нынешним летом говорил, что социалисты пойдут сражаться с внешним врагом государства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note433">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note433">
      <p>
       VII конгресс II Интернационала в Штутгарте (18—24 авг.). Г.Г.Фольмар — «один из самых «правых» немецких оппортунистов» (В.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ленин
       </hi>
       . Полн. собр. соч., т.16, с.91), выступил на конгрессе с речью о милитаризме.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они не христиане, они материалисты.
   </p>
   <p>
    Приходила дёминская баба-попрошайка «Халявка», пожаловаться, что старшина присудил ее на пять дней в холодную за то, что не хотела кормить пастуха и выругала старосту. Л.Н. удивлялся, как от нее — нищей — требовать кормления пастуха. И сказал:
   </p>
   <p>
    — У нас выбирают в старосты или самых умных или когда не годится
    <pb n="485" xml:id="page485"/>
    в подпаски, в пастухи: «В старостах походит». — И потом поехал в волостное правление заступиться за нее, чахоточную.
   </p>
   <p>
    Вечером были Горбунов, Изюмченко, Шатов (учитель в школе на свободных началах для заброшенных детей), Абрикосов, К.Конашевич, Боровой (поляк).
   </p>
   <p>
    Я вернулся с урока стенографии поздно вечером, у Л.Н. нахмуренные брови, страдальческое лицо, улыбки нет; вероятно, у него боли или другое страдание, нравственное, которого не показывает, а старается, как всегда, спокойно перенести, преодолеть в себе.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Изюмченко:
   </p>
   <p>
    — Что у вас в Сибири?
   </p>
   <p>
    Изюмченко рассказал про кооперативы в Барнауле. С Досевым о македонской революции.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
