<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-01-14_1908-01-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-01-14" to="1908-01-14"/>
    <date type="editor">
     14 января 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-01-14">
      <hi rend="bold">
       14 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н., несмотря на давление в груди (начало жабы), долго разговаривал с Сергеенко. Ездил верхом.
   </p>
   <p>
    За обедом Гусев спросил Л.Н., будут ли продолжать чтение «Изумруда».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А мне надоело ужасно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о Черткове, который должен завтра приехать. Желал бы известить его письмом в Тулу на вокзал, что лошади его ждут в Ясенках. Как всегда перед приездом Черткова, радостно взволнован.
   </p>
   <p>
    За чаем Сергеенко говорил о том, что социал-демократическая литература упала не тем, что перестали интересоваться ею, а по цензурным обстоятельствам. «Современный мир» — социал-демократический; «Русское богатство» — социал-революционное.
   </p>
   <p>
    Сергеенко говорил про А.А.Столыпина. Л.Н. сказал, что его (Столыпина) шутки обо всем ему стали невыносимы.
   </p>
   <p>
    Сергеенко говорил о появлении в журнале «Вестник Европы» интересных писем Фета, Тургенева и других литераторов к Александре Андреевне, тетке Л.Н-ча
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note22">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note22">
      <span>
       Письма, опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , .№№1—2, адресованы не А.А.Толстой, а жене поэта А.К.Толстого: «Письма к графине С.А.Толстой Ив.Серг. Тургенева, Влад. Соловьева, Ф.Достоевского, Шеншина-Фета, гр. В.Соллогуба, Я.П.Полонского и др.».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. о ней — что она любила общение с выдающимися людьми и что ее добрыми свойствами были молчание и простота.
   </p>
   <p>
    Разговор о том, что крестьяне держатся общины и избегают применения к себе нового закона — о выходе из общины, о покупке земли одинокими. Абрикосов сказал, что он, поживши на земле, изменил свой взгляд на общину и не сочувствует ей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Почему?
   </p>
   <p>
    — Потому что при трехпольной системе нельзя отдельным хозяевам улучшать культуру земли, и, кроме того, при общинном землевладении образовалась такая чересполосица, что у каждого двора поля разбросаны очень далеко друг от друга.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В общине до̀рог основной принцип, что земля не может быть ничьей собственностью.
   </p>
   <p>
    На слова Сергеенко о хуторском хозяйстве Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Хуторское хозяйство при Генри Джордже будет хорошо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил сегодня много писем, но все пустые: просительные или невежественные.
   </p>
   <pb n="17" xml:id="page17"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и Н.Н.Гусев. Фотография А.Л.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-017.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и Н.Н.Гусев. Фотография А.Л.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ И Н.Н.ГУСЕВ С КРЕСТЬЯНСКИМИ МАЛЬЧИКАМИ — УЧЕНИКАМИ ТОЛСТОГО
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, январь 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография А.Л.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p>
    Юлия Ивановна спросила, какое было доплатное письмо.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О том, что я со стражниками стрелял в мужиков.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил два письма от Стамо, она посылает два письма русских, обиженных евреями, и спрашивает, что им делать. Я ей отвечать не буду. Пусть меня оставит в покое. Я ни за евреев, ни против них. Странно мне в ее душу вдуматься.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вы, молодые, доживете до того, что увидите, чем кончится нынешняя революция. Когда придете туда, скажите нам.
   </p>
   <p>
    В Казани (говорил Л.Н.) жилось хорошо господам. Крестьянам жилось не хуже — лучше нынешнего. Не было десятков тысяч прохожих — помещик не допускал, чтобы его крестьяне побирались. Не было этого раздражения, волнения. Смуты теперешние до сих пор не улучшили, а только ухудшили положение народа. Этим не сказано, что они должны кончиться ничем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
