<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-14_1906-08-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-08-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-08-14">
     <hi rend="bold">
      14 августа. Понедельник.
     </hi>
    </date>
    Приехал Андрей Львович. В московских газетах о покушении на Столыпина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note593">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note593">
      <p>
       Покушение было совершено эсерами-максималистами 12 авг. П.А.Столыпин остался невредим.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В приемной его дома бомбами убито 26 человек. Среди них четверо бросавших бомбы.
   </p>
   <p>
    Утром, когда Л.Н. прочел о покушении на Столыпина, пришел в кабинет и сказал Лебрену:
   </p>
   <p>
    — Я еще подумаю насчет этого покушения. Еще не понял ясно, что это такое.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поехал было гулять верхом, но пошел дождь; он вернул лошадь и пошел позже пешком.
   </p>
   <p>
    — Какой у меня папаша несносный! Вчера переписала статью начисто, всю измарал! — сказала полушутя Александра Львовна.
   </p>
   <pb n="208" xml:id="page208"/>
   <p>
    — Сколько книг просят, сколько книг просят! Сегодня придется весь пульт очистить. И Лев Николаевич всем велит высылать. Скоро все кончатся. Придется выписать у «Посредника», — говорила Александра Львовна.
   </p>
   <p>
    Действительно, вчера отослали по крайней мере 250 экземпляров. Сколько людей в прямом сношении с Л.Н. уже через одно это.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о книжке Вихляева.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Хорошо, что хоть говорит о Генри Джордже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Как будет при едином налоге, когда один откажется от участка и явится несколько желающих иметь его и будут предлагать более высокую цену?
   </p>
   <p>
    Л.Н. на это сказал, что надо отдавать предпочтение тому, кто пользовался до сих пор. Тогда слишком низкая рента. При всяком устройстве бывают трудные случаи и небольшие несправедливости.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
