<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-26_1906-02-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-02-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-26">
     <hi rend="bold">
      26 февраля.
     </hi>
    </date>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жаль, что есть наука: Менделеев вычислил центр России, центр в смысле густоты населения, и он оказался в Моршанском уезде Тамбовской губернии, и передвигается на восток. В Америке центр передвигается на запад. Из этого заключение, что Тихий океан будет в будущем мировой океан
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note188">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <p>
       Информация заимствована из сообщ. о работе Д.И.Менделеева над кн. «К познанию России» (
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №10758, 25 февр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : А как я страдаю от науки! Все изучаю искусственное кормление ребенка, все новые и новые методы, и узнаю, что выживает только 20 процентов детей, выкормленных искусственно. — И Татьяна Львовна, как обыкновенно, начала грустить о своей девочке, которая уже только три раза в день берет грудь, и приходится переходить на искусственное питание.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил про сказку о мальчике и о волке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note189">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note189">
      <p>
       Ср. «Что такое искусство?» (т.30, с.64—65).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и сказал:
   </p>
   <p>
    — Преувеличивать ты умеешь: сама себя пугаешь тем, что может произойти. Сергей Николаевич ездил в Париж к знаменитому врачу спросить: не опасно ли это, что он всегда здоров?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Успокоил он его?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Успокоил. Читали вы, Михаил Сергеевич, статью о Менделееве во вчерашнем иллюстрированном приложении к «Новому времени»? Член такого-то и такого-то ученого общества — две страницы — и не член Академии. Толстой Дмитрий Андреевич был его враг, хотел его и в Сибирь сослать. Потом уже ему предложили членство в Академии, он отказался.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что читал Шильдера «НиколаяI» и прочел там, что есть еще Бенкендорфа Записки о Николае, в которых он пишет о французской революции 1830г., что народ там выше короля и что не надо в России образовывать народ
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note190">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note190">
      <p>
       Н.К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шильдер
       </hi>
       . Император Николай Первый, его жизнь и царствование, Упом. изд., т.II, с.287. Шильдер пользовался, очевидно, рук. Записок. Они частично опубл.: «Из Записок графа А.Х.Бенкендорфа» (
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , 1903, №№1—2). Т. был знаком с этой публ. Отр. о Франц. революции в нее не вошел.
      </p>
     </note>
    </hi>
    (то же самое — Победоносцев).
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем. Л.Н. ушел. Софья Андреевна играла в четыре руки с Натальей Михайловной. Л.Н. снова вышел в 11 часов, все читал Шильдера «Историю НиколаяI».
   </p>
   <p>
    — Бездарная, — сказал о ней Л.nbsp;Н., — и точка зрения — справедливость, рыцарство. Николай Павлович был рыцарем в сравнении с австрийским императором, германскими королями — эти были совсем запуганы Наполеоном. И в сравнении с Александром Павловичем. Он был целиком «за право и порядок» — как Андрюша, Офросимов, а Александр Павлович колебался, принадлежал к «Союзу 17 октября»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note191">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note191">
      <p>
       Т. сравнивает колебания в политике АлександраI с ролью «маятника», к-рую играла в деятельности Гос. думы в России монархия, партия октябристов.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Беранже в пятидесятых годах обожал Наполеона и сочувствовал французской революции 30-го года. Некоторые вещи Беранже очень поэтичны, например,
    <pb n="63" xml:id="page63"/>
    в одном стихотворении жалеет, что нет у него младенческого суеверия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note192">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note192">
      <p>
       Вероятно, стихотв. Беранже «Feux follets». Отр. из него приведен в качестве эпиграфа к VIIIгл. «Детства» (
       <hi rend="italic">
        Совр.
       </hi>
       , 1852, №9; т.I, с.97).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — Л.nbsp;Н. произнес наизусть некоторые стихи Беранже и сказал: «Хорошо пишут стихи французы и русские».
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Е.Ф.Юнге. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-063-.jpg"/>
    <figDesc>
     Е.Ф.Юнге. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     Е. Ф. ЮНГЕ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 1906
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
    <p>
     «Утром приехала троюродная сестра Л.Н., единственная его кузина». — Запись от 7 марта 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Михаил Сергеевич хочет почитать, спросил, есть ли Беранже в библиотеке.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть два тома из четырех, с маленькими картинками
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note193">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <p>
       Очевидно изд.: Œuvres complètes, vol.I—IV. P., 1868—1878. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. изд. P.J.
       <hi rend="letter-spacing">
        Béranger
       </hi>
       . Dernières chansons. De 1834 à 1851. P., 1857.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Мне тогда очень нравились.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал Михаилу Сергеевичу про сегодняшнего мужика из Косого:
   </p>
   <p>
    — Я не мог сдержать смеха. Настоящий «злоумышленник»: «Они смаклачили». О земском говорил, что он слабоумный. Община решила поделить землю по наличным душам, через это лишился двух наделов, протестует
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note194">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Март.1_марта">
        1 марта
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В елисаветградских «Южных новостях», которые редакция регулярно посылает Л.Н., в фельетонах появляется «Исповедь» Л.Н.Там же объявление о книге Тенеромо-Файнермана «Воспоминания о Толстом и его письма»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note195">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note195">
      <p>
       И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Тенеромо
       </hi>
       . Воспоминания о Л.Н.Толстом и его письма. СПб., 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
