<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-14_1907-12-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-14" to="1907-12-14"/>
    <date type="editor">
     14 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-14">
     <hi rend="bold">
      14 декабря.
     </hi>
    </date>
    Минус 32°. Пополудни приехал, а в 9 вечера уехал И.И.Раевский из Бегичевки. Под 40 лет, огромного роста, приятный; сын друга Л.Н-ча.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил его, между прочим, участвовал ли он с братом Петей в политическом движении и к какой партии примкнул. Тот ответил, что совсем не участвовал, потому что не знает, что̀ нужно для России.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень умно. Я тоже не знаю, что̀ нужно для русского народа. Таких людей мало. Все заняты устраиванием блага русского народа. Засадить 25 десятин деревьями, заниматься садом (намек на то, что̀ говорил Иван Иванович) — это понимаю; но что нужно для блага России?
   </p>
   <p>
    Потом говорил, что если люди — человека два рядом — принадлежат к разным партиям и их программы противоположны, должно им быть очевидным, что истина где-то мимо.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович сказал, что он бы сочувствовал больше мирному обновлению. Потом сказал, что странно менять программы, как Бобринский, который, бывши чуть ли не кадетом, теперь в «Союзе русского народа».
   </p>
   <pb n="589" xml:id="page589"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эти (члены «Союза русского народа») особенно неприятны. Еще если бы был царь, как Николай Павлович, который импонировал бы, или Александр Николаевич — «Освободитель»; но теперешний так жалок — и ударять себя в грудь и петь «Боже царя храни...»
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил про занятия. Иван Иванович ответил, что перестал быть председателем уездной земской управы теперь, когда видит, что можно будет хозяйничать, а то было время, когда казалось, что это не будет возможно. Часть земли продал — очень дешево, по 165р.; но крестьянам, с их способом хозяйничанья, больше платить нельзя. Оставил себе 200 десятин. Картошка дала ему с десятины 170р. чистого дохода. Л.Н. спросил, кому продал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Товариществу. Общине нельзя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Деятельность Столыпина для разрушения общины ошибочна. Община — учреждение, которое передовые люди должны уважать. — Л.Н. вкратце пересказал отзыв Герцена об общине. Л.Н. спросил о Генри Джордже. Иван Иванович сказал, что знает.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович рассказал про санатории для нервных в Прибалтийском крае, откуда он возвращается.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, курит ли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, зачем он тогда был в санатории и там курил:
   </p>
   <p>
    — Курение — очень значительная привычка. Пишу об этом для «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note701">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note701">
      <p>
       См. «Круг чтения» на 1 сент. — т.II, с.179—183 (т.42, с.7—11).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Знаете «Круг чтения»?
   </p>
   <p>
    Иван Иванович замялся:
   </p>
   <p>
    — Не знаю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Должен быть мотив очень сильный, который заставляет людей заглушать (курением) в себе то, что руководит человеком.
   </p>
   <p>
    С 8 до 9 сидели Л.Н. с И.И.Раевским в зале. В 9 Иван Иванович уехал. В доме было очень холодно, около 9—10°. Все от этого были малообщительны. Уходили из залы к себе греться, и И.И.Раевский мог быть недоволен недостаточным вниманием.
   </p>
   <p>
    Я сегодня сказал Александре Львовне о Буланже — Л.Н. получил известие от него, что жив и где работает. Л.Н. передал мне это как тайну. Была очень рада.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вышел к чаю после 11. Все продолжает читать Чамберлена и очень доволен его книгой «Die Grundlagen des 19-ten Jahrhunderts».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
