<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-21_1909-08-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-08-21">
     <hi rend="bold">
      21 августа.
     </hi>
    </date>
    После полудня уехал М.П.Боткин с дочерьми. С Л.Н. был знаком в молодости, так же, как с Тургеневым, Фетом, и с тех пор Л.Н-ча не видал. Славный и крепкий старик, и дочери его милые. Утром Л.Н. был слаб, вместо работы лежал в постели.
   </p>
   <p>
    — Когда такая слабость, — сказал он, — сам чувствую, что лучше лечь в постель, потому что инстинкт того требует.
   </p>
   <p>
    Пополудни был крестьянин из Белевского уезда, 35-летний лепщик. Жил в городе, зарабатывал 20р. в месяц, все проживал. Попались ему книги Л.Н., изменились его мысли, вернулся в деревню, где у него два надела, построил хатенку, но не хватает ему денег обзавестись лошадью и т.п. Пришел к Л.Н. поговорить о душе и попросить на хозяйство. Когда Л.Н. ему сказал, что этого не может, он сразу же понял и пожалел, что просил. Л.Н. побеседовал с ним, дал ему «На каждый день» и три рубля. Вечером шахматы с Гольденвейзером.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказывала про письма Татьяны Львовны: перечитывает их для истории своей жизни. Между ними письма Ванечки к Татьяне Львовне, восторженные, полные любви. По поводу разговора о Ванечке и других детях, Л.Н. сказал:
   </p>
   <pb n="51" xml:id="page51"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-051-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ В ОКРЕСТНОСТЯХ КРЕКШИНА
     <lb/>
     В экипаже: внучка Толстого Соня (на козлах, рядом с кучером), А.Л.Толстая, А.М.Хирьяков
     <lb/>
     (в светлом картузе) и В.Г.Чертков. Верхами Толстой и В.В.Чертков
    </head>
    <p>
     5—18 сентября 1909г.
    </p>
    <p>
     Фотография Т.Тапселя
    </p>
    <p>
     «Пополудни Л.Н. верхом на высокой
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     семивершковой вороной лошади. С большим трудом садился
     <lb/>
     на нее. Первые две версты было ему трудно с ней справляться
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Потом объездил ее». — Запись
     <lb/>
     от 5 сентября 1909г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    — Если бы я сотворял людей, я сотворил бы их старыми, чтобы они постепенно становились детьми. У детей дороги черты простоты, наивности и правдивости, главное — правдивости.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читает по рукописному Август «На каждый день» и чуть не каждый день жалуется, что Сытин не печатает его.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
