<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-14_1908-10-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-10-14" to="1908-10-14"/>
    <date type="editor">
     14 октября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="acc6a758-7f24-4735-bf23-cfe483f38685">
    <opener>
     <date when="1908-10-14">
      <hi rend="bold">
       14 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С.А.Стахович, С.Т.Семенов. Л.Н. ездил верхом, с ним Ваня-лакей. У Л.Н. нога опала порядочно.
   </p>
   <p id="33c296b9-d41b-4eba-a9e5-265bf6a68a29">
    Большая почта из Тулы. Получены отпечатанные экземпляры благодарственного письма Л.Н. по поводу приветствий к его 80-летнему юбилею.
   </p>
   <p id="cc7f8384-8643-4405-8562-ae4c427f2ad3">
    За обедом Софья Андреевна получила письмо о новой книге Тенеромо — «Живые речи Л.Н.Толстого». Эта книга, собственно, не самого Тенеромо. Он собрал то, что за последние годы появлялось в газетах о посещениях Л.Н-ча разными лицами, но он об этих лицах не упоминает и перемешал эти разговоры с разговорами с ним Л.Н.; придает вид, что все они ведены с ним.
   </p>
   <p id="ad82d806-3dbe-4fb8-9faf-0f31c8350191">
    Софья Андреевна о Тенеромо:
   </p>
   <p id="4eb049f4-f858-4aeb-a738-4877c105ca1c">
    — Это самый лживый и бездарный из пишущих о Льве Николаевиче.
   </p>
   <p id="14389e5f-f5ee-4ce8-a1f1-7016bc8809d8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему бездарный?
   </p>
   <p id="ca5cabbd-575e-44b0-ada4-dc26b8a23422">
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Из Томска получено письмо о Тенеромо. Приведены из его книги («Толстой о евреях») такие приписанные вам слова: «Я потерял желание с миром сбалансировать мою жизнь».
   </p>
   <p id="17b5ae41-fa18-4252-9baa-3754a9f2a045">
    Сергей Терентьевич спросил про Тенеромо, исказил ли он мысли Л.Н.
   </p>
   <p id="adc8b719-73f4-4618-9766-24b147c8ecfa">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не только исказил, а выдумал. Его книга о евреях — это поразительные выдумки.
   </p>
   <p id="f4da7686-c9d7-4239-be17-2a33de9c1a0c">
    Л.Н. просматривал почту. Между прочим, получена большая книга «Русский язык и стихи Брюсова» — о том, что Брюсов употребляет слова не так, как они употребляются
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note523">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note523">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шемшурин
       </hi>
       . Стихи В.Брюсова и русский язык. М., 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="becd02ae-8248-433a-8c47-96e2596c281c">
    Л.Н. посмотрел:
   </p>
   <p id="4f2bff65-570d-492d-8dd0-606cc1920f82">
    — Ничего резкого в языке Брюсова. Ужасно на него нападает. Покамест я на его (Брюсова) стороне.
   </p>
   <p id="8eb7caf3-6299-46b1-9f2a-2c907cad2fa3">
    Л.Н. просмотрел еще восемь мест и нашел одно, о котором мог согласиться с автором книги.
   </p>
   <p id="f557eb78-a182-4b14-ad41-c6dfc4210de5">
    — Этот упрек верен, — сказал он.
   </p>
   <p id="5035e16e-23ee-439e-9fd2-1478989d718a">
    На чей-то вопрос о Брюсове Л.Н. ответил, что не помнит, читал ли его или нет.
   </p>
   <p id="ddc7aa92-057c-4a20-81b7-098393d76b0c">
    Николай Николаевич припомнил:
   </p>
   <p id="398fd3ae-ca89-47c9-aa68-a270d32cfa48">
    — Три года тому назад я был у вас с Поступаевым, он прочитал наизусть из Брюсова одно стихотворение — «Скука жизни», и оно произвело на вас большое впечатление
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note524">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note524">
      <span>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Ноябрь.23_ноября">
        23 нояб. 1905г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="dd5e7e67-1322-4f64-8def-ff22b38b6e1b">
    Л.Н., беря в руки «Vedic Magazine»:
   </p>
   <p id="5cb55524-2289-46d5-9705-02608e707ef2">
    — Вот этим индийским я интересуюсь. Ведийский журнал.
   </p>
   <p id="9ced8931-114d-4266-bce8-cbea48e4feba">
    Л.Н. прочел телеграмму, полученную из Бухареста, о том, что Брайан пользуется словами Л.Н. о нем для агитации в пользу себя как кандидата в президенты республики
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note525">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note525">
      <span>
       Телегр. Карлингтона от 10 окт.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2c5ae240-8a29-4eff-97ff-065b8bef8e83">
    Л.Н. сказал как-то Морозову, корреспонденту гельсингфорсского «Hufvudstadsbladet», что Брайан — сторонник Генри Джорджа, антимилитарист и искренний и умный человек, и потому желал бы американскому народу его иметь президентом.
   </p>
   <p id="2e27c4d3-e0d0-4c7c-8ec1-84b639f980f5">
    Получен том Канта по-немецки
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note526">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note526">
      <span>
       Вероятно, речь идет об одном из последних томов изд.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Kant
       </hi>
       . Gesammelte Schriften. Упом. изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="81b652f8-7607-4347-8a17-01667c456855">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, времени нет, почитал бы это очень. Ох, нет, не осилишь, а хотелось бы мне
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="0eb321ef-90eb-49af-bb58-a049aaa5e11e">
    Николай Николаевич прочел статью в социал-демократическом журнале
    <pb n="226" xml:id="page226"/>
    «Современный мир» «Толстой в Германии»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note527">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note527">
      <span>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Полонский
       </hi>
       . Толстой в Германии (
       <hi rend="italic">
        СМ
       </hi>
       , №10).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Смысл тот, что Толстой на немцев никакого глубокого влияния не имеет; они в общем преклоняются перед ним, но основные мысли его отрицают.
   </p>
   <p id="87589221-34e1-49db-a6ab-405c81ab01e5">
    Николай Николаевич говорил это Л.Н. вечером за чаем в перерыве винта и добавил, что Чертков то же самое говорил об англичанах.
   </p>
   <p id="af6057b1-fb3c-413f-8101-65af6e069073">
    Л.Н. принял это как само собой разумеющееся:
   </p>
   <p id="c1038a68-b136-46f7-bd14-3c9b91987713">
    — Я в этом не сомневаюсь, что марксистов совсем не поколеблют мои религиозные взгляды, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="818da10e-3562-43f8-8410-66884992bab7">
    Николай Николаевич поправил, что там написано про немцев вообще, не одних марксистов.
   </p>
   <p id="ef9b905d-0ecf-4045-bc1d-1769f11ec0d0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не только марксистов, а вообще германцев, англичан.
   </p>
   <p id="33be171b-ee31-44bc-b5cf-82928543d575">
    — Я по поводу Льва (Томилова), — продолжал Л.Н., — думаю, что это только в русском народе такое радикальное отношение к государству. Таково оно и у Добролюбова. Люди живут, совершенно не считаясь с государством, бросают все. На Западе это было в разных степенях; у Франциска Ассизского; но там остается догматическая сторона, а у русского народа остается одно религиозно-нравственное отношение; русский человек бывает именно такого типа, то есть это в русском характере: все или ничего.
   </p>
   <p id="1fe91077-4186-4ebd-b858-fcafc501eee3">
    Николай Николаевич говорил Л.Н. также про статью Кранихфельда в «Современном мире»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note528">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note528">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кранихфельд
       </hi>
       . От великого барина к великому мужику (1828—1908). — В честь и славу великого писателя земли русской (
       <hi rend="italic">
        СМ
       </hi>
       , №9).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я, придя к самому концу разговора, ребячески заметил:
   </p>
   <p id="08e9b055-a3ac-4a39-8457-1e593b51da32">
    — Кранихфельд — еврей. Л.Н. улыбнулся:
   </p>
   <p id="98882118-d601-4fb7-8a41-578c2ae597a6">
    — Если бы этого у вас не было, вы были бы святой человек. Да, заметно — этот возвышенный, красноречивый тон.
   </p>
   <p id="9a3f1bbf-caec-4f5b-bb00-a447e991f83b">
    Когда я массировал Л.Н., он спросил о письмах, которые дал прочесть. Первое — сербской девушки Анджи Петровичевой из Белграда. Я сказал, что письмо горячее, патриотическое; что с аннексией Боснии, если будет признана державами, для сербов потеряно все. Когда их раздробят политически, им останется только броситься в войну и погибнуть. И что ни у одного народа нет такой готовности умереть за свой народ, как у сербского.
   </p>
   <p id="1c59db00-cfaf-4b13-8265-c279c03acb2d">
    Л.Н. ответил, что это будет так (готовность умереть), что это отмечают и газеты.
   </p>
   <p id="6a36719e-20a9-4ce6-a27a-f4d1713657ec">
    — Подумаю завтра, что̀ ей ответить, — сказал он.
   </p>
   <p id="95721ff9-a940-439b-a29c-cdab3ce05398">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сегодня прочел в газете: «When seems all to be lost all is won»
    <ref target="#footnote83">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote83">
     «Когда кажется, что все потеряно, — все выиграно» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="4ac85ec8-7d93-4154-b837-c56f724f24ca">
    Я сказал:
   </p>
   <p id="44f78aff-9e63-4afd-9079-ab426be2331c">
    — То же самое подумал и я про сербов.
   </p>
   <p id="42420ab4-ed89-4f44-baf3-a3635403031b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Можете ей написать, что мы говорили по поводу ее письма, что, когда внешнее потеряно, человек сильнее идет внутрь, к богу. К чему оно приведет (какие последствия будут) — неизвестно, но последствия могут быть только хороши
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note529">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note529">
      <span>
       В связи с захватом Сербии и Герцеговины Австрией Анджа Петровичева в письме от 7 окт. н.с. просила Т. выступить в защиту серб. народа. 18 окт. (а не 21, как отмечено в т.37, с.439) Т. начал писать отв., к-рый разросся в ст., получившую загл. «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». Т. закончил ст. 5 нояб. (т.37). 30 окт. по поручению Т-го Петровичевой ответил Маковицкий (т.78, с.368). Текст отв. Маковицкого и 3 письма Петровичевой к Т. опубл. в
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.1, с.494—501.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e2791929-eefc-482a-926d-a5471509adaa">
    Потом я рассказал о другом письме, уже втором, очень назойливом, высокомерном, самоуверенном пастора-немца; обращает Л.Н. в протестантизм
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note530">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note530">
      <span>
       Письма Э.Элдринга из Петербурга от 24 сент. и 6 окт.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="49d86040-48db-4859-a596-40f3b5504483">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Им еще труднее, чем католикам. Откинули толкование отцов церкви, а оставили чудесное, не имеющее разумного смысла; незачем было огород городить. Каждого оставить верить по-своему. Характерно, что он такой же изувер-ложновер, — пояснил Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
