<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-17_1906-06-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-06-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-06-17">
     <hi rend="bold">
      17 июня.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал Кэндзиро Токутоми. Л.Н. представил нас: «My friend — Dushan Macovicky, doctor. Mr. Tokutomi — my new friend»
    <ref target="#footnote160">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote160">
     «Мой друг — Душан Маковицкий, доктор. Мистер Токутоми — мой новый друг» (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    . Токутоми лицом похож на японского микадо Муцухито и на Г.М.Беркенгейма. Приехал прямо из Японии. Японский роман в русском переводе, находящийся в нашей библиотеке Ясной Поляны оказался его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note484">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note484">
      <p>
       Кэнд’иро Токутоми пробыл в Ясной Поляне с 17 по 21 июня (см.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.2, с.167—202). Его роман «Нами-ко» переведен на рус. яз. и опубл. в
       <hi rend="italic">
        МБ
       </hi>
       , 1905, №№1—4 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Очень жаркий день. Л.Н. в полотняных портянках и сандалиях. Вышел в 2.30 позавтракать.
   </p>
   <p>
    Токутоми — малый, низкого роста, широкобедрый, коротконогий. Голова наклонена вперед на короткой шее. Движения медвежьи, черные очки; благодарный. Илью Васильевича поблагодарил за уборку комнаты.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в последнее время под влиянием Хэйга перестал пить молоко и есть яйца. Утром пьет горячую воду с хлебом и маслом. Л.Н. часто не завтракает, даже чаще, чем завтракает, а иногда сядет к столу и поест, что́ остается холодное, не дожидаясь, пока согреют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сел под вязами («на крокете»), ждал завтрака. Пришли Оболенские и Юлия Ивановна. Я пошел за Токутоми, он спал. Пока Токутоми пришел, Л.Н. говорил о японцах. Рассказал, как утром гулял с Токутоми, остановились около косца. Японец не видал такой большой косы, показывал, как у них маленькой косой — вероятно, серпом — косят, и Л.Н. повторил его быстрые движения, которые он при этом показывал. Л.Н. сам покосил, за ним японец — и хорошо. Удивительно, какой практический народ!
   </p>
   <p>
    Пришел Токутоми, позавтракал и уехал с Л.Н. кататься.
   </p>
   <p>
    Л.Н. долго гулял, с 2.30 до 6.15, и купался с Токутоми в Воронке. Токутоми долго купался. Л.Н. не хотел лишать его удовольствия и ждал.
   </p>
   <p>
    Токутоми вегетарианец. За столом Лев Львович советовал Л.Н. прочесть письмо Достоевского, очевидно к еврейке, о повести о евреях («Новое время», 15 июня)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note485">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note485">
      <p>
       «Неизданное письмо Ф.М.Достоевского» — письмо к Ю.Ф.Абаза от 15 июня 1880г. (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10866, 15 июня).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="169" xml:id="page169"/>
   <p>
    Николай Леонидович говорил про статью Розанова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note486">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note486">
      <p>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Розанов
       </hi>
       . Евреи и не евреи (там же).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор о Библии, Талмуде весь не расслышал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Талмуд — бедность мысли, чепуха. Я искал и ничего не мог найти. Есть выписки из него, ими я пользовался при составлении «Мыслей мудрых людей».
   </p>
   <p>
    (В библиотеке есть только семь первых томов.)
   </p>
   <p>
    Я спросил Токутоми, почему японцы могут так долго бегать. Ответил: «Потому что не едят столько мяса, как европейцы». На вопрос, почему так долго был в пути, три месяца, ответил: «Я христианин, пробыл три недели в местах, где проходила жизнь Иисуса». Его отец 85-летний читает каждый день правила Конфуция и сажает каждую весну деревца и другие растения.
   </p>
   <p>
    Вечером приехал к Л.Н. юноша с матерью. Мать ждала в пролетке. Л.Н. о нем:
   </p>
   <p>
    — Он в прошлом году был. Он удержался (т.е. не заразился революцией).
   </p>
   <p>
    Вечером чай на террасе. Мария Львовна передавала свой разговор на сенокосе с яснополянскими мужиками. Старшие (Тарас Фоканов) были тише, младшие — особенно Евстигней — озлоблены. Знал, говорил и разделял все то, что пишет «Тульская жизнь». Осуждал правительство, надо убить Дубасова; есть умные, хорошие господа, которых целыми поездами выслали в Сибирь; правительство устроило белостоцкий погром; жидам надо равноправие; на землю жид не пойдет, а будет торговать в городах, он там нужен; Генри Джордж не годится, нужно отчуждение всей не крестьянской земли и отдача ее одним крестьянам. Мы еще терпим, но иногда выхода нет, кроме погромов усадеб.
   </p>
   <p>
    Л.Н. очевидно страдал, слушая это, как вообще страдает во все время революции. Мария Львовна говорила еще что-то. После Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Тут доводами ничего не достигнешь, тут настроение надо изменить, а это можно только делами, жизнью, не словами. За его взглядами есть чувство злобы, ненависти. Тут как рогульки, наклоненные на себя и сцепленные — не разъединишь, расправляя одни концы, а надо расправить корни. Не Евстигнея, а Илюшу убедишь умственными доводами. Прошлый раз говорил про пытки...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : Я чувствововала, что при Евстигнее о боге заговорить мне нельзя; при Тарасе и других говорила бы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Если б я был помещиком в Ясной Поляне, я отдал бы крестьянам половину дома, учил бы их детей вместе с моими, поле разделил бы и вместе работал бы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же тебе мешает это делать? Прекрасно. Это такое дело, на которое можно жизнь положить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : У меня имения нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Купи и делай.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Связан детьми и семьей.
   </p>
   <p>
    Мария Львовна еще говорила про речи Евстигнея: «Графа книжки я читал, пишет то... Да жизнь какова! Вы как живете, а мы как?»
   </p>
   <p>
    Л.Н. на взгляды Евстигнея смотрел, скорее, с грустью. Потом заметил:
   </p>
   <p>
    — Сознание народа растет так, как Паля будет расти; у него будут усы, так и религиозно-нравственное сознание растет. Что оно создаст, нельзя предсказать. К монархическому строю нельзя вернуться. По конституциональному — еще хуже... Анархисты: Бакунин, Кропоткин, Реклю очень хорошо критикуют несостоятельность правительства. Бакунин ничего не строит. Кропоткин, Реклю — очень недостаточно.
   </p>
   <pb n="170" xml:id="page170"/>
   <p>
    Софья Андреевна спросила, какой веры Токутоми.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Христианской. Мать его — протестантка, отец — конфуцианец. У них несколько вер. Конфуцианство, буддизм. У народа — шинтоизм. Это боготворение Микадо, предков; нравственные законы — довольно необоснованы. Мне ему надо задать много вопросов, даже напишу их.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Японцы готовятся к войне с нами, очень быстро, основательно. А другие страны: Англия, Германия, Франция, особенно Франция и Германия, не могут дальше вооружаться. Финансовых средств не хватает. Французский министр финансов прямо заявил, сколько миллионов не хватает и нельзя добыть.
   </p>
   <p>
    Когда Софья Андреевна упрекала Л.Н., что мало ест, он сказал: «Каждый день упрекаю себя, что ел лишнее».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
