<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_05_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-05-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-21">
     <hi rend="bold">
      21 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. утром и еще раз днем спрашивал меня про Палечека, Юрия Подебрада, Хельчицкого.
   </p>
   <p>
    — Я хочу Палечеком воспользоваться, придумать, как он попал в шуты. Я представляю себе, что он был юродивый: «У меня един царь — в небесах», — и шел к старцу посоветоваться — поступить ли в шуты и тот ему сказал, что можно, и тогда поступил. Детям очень нравятся такие рассказы. Он (Палечек) плакал, когда быка вели на бойню. Сюда можно вложить (прибавить) сказки, изречения восточной мудрости... Был шут Балакирев, у Петра — ничтожный, но на него много придумали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note323">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note323">
      <p>
       Среди произв. Т., не включенных в «Азбуку», сохр. рассказ «Балакирев» (т.21).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А тут шут — единомышленник (Л.Н. употребил не это слово) Хельчицкого, моравский брат
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note324">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note324">
      <p>
       Т. занялся обработкой присланных А.Шкарваном легенд о Палечеке и затем написал для детского «Круга чтения» рассказ «Шут Палечек» (см.
       <hi rend="italic">
        Толстой-редактор
       </hi>
       , с.281—302).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. жалел, что про жизнь Хельчицкого мало данных и что неизвестно, когда умер.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что взял «Русские ведомости» и не мог читать.
   </p>
   <p>
    — Столько внутренних противоречий! Священник проповедует революцию. Сними рясу, тогда и проповедуй, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал, что в Думе 18 мая М.nbsp;А.nbsp;Стахович в речи своей привел, что в годах 1905—06 и до мая 1907nbsp;г. левыми убито
    <pb n="436" xml:id="page436"/>
    6800 человек. Из них 270 значительных чиновников, прочие — разные должностные лица и кучера, городовые и т.nbsp;д.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Набросок плана рассказа Толстого «Шут Палечек», июнь 1907г. Автограф
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-436-.jpg"/>
    <figDesc>
     Набросок плана рассказа Толстого «Шут Палечек», июнь 1907г. Автограф
    </figDesc>
    <head>
     НАБРОСОК ПЛАНА РАССКАЗА ТОЛСТОГО «ШУТ ПАЛЕЧЕК», ИЮНЬ 1907г.
    </head>
    <p>
     Автограф
    </p>
   </figure>
   <p>
    — Неужели так много? — спросил Л.Н., покачивая головой. Николай Леонидович рассказал, как в поезд великого князя Константина Константиновича был пущен паровоз.
   </p>
   <p>
    — Он занимается искусством, — сказала Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он невиновный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читал журнал Баба Бхарати; пишет о скончавшемся «великом» Олкотте, непременно «colonel Olcott»
    <ref target="#footnote49">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote49">
     «полковник Олкотт» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note325">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note325">
      <p>
       В журн. «Light of India», №8, May напеч. ст. анон. автора «Passing away of theosophy’s president» — о смерти основателя Теософского о-ва полковника Г.С.Олкотта.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Кто он такой был?
   </p>
   <pb n="437" xml:id="page437"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Рассказ Толстого «Шут Палечек», июнь 1907г. Автограф. Лист первый
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-437-.jpg"/>
    <figDesc>
     Рассказ Толстого «Шут Палечек», июнь 1907г. Автограф. Лист первый
    </figDesc>
    <head>
     РАССКАЗ ТОЛСТОГО «ШУТ ПАЛЕЧЕК». ИЮНЬ 1907г.
    </head>
    <p>
     Автограф. Лист первый
    </p>
    <p>
     Л.Н. утром и еще раз днем спрашивал меня про Палечека... «Я хочу Палечеком воспользоваться, придумать, как он попал в шуты». — Запись от 21 мая 1907г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не знаешь? Продолжатель Блаватской. В другой статье — про спиритизм, Баба Бхарати
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note326">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note326">
      <p>
       В неск. №№того же журн. печаталась повесть Баба Бхарати «Jim» — о применении гипноза йогами.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И Люси Малори в своем журнале
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note327">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note327">
      <p>
       «World’s Advance Thought».
      </p>
     </note>
    </hi>
    и в других журналах, которые мне присылают, — должно быть принимают меня за большого дурака, — пишут глупости; и в медицинском («The Good Health») тоже. И браминский (мадрасский) журнал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note328">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note328">
      <p>
       «New Reformer».
      </p>
     </note>
    </hi>
    очень ограничен.
   </p>
   <p>
    Были И.И.Горбунов со стариком Лойцнером, учителем из Фастова, знающим малеванцев, баптистов; по взглядам он близок Л.Н.
   </p>
   <p>
    Вечером спор Л.nbsp;Н. с Николаевым и Николаем Леонидовичем по поводу Генри Джорджа о ренте, о национальной экономии. Л.nbsp;Н. говорил, что политическая экономия выдумана Смитом, что вся политическая экономия построена на фиктивных понятиях («труд переходит в нетруд»),
    <pb n="438" xml:id="page438"/>
    как государственное право и все юридические науки. Ренты не может быть, т.nbsp;к. нет двух равных участков земли и двух одинаковых приложений труда, а есть бесчисленное количество условий.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
