<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-11_1910-01-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-01-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-01-11">
     <hi rend="bold">
      11 января.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. проехал верхом по вчерашней же дороге 15 верст, много рысью. Свез книжечки лесопромышленникам на отводе близ Рвов — они вчера просили, — заехал к лесничему поговорить по телефону с Гольденблатом. Поговорил по следующему поводу: пополудни были у него из Кишкина мужик и баба, вдова убитого. Рассказали, как ночью в лесу Фигнера (артиста — его имение в 15 верстах от Ясной) произошло событие: они воровали (рубили) лес, сторож заметил, побежал за приказчиком, тот с пятью работниками настиг их врасплох. При этом трое крестьян были выстрелами ранены и один кинжалом убит. Осталась вдова с детьми. Л.Н. страшно поразила, взволновала, тронула эта легкость, с какой стреляют, убивают друг друга. Л.Н. привлек и Михаила Сергеевича к совещанию с крестьянами и направил их со своей карточкой и адресом к адвокату Гольденблату.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заглянул в «Новое время», лежавшее на фортепьяно в зале, и прочел, что Буренин в фельетоне упрекает Репина за его новогоднее пожелание, чтобы прекратились казни
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note19">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note19">
      <p>
       «Критические очерки. При вступлении в Новый год» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12150, 8 янв.). Буренин упрекал Репина в «комическом подражании Толстому».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. говорил Михаилу Сергеевичу с негодованием: «Это ужасно! «Новое время» ужасно!»
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал еще, как был убит Карпов и — по сообщению «Русского слова» — как был жандармом застрелен убийца инженера в Голутвине.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ужасно, как убийства часты и легко совершаться стали. Как же не желать умереть, — добавил с болью в голосе. Относительно Репина заметил, что прочел в «Новом времени», как Репин доволен памятником Гоголю в Москве, и сказал:
   </p>
   <p>
    — Когда я увидел памятник, нашел его хорошим. У Гоголя страдальческое лицо, чувство страдания, он бога искал перед смертью.
   </p>
   <p>
    — Прошел юбилей Гоголя и Чехова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note20">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note20">
      <p>
       100-летие со дня рожд. Гоголя отмечалось 20 марта 1909г.; 50-летие со дня рожд. Чехова — 17 янв. 1910г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , — продолжал Л.Н. — Юбилей Чехова прошел для меня, как если бы его не было. Он милый, я смеюсь, когда его читаю, но он был пустой, без нравственной закваски. А у Гоголя было и то и другое.
   </p>
   <p>
    В 7 часов вечера пришел к Л.Н. побеседовать Даниил Козлов, яснополянский крестьянин, ученик первой школы Л.Н-ча. Л.Н. был ему рад. Приехали М.П.Новиков и Джонс.
   </p>
   <pb n="153" xml:id="page153"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-153-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 1908
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова с дарственной надписью: «Милой внучке Соничке, 12 апреля
     <lb/>
     1910. Лев Толстой»
    </p>
    <p>
     «Приехала Ольга Константиновна с детьми
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     ». — Запись от 11 апреля 1910г.
     <lb/>
    </p>
   </figure>
   <pb n="154" xml:id="page154"/>
   <p>
    С 7 до половины 9-го Л.Н. был на елке в Кузминском доме. Александра Львовна устроила для 114 крестьянских детей. Каждому дала узелок со сластями. Л.Н. стоял там на крыльце около дверей, стараясь предупредить давку.
   </p>
   <p>
    Л.Н. позвал Новикова, Джонса, Козлова в кабинет и беседовал с ними с 9 до четверти 11-го. Новиков прочел вслух рукопись своей статьи «Обращение крестьянина к крестьянам» — о том, как жить крестьянам, ставя в пример такую свободную от суеверий, трезвую, семейную жизнь, какую он сам ведет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о его статье:
   </p>
   <p>
    — В высшей степени интересно, полезно. Повторения сократите; об одном предмете вы говорите во многих местах, разбросанно. Соедините в одном месте, тогда будет сильнее. Постараюсь напечатать в газете и гонорар раздобыть.
   </p>
   <p>
    Михаилу Сергеевичу статья тоже понравилась, и он предложил послать ее Челышеву.
   </p>
   <p>
    — Как я живу? — говорил Новиков. — У меня мало земли, а с нее доходу больше, чем у других, у которых втрое больше земли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сделал Новикову еще два замечания. Он не упоминает о следующих двух причинах бедности крестьян: первое — от разделов (все дело в нравственно-религиозном убеждении: если терпеть обиду — уживутся). Второе — вред, который вам странным покажется, — сказал Л.Н.Новикову. — Вот у Морозова (Ивана, брата Василия Степановича) умерла третья жена — у него восемь маленьких детей. Рожаются не сами собой, а от отцов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Новиков
    </hi>
    : Крестьяне на это не согласятся.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : У них взгляд еврейский, что дети — благословение божье.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не возражаю
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Но все же они смотрят на детей, как на обузу. Когда я не имею возможности вы́ходить их, тогда надо жить с женой, как с сестрой. Вот я вам сказал еще две причины. И обеих корень в нравственности. Интересно то, что вы говорите; интересно особенно, когда исходит от крестьянина.
   </p>
   <p>
    Новиков главное зло видит в пьянстве и щегольстве. Крестьяне, побывавшие в Москве, уже неохотно слушают правду.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Щегольства у вас больше, чем у нас. Народ беден потому, что развращен.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Новиков
    </hi>
    : У нас только двое не пьют, а курят все с десяти лет. До забастовок пьянства такого не было. Люди чего-то ждали, а теперь нечего ждать, отдались питью.
   </p>
   <p>
    Потом говорили о бродячих людях. Новиков сказал, что у него каждую шестую ночь ночуют. С одной стороны, хорошо, что русский народ не дает погибать бродячим людям, но, с другой стороны, они что́ соберут — по десять фунтов хлеба в день, — пропивают. Увеличивается грех — пьянство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Девять из десяти пропивают, а десятый — истинно несчастный, так что нельзя не подавать им.
   </p>
   <p>
    Новиков прочел несколько новых вещей Л.Н. и взял с собой несколько новых книг и статей. Утром ушел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о нем
    </hi>
    ): Он свободен от развращения и невежества, внушаемых народу.
   </p>
   <p>
    За обедом Михаил Сергеевич рассказал подробно из газет, что унионисты победили либералов при выборах в Англии, и смущался тем, что не знал, и никто из нас, кто «националисты».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если быть мудрым, можно перенести это незнание; если быть любопытным, то тяжело.
   </p>
   <pb n="155" xml:id="page155"/>
   <p>
    Л.Н. рассказал, извиняясь, что интересуется газетами, что нынче в газете прочел: идет борьба за самостоятельность Индии, ее освобождение и, главное, без насилия. Не помнит имени индусского революционера, на многолюдном митинге говорившего речь:
   </p>
   <p>
    — Он враг всякого насилия. Мне это было интересно, — закончил Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Еще новости газетные: со второго тома «Круга чтения» сняли арест; портреты Льва Николаевича разрешили в школах.
   </p>
   <p>
    Винт. Л.Н. во время винта спросил Софью Андреевну, вклеивавшую на фортепьяно газетные вырезки о Л.Н. в книгу:
   </p>
   <p>
    — Софья Андреевна, что читаешь?
   </p>
   <p>
    Это его привычка спрашивать: «О чем читаете? О чем думаете?» У него всегда живой интерес к жизни окружающих.
   </p>
   <p>
    В 11 встал от стола: «Прощайте». Поклонился и сделал рукой жест всем. «А с вами не прощаюсь», — сказал мне и ушел, не подавая руки каждому, как это принято у Толстых вечером перед расставанием, и утром или днем при встречах.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
