<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_09_01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-09-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-09-01">
     <hi rend="bold">
      1 сентября.
     </hi>
    </date>
    У Софьи Андреевны вчера вечером была рвота, сегодня боли унялись. Снегирев уже вчера вечером установил дежурство врачей. Дочерей допускают редко и ненадолго. Мария Львовна недовольна этим и говорила мне, что Л.Н. это вторжение врачей, выставление материальных, лечебных условий на первый план, обидно. Л.Н. сказал, что то, самое важное — перемена в духовной жизни, духовное приготовление к переходу — заглушено медицинскими, материальными заботами.
   </p>
   <p>
    Утром писали с В.Ф.Снегиревым историю болезни. Снегирев вносил только то, что он сам видел.
   </p>
   <pb n="226" xml:id="page226"/>
   <p>
    У Софьи Андреевны изжога, тошнота, тоска, изредка рвота. Морфий. Так как я ночью с 31 на 1 дежурил с 8 до 3.15, то я пополудни лег спать. В это время приехали пара и тройка с бубенчиками. Чекан с инструментаркой Елизаветой Васильевной, доктора Улитин и Гайчман из Москвы. Готовили операционную комнату и инструменты. Выписали и привезли из Тулы множество лекарств и принадлежностей. Работали много, долго — до 11 ночи, а начали еще вчера — значит, больше суток. Несистематически и недостаточно чисто, в пиджаках, двери в коридоры всегда раскрыты, вещи, стулья вносились, не очищенные предварительно от пыли.
   </p>
   <p>
    Снегирев взволнован, нетерпелив. Я предлагал ему сделать предварительный наркоз, как уже в прошлом году предлагал, для более точного диагноза. Он и слушать не хотел.
   </p>
   <p>
    Сегодня уехал Иосиф Константинович, приезжали Гольденвейзеры и тоже уехали, был Булыгин четверть часа. Целый день суматоха. У Софьи Андреевны вечером 38,3, опять инъекция морфину, а через полтора часа стрихнин, пульс на несколько минут усилился. С 9 вечера я дежурил. Софья Андреевна в полусне говорила, просыпалась при малейшем шуме. В 10.30 вошел Л.Н., постоял в дверях, потом столкнулся с доктором С.М.Полиловым, поговорил с ним, как бы не осмеливаясь вторгнуться в царство врачей, в комнату больной. Потом вошел тихими шагами и сел на табуретку подальше от кровати, между дверью и постелью. Софья Андреевна спросила: «Кто это?» Л.Н. ответил: «А ты думала кто?» — и подошел к ней.
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : «А ты еще не спишь! Который час?» — Пожаловалась и попросила воды. Л.Н. ей подал, поцеловал, сказал: «Спи» и тихо вышел. Потом в полночь еще раз пришел на цыпочках. Уходя, подал мне обе руки.
   </p>
   <p>
    В 3 часа ночи пришла Александра Львовна с известием, что приехала Таня (спросила, может ли войти) и что Андрюша разбудил Чекана мне на смену. Татьяна Львовна в белом широком платье вошла и веселым, ободряющим тоном заговорила с матерью. Софья Андреевна ей тихим голосом давала советы, чтобы дети были дружны. Я вышел и, не дождавшись выхода Татьяны Львовны, ушел. Вошел туда Чекан. У Андрея Львовича я застал приехавшего Илью Львовича.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
