<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-13_1906-03-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-03-13" to="1906-03-13"/>
    <date type="editor">
     13 марта 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-03-13">
      <hi rend="bold">
       13 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня Л.Н. получил письмо с вырезками из «Нашей жизни», чтобы отозвался на истязания Спиридоновой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note239">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note239">
      <p>
       В письме от 9 марта М.Н.Макарова прислала «Рассказ Спиридоновой» из
       <hi rend="italic">
        НЖ
       </hi>
       , №368, 12 февр. и ст. С.Люб. «О Спиридоновой» — из «Жизни и свободы», №22, 9 марта, и просила «заступиться» за Спиридонову.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сказал на это:
   </p>
   <p>
    — Неужели меня в мои года и в моем положении не оставят в покое?
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Андрей Львович, Юлия Ивановна и я. Татьяна Львовна говорила о письмах Л.Н. к А.А.Толстой:
   </p>
   <p>
    — Как ты хорошо предсказал, что выйдет из детей: Маша вечно будет искать; обо мне — что я на твою мать похожа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note240">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note240">
      <p>
       См. письмо Т. от 26 (?) окт. 1872г. (т.61, с.332—335).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О Пете не писал, как будто бы чувствовал, что помрет. Получил письмо от Фельтена. Пишет то же, что Иван Иванович, Чертков: статья хороша, но остра, против революционеров
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note241">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note241">
      <p>
       «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я нарочно прочел ее, и ничего нельзя убавить...
   </p>
   <p>
    Через некоторое время Л.Н. договорил мысль:
   </p>
   <p>
    — Фельтену в городе трудно устоять, со всех сторон влияние раздражающее. Газеты вносят ужасное раздражение. Они все ворочают к партийности, гипнотизируют. Одни за правительство, другие — за революцию.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сознался, что сегодня не работал, не писал. Прочел все «Новое время» за 11 марта. Узнал много интересного (нового).
   </p>
   <p>
    Еще Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Для того, чтобы уничтожить форму правительственную, есть сила физическая и есть сила духовная — новое мировоззрение, а пользоваться этой духовной силой никто никому не может препятствовать.
   </p>
   <p>
    — В английском парламенте предложил кто-то завести пошлину на русский керосин в ответ на заведение русскими пошлин на цейлонский чай. Министр сказал: «Уже ответили, завели пошлины на русский сахар». Господа ссорятся, а у мужиков головы трещат. Правительства ссорятся — народ плати.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Ты читал статью Меньшикова? Начнут японцы новую войну?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Думаю, не начнут. А никто не может предсказать. Маклаков, Долгоруковы и другие забаллотированы. Пока один Иван Ильич Петрункевич (единственный либерал) прошел в Думу. В Торжке живет долго, наверно имеет большое влияние. Выбраны консерваторы — знак несочувствия крайним взглядам. Какой переворот деется! Дёминские
    <ref target="#footnote76">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote76">
     <hi rend="italic">
      Дёминка
     </hi>
     — деревня в пяти верстах от Ясной Поляны.
    </note>
    — товариществом купили землю, больше всех нынешний арендатор (Ерухов); у него будет 60 десятин. Предлагают усадьбу с 10 десятинами леса, луга и поля Николаеву. Сколько плугов везут из Тулы! земство тысячи продало.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ваня-лакей
    </hi>
    : И Зябрев между ними. Купил 14 десятин.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Где взялись у него деньги?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ваня
    </hi>
    : Ни он, ни его сын не пьют, а сын извозчиком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Молодцы! Как только не пьют, сейчас богатеют, но, главное, потому богатеют, что у них самые простые потребности.
   </p>
   <pb n="77" xml:id="page77"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Телятинские мнутся, хотят подождать Думы, не получат ли земли от нее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разумеется, Дума ничего не сделает.
   </p>
   <p>
    Потом дал мне письма отвечать, которые отобрал из папки «Для ответа».
   </p>
   <p>
    — Многие отлежались, — сказал Л.Н. — Под первым впечатлением хотел на них ответить — например, Токутоми, а когда вникнешь хорошенько, не содержат ничего важного, — лучше не отвечать.
   </p>
   <p>
    Сегодня с 7 до 9 вечера у Юлии Ивановны в комнате Андрей Львович пел русские и цыганские песни под гитару, и все пели.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
