<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-08-26_1905-08-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-08-26" to="1905-08-26"/>
    <date type="editor">
     26 августа 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-08-26">
      <hi rend="bold">
       26 августа. Пятница.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал Сергей Львович. Вернулся Андрей Львович из Москвы. Вечером пришли Горбуновы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за обедом
    </hi>
    ): Получил два письма о «Великом грехе» из Америки. В России тихо, до сих пор ни одного письма, отзыва. Адвокат из Нью-Йорка пишет: «Вы правы, что против Генри Джорджа заговор. Кроме чикагской «Public», ни одна газета не перепечатала целиком «The great iniquity» из «Times». Проект Генри Джорджа осуществится». Другой — фермер 68-ми лет — пишет: «Я охотно отдал бы 10 акров общине, учрежденной на началах Генри Джорджа, и оставил бы себе для обработки только 11-й (только один акр я в состоянии обработать)».
   </p>
   <p>
    Вчера читали вслух повесть Льва Львовича, напечатанную в «Ниве»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1002">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1002">
      <span>
       Л.Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Одно ли из двух? — Ежем. прилож. к «Ниве», №8 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    О толстой книге «Аграрный вопрос» различных профессоров Л.Н. отозвался недоброжелательно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1003">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1003">
      <span>
       Сб. «Аграрный вопрос». М., 1905.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером Горбунов рассказывал, что Мартенс — один из русских представителей на конференции в Портсмуте — сказал, что Россия теперь после урока будет осторожнее на Дальнем Востоке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1004">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1004">
      <span>
       25 авг. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №230 и
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10589 опубл. интервью с проф. Мартенсом.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они (правители России) видели обирание чужих народов с помощью какой-то тонкой операции. «Когда англичане обирают народы, почему и нам не обирать, тут ничего худого, можем и мы». И они прямо полезли в карманы, а тут их по морде. А тут умные Мартенсы глубокомысленно заключают: «Не захватывать слишком много».
   </p>
   <p>
    Горбунов прочел Л.Н. письмо Щербака из харьковской тюрьмы. Пишет, что за 20 лет тюрьмы в России ни в чем не изменились.
   </p>
   <p>
    Его поймали обманом, полиция обманула стороживших его крестьян
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1005">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1005">
      <span>
       Сохр. след. заметка Маковицкого: «Из Калифорнии бывший у Л.Н.Щербаков ! неукротимого, разгульного характера». Щербак был арестован в конце мая в Сумах, после составл. петиции о земле от Сумского с.-х. о-ва (см.
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , №17 и 18, май — сент., стлб. 45).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Розги в XVII веке не были так чувствительны, как теперь тюрьмы. Ваши внуки будут удивляться, как это сто лет тому назад люди могли ловить людей, заключать их и не выпускать?! Как Щербак из Калифорнии, где у него семья, хозяйство, мог очутиться в тюрьме!
   </p>
   <p>
    На столе были новые книги о декабристах, привезенные Сергеем Львовичем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Пытали декабристов?
   </p>
   <pb n="386" xml:id="page386"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Но заточили их в сырой подвал, что же больше? Это Черкасский проговорился: «Убийцу Плеве надо бы попытать; застрелить мало, стреляют и солдат».
   </p>
   <p>
    Л.Н. нездоровилось три дня. Когда ему нездоровится, утром при свидании спрашивает меня: «Как поживаете?», чтобы я его не расспрашивал о здоровье.
   </p>
   <p>
    Углубляли и чистили пруд. Чтобы копачи не заболели, сначала влили в него для дезинфекции шесть ведер раствора марганцевого кали.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
