<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-07_1907-05-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-05-07" to="1907-05-07"/>
    <date type="editor">
     7 мая 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-05-07">
      <hi rend="bold">
       7 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    У Л.Н. был редактор-издатель «New York Times» Stephen Bonsal из Нью-Йорка. Спрашивал Л.Н. о том, что̀ даст Дума России. Мне ответил, что его интересует художественная сторона деятельности Л.Н., американцев же — философическая. Л.Н. беседовал с ним около часу в свое рабочее время от 10 до 11 дня в кабинете и дал ему только что полученный английский перевод своего сочинения «The Russian Revolution». Когда вышли из кабинета в залу, на лице Л.Н. усталость, напряженность, грусть и выражение: «Напрасно говорил, а все-таки должен был».
   </p>
   <p>
    Л.Н. побыл с ним еще несколько минут, как бы еще вспоминая, что̀ ему сказать, а потом сразу простился и ушел к себе. Бонсел остался минуту в нерешимости, как бы хотел что-нибудь спросить, и тоже простился с Александрой Львовной и другими; сошел к тройке, на которой сидел с ним приехавший московский англичанин, переводчик, который иногда приезжает с английскими, русского языка не знающими, посетителями Л.Н.Надо было ехать в Тулу, чтобы поспеть скорым поездом в Москву. Бонсел издали бросил свою верхнюю одежду старику-толмачу, тройка отъехала, а мы пошли напрямик садом и полем к мосту через Ясенку. За садом Бонсел вспомнил, что забыл книжку, которую ему подарил Л.Н.Вернуться ли? Я ему сказал, что в это время работы Л.Н. стараемся не входить к нему, и Бонсел, как ни желательно ему было иметь книжку именно теперь, не решился беспокоить Л.Н., просил дослать почтой. Умный и очень красивый и рослый, видно, деловой. Около 35-ти лет.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил об их беседе, что он (Л.Н.) ему сказал: «Парламент — старая форма, мы все растем; что нам в 20-летнем возрасте важно, то нам не важно, когда нам 40 лет. Так и народы растут, парламенты — пережиток». Генри Джорджа не знает (никто его в Америке не знает), хотя мямлил, что читал его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note299">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note299">
      <p>
       Свое посещение Т-го Бонсел описал в корресп., опубл. в «New York Times» 7 июля: «Tolstoy prophesies the «Fall of America»».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. рассказал (вспоминал), как травили зайца; снег был глубокий, след был по тропинке. Л.Н. пошел с одного конца, а с другого послал Сергея, который и встретил зайца. Заяц же не мог в сторону убежать по глубокому снегу; теперь Л.Н-ча удивляет, как это он мог делать.
   </p>
   <p>
    Школа. Л.Н. с Николаевым после школы гулял.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна с 8 до 9 читала вслух свои воспоминания о Тургеневе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note300">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note300">
      <p>
       Восп. вошли в кн.: Т.Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Сухотина-Толстая
       </hi>
       . Друзья и гости Ясной Поляны. М., 1923, с.7—28.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и его письма к Л.Н-чу. Тургенев в 1857г. писал, что готов отдать все крестьянам, только бы не быть барином
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note301">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note301">
      <p>
       Письмо Тургенева от 25 нояб. /7 дек. 1857г. (
       <hi rend="italic">
        Тургенев.
       </hi>
       Письма, т.III., с.169—171).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. был растроган и поощрял ее эти воспоминания напечатать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эта душевная чистота, способность воспринять божеское есть у всего русского народа — и у босяков.
   </p>
   <p>
    Почтой получил английскую статью о дурном влиянии мясной пищи
    <pb n="429" xml:id="page429"/>
    на выносливость. Вспоминали олимпийских атлетов, они воздерживались от мяса, вина и разжигания похоти.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     в школе детям
    </hi>
    ): В молодости легче бороться с соблазнами, чем в старости.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
