<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-01_1907-05-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-05-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-01">
     <hi rend="bold">
      1 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. желал такого бесстрашия смерти, какое у него сегодня, Михаилу Сергеевичу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Как это, ведь вы всегда боялись смерти?
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что раньше у него был великий страх перед смертью, но победил его; тело и теперь иногда боится. Надо, чтобы так было: бояться смерти можно во времена, когда здоров, а когда близок смерти, слаб — не бояться. Паскаль сказал
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote47">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote47">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note288">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note288">
      <p>
       Т. нередко повторял изречения Паскаля: «Умирать придется одному» и «Легче перенести смерть, не думая о ней, чем мысль о смерти, даже не угрожающей нам». Они включены в «Круг чтения» на 13 янв. и 2 февр., т.I, с.36, 85 (т.41, с.35). Вероятно, одно из них Т. и привел в разговоре с М.С.Сухотиным.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил, что гулял круг, к большому мосту на шоссе. Встретил революционера, пострадавшего, подавшего ему письмо и просившего денежной помощи. Письмо неприятное, а он оказался приятным... Вспоминал, где купался с японцем и какой он был ловкий; вышел навстречу Л.Н-чу и дошел туда, куда следовал; как на все отвечал определенно.
   </p>
   <p>
    — У него большой, но поверхностный ум
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note289">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note289">
      <p>
       См. записи
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Июнь.17_июня">
        17—21 июня 1906г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня читал «Новое время», между прочим «Письмо к ближним» Меньшикова о дурном, нигилистическом, безбожном, кощунственном воспитании в семинариях в прошлое 50-летие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note290">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note290">
      <p>
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11180, 29 апр. Подзагол.: «Предатели», «Архимандрит Евтихиан» и «Подготовка к благовестию».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О чем я хотел писать, о том и Меньшиков там пишет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Какой он смелый писатель!
   </p>
   <p>
    Л.Н. подтвердил.
   </p>
   <p>
    Сегодня приехали в деревню на лето Николаевы, на днях приехали в Овсянниково Горбуновы, и Иван Иванович сегодня перед обедом пришел в первый раз.
   </p>
   <pb n="426" xml:id="page426"/>
   <p>
    В школе Л.Н-ча сегодня было невнимание, шутки, должен был рано прекратить. Вечером Иван Иванович заговорил о предпринятой им книжке, в которой печатает собранное и написанное Л.Н. о китайцах: Мен-цзи, Конфуции, Лао-тзе, «Письмо к китайцу» и др.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note291">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note291">
      <p>
       Л.Н.Толстой I. Письмо к китайцу. II. Китайская мудрость. Мысли китайских мыслителей, собранные Л.Н.Толстым. М., «Посредник», 1907 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. предложил ему просматривать корректуру, на это Иван Иванович с радостью согласился, он не посмел об этом попросить Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух присланную Гусевым статью из «Миссионерского обозрения» о том, как миссионер текстами убедил новобранца-сектанта в том, что военная служба не противоречит Евангелию. Л.Н., читая, смеялся от души.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
