<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-12_1905-05-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-05-12" to="1905-05-12"/>
    <date type="editor">
     12 мая 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-05-12">
      <hi rend="bold">
       12 мая. Четверг.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. один в шарабане съездил в Таптыково, за 18 верст; ездил с 2 до 7 пополудни. С кучером не хотел ехать, чтобы никого не утруждать. Вернувшись, немного отдохнул, пообедал, вышел на балкон, потом пошел гулять.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна, Андрей Львович, Надежда Павловна учили меня по-русски.
   </p>
   <p>
    Вернувшись, Л.Н. сел на крыльце на скамейку и разговорился со мной.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я все еще не кончил свою статью («Великий грех»). Пишу. Получил письмо от Семенова. Упрекает меня, что я такого дурного мнения об интеллигенции либеральной. Что если «Великий грех» появится, то это будет «Московским ведомостям» орудие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note613">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note613">
      <span>
       С.Т.Семенов писал 7 мая по поводу ранней ред. ст. «Великий грех» (т.36, с.464, 658—659), к-рую Т. прочел вслух 28 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Может быть. Но я не вижу разницы между консерваторами и либералами. Я знаю либералов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Я думаю, что для консерваторов правление — хлеб, а между
    <pb n="277" xml:id="page277"/>
    либералами найдется достаточно людей, которые, не зная иного, все же хотят служить народу лучше, чем нынешнее правительство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я знаю либералов. Это люди, одержимые тщеславием.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вы пишете, что в народе происходит своя духовная работа, что он идет вперед. Вы бы могли это объяснить в новой статье, в чем это проявляется?
   </p>
   <p>
    — Вот коломенский старик
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note614">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note614">
      <span>
       Плотник Ф.Д.Быков.
      </span>
     </note>
    </hi>
    пришел сам к убеждениям, к которым я пришел. Сегодня получил письмо Цибульского
    <ref target="#footnote136">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote136">
     Сектант из Киевской губернии, Даниил Цибульский.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note615">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note615">
      <span>
       Письмо от 8 мая (из Маньковки, Киевской губ.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Духоборы — вот явление. Человек из народа сознает земельную неправду и видит в ней главное, что надо исправить.
   </p>
   <p>
    — А есть ли духовный рост и у французского, немецкого народа? У нашего, словенского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note616">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note616">
      <span>
       Т. обычно говорил: «словенский», а не «словацкий».
      </span>
     </note>
    </hi>
    (словацкого), по-моему, нет, скорее портится и идет назад.
   </p>
   <p>
    — С французского, английского, немецкого народов пример брать нельзя. Французы вымирают. Леруа (который смотрит на русский народ, как на варварский, из учтивости проявляет уважение к нему, но видно, что презирает его) говорит, что во Франции цена на землю падает, когда у нас в короткое время ее цена увеличилась в 10, 20 раз и постоянно растет, потому что народ прибывает. То же самое и в Англии, потому что англичане живут искусственно: колониями. То же начинается в Германии, которая тоже приобретает колонии, садится на шеи другим народам, и, Zweikindersystem
    <ref target="#footnote137">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote137">
     система «два ребенка в семье» (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    тоже их. Французы не имели в прошлом столетии ни одного философа. Вольтер, Руссо — последние; Амиель ничего нового не сказал. Жизни вашего народа не знаю, но интеллигенции христианство не по вкусу; она не хочет его, потому что оно отвращает от борьбы с венгерским правительством. Но в словацком (Л.Н. так выразился) народе ведь есть назарены, это важнее объединения Германии Бисмарком. Кто хочет добра народу — первое дело слезть с его плеч. Назарены ведь словаки?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note617">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note617">
      <span>
       Движение назаренов на территории Венгрии возникло в 1-й пол. XIXв. Маковицкий, по совету Т., написал ст.: «Nazarénové v Uhrách» («Naše Doba», 1896, №11 и 12, с.961—973 и 1076—1084).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    — Больше сербы. Среди чешского же народа есть движение спиритов; живут воздержно, не курят, не пьют; их около 100 тысяч.
   </p>
   <p>
    — Они из протестантов?
   </p>
   <p>
    — Кажется. В том крае, на северо-востоке Чехии, есть и протестанты. Это самый бедный край чешский.
   </p>
   <p>
    — А занимаются они медиумизмом?
   </p>
   <p>
    — Да.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Знаете, почему они (спириты), люди ограниченные, приходят к таким удивительным мыслям, как Люси Малори или Львов? Я на днях записал себе в дневник мысль, что они тогда сосредоточивают мысль на духовном, которое соединяет людей, и он (человек) уже не один, а два и......
    <ref target="#footnote138">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote138">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note618">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note618">
      <span>
       Ср. запись в Дн. от 21 апр.: «Удивительны мудрые и верные мысли, выражаемые спиритами. Я записал потому, что имел объяснение этого, а теперь забыл» (т.55, с.136).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я совершил круг в своей жизни: откуда вышел, туда и возвращаюсь, чем начал, тем кончаю. Я начал тем, что сознавал, что грешу, живя на плечах и из трудов, и из рук народа и воображая, что мы можем его учить. Рёскин — есть в «Мыслях» и в «Круге чтения» — говорит, что не верит в нравственность человека, не добывающего себе хлеб своими руками
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note619">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note619">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.6_мая.4">
        6 мая, прим.4
       </ref>
       , а также «Мысли мудрых людей, на каждый день. Собраны гр. Л.Н.Толстым». М., «Посредник», 1903, с.144 (т.40, с.124).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Как вы думаете?
   </p>
   <p>
    — Десять лет тому назад мне это так казалось, а теперь — хуже.
   </p>
   <p>
    — Нас наша испорченная жизнь удерживает от того (чтобы добывать хлеб своими руками). Мне, с моими восемьюдесятью годами, трудно исполнять этот закон, да и вы уж седой, сорок лет — половина жизни за вами, да есть врачебная специальность. Но хоть знать, что наша жизнь
    <pb n="278" xml:id="page278"/>
    грешна, что так не следует жить... Революционерам удивляются, какие они бесстрашные, самоотверженные. А народ, как мы вчера видели, когда засыпало мужика и когда его выкапывали, постоянно в опасности, а сам собой жертвует без наград и без похвал. В метель поедут искать заблудившихся. Человек, который вчера выкапывал, был в опасности. Когда опасались и говорили, что обвалится, сказал: «Нет, тут ножка есть целая». Они знают это и, должно быть, — хорошо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
