<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-21_1909-04-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-04-21" to="1909-04-21"/>
    <date type="editor">
     21 апреля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-04-21">
      <hi rend="bold">
       21 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. на балконе писал дневник. Илья Васильевич пришел доложить о просителях, какие ждут: окрестные старики, бабы. Л.Н. послал им меньше обыкновенного и сказал, что желал бы, чтобы перестали ходить. Вечером было восемь прохожих в продолжение получаса. Софья Андреевна рассказала, что она вчера говорила с двумя: потеряли работу, шли: один — домой, второй — искать новую.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Говорят про благоустройство государства, а такое явление — это знак самой большой бедности.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про американскую книгу против Single Tax
    <ref target="#footnote78">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote78">
     единого налога (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    Генри Джорджа. Вечером был у Л.Н-ча Ф.А.Страхов. Я застал их разговор
   </p>
   <pb n="391" xml:id="page391"/>
   <p>
    на том, что Федор Алексеевич говорил, что он не умел побороть в себе ненависть к людям (врагам).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда поборешь в себе это чувство, получишь такую награду внутреннюю, что хочется и в будущем так поступать.
   </p>
   <p>
    Страхов рассказывал про В.Ф.Орлова: умер 71 года. Он был православный. Л.Н. очень любил его и как-то при нем его похвалил. Орлову это, очевидно, было неприятно, т.к. он был очень скромный человек, и он это отрицал. Он несколько раз уже говорил Л.Н., что пьет. Раз приходит человек доложить Л.Н-чу, что пришел Орлов, очень выпивши, и хочет его видеть. Л.Н. к нему сошел, и Орлов ему говорит: «Я вам говорил, каков я, ну вот, вы теперь сами посмотрите, коли не верите».
   </p>
   <p>
    Л.Н. это всегда вспоминал с умилением.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что если бы он был здоров, он описал бы художественно этот тип
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note271">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note271">
      <span>
       Ср.Дн. 23 апр. (т.57, с.52). В тот же день Т. начал писать повесть «Нет в мире виноватых» (т.38) и в образе учителя Соловьева, возможно, отразил черты В.Ф.Орлова. В позднее написанном очерке «Сон» Т. в большей мере воплотил свой замысел. В завершенном тексте Т. представляет одного из главных действующих лиц как своего старого умершего друга В.Орлова (т.38, с.23); там же на с.369—394 отрывок черн. редакции, где персонаж этот называется то Орловым, то Николаем Ивановичем.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал хорошее письмо студенту о праве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note272">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note272">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma3-292-.htm#1909.Апрель.18_апреля">
        18 апр.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
