<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-06_1909-11-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-11-06" to="1909-11-06"/>
    <date type="editor">
     6 ноября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="fee3712b-4824-4f8a-b78f-2fed59f292ee">
    <opener>
     <date when="1909-11-06">
      <hi rend="bold">
       6 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С Л.Н. верхом. Останавливал лошадь, хвалил, как хорошо. Был тихий день: безветренно и не холодно. Мы ехали лесом. Над нами проносились три раза стаи перелетных птиц. Одни — большие птицы и высоко летящие — к северу; две стаи — дрозды или грачи — к югу.
   </p>
   <p id="c0e20339-fd4f-4eb7-acb8-1575e0c3546c">
    Л.Н. долго не выходил к завтраку. Писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Т. работал над очерком «Песни на деревне», начатом 5 нояб. (т. 37).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и заодно позировал Моравову. Моравов его не стесняет. Один из тех людей, которые не стесняют: он молчаливый, деликатный. За завтраком Л.Н. говорил, что получил книгу «Педагогията на Л.Н.Толстоя». П.М.Нойкова (София, 1909, 230стр.). Просматривал ее и прочитывал, находил очень основательной и подробной по изложению. Видимо, был приятно удивлен ею. Автор написал ему письмо по-болгарски. Болгары, за редкими исключениями, пишут Л.Н. по-болгарски. Поручил мне ответить и поблагодарить автора
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Кн. прислал Т-му проф. П.М.Нойков при письме от 30 окт. н.с. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Отв. Маковицкий 6 нояб. (т. 80, с. 295).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="459af447-af5f-4b42-b516-34c9d05551e7">
    Л.Н. говорил, что получил нынче от незнакомого ему человека — Полилова — прекрасное письмо и чудо какое хорошее предисловие к его (Полилова) книге о Генри Джордже. Л.Н. ему ответил на трех листах. В предисловии первая часть — о несправедливости владения землей, вторая часть — о государственных проектах землеустройства, третья — о Генри Джордже.
   </p>
   <p id="5555a479-ad56-4d52-bcd0-061b2e7a6de6">
    — У него свои мысли очень умные; видно, основательно. Приятно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       При письме от 2 нояб. Т.Л.Сухотина прислала 1-ю часть своего попул. очерка о теории Г.Джорджа. Чтоб отец мог судить «свободно и беспристрастно» о ее ст., она подписалась
       <hi rend="italic">
        П.А.Полилов
       </hi>
       . На конв. ее письма помета Т.: «Отвечать. Интересное». Т. отв. 6—7 нояб., не зная, что пишет дочери (т. 80, с. 177—179). См. «Из воспоминаний
      </span>
      <lb/>
      <span>
       Т.Л.Сухотиной-Толстой. О том, как мы с отцом решали земельный вопрос». — Сб. «Толстой и о Толстом. I». М., 1924, с. 45—62. Работа Т.Л.Сухотиной осталась незаконченной.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="30025aca-f52a-405e-bd22-85674a71e963">
    Л.Н. рассказал, что опять получил письмо по поводу его вопроса Челышеву при прощании: «Когда же в Думе отмените смертную казнь?» Есть группа людей, отстаивающих ее. Софья Андреевна защищала отстаивающих смертную казнь за убийство и сказала Л.Н., что он тем защищает убийства.
   </p>
   <p id="f96cad55-a5c9-437d-b97a-ef0ee5fbc449">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никто не защищает убийства и никто не может запретить их. Но тут разрешается правительством задняя мысль, что казни прекратят убийства.
   </p>
   <pb n="98" xml:id="page98"/>
   <p id="b7c5e188-1275-49f0-a2d2-e4fce7e26689">
    С тем, что казни не прекратят убийств, согласилась и Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="a54be3f7-4346-438b-98e2-1e0334b6ad0a">
    Л.Н. интересовался номером «Новой Руси» от 1 ноября, в котором начался ноябрьский «На каждый день».
   </p>
   <p id="6ffed202-3abc-4374-aa52-b73cad39c39c">
    — Откуда получили «На каждый день»? Верно, от Черткова. Есть ли вступление?
   </p>
   <p id="876585f4-3792-45ed-b503-4f61c8e76edf">
    Его не оказалось. Просил выписать еще экземпляр. Как Л.Н. рад, что печатают «На каждый день»! Еще был рад тому, что в «Новой Руси» рубрика «Борьба с пьянством», в номере от 4 ноября, кроме того, и беседы миссионера Боголюбова против пьянства, и тому, что так серьезно, внимательно и часто следят за сектантской жизнью.
   </p>
   <p id="a706a49d-16aa-4205-adc8-2974fba9b175">
    Вечером Л.Н. больше сидел в кабинете. Вышел накоротко и хорошо, весело беседовал. Были: Софья Андреевна, Ольга Константиновна, Александра Львовна, Варвара Михайловна и художник Моравов. Я проспал это время. Говорили мне, что Л.Н. так искренне, весело сказал, что читал свои «Севастопольские рассказы»:
   </p>
   <p id="999454dd-972a-4fa4-87fd-a60d249e2b3d">
    — Как это глупо! Какая это гадость! Кто это читает? Верно, никто не читает. С одной стороны какой-то юмор, с другой — какой-то патриотизм.
   </p>
   <p id="72311b56-e2e2-46c4-a245-43bfaff93475">
    На замечание чье-то, что он в то время не чувствовал ужас войны, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="809fa6e5-979f-4d94-9533-34d19626f239">
    — Как же не чувствовал? Тут умирают. Пошел в солдаты и должен был оправдывать свое положение.
   </p>
   <p id="037fd913-fd55-4c91-a198-0bc2da62a7df">
    На книжке «На каждый день», Июнь, Л.Н. сделал надпись: «Милой сестре и другу Машеньке. Надеюсь, если не все, то все-таки большая часть того, что написано в этих книгах, не вызовет твоего негодования и не будет неприятно тебе. Любящий тебя брат
    <hi rend="letter-spacing">
     Левочка
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6fe68947-a63e-49b9-8c16-7a5a5c47f853">
    6 ноября 1909 г. Ясная Поляна».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
