<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-26_1905-09-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-09-26" to="1905-09-26"/>
    <date type="editor">
     26 сентября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5c84fc70-5688-46a2-9765-02d2724eb513">
    <opener>
     <date when="1905-09-26">
      <hi rend="bold">
       26 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром был 20-летний гимназист, сидел у меня. Пока он дожидался Л.Н., я дал ему читать «Единое на потребу», но, видимо, он не заинтересовался этим. Л.Н. пришел в 12 часов, искал его и сказал мне: «Был гимназист, очень неприятный. Запутанный такой. Говорил, что влюблен в девушку, но брак не нужен: половую похоть можно удовлетворять неестественно (самому); что убивать можно. Я зашел, думал, что он здесь, хотел извиниться, что был с ним резок, но он ушел».
   </p>
   <p id="cd87cd91-73a7-483d-8f77-a4091eb04876">
    Пополудни Л.Н. ездил на Вороном к Марии Александровне. Там какой-то старик рассказывал о Хрисанфе Николаевиче и жаловался на него.
   </p>
   <p id="ae616d8a-5407-423b-9af2-9cfb38b3cfd8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По выражению лица, но речи я видел, что виноват был старик, но как только имущество — без столкновений нельзя. С копачами пруда было тяжело; спасибо, Андрюша взял на себя дело с ними.
   </p>
   <p id="aba6586f-b1ee-4dc5-8664-caf1c1412db5">
    Андрей Львович и Михаил Сергеевич приехали из Тулы, привезли известие о стачке типографщиков, о трамвайной стачке в Москве, о тяжелом поранении жандармского ротмистра, о 500 раненых, об отозвании сотни казаков из Ефремова в Москву — там не хватает. В «Русских ведомостях» выбили окна. Директор тульской гимназии поехал в Петербург; гимназисты требуют обращения на
    <hi rend="italic">
     вы
    </hi>
    , свободного пользования библиотеками, свободного хождения в театр, родительских собраний и т.п. Л.Н. пожалел о событиях и сказал:
   </p>
   <p id="5e868840-371a-4e74-98e7-a0783ac925c8">
    — Дай бог, чтобы это было преувеличено. Это эпидемия, и плохая, кончается убийствами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1086">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1086">
      <span>
       19 сент. в Москве началась забастовка печатников, затем булочников, мебельщиков, табачников, трамвайщиков. Из экономической стачка переросла в полит. 23—25 сент. произошли столкновения с казаками и войсками. С 23 сент. по 5 окт. почти ни одна моск. газ. не выходила из-за стачки тип. рабочих.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Гимназист, который сегодня утром был (я говорил ему о вегетарианстве), сказал: «Убийство выходит по Дарвину, значит, возможно».
   </p>
   <p id="0c4654ab-057c-4b7b-b1df-db22eedca6e2">
    Вечером за чаем Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="f4dccce0-ae20-41bf-b2b9-26fe6adde331">
    — Ах, эти студенты (московские)! (
    <hi rend="italic">
     К Варваре Валерьяновне
    </hi>
    ): Они заявили, что университетской свободой хотят пользоваться для пропаганды революционной. Речь Трубецкого напоминает мне Золя — заискивание, подличание перед женщинами и молодежью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1087">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1087">
      <span>
       22 сент. ректор Моск. ун-та С.Н.Трубецкой выступил перед студентами, убеждая их прекратить митинги: «Подумайте, как много дает вам университет, и не требуйте от нас невозможного» (ст. «В университете». —
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №259, 23 сент.). Упом. о Золя, вероятно, вызвано его обращением «К молодежи» («Figaro», 1896, 7.II; ср. Э.
       <hi rend="letter-spacing">
        Золя
       </hi>
       . Собр. соч., т. 26. М., 1967).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Молодежь хороша как молодежь скромная, но, когда она гордится собой, — противна. Припоминаю сравнение Юрия Самарина, что это самовыставление: «Мы — молодежь» (о чем надо молчать) — такое же противное, как когда девушка кричит: «Вот я, невинность!»
   </p>
   <p id="960c7b06-54f0-48cc-9d3c-90f17d516b9f">
    Софья Андреевна собирается в Москву печатать вторую «Книгу для чтения» и XV том
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1088">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1088">
      <span>
       С.А.Толстая хлопотала о 27-мизд. «Второй русской книги для чтения» (вышла в 1906 г.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А теперь там стачка наборщиков, нельзя будет печатать.
   </p>
   <p id="cf4aa521-3a7b-4db5-b4fe-a14ed4c8401a">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : В прибалтийских провинциях сколько хотите можете печатать, и дешевле. Туда будут посылать московские издатели.
   </p>
   <p id="3555bc06-90ed-4b4b-b771-a7a66470b419">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничто нагляднее не показывает полную несостоятельность стачек, как это, когда можно в другом месте найти дешевле рабочих. Сегодня был, побираясь, типограф, я дал ему свою лепту и спросил, знает ли, что происходит в Москве, и куда он идет? Знает и рад тому: «Добьются уменьшения часов работы».
   </p>
   <p id="1ddd50e0-1f81-483d-b4a5-f48bb66abb8d">
    М.М.Сухотину Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="9d6d5f09-3b50-4d6e-a749-2bfa5f11b09b">
    — Почему ты читаешь Чичерина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1089">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1089">
      <span>
       Б.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Чичерин
       </hi>
       . Положительная философия и единство науки. М., 1892 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , а не прямо Руссо, Лабоэти, Канта? Что он пишет о них, это бессознательно, недобросовестно. Чичерин — человек тупой, классифицирует... Если будешь читать самого Руссо и вникнешь в него, в его точку зрения, сделаешь шаг вперед.
   </p>
   <p id="de97c9e5-5b5c-4118-875a-5511609cab5f">
    У ремингтона испортился звонок. Л.Н. предложил Александре Львовне отвезти его для поправки в Тулу. Татьяна Львовна сказала, что ее ремингтон лучше и что на этот ремингтон Мансурова дала ей 250 рублей.
   </p>
   <p id="57d37242-cdfe-496f-9f64-8be434d7bea7">
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Мансуровой
    </hi>
    ): Богатая княжна, вдова профессора накожных болезней, чудачка. Жертвовала на безболезненное убиение животных, на больницу для животных. Тане дала на ремингтон потому, что будет распространять мои сочинения о вегетарианстве и добром обхождении с животными. Раз я с ней ехал. Не дала вожжами дернуть. Весь ее огромный дом был полон животными, больше больными. Дала на открытие вегетарианского
    <pb n="408" xml:id="page408"/>
    ресторана тысячу рублей. Другой чудак был Давыдов, богатый курский помещик. Написал сочинение — невозможным языком — о всемирном университете, который решал бы, как люди должны жить. Бирюков его издал, никто его не покупает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1090">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1090">
      <span>
       В.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Давыдов
       </hi>
       . Опыт социологии науки устройства человечно-счастливого сообщежития. Сочинение О.Че-ка. Genève, 1883. Сам Т. содействовал изд. этой кн. (т. 72, с. 126, 145—146).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Третий: Кудрявцев. Издал «Спелые колосья»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1091">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1091">
      <span>
       «Спелые колосья. Сборник мыслей и афоризмов, извлеченных из частной переписки Л.Н.Толстого». Составил с разрешения автора Д.Р.Кудрявцев. Вып.1 и 2. Carouge (Genève), 1895.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . У него был обыск, посадили его в тюрьму, после того затих.
   </p>
   <p id="4fa283c8-c4b9-46b7-b2b7-f5940d459c7f">
    Андрей Львович принес гири: все их поднимали, и Л.Н.Рассказал, что с двумя пудами в одной руке мог перекреститься и медленно поднять над головой и что самое полезное упражнение — легкими гирями.
   </p>
   <p id="a29349e8-97b6-4945-b8de-986ccc31c78e">
    (Его пудовые гири увез Боря, сын В.В.Нагорновой.)
   </p>
   <p id="53e20822-fbc1-409f-a511-198946767a66">
    Софья Андреевна уехала в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
