<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-11_1910-05-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-11" to="1910-05-11"/>
    <date type="editor">
     11 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-05-11">
      <hi rend="bold">
       11 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Чертков на днях говорил про Сытина, что он был искренно предан «Посреднику», пока у него издавался, и называет этот период своей издательской деятельности светлым. По поводу того, что в «Русском слове» не появляется никакого извинения за то, что было написано про «Посредник», будто он сделался коммерческим предприятием одного лица, Л.Н. говорил Спиро, что это его больно тронуло. Спиро об этом — ни слова.
   </p>
   <p>
    Теперь Сытин боится: был у Столыпина, и тот кричал, что разнесет его лавку, потому-то «Русское слово» стало таким обозленным
    <ref target="#footnote74">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote74">
     Не такая остропротивоправительственная газета, как до недавнего времени была; теперь громит и клевещет на одних правых и на социалистов-революционеров, а правительство оставляет в стороне.
    </note>
    и не печатает писем, статей Л.Н., и в «Русском слове» его не слушают
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил от армянина Аракеляна французскую брошюру: «Les Guebres» (парсы, маздианы, исповедующие учение Зороастра в Персии) и русскую о бабизме в Персии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note281">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note281">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Аракелян
       </hi>
       . Бабизм. Тифлис, 1910. См. в газ. «Тифлисские новости», №220, 28 сент. о письме Маковицкого к Аракеляну.
      </p>
     </note>
    </hi>
    (бабистов в Персии одна треть населения, т.е. два с половиной миллиона). Обе с интересом прочел, из последней узнал новые для него вещи. Еще читает книгу О.Пфлейдерера «О религии и религиях»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note282">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note282">
      <p>
       O.
       <hi rend="letter-spacing">
        Pfleiderer
       </hi>
       . Religion und Religionen. München, 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Была речь о книге Сэндерленда о Библии, хвалят ее. (Н.А.Абрикосов, отец Хрисанфа — они сегодня приезжали — говорили о ней.) Она конфискована.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В книге Пфлейдерера излагается то же самое, но научным языком, и потому она не конфискована.
   </p>
   <p>
    От японца, который считается у них пророком, получена книга о любви. Но в ней он о Л.Н. не пишет с любовью. Дает поучение Л.Н., чтобы не пахать землю, а быть таким пророком, как он.
   </p>
   <p>
    Н.А.Абрикосов очень моложав, мил и жив. Оживленно разговаривал на религиозные и философские темы. Разговаривали о католицизме; Абрикосова дочь с мужем перешли в католичество.
   </p>
   <p>
    О пьесе Островского, которую дают в Художественном театре
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note283">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note283">
      <p>
       «На всякого мудреца довольно простоты».
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; внешний быт 50-х годов до подробностей воспроизведен, и многие ходят смотреть из-за верной обстановки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     который осуждает внешность
    </hi>
    ): Это вода на мою мельницу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как вскрикнет человек, весь театр дрожит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     об Островском
    </hi>
    ): Он знает, любит и осуждает то (жизнь в купеческой среде) и так, как это нужно для художника.
   </p>
   <p>
    Разговаривали о Чичерине.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чичерин был такой юрист, ученый; он был то, что нынче называем «кадет».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он к тебе очень привязался.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Его привязанность ко мне не вязалась с его взглядами. Я чувствовал себя обязанным перед ним и вместе с тем чуждым.
   </p>
   <pb n="252" xml:id="page252"/>
   <p>
    Л.Н. очень долго беседовал с Абрикосовыми. Л.Н. сегодня отдал для окончательной переписки «Предисловие» к «На каждый день».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
