<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-12_1908-09-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-12">
     <hi rend="bold">
      12 сентября.
     </hi>
    </date>
    Перед отходом ко сну, перевязывая ногу Л.Н., я спросил, что́ он делал вечером. Л.Н. ответил, что читал французское пустяшное: «Scènes de la vie de bohême», par H.Murger, что отдыхал так хорошо. Пробовал поправлять ответ на письма, которые привез Чертков с его по правками, и то не мог.
   </p>
   <p>
    Сегодня, кроме Владимира Григорьевича, никого не было. Елизавета Валерьяновна уехала утром.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна высказала план — переселить Николая Николаевича в гостиную, возле кабинета Л.Н., а его комнату (бывшую Юлии Ивановны) переменить на гостиную. Я отсоветовал с той точки зрения, что Л.Н. покойнее, привычнее так, как есть. Александра Львовна — тоже. Л.Н. на план Софьи Андреевны соглашался.
   </p>
   <p>
    Вечером Софья Андреевна рассказывала Николаю Николаевичу и мне о том, что не она затеяла и провела переезд семьи в Москву в 1881г., а Л.Н. для того, чтобы Сергея Львовича, поступившего в университет, не пустить одного в лес — Москву — после деревенской жизни. Л.Н. же купил дом, перестроил, обставил его по своему желанию, и к ним стали ездить его гости: Долгоруков, Самарин, Олсуфьев, Уварова. Но, пожив там короткое время, он стал тосковать и дал это почувствовать ей, родившей Алешу, девятого ребенка. Со старшими детьми был, когда их учил, очень строг. Маша, когда входила к нему, крестилась. О воспитании младших детей (Андрея, Михаила) совсем не заботился, запускал семью, был писателем, а не отцом. Когда хотел имущество отдать бедным, Софья Андреевна была встревожена и решила просить царя, чтобы заступился за нее и отдал имущество жене и детям. В 80-х годах, когда происходил у Л.Н. перелом, было ей и семье тяжело.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
