<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-26_1909-11-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-11-26" to="1909-11-26"/>
    <date type="editor">
     26 ноября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a694109e-ccce-4302-bf52-d75e3e0cb6c0">
    <opener>
     <date when="1909-11-26">
      <hi rend="bold">
       26 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал Христо Досев. О нем мы слышали месяца два тому назад, что он женился на дочери Скороходова. И приехала Мария Александровна.
   </p>
   <p id="59a34ede-f46f-4bba-9594-7c729143cd01">
    За завтраком Л.Н. разговаривал с Даниелем. Даниель сообщил Л.Н. поразившую его (Л.Н.) новость, что Вивекананда был убит лет десять тому назад. Его настоятель послал проповедовать в Англию и дал ему строго определенные указания, что́ проповедовать. Он принадлежал к высшей касте. Он жил среди христиан и не исполнял требований своей веры, за это по возвращении в Индию был своими убит.
   </p>
   <p id="cb0b22df-e49f-4dfc-8fe4-cbd44a84967f">
    Л.Н. спросил Досева, лучше ли женатому или неженатому.
   </p>
   <p id="c3e9de36-674f-4590-825b-af7041753b03">
    <hi rend="italic">
     Досев
    </hi>
    : Иногда лучше, иногда хуже.
   </p>
   <p id="1edf1190-278d-402a-b34d-24e5c20504e0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Молочников пишет о «неизвестном Мише» в сумасшедшем доме, который говорит, что холостой связан по ногам, а женатый по ногам и по рукам.
   </p>
   <p id="a5de5a58-74f1-4eca-9df8-d7e649fb2104">
    Досев потом добавил, что они еще не женаты. Л.Н. спрашивал Досева про В.И.Скороходова и его материальные дела. Досев, в свою очередь, спросил:
   </p>
   <pb n="115" xml:id="page115"/>
   <p id="be267aa2-86f9-405b-b9b9-2580302bd1f3">
    — Отчего это так, что, читая ваши книги («Изложение Евангелия»), некоторые не бывают удовлетворены, а читая синодальное Евангелие, бывают удовлетворены (например, некто Коган). А Владимир Иванович ушел в толстовство.
   </p>
   <p id="d55dfd62-4ae8-4aff-9477-946f5358181f">
    Л.Н. сказал, что он многих таких знает и понимает их: это не вполне религиозные люди, это идолопоклонство. Вот почему им трудно с ним (каноническим Евангелием) расстаться.
   </p>
   <p id="3d6e6f5a-5b2a-475f-8bbd-a761bcc45538">
    За обедом Л.Н. спросил Даниеля:
   </p>
   <p id="1c4fed2a-594a-4442-aa49-b60aaed58cb6">
    — Who is the most prominent english writer?
    <ref target="#footnote80">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote80">
     Кто самый выдающийся английский писатель? (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    (нынешний).
   </p>
   <p id="fac399e3-852d-4ab4-994c-5df11f8d2651">
    Даниель не умел ответить:
   </p>
   <p id="6c505d0c-806b-4dc1-8839-2922f6da126c">
    — I have no interest in the literature
    <ref target="#footnote81">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote81">
     Я не интересуюсь литературой (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="d5855dd5-6e23-48bb-bc78-61b4d732b437">
    Л.Н. согласился, что и он не интересуется литературой. Даниель сказал, что ему раз какой-то англичанин сказал, что лучший английский писатель — Толстой.
   </p>
   <p id="4376472a-3f7c-4ba9-be33-d6d94bfa3fe2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : I am very flattered by my success between the english people
    <ref target="#footnote82">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote82">
     Я очень польщен своим успехом у английского народа (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="23a0846a-44d5-4ec5-ad62-74b1eeac9293">
    Л.Н. верхом 12 верст Засекой. Провожали Ольга Константиновна с Даниелем в санях, я — верхом. Л.Н. вечером долго беседовал с Даниелем; с А.П.Сергеенко — в одиночку.
   </p>
   <p id="99cc7c08-8d34-48cc-a3ca-1f005e1c4778">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я очень сочувствую тому, что Чертков хочет писать о либеральной цензуре моих сочинений
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note264">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note264">
      <span>
       Ст.Черткова «Две цензуры для Толстого», написанная в 1-й половине дек. Т. прочел ее в рук. 20 дек. (см. т. 57, с. 192 и 396). Напеч. в
       <hi rend="italic">
        Жиз. д. В.
       </hi>
       , 1910, №2. В 1914 г. вышла отд. изд. под загл. «Дополнительная цензура для Толстого».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9ed67a01-d0b5-47f3-a442-2d6754eb141e">
    И Л.Н. рассказал, что и «Новая Русь» и «Русские ведомости» исключили из статьи «О науке» некоторые неоспоримые места, обличающие их.
   </p>
   <p id="4ec32e2b-1761-41e6-a8e8-16c700906cee">
    Л.Н. нашел полемику с крестьянином П.Карповым в газете «Новая Русь» от 24 ноября, а в «Русском слове» от 25 ноября, где (в критической статье Философова) Карпов назван «новым врагом интеллигенции»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note265">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note265">
      <span>
       В ст. «Новый враг интеллигенции» Д.В.Философов писал о кн. П.Карпова «Говор зорь»: «Книжонка маленькая, но страшная. Написана отравленными чернилами» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №270, 25 нояб.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Карпов на днях писал Л.Н. и прислал свою книгу «Говор зорь».
   </p>
   <p id="4467f350-d8ff-45e2-9a85-ca66f0947597">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о нем
    </hi>
    ): Он пишет замечательно бойко об интеллигенции, о незаслуженном отношении к тому народу, который всех кормит.
   </p>
   <p id="cd84bea8-f3b6-4d5d-8c5e-8868f1c0d3f7">
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : Карпов пишет, что народ не может читать то, что интеллигенты пишут, настолько их язык ему далек, непонятен — «индивидуальный» и тому подобные слова — и ей (Марии Александровне), живущей в деревне, такой язык труден.
   </p>
   <p id="9ccc6308-4b58-44bb-b062-596303c1bdfb">
    Л.Н. сказал, что он теперь старается избегать чужих слов, например, «идеал»:
   </p>
   <p id="ab96d7cf-1011-4a6d-bb83-5c07f86b139d">
    — Я сейчас останавливаюсь, пишу «образец»
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Или как «материализм»
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="dee96fc3-2b06-40f8-917e-5327b4ce3767">
    Прочли вслух письмо Н.Н.Ге о крестьянах-интеллигентах, т.е. о существующем старании интеллигенции окультурить русских крестьян, чему он ужасается, и о русских интеллигентах, которых он называет дикарями. Он написал статью об этом и послал Ивану Ивановичу в журнал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note266">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note266">
      <span>
       На письмо Н.Н.Ге от 3 дек. н.с. Т. отв. сочувственным письмом 26 нояб. (т. 80, с. 215). Ст.Ге «Честность» напеч. не была.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="30491e48-bde9-4c13-be5b-4c596c266211">
    Л.Н. вчера и сегодня очень усердно перерабатывал введение и самый текст «На каждый день». Л.Н. очень рад тому, что Александра Львовна хочет его издавать с января.
   </p>
   <p id="5582c6bb-172b-4428-9926-26576d7b8daa">
    Л.Н. заметил в «Новой Руси», что в печатании «На каждый день» один день перескочили; оглавление отстало от всего. Там, где в оглавлении «О праве», в тексте — «О смирении». Поручил мне написать им.
   </p>
   <p id="69e925dc-7aac-48e7-a0c1-163755566086">
    Л.Н., как всегда, и сегодня, написал несколько длинных ответов на конвертах писем, некоторые карандашом.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
