<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-13_1909-11-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-11-13" to="1909-11-13"/>
    <date type="editor">
     13 ноября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-11-13">
      <hi rend="bold">
       13 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехала Мария Александровна. Л.Н. рано встал и в 7.30 пошел гулять. Зашел в деревню к Семену Резунову, 60-ти лет, бывшему ученику, спросить его о порядке, в каком ночуют по домам прохожие. Их распределяет и водит по домам десятский, распределяя по количеству наделов. Приходится в каждом дворе каждые четыре-пять дней иметь гостя. Им дают ужинать: «Нельзя не дать». Столько прохожих, что каждый день раздают им ковригу. Яснополянцы обижаются на Л.Н., что к нему столько прохожих сворачивает с шоссе и они должны им подавать и пускать ночевать.
   </p>
   <p>
    Вечером пришел Буланже из Овсянникова. Он работает очень удачно над переводами и изложениями восточной мудрости
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note221">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note221">
      <span>
       П.А.Буланже готовил к изд. в «Посреднике» кн. «Ми-ти. Учение о всеобщей любви». Вышла в 1910г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . За обедом Татьяна Львовна с Буланже об «Альманахе» Сергеенко:
   </p>
   <p>
    — Все было бы хорошо, только Тенеромо гадит про Марию Александровну, и про сестру Машу — вранье
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note222">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note222">
      <span>
       Восп. И.Б.Файнермана (Тенеромо) «Друзья Толстого» (
       <hi rend="italic">
        МТА
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : У Сергеенко отвратительная манера это делать. И все его описания Л.Н-ча противны. А у Тенеромо — подло.
   </p>
   <p>
    Поздно к обеду явился Л.Н.Ночью дурно спал, в полдень поспал. Пополудни не выходил гулять.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче я получил письмо американки царю, в стихах, обличительное, упрекающее царя
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note223">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note223">
      <span>
       В письме из Нью-Йорка от 9 нояб. н.с. (почт. шт.) «Американка» послала Т-му свои стихи «Русскому царю», в к-рых резко упрекала НиколаяII за «убийства, погромы, средневековое варварство».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. про вчерашнее известие в «Русских ведомостях» о том, что члены криницкой толстовской колонии были приговорены от полугода до полутора лет тюремного заключения за участие в революции. А в сегодняшних «Русских ведомостях» есть письмо о них, что людей, которые считали должным делать добро, непротивление, смешали с революционерами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note224">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note224">
      <span>
       Трудовая земледельческая община интеллигентов «Криница» была основана в 1886г. В.В.Еропкиным на принадлежавшей ему земле в Новороссийском окр. Черноморской губ. (см. «Криничане. Четверть века «Криницы»». Киев, 1913). В нояб. Новочеркасской судеб. палатой разбиралось дело 20-ти участников «Криницы» за принадлежность их к «сообществу, поставившему целью своей деятельности ниспровержение существующего строя». Суд признал всех виновными и приговорил их к заключению в крепости на разные сроки: от 6 мес. до полутора лет. В
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       12 нояб. (№260) было помещено письмо в ред. моск. адвоката С.Ордынского «Великая слепота», с протестом против этого приговора.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. спрашивал Буланже, Татьяну Львовну, меня, кто был членом криницкой колонии. Никто не знал, гадали: Юшко? Скороходов?
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна рассказывала Буланже о своей беседе со Столыпиным, которого она считает тупым. Между прочим, он ей сказал: «Я считаю, что толстовцы гораздо опаснее для правительства, чем революционеры». Татьяна Львовна говорила, что на днях их посетил бывший обер-прокурор Синода Извольский; он ей, извиняясь, говорил, что в провозглашении Синода по поводу празднования 80-летия Л.Н. он не участвовал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note225">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note225">
      <span>
       Миссионерский съезд в Киеве постановил просить Синод выступить с «увещанием» против празднования юбилея Т-го.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Это без него его секретарь написал:
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал Татьяне Львовне про фонофон и фонограф, как навязались обманом, как его заставляли говорить в фонограф.
   </p>
   <p>
    — Трудно я говорил в эту штуку: надо на известном расстоянии говорить и притом читать. Несмотря на всю почтительность обращения, мне голову сзади пригибали к трубе. Говорил два раза по-английски,
    <pb n="102" xml:id="page102"/>
    по-русски, по-французски, а потом механик-немец попросил еще по-немецки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. про письма:
   </p>
   <p>
    — Письма мне интересны и тяжелы.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна рассказала Татьяне Львовне про учителей в Крекшине, как они внимательно слушали Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note226">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note226">
      <span>
       14 сент. к Т. в Крекшино приехали учителя земских школ Звенигородского у. (около 40 чел.). Готовясь к встрече, Т. записал то, о чем хотел с ними говорить. После обработки текст был напеч. под загл. «В чем главная задача учителя (Из беседы с народными учителями)» (т.38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Татьяна Львовна вспомнила, как во время революции были богородицкие учителя и что в их разговорах с Л.Н. ясно было, что они обращают «дурака»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note227">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note227">
      <span>
       О приезде к Т-му учителей из г. Богородицка см. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Апрель.23_апреля">
        23 апр. 1905г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А Л.Н. говорил с ними со слезами. Какая перемена в отношении к Л.Н. за эти годы! Л.Н. не соглашался насчет этой перемены, как ее понимала и оценивала Татьяна Львовна, и заметил:
   </p>
   <p>
    — Перемена сделалась, что я дожил почти до (такой же) репутации, что Андреев. И толпа идет за мной потому, что Толстой почти такой, как Андреев.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна, Ольга Константиновна, Буланже
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     в один голос
    </hi>
    ): Нет!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я хочу сказать, тут есть имя, которое привлекает именно толпу.
   </p>
   <p>
    Ольга Константиновна по поводу перемены отношения социал-демократов к Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Когда случились азефские разоблачения — страшный разгром партии (эсеров), то на одном собрании русских учащихся-инженеров в Германии шли большие дебаты: как могла партия (эсеров) дойти до такого развращения, что в ней явились провокаторы. Все были страшно расстроены, ошеломлены, подавлены. Тогда встал один пожилой инженер и сказал: «Позвольте, господа, по поводу всего сказанного напомнить вам того, кто давно остерегал нас от того пути, по которому мы пошли и дошли до таких результатов. Вспомните Льва Николаевича Толстого». Все присутствующие почтительно встали, и никто ничего не возразил.
   </p>
   <p>
    Потом Буланже прочел вслух Л.Н-чу за круглым столом в зале свое предисловие к популярной книжке о Конфуции для «Посредника»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note228">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note228">
      <span>
       П.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Буланже
       </hi>
       . Конфуций. Жизнь его и учение. Под ред. Л.Н.Толстого. М., «Посредник», 1910.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Для Л.Н. было новым, что Мэн-тзи жил после Ми-ти, а не был его современником, и то, что последователи Конфуция преследовались: их живыми зарывали в землю, а менее опасных заставляли строить китайскую стену.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Предисловие хорошо, очень хорошо, такое прекрасное, интересное. Ново для меня, а для других, не изучавших восточных учений, тем более ново.
   </p>
   <p>
    Потом Буланже разговорился об Упанишадах: что из них можно тоже почерпнуть для «Посредника», как высоко их ценили Эмерсон, Торо, Шопенгауэр. Л.Н-чу Упанишады мало знакомы. Прочли вслух про них из Брокгауза
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note229">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note229">
      <span>
       С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Булич
       </hi>
       . Упанишады (Брокгауз, кн.68).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Упанишады, оказывается, — комментарии к Ведам. Упанишад очень много. Пока известно около 250.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Павлу Александровичу
    </hi>
    ): Какую Упанишаду перевести, когда их 250? Вступите в сношения с «Vedanta Society», Ney York. Спросите их, какие лучшие, воспользуйтесь моим именем. Какую же из них?
   </p>
   <p>
    Л.Н. все время шутливо путал имена.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал Буланже несколько книг восточной мудрости, между прочим «Бхагавад-Гиту». Потом Л.Н. хотел прочесть нам из «Русских ведомостей» от 12 ноября «Великая слепота» — письмо в редакцию С.Ордынского. Выражает недоумение, боль, тоску по поводу судебного приговора над членами криницкой толстовской колонии. Еще хотел Л.Н. прочесть статью оттуда же о борьбе с клерикализмом параллельно во Франции и Германии, но не прочел. Буланже говорил, что старые китайцы, индусы переживали и решали те вопросы, которые нашим современным культурным людям, по незнанию браманизма, буддизма, кажутся только что представшими, новыми, требующими решения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Иногда пишешь ненужное только для того, чтобы видеть, что
    <pb n="103" xml:id="page103"/>
    его надо выкинуть. Пока оно в мыслях — затрудняет, пока не напишешь и не увидишь, что оно — лишнее.
   </p>
   <p>
    Прощание с Татьяной Львовной, которая рано утром уезжает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
