<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-13_1910-08-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-08-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-13">
     <hi rend="bold">
      13 августа.
     </hi>
    </date>
    Получена телеграмма Шри Парамагамзы из Бельгии, чтобы Л.Н. устроил ему паспорт от русской границы. Л.Н. ответил: «Sorry, I can’t»
    <ref target="#footnote158">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote158">
     «К сожалению, не могу» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note481">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note481">
      <p>
       См. т.82, с.108 и 263.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером были: М.А.Шмидт, Буланже, Гольденвейзер, Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна; с третьего дня здесь Татьяна Львовна, с месяц — Лев Львович, две-три недели Екатерина Васильевна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Буланже о Парамагамзе, о браминах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У них то же уважение к тексту
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note482">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note482">
      <p>
       Священные тексты браминов или брахманов: религиозно-философские (Махабхарата), эпические (Упанишады) и др.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что у магометан — к Корану, у церковных христиан — к Библии. Вивекананда был свободнее, а тоже подгонял (учение к тексту).
   </p>
   <pb n="322" xml:id="page322"/>
   <p>
    Лев Львович спросил Л.Н., читает ли теософский журнал (русский) «Вестник теософии», который ему присылают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Интересный, там изречения Магомета очень хорошие.
   </p>
   <p>
    Л.Н. объяснил, что избранные им изречения он взял из издания «Посредника»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note483">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note483">
      <p>
       Сб. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : История магометанства очень интересна. Менее интересен Магомет, который хотел, чтобы его признали пророком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В магометанском журнале («Review of Religions») или в «Мусульманине», появляющемся в Париже первый год (издатель его — черкес), говорится о том, что искупления у евангелистов нет, только у Павла
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note484">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note484">
      <p>
       Ошибка памяти Т. или в записи Маковицкого. Нужно: «только у Матфея» (см.
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       XX, 28).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Искупление явилось в церковном учении в XII столетии.
   </p>
   <p>
    Пополудни у Л.Н. была Е.Д.Языкова, дама, тратившая десять тысяч в год на туалеты, в прошлом богатая женщина, 28-ти лет; сама, прочитав сочинения Л.Н., перевернула свою жизнь, сдала фельдшерские экзамены и сдает на повивальную бабку. Живет две недели в Ясной Поляне, чтобы поговорить с Л.Н. Я спросил Л.Н., понравилась ли она ему.
   </p>
   <p>
    — Нет. Самые обыкновенные вопросы, ничего нового: чем могу быть другим полезна, вопросы о любви, была влюблена. — Потом, через пять минут, встретив меня в своей комнате: — Напрасно сказал, что не нравится, это забудьте.
   </p>
   <p>
    За чаем М.А.Шмидт с отвращением и ужасом вспоминала, что приезжавший на днях от Булыгина молодой француз Люсьен Саломон
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note485">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note485">
      <p>
       Л.Саломон посетил Ясную Поляну 11 авг. (см.
       <hi rend="italic">
        ДСТ IV
       </hi>
       , с.153).
      </p>
     </note>
    </hi>
    (22-х лет молодой человек, родственник Шарля Саломона) ест улиток, которые капусту едят. Л.Н. к этому рассказал, что читал на днях об антропофагах (в Африке, в Конго и в соседних странах), как они людей едят, особенно женщин (у них мягкое мясо), и детей едят, и прежде подкармливают, чтобы были жирнее. А вместе с тем очень много у них черт высоких: верны, не лгут.
   </p>
   <p>
    — Не преувеличены ли эти рассказы о людоедстве?
   </p>
   <p>
    Сегодня после обеда Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна и Екатерина Васильевна засели в винт играть. После Гольденвейзер играл Аренского и Скрябина.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
