<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-25_1906-05-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-25">
     <hi rend="bold">
      25 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. говорил о статье Успенского, которую читал в рукописи: «О веротерпимости»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note433">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note433">
      <p>
       П.Л.Успенский прислал Т. рук. своей ст. «Об истинной веротерпимости». См. письмо к нему Т. от 25 мая (т.76, с.158—159).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очень недоволен.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о ком-то: «Кидал деньги в нищих. В этом самом смысл юродства и есть».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Беспокойство о земле. Телятинские мужики остановили меня: «Дума не добыла земли?»
   </p>
   <p>
    Лев Львович говорил о том, что, может быть, вспыхнет настоящая революция: неповиновение солдат, захват помещичьих земель крестьянами. И если правительство не совладает с ними, то заграничное войско заставит нас восстановить порядок.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же нас заставлять! Это то самое, что погубило Францию и выдвинуло Наполеона. Рассчитывать на это плохо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про сны, что они психологически верны. Сновидение — мгновение между пробуждением и бодрствованием. В крепком сне сновидений не бывает.
   </p>
   <p>
    В полдень ушел А.Офицеров. Лебрен говорил, что третьего дня Л.Н. у них (Лебрен работает у Марии Александровны) был веселый, каким он его еще не видал. Когда уезжал на Делире, то хотел перепрыгнуть через ворота (они высотою по грудь) и сказал: «Это мы перескочим». Но Лебрен не допустил, быстро раскрыл их. Вечером, когда Лебрен приходил в Ясную, на прешпекте встретил пять тульских мальчиков, которые крикнули ему: «Здравствуй, товарищ». Спросил их, кто они и где были. — «У Льва Николаевича». — «Кто вас надоумил?» — «Мы сами хотели с ним поговорить и книжек попросить».
   </p>
   <p>
    Лебрен рассказывал:
   </p>
   <p>
    — Лев Николаевич спросил, какое впечатление произвел на него Офицеров. Он ответил: «Очень хорошее, снизу вверх мне на него смотреть; он куда лучше меня, только шатается без дела».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Есть три способа пропитания: милостыней, грабежом, трудом.
    <pb n="147" xml:id="page147"/>
    Все люди живут всеми тремя. Если трудом живем на 51, а другими двумя на 49 частей, это уже хорошо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note434">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note434">
      <p>
       H.
       <hi rend="letter-spacing">
        George
       </hi>
       . Social Problems. Упом. изд., с.80. Это высказывание помещено в «Круг чтения» — т.II, с.62 (т.42, с.76).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография Н.Любошица
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-147-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография Н.Любошица
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна 2 или 3 июня 1906г.
    </p>
    <p>
     Фотография Н.Любошица
    </p>
    <p>
     «Под вечер приехал английский журналист, иллюстратор N.E.Luboshey. Он снял Л.Н-ча». — Запись от 2 июня 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. за обедом спросил меня, у каких больных я был в Овсянникове.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
