<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-10_1910-04-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-04-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-04-10">
     <hi rend="bold">
      10 апреля.
     </hi>
    </date>
    Тяжелая, кошмарная ночь. Верно, всех тревожила мысль об опасной болезни Александры Львовны. Все подавлены. Александра Львовна едет в Крым. Сегодня упаковка вещей. Сдача дел, писаний и переписки Л.Н-ча Булгакову. Пополудни был доктор Грушецкий, который нашел иногда при кашле хрипы и в верхушке левого легкого.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. сегодня лицо как бы похудевшее, неподвижное и озабоченное. За завтраком Л.Н. заговорил: известие (в «Новой Руси») о самоубийстве О.Д.Хилковой. Прочли вслух. Она старшая дочь Д.А.Хилкова и воспитывалась у бабушки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что у нее, наверно, были нравственные требования.
   </p>
   <p>
    — А она какую силу энергии употребила на самоуничтожение, которая нужна на борьбу со злом. Это единственная сторона, которая меня интересует: упадок воли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что ждет книгу о самоубийствах Масарика
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note201">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note201">
      <p>
       T.G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Masaryk
       </hi>
       . Der Selbstmord als social Massenerscheinung der modernen Civilisation. Wien, 1881 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; до тех пор не пишет своей статьи.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил с Филей. Александра Львовна озабочена тем, что Л.Н. продолжает ездить на Делире, который ему не по годам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я делал наблюдение над письмами. Сегодня только шесть, все с марками на другой стороне. Увидим завтра.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Думаешь, перлюстрируют? Возможно, что и так.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вышел вечером, после 10, к чаю. Сказал:
   </p>
   <p>
    — Я читал опять Семенова «Бабы», очень хорошо. — И рассказал содержание. Потом:
   </p>
   <p>
    — «Почему Парашка писать не научилась»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note202">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note202">
      <p>
       Напеч. в кн. С.Т.
       <hi rend="letter-spacing">
        Семенов
       </hi>
       . Дедушка Илья, и др. рассказы. М., «Посредник», 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Помните? — спросил нас. — Он (Семенов) неоцененный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Я рад, что это слышу. Семенов мне наиболее по душе из русских писателей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я был одно время к нему строг. Приступили к нему требования известной жизни
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    литераторство
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Булгаков по поручению Л.Н. сделал выписки мыслей из некоторых сочинений Достоевского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note203">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note203">
      <p>
       Из выбранных Булгаковым изречений Достоевского Т. включил в «Путь жизни» только 2 (т.45, с.481 и 482).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И сегодня принес готовую тетрадь. По этому поводу Л.Н.Разговорился о Достоевском и сказал:
   </p>
   <p>
    — Как-то Достоевского нападки на революционеров нехороши.
   </p>
   <p>
    — Почему? — спросил Булгаков.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не входит в них, судит по внешним формам.
   </p>
   <p>
    Булгаков мне сказал:
   </p>
   <p>
    — Открылось, что приписываемые Лескову мысли принадлежат Льву Николаевичу: Лесков выбрал их из его писаний.
   </p>
   <p>
    (Л.Н. недели две-три тому назад получил через Сергеенко копию избранных мыслей Лескова, восхищался ими и даже прослезился, читая, и только теперь узнал, что это — его.)
   </p>
   <p>
    Булгакову Л.Н. поручил работу по «Новому кругу чтения» («Пути жизни») — выбирать из предназначенных для этой книги изречений Л.Н. хорошие и отмечать слабые. Булгаков очень затрудняется делать последнее: не поднимается рука.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
