<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-10_1907-12-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-10" to="1907-12-10"/>
    <date type="editor">
     10 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-12-10">
      <hi rend="bold">
       10 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехал Булыгин. Дома Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна. Я ездил в сумерках в Коледино; возвращаясь, сбивался с пути. Лошадь стара, слепа. За обедом Л.Н. говорил, что в «Новое время» попало изречение Андрея Львовича, а Александр Столыпин цитирует из его письма к нему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В доме «обстреливают». Это неправда! Нужно каждый день писать, принимают (за правду) всякие слухи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note687">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note687">
      <span>
       В «Заметках» А.Столыпина (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11402, 8 дек.) цитируются след. строки из письма к нему «одного из сыновей» — А.Л.Толстого: «Не могу не ужаснуться тому, что делается в бедной России. Государя сажают на камень в нескольких верстах от Петербурга, а Льва Николаевича Толстого обстреливают в Ясной Поляне». (Царская яхта «Штандарт» села на каменную мель в Финском заливе.)
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Об иллюстрированном «Новом времени» с карикатурой на Челышева, Л.Н. с недоумением:
   </p>
   <p>
    — Челышев говорил в Думе об уничтожении продажи водки; его почему-то подымают на смех
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note688">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note688">
      <span>
       «Думские ораторы. М.Д.Челышев. Сорокаградусный вопрос — «Пить или не пить»». Карикатура Боба (
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №11402, 8 дек.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я привез из Ясенок, а Адриан Павлович из Тулы почту. Л.Н. читал письма с 6.30 до 9.30. При некоторых были статьи (Хирьякова, П.Л.Успенского), при некоторых — стихи, дал мне ответить восемь писем. Между прочим, получил фотографии — произведения скульптора Францишка Билека и его альбомы (пошлины в 5р.).
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Должен сказать, что письма вызывают во мне не приятное, а скорее неприятное чувство, или я зол. Теперь были письма: дама пишет: «Неужели вы и на это третье мое письмо не ответите мне и не пришлете мне...» Другой присылает стихи и просит 50 рублей... и так далее.
   </p>
   <p>
    Потом рассказал, что А.М.Хирьяков присылает статью о том, что убийства производят люди психопатические, что это гипноз и что их не следует за это казнить. И просит Л.Н., чтобы об этом написал и он. Л.Н. сказал, что не будет писать, что только бы успеть кончить то, что пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note689">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note689">
      <span>
       А.М.Хирьяков прислал при письме от 30 нояб. 2 вырезки из газ. «Час» — ст. Ф.Рыбакова «Экспроприации и психоз»» (№41, 9 нояб.) и ст. Д.Дриля «Прискорбные явления современности» (№54, 25 нояб.). Т. отв. 10 дек. (т.77, с.256—257).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом говорил про статью П.Л.Успенского, в которой он приводит, не упоминая имен, историю убийства доктора доктором, чтобы занять его место. Он не знает подробностей, которые Л.Н. знает из писем третьего доктора и женщины. Л.Н. попросил Софью Андреевну передать эту статью через Сережу в «Голос Москвы». Успенский прислал ее в петербургские газеты, ее не приняли
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note690">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note690">
      <span>
       П.Л.Успенский прислал Т-му при письме от 3 дек. рук. ст. «Глубокая драма» по поводу убийства в Харькове врача Г.Я.Острянина врачом В.М.Бокитько. С.Л.Толстой переслал эту ст. в ред.
       <hi rend="italic">
        Г.Москвы
       </hi>
       , где она была напечатана 2 февр. 1908г. под псевд.
       <hi rend="italic">
        Петров-Леонидов
       </hi>
       . По поручению Т-го Успенскому отв. Маковицкий 10 дек. (т.77, с.319). Подробности дела Т. знал из письма к нему врача В.Недригайлова от 28 сент. См. письмо Т. к Д.И.Бобкову-Басову от 15 апр. 1908г. (т.78, с.123).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом говорил про письма Бирюкова:
   </p>
   <p>
    — Как увидел его почерк, стало приятно. Они живут в Костроме, у Павлы Николаевны школа для малых детей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note691">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note691">
      <span>
       Письмо П.И.Бирюкова от 7 дек. Т. отв. 15 дек. (т.77, с.259—260).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. и Юлия Ивановна стали смотреть фотографические снимки статуй Ф.Билека. Л.Н. был ими не только не тронут, но даже не равнодушен к ним, а скорее огорчен ими. Пересматривая фотографию за фотографией, смысла многих не постиг, и восклицал:
   </p>
   <pb n="586" xml:id="page586"/>
   <p>
    — Это декадентское! Это бог знает что такое! Это отвратительно! Зачем Христос таков, а тут другой Христос и тоже ничего не выражает.
   </p>
   <p>
    Потом о чем-то:
   </p>
   <p>
    — Рисует хорошо. Чтобы это рисовать, дорого издавать, должно быть, есть сочувствующие.
   </p>
   <p>
    И не досмотрел до конца. Текста совсем не читал:
   </p>
   <p>
    — На это нужно время — все пересмотреть, перечитать. — Ушел к себе в кабинет и пробыл там четверть часа. Вернувшись, спросил: — Кто такой Билек? — и сказал: — Это слишком искусственно, простоты нет. Некоторые (рисунки) хорошие.
   </p>
   <p>
    Потом я спросил Л.Н., что написать Билеку или моему другу Велеминскому, который присылает эти фотографии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же ему написать, чтобы не обидеть? — И, стоя на пороге в гостиной, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Художественное изображение символического христианства мне несочувственно. Мне кажется, это время совершенно прошло. Христианскому искусству надо изображать жизнь христианскую, а не Христа. Благодарите за присылку. У него большой талант
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note692">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note692">
      <span>
       10 дек. по поруч. Т-го Маковицкий поблагодарил К.Велеминского за присланные фотогр. со скульптур работы Ф.Билека (т.77, с.320).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Около полуночи стала смотреть Билека Софья Андреевна. Несколько картин пересмотрев, оставила. Мнение Юлии Ивановны: «Рисует хорошо. Однообразно.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил про полученную телеграмму от Черткова («Faut-il déposer somme pour affranchir Gusew. Combien?»)
    <ref target="#footnote138">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote138">
     «Нужно ли внести денежную сумму для освобождения Гусева? Сколько?» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , что, если будет жив завтра, спросит Лопухина об этом (чтобы выпустили Гусева под залог)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note693">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note693">
      <span>
       На телегр. Черткова от 8 дек. отв. Маковицкий 16 дек. письмом на имя А.К.Чертковой. Т. отв. ей же — 15 дек. (т.89, с.238 и 86).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
