<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-10_1907-03-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-03-10" to="1907-03-10"/>
    <date type="editor">
     10 марта 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-03-10">
      <hi rend="bold">
       10 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Прошлую ночь я лег в половине 4-го, встал в 7, а т.к. у Л.Н. вчера вечером были перебои, дожидаюсь его, не иду в амбулаторию. Перебои и теперь, утром. Пополудни ездил в Воздремы и Головеньку — у обоих больных гангрена легких.
   </p>
   <p>
    В 11.30 ночи Татьяна Львовна родила шестимесячного мертвого ребенка. Вернувшись в 12.30 с Софьей Андреевной от Татьяны Львовны, Л.Н. подал мне руку, как бы в благодарность, и пожалел «бедняжку Таню». Потом сказал, что получил письмо от Суткового, — очевидно, радость ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note170">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note170">
      <p>
       Письмо от 27 февр. При нем Н.Г.Сутковой прислал ст. «Свободные христиане», в к-рой сделал попытку изложить учение Т.Он просил Т. поправить эту ст. или самому изложить свое учение. Эта просьба явилась поводом для ст. Т. «Наше жизнепонимание». В нее Т. включил краткое изложение содерж. «Провозглашения основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира» (составлено У.Л.Гаррисоном), свое прибавл. к этому изложению и переработанный текст ст. Суткового (т.37, с.23—30).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Пропасть всяких книг (с почты из Тулы). Между ними «Псевдохристианство как тормоз прогресса (Беседы с братьями по духу)» Н.Анинского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note171">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note171">
      <p>
       Часть 1 этой кн. вышла в Москве в 1906г. (на обл.: 1907;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. об этой книжке:
   </p>
   <p>
    — Это социалист (написал), который понимает христианство в высоком смысле. Это интересно, что может в нынешнее время такую книжку написать (о православии, против него).
   </p>
   <p>
    Другая книжка — «Love God». The Caxton Press, Los Angeles, Calif.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о ней сказал, что это фальшивая американская компиляция всякой всячины. Увидев в раскрытых «Искрах» фотографии Думы и статьи о ней, сказал:
   </p>
   <p>
    — До чего мне это неинтересно!
   </p>
   <p>
    М.С.Сухотин по поручению Л.Н. исправляет перевод Вовенарга, сделанный Русановым, и переводит другие его мысли, указанные Л.Н.
   </p>
   <pb n="394" xml:id="page394"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
