<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-09_1907-03-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-03-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-03-09">
     <hi rend="bold">
      9 марта. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. ездил в Ясенки. Вечером: Л.Н., Софья Андреевна, Сухотины, Юлия Ивановна, Николай Леонидович. Александра Львовна лежит.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна получила анонимное письмо (от яснополянского крестьянина Михеева), чтобы доктор прекратил лечение в деревне: во-первых, заносятся разные болезни в деревню; во-вторых, он мало занимается деревенскими, а больше чужими, которые платят.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Неприятное письмо, — и выразил недоумение и любопытство, какая причина побудила написать его. Я предположил, что зависть к Марфе, где квартира
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note166">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note166">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Марфа
       </hi>
       — хозяйка, сдававшая свою избу под медиц. пункт, где принимал Маковицкий; получала за это 13р. в месяц.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. согласился и сказал:
   </p>
   <p>
    — В Груманте сходка; хотят снести два каменных дома новопостроенные, стесняющие выгон. В Ясной хотят снести угловой дом Степана Резунова, потому что на аршин в переулок вдался. Зависть, взаимное озлобление. Дай (крестьянам) три месяца анархии — та̀к будут друг друга обижать, что пожелают Николая Павловича, только бы завел какой-нибудь законный порядок.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. говорил с начальником почты в Ясенках. Начальник сказал, что Дума, новое правительство увеличит их оклад, можно будет детей воспитать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    ): Ведь достаточен для пропитания семьи? Дети могут обучаться ремеслу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Он
    </hi>
    : Разве плотничьему; сыновей надо в технологическое училище, дочерей — на курсы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Стало быть, на шею народа. Вот где корень желания перемены
    <pb n="393" xml:id="page393"/>
    правительства, либерализма. Наивный эгоизм. Этот эгоизм оправдывается либерализмом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     радостным голосом
    </hi>
    ): Я получил два хороших письма: Картушина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note167">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
      <p>
       Письмо П.П.Картушина от 1 марта. Т. отв. 11 марта (т.77, с.56).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и студента-медика (А.Колесниченко)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note168">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note168">
      <p>
       На письмо А.Я.Колесниченко от 5 марта, тронувшее Т. своей «серьезностью, искренностью и простотой», он отв. 11 марта (т.77, с.57).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Картушин твердо решил работать на земле, поселиться на Кавказе (Сочи, Черноморской губ.). Пишет, что тамошние революционеры теперь не берут никаких моих сочинений, потому что начинаются разговоры о боге, и их прокламации не хотят читать. Студент-медик, пройдя через социализм, анархизм, пришел к убеждению, что наша цивилизация у конца; хочет бросить училище и идти в общину. Ищет знакомства с людьми одних взглядов, напишите ему адреса: Дудченко, Беневского, Картушина; спишите ему его (Картушина) письмо, как раз соответствует ему — Николаева, Суткового, Лебрена. Я ему отвечу.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. сегодня перебои. Я зашел к нему. Щупал его пульс левой руки, он же себе в то же время — правой, и считали перебои. Пульс 80, слабый. Я советовал ему не писать и не читать, наклонившись вперед, и еще кое-что. Л.Н., мягко отклоняя ненужные мои старания, сказал: «Старость не вылечите».
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. ходил по зале. В 11 выпил черного кофе. Софья Андреевна не знала, что у него перебои, и, когда я ему принес в кабинет кофе, дал мне знак не шуметь, чтобы Софья Андреевна не услыхала.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что перевел сегодня 50 изречений Ларошфуко в книгу Русанова, — «и плохо». Прочел вслух некоторые — тонкие, остроумные, глубокие.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не читал несколько дней газет — признак относительного здоровья и серьезной работы мысли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил рассказ, который хотел написать, «о бекешке» Дельвига, соседа из Покровского:
   </p>
   <p>
    — Мы были маленькие, довольные своим графством, подтрунивали над его бекешкой. Бекешки раньше были в ходу, а тогда — уже «mauvais ton»
    <ref target="#footnote29">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote29">
     «дурной тон» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Потом я узнал, что у Дельвига остались какие-то долги (отца?) и он решил не заводить нового платья, пока не заплатит эти долги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note169">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note169">
      <p>
       Имение А.А.Дельвига Хитрово находилось в 2 верстах от Покровского, имения сестры Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
