<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-10_1905-07-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-10" to="1905-07-10"/>
    <date type="editor">
     10 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="eae1c534-ee52-43e7-84c7-2b11615e4f70">
    <opener>
     <date when="1905-07-10">
      <hi rend="bold">
       10 июля. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром в 6 часов поехал я в Тулу за корректурой «Великого греха» и за лекарствами. В половине первого вернулся и до 6 часов был в приемной.
   </p>
   <p id="b372beef-0cd8-4b96-8f95-3b5da767b713">
    Под вечер приехала Мария Николаевна, сестра Л.Н.Ожидал встретить строгую, молчаливую, немножко даже суровую монахиню, а она самая милая, разговорчивая старушка, напоминающая откровенностью, добротою свою дочь Варвару Валерьяновну. Сестра Л.Н. и по духу. Хорошо, образно говорит, и так просто, правдиво, как Л.Н.
   </p>
   <p id="45ce8bee-f07e-4fca-ac01-0367b50f8e8f">
    Все домашние пошли с ней гулять по парку. Мария Николаевна показывала, где стояла оранжерея; на том месте остановились. Л.Н. нравился вид отсюда, и он хотел здесь построить беседку. Мария Николаевна сказала, что тут происходило то, что описано в «Детстве». В саду мы встретили Ивана Ивановича, Сергея Дмитриевича, И.П.Накашидзе, И.П.Мельгунова. Иван Иванович привез пуд книжек Генри Джорджа. Мельгунов, сотрудник «Русских ведомостей», интересуется сектантами, приехал из Павловок. Рассказал Л.Н-чу о павловцах, как их власти преследуют
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note834">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note834">
      <span>
       Крестьяне-сектанты с. Павловки, Сумского у., Харьковской губ., разгромили в сент. 1901 г. православную церковь; неск. десятков из них было сослано на каторгу; речь идет об оставшихся.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Тодосиенко был, по мнению Мельгунова, бессознательный агент-провокатор. Про манифест о веротерпимости павловцы не знают, а местные власти его не признают.
   </p>
   <p id="175c0864-f2dd-47b2-9163-c354ee362379">
    Николаев говорил Л.Н. о Генри Джордже, ренте: цена земли под Нью-Йорком вычислена в три миллиарда долларов, под Берлином в три миллиарда марок, под Москвой для ипотек в 600 миллионов рублей.
   </p>
   <p id="94b2eb22-4f0a-45a5-ba3d-9703b71c7a7b">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : В Москве одна квадратная сажень в Хомяковском саду стоит тысячу рублей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note835">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note835">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Хомяковский сад
       </hi>
       — правильнее, Хомяковская «роща» — садик посреди Кузнецкого пер., в центре Москвы, разбитый владельцем Хомяковым перед своим домом. См. о нем В.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гиляровский
       </hi>
       . Москва и москвичи. М., 1968, с. 341—342.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="05435fb2-7a34-429c-ab9d-75426d6eaf1f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Нью-Йорке земля под постройку 25 футов в фасаде, 100 глубины стоит один миллион 200 тысяч (долларов).
   </p>
   <p id="63263a91-dc2c-4207-b515-6dc30439df94">
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : В Англии рента с земли в городах превышает ренту с земли вне городов. В Германии — равна ей, в России — меньше ее. Для Москвы эта рента была бы 30 миллионов рублей, городской бюджет — 20 миллионов рублей.
   </p>
   <p id="70b9fc85-8657-4471-a902-a19f6084fba1">
    Павел Иванович расспрашивал Марию Николаевну о детстве Л.Н.Она охотно рассказала. Между прочим, как Сергей Николаевич в Гамбурге и Висбадене проиграл все свои деньги в рулетку, купили ему билет и послали домой. А он опять приехал. Во Франкфурте сел не в тот поезд и опять приехал туда, откуда уехал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note836">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note836">
      <span>
       Случай этот произошел в авг. 1860 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Дмитрий Николаевич был вспыльчивый; Л.Н. — нет.
   </p>
   <p id="204bc488-fea3-440f-8461-3c0595296883">
    Л.Н. сказал, что Николай был наружностью похож на Ю.Л.Оболенского.
   </p>
   <p id="b42bfb2d-e718-490e-9c63-0a0a250d73c2">
    Потом Мария Николаевна рассказывала, как Сергеенко приехал в их Шамординскую обитель и перепугал монашек, спрашивая их, почему пошли в монастырь и нашли ли успокоение. Не снял картуза в церкви, о недостроенных зданиях сказал: «Это мы закончим». Монашки думали, что Сергеенко с толстовцами разрушат монастырь. Своей бестактностью и случайными, присоединившимися к этому обстоятельствами (появились прокламации) так расстроил покой монастыря, что Мария Николаевна чуть не ушла из него.
   </p>
   <pb n="340" xml:id="page340"/>
   <p id="9d1ff015-af5b-46e0-bb7b-13a2f7b56818">
    Когда Мария Николаевна рассказывала о «преступлении» П.А.Сергеенко, Л.Н. сказал ей с улыбкой:
   </p>
   <p id="6fb9be4c-aa68-4757-82f7-15fcd3fafee4">
    — Ну, это еще не преступление... Это был не Сергеенко, это был капитан Копейкин.
   </p>
   <p id="e5a3ebc8-4f24-4622-9129-e68884a6c59a">
    Софья Андреевна рассказывала про Сергеенко, что у Л.Н. он ищет пороки, извращает происшествия из жизни Л.Н. так, как ему это нравится.
   </p>
   <p id="438246fb-7b03-4b7b-9bae-d4e160098e6c">
    Софья Андреевна терпит — как она сама говорит — Сергеенко только лишь потому, что для него это — хлеб. Софья Андреевна рассказывала Марии Николаевне, как Л.Н. в первые годы супружества усердно молился.
   </p>
   <p id="459b740e-d77b-4216-b9c8-08db8f726e45">
    Затем Л.Н. в разговоре на балконе с Горбуновым, Накашидзе, Николаевым, Мельгуновым, Бирюковым и Львом Львовичем сказал:
   </p>
   <p id="985c14f4-dd43-4c33-bceb-09be546e9c8e">
    — Будет ли от книг «Посредника» польза — вопрос. Когда же садишь капусту, то наверное знаешь, что будет. Духовное неизмеримо, его польза невидима, а материальное измеримо.
   </p>
   <p id="48915745-a171-4dc8-a623-61eaecf04da7">
    Говорили о книге про отца Амвросия, изданной монастырем Оптина Пустынь. В ней разговоры Амвросия с Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note837">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note837">
      <span>
       «Жизнеописание в бозе почившего оптинского старца Иеросхимонаха Амвросия», ч.1. М., 1900, с. 95—96. Упом. 1-е посещение Т.Оптиной Пустыни в 1877 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="3d7247a0-f700-4529-8fed-3be5c18dcedf">
    Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p id="cb7ed522-a34c-41cf-9b73-ed7f45a6d93c">
    — Когда прощались, Леонтьев мне сказал: «Вы безнадежны», а я ему: «А вы надежны» (т.е. можете прийти к истине)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note838">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note838">
      <span>
       Т. вспоминает о посещении Оптиной Пустыни 28 февр. 1890 г., когда он встретился там с К.Н.Леонтьевым (см. т. 51, с. 23 и «Памяти Константина Николаевича Леонтьева». Лит. сб. СПб., 1911, с. 135).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="71c8dc7f-5e8e-4380-854c-d625f6210253">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда вспоминаю, очень устаю, даже больно становится. Машенька до того слаба, что от интересного разговора устает.
   </p>
   <p id="3f150a68-459f-4999-adb2-4c8166f3f35e">
    Вечером Л.Н. передал Ивану Ивановичу рукопись о хлыстах, присланную Беневским. Говорили о ней, что очень интересна, написана человеком, который вышел из хлыстовства, пережив его. Хлысты — то же, что шекеры. Л.Н. желал бы, чтобы Чертков напечатал ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note839">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note839">
      <span>
       При письме от 11 июня И.А.Беневский прислал рук. одного сектанта «Жизнь Алексея Мироненко» (см. т. 75, с. 258 и т. 55, с. 148). Опубл. под загл. «Жизнь Алексея» в «Материалах к истории и изучению русского сектантства и старообрядчества», под ред. В.Д.Бонч-Бруевича, вып.4. СПб., 1910.
       <hi rend="italic">
        Шекеры
       </hi>
       — члены религ. секты в США.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
