<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-02_1905-02-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-02" to="1905-02-02"/>
    <date type="editor">
     2 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-02-02">
      <hi rend="bold">
       2 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Перед обедом Л.Н. заглянул в амбулаторию. Спросил двух больных, что с ними и откуда они, и через две-три минуты ушел. Это он, гуляя и идя мимо, заглянул к нам. Мало больных.
   </p>
   <p>
    В час дня приехал И.К.Дитерихс. В четверть второго вышел Л.Н. и беседовал с ним. Софья Андреевна записывала на отдельные карточки для библиотеки брошюры, которые Л.Н. выбрал, как более важные.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна вспоминала журнал («Русскую мысль»?), что в год стоит 16р. и что в нем нет ничего, а сколько хороших книг за эти деньги можно купить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Павленкова «Жизней замечательных людей» (по 25коп.).
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович рассказывал, что сестра
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note157">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <span>
       А.К.Черткова или О.К.Толстая.
      </span>
     </note>
    </hi>
    пишет ему из Англии, как они убиты известиями из России. Его родственники (дядя, тетя в Туле) — консерваторы, которые раньше ругали японцев, не находили им имени, говоря, что надо их уничтожить, теперь против войны, читают «Русские ведомости» и ругают правительство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ругательства теперь общие, это заразительно, надо остерегаться...
   </p>
   <p>
    — Читаете «Courrier Européen»? — спросил меня Л.Н. — Там статья об отделении церкви от государства в Японии. Сиогун
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note158">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note158">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Сиогун
       </hi>
       — титул япон. верховного военачальника. С конца XIIв. Япония фактически управлялась сиогунами. В 1868г. должность сиогуна была упразднена, и власть перешла к императору (микадо).
      </span>
     </note>
    </hi>
    поддерживал буддизм, преследовал синтоизм. Когда одержал верх микадо — по синтоистской вере, наследник богов, — он стал поддерживать синтоизм и преследовать буддизм. Буддизм — глубокое нравственное учение, синтоизм — идолопоклонство. Вот это не к чести ваших японцев, — сказал Л.Н.Иосифу Константиновичу, который восхвалял японцев. — Еще там статья об исламе: об улемах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note159">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note159">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Улемы
       </hi>
       — мусульм. ученые, посвящающие себя изучению Корана или религ. службе.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , которые соединяются в общества, чтобы противодействовать влиянию, которое производит слабый султан. От улемов можно ждать чего-нибудь, синтоизм не имеет будущности. Калиф замещает пророка! Микадо — наместник богов, у нас — мощи, царь, у католиков — папа! Как образованные люди могут терпеть все это! Мой знакомый был прав, говоря, что умереть легко, человек уходит из мира сумасшедших.
   </p>
   <p>
    Л.Н. кратко рассказывал Иосифу Константиновичу о гурийцах, сказав при этом:
   </p>
   <p>
    — Когда люди начинают сообща действовать, то становятся более нравственными; когда же люди становятся более религиозными, более нравственными, то соединяются к общей жизни.
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович рассказывал про Куропаткина. Из Закаспийского края он выгнал всех поляков, служивших на железной дороге, евреев, у армян же отнял поставки на армию.
   </p>
   <p>
    Еще Иосиф Константинович рассказывал про Туркестан и вообще про магометанские народы: какие они правдивые, не лгут, не клевещут друг на друга. Говорил, что какой-то его знакомый привез известие из Петербурга, что рабочих для депутации к царю будили ночью, одевали и уводили в полицию, а оттуда к царю. Царь встретил их бледный, с перекосившимся лицом, вынул бумагу, прочел речь, повернулся и ушел. Юлия Ивановна говорила, что Земский собор, по слухам, будет созван. Л.Н. ничего на все это не сказал.
   </p>
   <pb n="161" xml:id="page161"/>
   <p>
    Я передал Л.Н. известия об отказавшемся от военной службы Немраве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note160">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note160">
      <span>
       Маковицкий получил от своего словацк. друга новые сведения о Немраве, к-рыми и поделился с Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , которые Л.Н. очень тронули. Слов Л.Н. по этому поводу не помню, но смысл был тот, что такие личности, как Немрава, побуждаемые только внутренним убеждением, делают много добра.
   </p>
   <p>
    Вчера, 1 февраля, вечером, Л.Н. сказал: «Иду писать воспоминания. Я решил ежедневно вечером по странице писать, хоть как-нибудь».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
