<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_01_17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-01-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-01-17">
     <hi rend="bold">
      17 января.
     </hi>
    </date>
    Утром исследовали Л.Н-ча с Никитиным. Утром приехал инок Владимир, в миру барон Энгельгардт, дальний родственник Л.Н., поговорить «по-религиозному». Он бывший враг церкви, потом хотел реформировать ее (обрядность), теперь верующий, православный. Провел почти весь день один в комнате Андрея Львовича. После обеда разговаривал с Л.Н.; около них сидели Никитин, Софья Андреевна, Александра Львовна, Надежда Павловна, Юлия Ивановна и я. Инок начал о священнике Петрове, приговоренном консисторией в ссылку на три месяца за рационализм и за кощунство (что назвал свою газету «Правдой божией»). Говорил про путешествия по югу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил его:
   </p>
   <p>
    — У Троицы есть старец?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Инок
    </hi>
    : Был Варнава. Есть ли теперь, не знаю.
   </p>
   <p>
    Л.Н. знал про него и спросил инока, был ли в Оптиной пустыни. Там есть старичок, очень такой простой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Инок
    </hi>
    : Не был.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие издания вижу теперь неприличные!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дмитрий Васильевич
    </hi>
    : Что, вы читаете Мультатули? Зачем вам прислал его Сергеенко?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я занимаюсь теперь сказками, легендами; я просил Сергеенко прислать мне. И там (у Мультатули) — я пересмотрел — есть только одна хорошая легенда, которую я прежде знал: о каменщике. — И Л.Н. рассказал ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note34">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note34">
      <p>
       «Сказка о японском каменотесе» в кн.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Мультатули
       </hi>
       . Повести, сказки, легенды. Пер. и вступительная ст. А.Чеботаревской. СПб., 1907 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Она есть в одной из твоих «Книг для чтения»: «Мышь-девочка», — и пересказала ее дословно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note35">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note35">
      <p>
       Инд. сказка «Мышь-девочка», в обработке Т., включенная в «Первую русскую книгу для чтения» (т.21), по идее близка к легенде Мультатули. Источник сказки — басня Бидпая. Т. заимствовал ее из кн.: «Les mille et un jours
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » P., 1839, p.494—495 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая это область редкая: хорошие басни, легенды. Очень их мало. Я занимался эзоповыми, и поразительно, что̀ Лафонтен сделал из них. — И Л.Н. рассказал сказку «Ворон и лисица»: — У Эзопа она короткая: «Ворон упускает кусок мяса, лисица ему: «Если бы у тебя еще ум был». У Лафонтена вместо мяса — «fromage» (сыр) для рифмы с «ramage»
    <ref target="#footnote6">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
     «птичье пенье» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    и фальшивость и гадость, а у Крылова еще прибавлено много длинного... У Эзопа коротенькие (сказки), такой мужицкий здравый смысл у него. Я ругал Шекспира, но хотелось бы Крылова.
   </p>
   <p>
    — Есть буддийские, индийские сказки, — продолжал Л.Н. — Сергеенко обещал достать их у Ольденбурга... Рамакришна — это такой святой индийский, жил в прошлом столетии, изречения его очень хорошие.
   </p>
   <p>
    Инок удивился, что Рамакришна — святой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    ): Индийское, китайское религиозно-нравственные учения учат тому же, что и христианское.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил с иноком с интересом, любовью и уважением, бо́льшим, чем с журналистами, политиками, социалистами, посещающими его (инок — правдивый человек).
   </p>
   <p>
    Инок вспомнил, что и он был революционером в 1905г.
   </p>
   <pb n="354" xml:id="page354"/>
   <p>
    Л.Н. спрашивал его, не приходится ли ему слышать, не подтрунивают ли над ним, над его одеждой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Инок
    </hi>
    : Нет, народ почтительно относится.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Серый народ. И смягчает, что у вас руки нет. Работать можете?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Инок
    </hi>
    : Одной рукой работаю. А пока две были — не работал.
   </p>
   <p>
    И рассказал, как потерял руку на круговой пиле. Сколько мучений после ампутации вытерпел, сколько мучений было на войне!
   </p>
   <p>
    Перед тем Л.Н. заговорил о том, что человек бывает чаще высокого мнения о себе, только иногда смиренен; когда эти времена смиренности чаще наступают, тогда человек — человеком.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил об убийстве Герценштейна:
   </p>
   <p>
    — Кажется, что «Союз русского народа» тут виноват, а «Новое время» виляет, что не виноват
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note36">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note36">
      <p>
       Суд над виновниками убийства М.Я.Герценштейна (их выгораживало
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       ) неск. раз откладывался; в апр. 1907г. дело было прекращено.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил об общине:
   </p>
   <p>
    — Чупров, которому разрушение общины должно бы быть по шерсти, потому что это сделало правительство, против него (разрушения) пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note37">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note37">
      <p>
       Ст. А.И.Чупрова «Хозяйственные последствия разрушения общины». —
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , 1906, №№3, 7 и 10 от 5, 11 и 14 янв.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пишет за общину, лицемерно.
   </p>
   <p>
    Дмитрий Васильевич приводил подобные примеры из прений партийных в земствах, намекая на московское земство; хорошие предложения не принимает одна партия из-за враждебности к другой, которая их предлагает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мы знаем — в разговорах своих. Но ведь это вопрос, от которого зависит благосостояние многих людей.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич нападал на деятельность либерального московского земства, делавшего на земские деньги политическую пропаганду. Дмитрий Васильевич, защищая, коснулся статистики.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Статистика Орлова — это прекрасно. Он один из тех редких, которые дали статистике нимб (ореол).
   </p>
   <p>
    В 11 уехал Дмитрий Васильевич и инок Новогеоргиевского монастыря в Севастополь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
