<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-19_1906-05-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-19">
     <hi rend="bold">
      19 мая. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал и пробыл до вечера Ф.Д.Быков, плотник из деревни Бобровой Коломенского уезда. Пополудни уехал Лебрен, под вечер приехал Андрей Львович.
   </p>
   <p>
    Быков весь поглощен «Учением Христа...» Л.Н.Он твердо убежденный, прирожденный христианин. Он читал из своих тетрадок разъяснения евангельских притч и оставил тетрадки
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note421">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note421">
      <p>
       В арх. Т. сохр. 6 тетр. Ф.Д.Быкова.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. дал ему много своих сочинений. Быков просил «Исповедь». Перед отъездом ждал Л.Н., чтобы проститься. Когда Л.Н. пришел к нему, Быков сказал ему, как он рад, что видел учителя, второго Христа. Заметив, что Л.Н. это было неприятно, Быков добавил: «Может быть, будут наследовать и третьи и другие Христы». В своей речи (он говорил торжественно-серьезно) он упомянул, что Л.Н. страдает за правду.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не страдаю, а следовало бы.
   </p>
   <p>
    Быков прочел Л.Н. прочувствованную благодарственную прощальную речь, потом поклонился в ноги.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не кланяйтесь... Есть люди, которые кланяются каждому человеку, подразумевая, что кланяются духу божьему в нем. Так понимаю я ваш поклон.
   </p>
   <p>
    Поцеловались. У Л.Н. задрожал голос от волнения.
   </p>
   <p>
    Я провожал Быкова на станцию Козловку
    <ref target="#footnote142">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote142">
     После я узнал от Хирьякова, что этот старик был у Л.Н. первый раз в 1904г. Он продал тогда свой тулуп, чтобы добыть денег на дорогу.
    </note>
    . Он говорил мне: «Два
    <pb n="143" xml:id="page143"/>
    года, как знаю Льва Николаевича, и теперь, как простился с ним, и жить мне будет радостно, и умирать. Могу сказать, как Симеон: «Ныне отпущаеши раба твоего»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note422">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note422">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Луки
       </hi>
       , II, 29—32.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал ему два совета. Первый: «Своим писаниям не придавайте значения; пишите только тогда, когда вам очень ясно и хочется высказать, и пишите так, как если бы это никто не узнал, как только после вашей смерти, чтобы слава людская вас не заставляла кривить душой. Второй
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote143">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote143">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    ».
   </p>
   <p>
    Когда я вернулся, был вечерний чай. Л.Н. мне сказал:
   </p>
   <p>
    — Меня всегда трогают старики, которые не окостенели. Обыкновенно старики бывают непоколебимы в своих взглядах, а он движется. Я очень рад, что он вам понравился.
   </p>
   <p>
    На днях Л.Н. говорил, что религиозные, самобытные люди, старики редеют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня свеж, работалось ему. К обеду опоздал, проспал, потому что слишком много ходил. Л.Н. гуляет с половины третьего до половины пятого, иногда дольше, один день пешком, другой — верхом. За чаем читал вслух часть письма С.В.Бодни, 18-летнего крестьянина из Полтавской губернии, узнавшего и признавшего христианство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note423">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note423">
      <p>
       Письмо С.В.Бодни от 14 мая. На конв. помета Маковицкого: «Посланы книги».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как начал читать, Андрей Львович, только час тому назад приехавший из Москвы и рассказавший про раздраженное настроение крестьян, встал из-за стола. Л.Н. спросил его, почему не слушает.
   </p>
   <p>
    — Мне это неинтересно.
   </p>
   <p>
    После него встал прямо демонстративно Лев Львович и ушел. Анна Ильинична дочла письмо вслух. Когда Андрей Львович рассказывал про настроение крестьян, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Я не думал, что будет такое раздражение.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
