<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-05_1905-05-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-05"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-05">
     <hi rend="bold">
      5 мая.
     </hi>
    </date>
    Утром был у Л.Н.Владимир Иванович. Я встретил его в саду, у него было рекомендательное письмо от Горбунова; он желал видеть Л.Н., как он выразился, до своего самоубийства и расплакался. Александра Львовна сказала о нем Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Только бы он не был алкоголик, те легко плачут, — сказал Л.Н. — Раз я с таким путешествовал поездом. В разговоре со мной плакал, а на каждой станции пил.
   </p>
   <pb n="269" xml:id="page269"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и В.Г.Чертков. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-269-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и В.Г.Чертков. Фотография
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ И В.Г.ЧЕРТКОВ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 30 мая — 4 июня 1905г.
    </p>
    <p>
     Фотография А.Л.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. все-таки сошел к нему в сад, хотя уже хотел писать.
   </p>
   <p>
    Пополудни был другой молодой человек, а потом еще и третий — все писатели или желающие стать писателями. Л.Н. советовал им заниматься другими делами: наборщику — набором и т.д.
   </p>
   <p>
    К обеду приехала француженка-анархистка
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note578">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note578">
      <p>
       С.Н.Кашевская (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; рассказала, что ест мясо из-за своих учениц, которые едят его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     шутя
    </hi>
    ): А если бы они были антропофаги, то и вы бы стали? — Еще рассказал два анекдота.
   </p>
   <p>
    Была речь о какой-то Марии Ивановне. Л.Н. сказал, что она поступала так, как «дурень ты дурень»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note579">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note579">
      <p>
       Слова из сказки «Дурень», включ. Т. в «Азбуку» (т.22, с.109—113).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Когда облили красным вином скатерть, видела, как посыпают солью, и после того, когда рассыпали соль, она налила туда красного вина. У Олсуфьевых — большой, чисто содержащийся парк. Кто-то сказал, что лошади загадили дорожку. Она отозвалась: «Я знаю, кто это сделал: доктор проехал на велосипеде».
   </p>
   <p>
    П.А.Сергеенко прислал Л.Н. для «Круга чтения»: 1) «Парамона» Глеба Успенского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note580">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note580">
      <p>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Успенский
       </hi>
       . Парамон юродивый (Из детских лет одного «пропащего»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Не годится, длинно, монотонно, конец «либеральный», то есть умаляется здесь религиозная твердость человека»); 2) Из Диккенса о Стефене (
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Не годится»); 3) Из Герцена, о невесте Ивашева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note581">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note581">
      <p>
       См. «Былое и думы», ч.1, гл.III. В «Круг чтения» не вошло.
      </p>
     </note>
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Годится»). Прочли вслух. Л.Н. нравится:
   </p>
   <p>
    — Сжато, по-герценовски, — сказал он. Л.Н. попросил Иосифа Константиновича прислать ему всего Герцена
    <ref target="#footnote125">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote125">
     Женевское издание H.Georg
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1331">
       5
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1331">
       <p>
        Это изд. (
        <hi rend="italic">
         Герцен
        </hi>
        ,
        <hi rend="italic">
         Женева
        </hi>
        ), принадлежавшее Черткову, было доставлено И.К.Дитерихсом Т-му «Œuvres d’Alexandre Herzen», tt.I—X (
        <hi rend="italic">
         ГМТ
        </hi>
        , пометы).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    . Казалось ему, что Ивашев жил дольше, чем написано в присланной Сергеенко выписке из Герцена, и в этом Л.Н. хочет еще убедиться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note582">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note582">
      <p>
       Герцен писал, что Ивашев «умер ровно через год» после смерти своей жены (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.VI, 1878, с.66;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.VIII, с.60). Действительно К.П.Ивашева умерла 30 дек. 1839г., а В.П.Ивашев — 28 дек. 1840г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Какую-то полученную рукопись Л.Н. просил вернуть и написать, что некогда читать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note583">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note583">
      <p>
       14 апр. Т. получил письмо от 13 апр. с рук. от учителя А.П.Кутасова из Кубанской обл. На конв. помета: «Т.Л. отв. Рукопись отослана зак. бандеролью». 15 апр. — письмо о 13 апр. с рук. из Москвы от ученика реального училища И.А.Бровкина. На конв. — аналогичная помета (см. т.75, с.271).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Адольфу Гессу, немецкому переводчику из Ольденбурга, поручил мне ответить, что рассказ «Дорого стоит», или «Тяжелое бремя» — не его
    <pb n="270" xml:id="page270"/>
    (Л.nbsp;Н.), а Мопассана из «Sur l’eau». Он был издан по-русски без его, Л.nbsp;Н., ведома. А в полное собрание сочинений в число переводов не попал из-за цензуры. Л.nbsp;Н. просит его об этом напечатать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note584">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note584">
      <p>
       «Дорого стоит. Быль. Рассказ по Мопассану» (т.27). Пер. и обработка «Sur l’eau» Мопассана. В 1905г. рассказ вышел в Харькове под загл. «Тяжелое бремя (Быль)». Л.Н.Толстого (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ), без ссылки на Мопассана. С этого изд. А.Гесс сделал пер. на нем. яз. — «Eine schwere Last» — и прислал Т. при письме от 12 мая н.с. (об отв. Гессу см. в
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       — т.75, с.271). Просьбу Т. напечатать опровержение, что рассказ не его, а Мопассана, Гесс исполнил, о чем сообщил в письме от 3 июня н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Шопенгауэр говорил: «Не читайте дурных книг, газет, журналов, текущей литературы». Все это следовало бы напечатать крупными буквами. Брат Сергей Николаевич говорил про доктора, который ему рассказывал свои взгляды, что это точь-в-точь то, что вчера писалось в «Новом времени». Люди не имеют своих взглядов, принимают взгляды самых худших людей — писак
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note585">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note585">
      <p>
       Ср. «На каждый день», чтение на 25 сент. (т.44, с.177).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Сегодня была здесь Мария Александровна. Л.Н. с ней, как всегда, говорил о серьезном, но я теперь, в половине третьего утра, не могу вспомнить, о чем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
