<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-11_1905-04-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-04-11" to="1905-04-11"/>
    <date type="editor">
     11 апреля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-04-11">
      <hi rend="bold">
       11 апреля. Понедельник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    После обеда, как бы в праздник: Лев, Андрей, Михаил Львовичи, все три дочери, оба зятя и М.А.Маклакова. Л.Н. искал биографию Генри Джорджа, составленную его сыном
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note473">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note473">
      <span>
       H.Jr.
       <hi rend="letter-spacing">
        Geeorge
       </hi>
       . The Life of Henry George by his son. N.Y., 1900 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись 25 июня 1901г., помета).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Был у Александры Львовны. Играл в шахматы. Потом Михаил Сергеевич читал вслух статью «Священник Герасим Иванович Цветков» А.Пругавина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note474">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note474">
      <span>
       <hi rend="italic">
        СО
       </hi>
       , №45, 8 апр. Свящ. Г.И.Цветков в 1901г. по распоряж. Синода был заточен в суздальский Спасо-Евфимиевский монастырь; в декаб. 1903г. переведен в монастырскую келью под строгий надзор.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я в это время вошел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Вот мы прочли о Цветкове. Поразительно, что наши священники, которые боролись за внешнюю независимость их от недуховного главы и не пошли дальше, за это несли такие страдания. Он еще заточен?!
   </p>
   <p>
    Лев Львович играл на фортепьяно, Михаил Львович — на балалайке.
    <pb n="242" xml:id="page242"/>
    Играли заунывную русскую песню. Потом Мария Алексеевна пела. Л.nbsp;Н. слушал сначала в кабинете, просил не закрывать дверей.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. пришел к чаю, слушал и сам советовал, что петь: Рубинштейна, Чайковского. Был веселый, шутил, ходил кругом из комнаты в комнату через залу, коридор, руки засунув за пояс. Он смеялся над тем, как Михаил Львович приставал во время перерывов (в Дворянском собрании) к Михаилу Сергеевичу — говорить о телятах; представлял, как Михаил Львович кнутом по голенищу хлопает.
   </p>
   <p>
    — Вот, — Л.Н. показывал на стол, — получена кипа пустых книг
    <ref target="#footnote96">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote96">
     Между ними была книга «An Ideal City»
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1330">
       3
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1330">
       <span>
        E.
        <hi rend="letter-spacing">
         Peterson
        </hi>
        . An Ideal City for an Ideal People. Published by the Author. Missouri, 1905 (
        <hi rend="italic">
         ЯПб
        </hi>
        ). Кн. послана автором при письме от 9 апр. н.с.
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    . Одна биографическая в хорошем переплете. В новой книге «Monist» статья о китайском письме, надо прочесть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note475">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note475">
      <span>
       <hi rend="letter-spacing">
        Editor
       </hi>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Carus
       </hi>
       . «Chinese Script and Thought. Communication of Thought» («Monist», vol.XV, №2, Apr.;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Взял книгу и довольно долго читал и показывал нам рисунки китайского письма, изображающие ухо, глаз, рот, книгу (соединение рисовальной «кисточки» и слова «говорить»), черепаху, слона и т.д.
   </p>
   <p>
    — У них, должно быть, вследствие такого письма своеобразный склад мышления, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Пришел Аля Сухотин проститься с Л.Н-чем. Л.Н. спросил, вернется ли он еще; потом, вероятно, недовольный тем, что сегодня не поговорил с ним, спросил его, знает ли он, кто такие айны. Аля знал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалко их, вымирают. Тут в «Monist» — прошлом номере — была статья о них с картинками. Они похожи на русских, славян, и один — было его изображение — на меня. Они милые, мирные. Соприкосновение с цивилизацией, водка, столкновение с кулаками, которые у них скупают шкуры за бесценок, — у каждого дикого народа есть свои понятия о чести, — их развращают, разоряют. Какого они племени, неизвестно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note476">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note476">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Айны
       </hi>
       — народность, живущая на острове Хоккайдо и на Южном Сахалине:
       <hi rend="letter-spacing">
        Editor
       </hi>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Carus
       </hi>
       . The Ainus («Open Court», vol.XIX, №3, March. Фото стариков — p.165, 173 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Т. ошибочно назвал др. журн.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Аля
    </hi>
    : Якуты и буряты не вымирают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Аркадий Иванович Якоби — я его посетил в Харькове после того, как сорок лет не видел
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note477">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note477">
      <span>
       Т. посетил А.И.Якобия 12 марта 1885г., проездом из Крыма (см. т.83, с.492—494).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , — бросил профессуру и в Сибири заботился об инородцах, изучал их и старался помогать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Воспоминания пишешь, папа́?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Давно не писал. Надо настроение, а то выходит слабо. Писал о братьях, хотел их изобразить. Начал с Дмитрия хронологически, о некоторых лицах прислуги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note478">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note478">
      <span>
       См. т.34, с.377 и 385.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Но не в состоянии был так продолжать. Надо выбирать отдельные сцены, описывать самые яркие эпизоды.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Пиши о братьях, обо всем, а главным образом, воспоминания о себе; это самое важное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня много других должностей. Кончил «Единое на потребу». С год занят изложением религиозного учения для детей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note479">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note479">
      <span>
       См. записи
       <ref target="ma1-093-.htm#1904.Октябрь.26_октября">
        26 окт.
       </ref>
       ,
       <ref target="ma1-093-.htm#1904.Декабрь.25_декабря">
        25 дек. 1904г.
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Апрель.26_апреля">
        26 апр. 1905г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; Алеша (Аля) уже вырос из того возраста, а для Феди (Дорика)... Написал целый том... Я хотел написать катехизис общей религии... но не удалось. Надо самому ясно сознавать. Выбрал из всего очень мало. Приходит мне на ум роман Джордж Элиот (Л.Н. назвал его, я не расслышал). Таня, помнишь? Доротея, девушка, хотела выйти замуж за человека, который делает какое-нибудь общеполезное дело; вышла за старого человека, пишущего историю религии. Переписывает ему, помогает отыскивать книги, а тот пишет, пишет — и ничего не выходит
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note480">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note480">
      <span>
       G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Eliot
       </hi>
       . Middlemarch. A Study of Provincial Life, vol.I—IV. В., 1872—1874 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Эту ночь мне снилось, что Софья Андреевна делала ужасную сцену из ревности. Мне это так же живо представилось, как и Доротея, которой никогда не видал, а она ближе мне, чем знакомые женщины, которых близко знал.
   </p>
   <p>
    Пришел Михаил Сергеевич, говорил, что в Брокгаузе и Ефроне не нашел определения Кармы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note481">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note481">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Карма
       </hi>
       — буддийское верование. См. его определение Т. в прим. к сказке «Карма» (1894) (т.31, с.47).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : И Боэти там нет. Нужно бы приобрести большой Larousse
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note482">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note482">
      <span>
       Этого словаря в
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Так посмотрите маленький Larousse
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note483">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note483">
      <span>
       «Petit Larousse», 27-me éd. P., 1876 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В библиотеке есть старая французская
    <pb n="243" xml:id="page243"/>
    «Энциклопедия»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note484">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note484">
      <span>
       «Encyclopédie moderne, ou Dictionnaire abrégé des sciences, des lettres et des arts, vol.I—XXVI. P., 1829—1832 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб*
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , можно ею пользоваться и до сих пор по истории, математике, астрономии. В Брокгаузе и Ефроне читал: «Религия» и другие статьи о религии. Писали их Соловьев и Трубецкой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note485">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note485">
      <span>
       Автор ст. «Религия» — кн. С.Н.Трубецкой (кн.52); Вл.С.Соловьев — автор ст. «Свобода воли» (кн.57;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Статьи о религии, которые историко-философские, — сойдут, но которые о религии и о философии — растянутая болтовня. Уверен, что в немецком Брокгаузе объективнее написано. Здесь эти господа внесли свои взгляды, которых никто не знает и не хочет знать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Я читал «Национализм»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note486">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note486">
      <span>
       Ст. «Национализм» написана Вл.С.Соловьевым (кн.40;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и тоже был неудовлетворен. А говорят, что русский Брокгауз полнее немецкого и что многие статьи из него перевели в немецкий.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда хочешь ехать?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Завтра. Уже тут потерял два дня. Хватит с меня. Что велишь сказать в Петербурге?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Стасову привет, надо бы ему возвратить книги — но это будут дублеты.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Наверно. Он с Ильясом собирается посетить Ясную
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note487">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note487">
      <span>
       Намерения своего В.В.Стасов и И.Я.Гинцбург не осуществили.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Буду очень рад.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Какая великолепная Публичная библиотека! Какие залы! В одной из них говорил речь Горький
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note488">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note488">
      <span>
       Выступление Горького на митинге в Публ. б-ке 9 янв. 1905г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слышал с двух сторон. Сергеенко рассказывал, что они уж поделили министерства, чтобы не были не подготовлены в случае переворота: Горький — министр просвещения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note489">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note489">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.16_февраля.4">
        16 февр., прим.4
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Было тревожное время. Положение менялось каждый час. Думали, что революция пойдет на французский лад, а я думаю, что пойдет, как в Швеции: постепенно. Там тоже парламент произошел из земского собрания.
   </p>
   <p>
    Пришли прощаться Михаил Львович, Михаил Сергеевич. И Лев Львович простился с матерью, хотя уезжает только завтра в 11 часов дня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Москве передай: жду Ивана Ивановича и Страхова. Страхов — философский ум. Ясно, корректно корригирует.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
