<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-02-07_1909-02-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-02-07" to="1909-02-07"/>
    <date type="editor">
     7 февраля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-02-07">
      <hi rend="bold">
       7 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал Гольденвейзер. Софья Андреевна прочитала Л.Н-чу из фельетона «Русского слова» 6 февраля «У А.И.Куприна» А.Измайлова слова Куприна о Л.Н.: «Может быть, держа в своем столе такие свои работы, как «Хаджи-Мурат» и не пуская их в свет, он держит мысль показать нам уже после своей смерти, какая у него была сила, и эти последние вещи его — какой-то там «Круг для чтения», какая-то маленькая мудрость на каждый день, покажутся совершенным пустяком, оттеняющим его настоящее величие в художественной вещи».
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил Софью Андреевну не читать это и затыкал себе уши. Это рассказала мне Мария Александровна. Я не присутствовал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. гулял утром целый час. Пополудни не выходил, лег спать в четыре часа (ночью не спал).
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.nbsp;Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Чертков, Гольденвейзер, Гусев. Николай Николаевич говорил,
    <pb n="323" xml:id="page323"/>
    что через Хирьякова получены все книжки журналов «Былое» и «Минувшие годы». Интересные исторические статьи в них
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note89">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note89">
      <p>
       Комплекты
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       (1906—1907) и
       <hi rend="italic">
        МГ
       </hi>
       (1908) были присланы Т-му Н.В.Мешковым. Т. поблагодарил его в письме от 25 февр. (т.79, с.86).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что получение «Былого» и «Минувших годов» обязывает его; что он должен быть революционером.
   </p>
   <p>
    — А какой фельетон о смертной казни в «Русских ведомостях» 6 февраля, И.П.Белоконского — «Воспитание граждан» — превосходный! — сказал Л.Н. — В художественном отношении слабый, но мысль превосходная.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. рассказал: мужик пошел в город поискать работы. Не нашел. В ночлежном доме воришки зовут его принять участие в их предприятии. Он отказывается, потом идет с ними и попадает на три месяца в тюрьму. В тюрьме рай увидал: и одет, и сыт. Политическим прислуживает. Потом узнает, что один из заключенных исчез и что он занимался вешанием приговоренных, а их всех в городе и по уездам — 50, и платят за повешение одного — 50р. Он к смотрителю: «Я за тридцать рублей возьмусь». Ему дают. Но расписку подписывает на бо́льшую сумму. Подробность: грехом считает, совестно ему вешать, но ведь тут присутствует священник, как же быть этому грехом? 750 рублей — богатство. Едет домой. Но совесть мучает его. Идет к священнику исповедаться на духу. Священник возвращается к матушке от исповеди, страшно взволнованный, и рассказывает ей и дьякону, с которым советуется, отпустить ли ему этот грех. Деревенские узнают. Сначала отступаются от него, потом привыкли. Он построил дом, завел корову, лошадь. Потом приходят к смотрителю три мужика из той же деревни «работу искать». Ответ получают, что «работа вся сделана».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Очень мысль хороша: указано, как смертная казнь действует на разные натуры и производит развращение народа.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна рассказала, что введен новый праздник: день кончины Иоанна Кронштадтского. Л.Н. на днях написал статью о Иоанне Кронштадтском
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note90">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note90">
      <p>
       Упоминание Т. об Иоанне Кронштадтском см. в ст. «Номер газеты» (т.38, с.277—278).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И на днях же написал общее письмо заключенным за отказ от военной службы, сделав свой ответ Иконникову на его письмо — общим
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note91">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note91">
      <p>
       «Обращение к заключенным за отказ от воинской повинности» (т.79, с.64—66).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич говорил про какую-то статью в «Минувших годах», из которой видно, что нынешний, после А.С.Будиловича, редактор-издатель «Московских ведомостей» Тихомиров, бывший революционер, был главным автором письма к вступившему на престол АлександруIII о том, чтобы возвратили Чернышевского; а за то они прекратят покушения. Чернышевского возвратили. После того через четыре года Тихомиров раскаялся в революционных мыслях, поступил на службу, и ныне он редактор-издатель «Московских ведомостей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       Письмо Исполнительного комитета партии «Народная воля» к АлександруIII от 10 марта 1881г. (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1906, №3). Царю предлагалось объявить «общую амнистию по всем политическим преступлениям прошлого времени» и созвать «представителей от всего русского народа для пересмотра существующих форм государственной и общественной жизни». О Чернышевском в этом письме не упоминалось.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич говорил, что в те годы было два журнала, в которых сотрудничали все революционеры: «Русское слово» и «Дело».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Помню, помню. У меня осталось впечатление какое-то неопределенное от их направления.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич сказал что-то о Михайловском, а потом, что более всех радовались убийству АлександраII — Плещеев и Станюкович.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я знал Плещеева. Такой милый человек, добродушный.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что сегодня читал в газете, за что́ был сослан Тургенев в свое имение в 1852г.: за письмо по поводу смерти Гоголя.
   </p>
   <p>
    Досев принес показать новый номер болгарского журнала «Възраждане». Для него получение нового номера — событие волнующее, радостное. Л.Н. просмотрел его и заметил:
   </p>
   <pb n="324" xml:id="page324"/>
   <p>
    — Только и есть единственный журнал в нашем духе.
   </p>
   <p>
    Шахматы с Гольденвейзером. Разговор о Лозинском.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как он бойко, остроумно пишет! Он против парламента не с точки зрения анархической, а с точки зрения общего законодательства. Я бы ему возражал: как только будет закон, который будет обуславливаться насилием, будут и злоупотребления
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       Т. читал кн. Е.И.Лозинского «Итоги парламентаризма».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. боролся с Александрой Львовной, облокотившись на стол, кто кого перетянет; потом со мной, и обоих победил. Как силен в 80 лет!
   </p>
   <table>
    <row>
     <cell role="data">
      <figure>
       <figDesc>
        Л. Н. Толстой борется с Александрой Львовной. Рисунок
       </figDesc>
       <graphic url="../../pictures/ma3-324.jpg"/>
       <figDesc>
        Л. Н. Толстой борется с Александрой Львовной. Рисунок
       </figDesc>
      </figure>
     </cell>
    </row>
   </table>
   <p>
    Гольденвейзер играл Шопена и Шумана. Л.Н. спрашивал о личности Шопена и о происхождении его и склонялся к тому высказанному Гольденвейзером предположению, что он был Chopin — Хопин (поляк). Гольденвейзер говорил о его десятилетней дружбе с Жорж Санд, от которой Шопен очнулся, когда Санд в романе описала их связь и участие Листа, чего Шопен не подозревал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       В романе Ж.Санд «Лукреция Флориани» Шопен выведен в лице капризного и взбалмошного князя Кароля. Этот роман Ж.Санд, в присутствии Шопена, читала вслух Э.Делакруа, к-рый записал в своем дневнике, что во время чтения он следил за «палачом» и «жертвой».
      </p>
      <p>
       В беседах с друзьями Шопен называл Ж.Санд «Лукрецией».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот я Жорж Санд никогда не любил. Тургенев восторгался ею как писателем.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна и Гольденвейзер уехали в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
