<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-01_1907-11-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-11-01" to="1907-11-01"/>
    <date type="editor">
     1 ноября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="16d33245-f96c-4b48-b4b8-49d056d2e3ac">
    <opener>
     <date when="1907-11-01">
      <hi rend="bold">
       1 ноября. Четверг.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    День открытия III Государственной думы. Л.Н. утром один на розвальнях ездил в Тулу к губернатору — хлопотать об освобождении Гусева — и возвратился в три часа. Кобеко не застал, был у вице-губернатора Лопухина. Им дело Гусева известно. Придают ему большое значение. Видно, им нечего делать. Представляют себе дело так, что какой-то ерник за 50р. в месяц подбивает крестьян не присягать, не быть солдатами, не платить податей. Гусев в своем заявлении написал, что получал от Черткова ежемесячно жалованье, и не упомянул, за что, т.е. чтобы помогать Л.Н.Они совсем так поступают, как во времена Христа: любви не видят, а видят намерение разрушить государственный строй. Лопухин доказывал, что правительство не может терпеть таких людей, которые ругают царя. Л.Н. ему объяснил, что выноски на полях в русском издании «Единое на потребу» Гусев выписывал из чертковского издания, где произведение Л.Н. напечатано полностью. (В книжке Гусева даже заметки: здесь пропущена строка, здесь четыре строки, по причинам, от нас независящим.)
   </p>
   <p id="4c733dbb-22b8-4e14-9115-c7eefd5f5f38">
    «
    <hi rend="italic">
     Лопухин
    </hi>
    : Как же можно не присягать? —
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    ): С христианской точки зрения
    <hi rend="italic">
     нельзя. — Лопухин
    </hi>
    : Как же нет, присягаем ведь мы, христиане! —
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Христа за это распяли. (За то, что не велел присягать.) Именоваться можно, как угодно, только не христианами, присягая. —
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему же вы меня не заключаете? Я виноват».
   </p>
   <p id="c1a03d8f-df47-4a3f-aaa6-5274b8c1987d">
    Лопухин сообщил Л.Н., что будет совещание прокуроров по этому делу Гусева и что он сделает, что может, для смягчения. Л.Н. говорил о Лопухине, что он умный, быстро его понимал, и услужливый. Когда Л.Н. его благодарил и сказал, что он рад, что
    <hi rend="italic">
     с ним
    </hi>
    имел дело, Лопухин его «поучил и осадил» — что́ Л.Н. принял смиренно. «Почему же? — сказал Лопухин, — если бы вы застали Дмитрия Дмитриевича (Кобеко), он так же понял бы и сделал».
   </p>
   <p id="98ecd3e8-4f3a-4456-8528-17cf0f4450e9">
    Л.Н. сейчас же, как вернулся домой, послал Ваню верхом к Лопухину с книжками «Единое на потребу» — русским и заграничным изданиями, где эти места о царе, за которые преследуют Гусева.
   </p>
   <p id="e6d6eaa9-697a-4002-a333-7eca697ee17b">
    Л.Н-чу Тула очень не понравилась:
   </p>
   <p id="e082be54-5cf3-41e1-ba03-e09b3bf0198e">
    — Это, — сказал Л.Н., — большой город — учреждение для околпачивания друг друга — пока, но, в конце концов, тянут из народа. Они все хотят получать побольше жалованья.
   </p>
   <p id="d315fc22-8c31-4f31-b304-3530af4e0343">
    Пополудни приехали Александра Львовна с Ильей Львовичем и Марией Александровной.
   </p>
   <p id="2961f78c-f027-40a2-8760-b22bdffc3d0f">
    Л.Н. с 5 до 7, с перерывом на обед с 6 до 6.30, занимался с десятью мальчиками. В первый раз им дал списывать и учить наизусть изречения из детского «Круга чтения». Занимались в бывшей библиотеке.
   </p>
   <p id="584983f4-2cc3-4d50-9b7b-230d552f2c64">
    За обедом Л.Н. вспоминал про Каратаг, гору с селениями близ Самарканда, провалившуюся в землю во время недавнего (две-четыре недели тому назад) землетрясения. Погибло 2000—4000—15000, по разным известиям.
   </p>
   <p id="67b8306d-d4f5-4e52-a99c-5d01e8264ae2">
    — Как об этом не говорится, не пишется! А что сказал Милюков, об этом полны газеты, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="6068873b-6c4e-4e74-a362-7858ff211d5c">
    Вечером оживленно говорили Илья Львович и Татьяна Львовна о Симбирске
    <ref target="#footnote105">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote105">
     В одной из машинописных копий неустановленным почерком изменено на: «о Самаре». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    , о путешествии. Л.Н. не разговаривал, усталый задремал на кресле у самовара.
   </p>
   <p id="e434cd34-a150-430d-a212-e783d75412cb">
    Завтра уезжают: М.С.Сухотин — совсем в Москву, оттуда, дождавшись Татьяны Львовны с Танечкой, — за границу; Александра Львовна с братом Ильей — за границу.
   </p>
   <pb n="552" xml:id="page552"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
