<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-24_1907-04-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-04-24" to="1907-04-24"/>
    <date type="editor">
     24 апреля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b815eaab-df14-41dd-9f39-862b7095d358">
    <opener>
     <date when="1907-04-24">
      <hi rend="bold">
       24 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Ночью в 4 часа приехал Андрей Львович из Тулы. Тамошняя газета получила телеграмму из Петербурга, что умер Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note271">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note271">
      <span>
       См., напр., «Речь», №96, 25 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="f8d396c1-a1ea-4350-b66b-9292a5a58d57">
    Ночью заболела Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="56000076-0e7b-4d4e-8945-2b73310cd86f">
    Когда услышала Авдотья Васильевна, что распространился слух о кончине Л.Н., сказала:
   </p>
   <p id="bc71699e-4f5f-4f97-9077-cd17427c3baa">
    — Теперь ему долго жить, слава богу, — перекрестилась, — теперь графская смерть умерла.
   </p>
   <p id="2906bc07-afbf-42fd-9d6e-f34f8b4e1fc5">
    Когда рассказали об этом Л.Н-чу, он пошутил:
   </p>
   <p id="fae8723b-2491-4084-8ecc-c6b91347e9e4">
    — Она уже раза три умирала; я надеюсь, что не совсем умерла.
   </p>
   <p id="3618b2b3-f8a2-4c43-a807-63c28cddcbf9">
    Приехал Сутковой за духоборческими деньгами, чтобы съездить в Самару, распределить пособия голодающим. Л.Н., услыхав, что из Самарской губернии высылают чужих, приезжающих «кормить голодных» и ведущих революционную пропаганду, и с ними и других, не революционеров, просто чужих, — по совету Андрея Львовича, поехал к губернатору Арцимовичу в Тулу за свидетельством для Суткового. Так как Л.Н. был вял, я поехал ему навстречу в коляске. Встретили Л.Н. на Косой Горе; он шел пешком и вел Делира за повод: щадил лошадь. Кто бы это делал в 70-летнем возрасте?! Л.Н. не был доволен, хотя старался не показывать этого, что выслали пару с лучшей коляской за ним. Сам подтянул мне стремя и подержал Делира, когда я садился.
   </p>
   <p id="e728c5fa-9648-4575-92c1-720ef98d7196">
    Л.Н. с Сутковым о том, как действовать в Самарской губернии. Предоставил ему — кормить ли людей, давать ли на семена (только для своего хлеба, а не для продажного) или на корм скотине.
   </p>
   <p id="be9c66b0-e221-4218-897b-02dad0a944e1">
    Речь о помощниках. Сутковой вспомнил Кузьмина.
   </p>
   <p id="2a318e35-8b75-49e9-8674-8e70a5a7df90">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, он неопределенный, увлекающийся.
   </p>
   <p id="cedefb4e-f704-488f-beb7-0fb6ec5127af">
    <hi rend="italic">
     Сутковой
    </hi>
    : Тогда добролюбовцы и молокане будут помогать.
   </p>
   <p id="a0935110-9342-46d4-98cd-e05a694e8ad9">
    Л.Н. пошел учить мальчиков.
   </p>
   <p id="416bf935-3bb4-43b1-87c2-7cdab4aab613">
    Сутковой попросил Л.Н. разрешения присутствовать при учении детей. Притчи из Евангелий — три, — удивительно запоминали и пересказывали.
   </p>
   <p id="eac1f326-7e33-44c7-a587-d1a35f3fa879">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за чаем
    </hi>
    ): Получил от Наживина письмо, роман не расходится, что надо бы объявление. Сам пишет (что ему неприятно идти на такой шаг)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note272">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note272">
      <span>
       В письме от 5 мая н.с. И.Ф.Наживин просил у Т. разрешения поместить в объявлении о своей кн. «Менэ
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Тэкел
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Фарес
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » письмо Т-го к нему от 11 марта с положительной оценкой романа. В отв. письме от 24 апр. Т. не советовал Наживину печатать это письмо (т.77, с.90—91).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Что же заботиться о последствиях своей деятельности? Делать свое дело, а предоставить последствия богу.
   </p>
   <p id="2c7be136-813a-406a-a035-43dc199df195">
    Л.Н. с Сутковым об обрядах (молоканских). Венчание для иной женщины — священный акт. Если соблазнил девушку или хочешь жениться на ней без церковного брака, на котором настаивают родители, проклинают ее.
   </p>
   <pb n="421" xml:id="page421"/>
   <p id="25f9b3f2-9542-49c5-b76c-4c07b9b1140d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Важна не форма, а содержание и значение, которое форме придаешь (согласишься на церковный брак не как на святость, а чтобы не делать страдания родителям невесты).
   </p>
   <p id="912a9f5f-e52e-41a5-b897-587683da6420">
    Вечером уехал Андрей Львович. Завтра утром уедет Сергей Львович с женой, Сутковой — в Самарскую губернию.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
