<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-05_1905-01-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-05" to="1905-01-05"/>
    <date type="editor">
     5 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9ec93a25-700e-46ad-b389-1cac938817c4">
    <opener>
     <date when="1905-01-05">
      <hi rend="bold">
       5 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.nbsp;Н. слаб, но гулял и ездил верхом. Вечером рассказывал Гольденвейзеру, что́ пишет про государство: государство — виной того,
    <pb n="124" xml:id="page124"/>
    что возможно такое, как маньчжурская война. Потемкин задумает греческий вопрос, а девка Катька — индийский, Ухтомский — маньчжурский, и неизвестно, какие еще последуют.
   </p>
   <p id="a596b31e-984c-49ed-8ead-1392505b2e17">
    Мне поручил ответить Горбунову относительно «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note11">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <span>
       На письмо Горбунова-Посадова (б.д.) отв. Маковицкий 5 янв. (т. 42, с. 610).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Горбунов хотел исключить «Душечку» Чехова из «Круга чтения», говоря, что «Душечка» слишком шутливо написана и что это как будто не идет к «Кругу чтения». Л.Н. настаивал, что «Душечку» надо поместить.
   </p>
   <p id="1e38dee4-8136-4965-aae4-4cc72046e645">
    Чехов был тупого мировоззрения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note12">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <span>
       Т. не раз повторял, что «огорчает его в Чехове отсутствие определенного миросозерцания» (
       <hi rend="italic">
        Гольденвейзер
       </hi>
       I, с. 31), т.е. интереса к религиозно-нравственным вопросам, занимавшим самого Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , но чуткий художник, — сказал Л.Н., — как Мопассан, он своим поэтическим чутьем угадывал истину. Он шутливо хотел рассказать про любовь Душечки, но привязанность, любовь к любимому существу — самое трогательное, что есть в женщине.
   </p>
   <p id="11ee03ff-2c31-407d-a406-788476f27029">
    — Читали ли вы «Душечку»? — обратился он ко мне.
   </p>
   <p id="42e8b7d6-8a56-4939-a371-36310478c61b">
    — Нет.
   </p>
   <p id="86c83543-2c2f-439f-9d39-98d0107028e3">
    — Девушка вышла замуж за антрепренера. Она стала заниматься театром, продавала билеты, и главное в мире был для нее театр. Овдовела. Вышла замуж за торговца лесом, и главное было для нее — торговля лесом. После связалась с женатым ветеринаром, стала интересоваться жемчужной болезнью и т.п. Ветеринар отдал ей своего ребенка, и она привязалась к нему всем сердцем. Чехов хотел пошутить над этим свойством привязанности, любви, самоотверженности женщины. А это ведь самое могучее их свойство! Воспитание детей, воздействие на мужа, домашние заботы — этого мужчина не может так хорошо исполнять. Один фельетонист писал о женщинах, что они могут делать все то, что могут мужчины, и еще сверх того такое, чего не могут мужчины. Я не имею ничего против женщин-учительниц или врачей, но это не их главное призвание.
   </p>
   <p id="5cb3113e-a862-4342-be25-9d62200229b8">
    Софья Андреевна говорила про яснополянцев:
   </p>
   <p id="03488d5c-a60a-4566-8371-9218714ba9ea">
    — Яснополянцы веселы, сыты. Каток они себе очищают. Половина деревни катается на скамейках. Хороводы. Маски. Ходят на заработки — к шоссе — яснополянские девушки всегда получают работу, так как они крепкие и ловкие, получают 40 копеек в день. Мы никогда не эксплуатировали их и не давали им бедствовать. Когда дочери были в Рязанской губернии и ходили по избам, то в первые дни плакали, видя мрачность и нужду крестьян
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note13">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      <span>
       М.Л. и Т.Л.Толстые помогали Т. в его работе на голоде в Рязанской губ. в 1891—1893 гг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2104a612-a05e-4c8b-b118-136bbb4081df">
    Гольденвейзер играл на фортепиано
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note14">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      <span>
       А.Б.Гольденвейзер играл этюд Шопена, ноктюрн Аренского и произв. Шуберта (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       , 5 янв.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Мария Львовна и Николай Леонидович распрощались со всеми, утром уедут.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
