<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-17_1908-08-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-08-17">
     <hi rend="bold">
      17 августа.
     </hi>
    </date>
    Ночью Л.Н. не спал, температура 37,4. Утром перебоев нет — 36,4. Вечером слабость большая, температура 37,4.
   </p>
   <p>
    Был В.Беллоуз из Глочестра второй раз; с ним сестра — очень приятные люди. Сестра два года жила учительницей среди ассинибойских духоборов; оба знают по-русски; простые, обязательные люди.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Леонидом. После очень подробного расспроса о хлыстах Л.Н. ему посоветовал присоединиться к хлыстам. Очень было бы хорошо и очень было бы нужно, если б он присоединился к хлыстам.
   </p>
   <p>
    Сегодня Софья Андреевна очень устала и раздражена. Пополудни съехались гости.
   </p>
   <p>
    — Надоели мне все эти люди, — сказала она. — Кому они нужны, когда Лев Николаевич болен? Я не принимаю: к стенам они ходят?
   </p>
   <p>
    Софья Николаевна, не хотевшая даже войти к Л.Н., вступалась за посетителей:
   </p>
   <p>
    — Бирюков и Семенов ему сто раз ближе меня. И если я ему близка, то только тем, что я его с той точки ценю, как Бирюков и Семенов, а не оттого, что я Ильи жена.
   </p>
   <p>
    За обедом сидели: Софья Андреевна, Мария Николаевна (сестра), Александра Львовна, Варвара Михайловна, Софья Николаевна, Николай Николаевич, Чертковы, Беллоузы, Никитин, Л.Семенов, Бирюков. Вчера вторично заболела Александра Львовна; вчера лежала, сегодня не выдержала в постели, пришла в залу. Беспокоимся за нее.
   </p>
   <p>
    За столом разговоры о Меньшикове. Завтра появится ответ Софьи Андреевны; разослала его в несколько газет. «Русское слово» ее по телеграфу благодарит. Софья Андреевна ликует, упиваясь ударом, который она нанесет Меньшикову. Другие, в том числе Чертков, говорили, что не следовало Софье Андреевне писать письма — только потому, чтобы не мараться с Меньшиковым и не давать ему повода переворачивать опровержение по-своему, и что он может грубо ответить. Все, кроме Л.Н., бросают камни в Меньшикова.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич стенографически поправляет под диктовку Л.Н. «Круг чтения» и говорит: «Это мне школа — сильно и ясно выражать мысли».
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал книжечку и поправлял по-английски же и отмечал мысли из нее в «Круг чтения»: «The Sayings of Mohammed». Edited by Abdullah-al-Mamun Suhrawardy. L., 1905 (прислана ему составителем).
   </p>
   <p>
    Сегодня розданы сто кос крестьянам, их прислал Л.Н-чу с одной хорошей, специально для него, Л.З.Фишман из Пружан
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note389">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note389">
      <p>
       Т. отв. 4 авг. (т.78, с.192). Одна коса находилась в кабинете Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. уже несколько лет не косит.
   </p>
   <pb n="170" xml:id="page170"/>
   <p>
    Бирюков спросил через меня Л.Н., может ли он войти проститься?
   </p>
   <p>
    «Всегда рад». И потом сказал, что может придти Леонид. Леонид застал их на разговоре о молитве. Л.Н. говорил, он хочет сочинить молитву (слова), как можно точнее выразить просительную молитву. Потом говорил Бирюков, как он понимает «Царство божие».
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. о Шоу:
   </p>
   <p>
    — Жизнепонимание его: надо понять мировой закон и исполнять Его волю. Но он остался материалистом, дальше не пошел. Цель жизни та, чтобы человек стал сверхчеловеком, к этому надо стремиться, говорит Шоу. Эта идея сама по себе была бы нам близка, как рождение нового человека. Но это Шоу думает грубо, материалистически — что этого можно достичь через половой подбор.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бирюков
    </hi>
    : И Ницше также.
   </p>
   <p>
    Леонид Семенов, который хорошо знает Ницше, рассказал про него.
   </p>
   <p>
    Л.Н. был тронут его жизнью и попросил Никитина прислать его книги. Когда Семенов говорил, что Ницше себе часто противоречит, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Это хорошо, это значит, что Ницше был искренний человек.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что ему мешает понять Ницше его возбужденная и туманная речь.
   </p>
   <p>
    Когда мы уходили, Л.Н. стал спрашивать, где Бирюков остановился в биографии.
   </p>
   <p>
    — На 1884 году.
   </p>
   <p>
    — Это, действительно, трудное время, — согласился Л.Н.
   </p>
   <p>
    Павел Иванович и Семенов пробыли у Л.Н. с 7.30 до 7.50. Софья Андреевна была очень раздражена против них и не скрыла это от Бирюкова. Он плакал, уходя, и по дороге разрыдался:
   </p>
   <p>
    — Вот уже двадцать лет как продолжается это недоверчивое отношение со стороны Софьи Андреевны.
   </p>
   <p>
    А Семенов мне сказал:
   </p>
   <p>
    — Л.Н. всегда желал попасть в тюрьму, теперь он в ней, даже воздуху ему не достается и даже прикован к кровати.
   </p>
   <p>
    Павел Иванович рассказал мне, о чем разговаривали с Л.Н.Павел Иванович напомнил Л.Н., что теперь ему следовало бы написать о задачах воспитания, как в 60-х годах. Теперь вводится трехверстовый радиус — круг, в котором должна быть школа. В Костромском уезде к 50 прибавится 150 новых школ. Из христианского и учений Востока выбрать нравственное, оно и станет на место закона божия, хотя преподавание его не устраняет. Л.Н. сказал, что об этом же во время болезни сам думает.
   </p>
   <p>
    О семейной жизни Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Она крест, материал для работы. Теперь есть между молодыми людьми соблюдающие целомудрие. Это и нужно, целомудренное супружество — это выше нецеломудренного супружества.
   </p>
   <p>
    Бирюковы остановились у Горбуновых. Говорили об Иване Ивановиче — идейном человеке, как ему трудно вести практическое дело «Посредника». Висит на волоске. Л.Н. на это сказал, что задача христианина — сладить.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил, что, когда закупорка вены на ноге, все больше и больше приближаясь к сердцу, дошла до паха, Л.Н. говорил: «Подойдет к сердцу — я умру».
   </p>
   <p>
    Когда же на днях нога перестала болеть: «Если бы не было жару, я верхом поехал бы, такое самочувствие».
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич начал строить дом в Телятинках; на замечание Софьи Андреевны, что он строится, надеясь на продолжение жизни 80-летнего старика, он высказал предположение, что Л.Н. переживет его.
   </p>
   <p>
    Сегодня был еще художник Орлов, не входил к Л.Н.
   </p>
   <pb n="171" xml:id="page171"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой в кресле-коляске. Ясная Поляна, 28 августа 1908г. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-171.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой в кресле-коляске. Ясная Поляна, 28 августа 1908г. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ В КРЕСЛЕ-КОЛЯСКЕ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 28 августа 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
    <p>
     «
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     здоровье Л.Н. значительно улучшилось
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     утром свеж
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     читал почту и занимался
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     ». — Записи от 23 и 24 августа 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Уехали Софья Николаевна и Никитин.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
