<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-03_1907-03-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-03-03" to="1907-03-03"/>
    <date type="editor">
     3 марта 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="08becf05-7582-4d2b-9c0d-a305addd7b25">
    <opener>
     <date when="1907-03-03">
      <hi rend="bold">
       3 марта. Суббота.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали Сергей Львович, Гольденвейзер. За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="5afb0511-31fa-4815-9427-68c4af8eee9e">
    — Обвал потолка в здании Думы будет иметь большие последствия. Возникнут легенды в народе, что хотели завалить депутатов, как была легенда про АлександраII, что господа хотят убить его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note153">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note153">
      <span>
       2 марта в зале Таврического дворца, где происходили заседания! Гос. думы, обвалился потолок.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="75198f3d-682e-4334-afbd-4b35f904d41f">
    Вечером Л.Н. принес мне в комнату письмо ко мне И.К.Дитерихса, в котором он пишет о Веригине.
   </p>
   <p id="02ccd9de-6657-4a24-abc9-5eab9cdbf46f">
    — Только это вам и пишет? — спросил Л.Н. (ожидал, что будет личное об ином). — На нас Веригин произвел хорошее впечатление. Я думаю, что я не ошибаюсь. — Немного помолчав: — А впрочем... О Чертковых пишет странно, как будто бы ими недоволен... Этот футбол...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note154">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note154">
      <span>
       И.К.Дитерихс сопровождал П.В.Веригина с группой духоборов, возвращавшихся из России в Канаду. На обратном пути он останавливался у Чертковых в Крайсчерче.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="84ee1169-a451-4184-9af0-0860de6d1d54">
    Я показал Л.Н. в книге Снегирева «Маточные кровотечения», место, где он пишет о духовной стороне брачной жизни. Л.Н. прочел и сказал:
   </p>
   <p id="3217e125-7c93-48dd-97b5-05e757886ebe">
    — Общие рассуждения. — Потом прочел о кормлении, кормилицах; о том, что мать обязана сама кормить; спросил, как (на этот счет) за границей, и, когда я ответил, что за границей среди богатых классов выкармливание детей кормилицами очень распространено, Л.Н. сказал: — Это показывает, как мы дошли до конца нашей цивилизации.
   </p>
   <p id="5a5753ca-6b7f-4903-a64c-b943830f8baf">
    Потом Л.Н. сказал о своем «Законе божием для детей», что не удается ему:
   </p>
   <p id="34b7ab9a-491f-47ba-b339-eb24c9af8f78">
    — Начал читать с мальчиками Евангелие, но отступаю от его хода; тогда почему же Евангелие? Хотел из «Круга чтения» сделать детский — выходит слишком теоретическое.
   </p>
   <p id="fb34b908-f501-4132-9f11-8389c9d28208">
    Л.Н-чу тоже не нравится. Не умеет справиться с задачей. Но говорил об этом спокойно, с улыбкой, не с огорчением и безнадежностью.
   </p>
   <p id="71fcc80f-1802-4b57-b56a-01bdde9590d5">
    Л.Н. спросил Гольденвейзера, не знает ли он Горького «Le sage»? Л.Н. читал в журнале «Etudes Franco-Russes»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note155">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note155">
      <span>
       Франц. пер. (Веры Полторацкой) сказки М.Горького «Мудрец» (1906) появился в №3 «Etudes Franco-Russes» (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Гольденвейзер не знал и заметил, что новая пьеса Горького была освистана в Риме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note156">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <span>
       Вероятно, пьеса «Дети солнца», поставленная в нояб. — дек. 1906г. в Салерно. Рус. посол в Риме Н.В.Муравьев сообщал в секретной депеше мин. ин. дел: «Пьеса успеха не имела, но послужила предлогом для новых похвал Горькому и шумной демонстрации «pro Russia» в театре» («Новый мир», 1928, №4, с.169).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d8c17d56-9446-4df0-af7a-c205293f83d2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Горького слава не выдержала. Островский написал пять-шесть драм («Не так живи, как хочется» — это его зенит), потом остановился, но последние его (плохие) драмы все восхваляли во имя славы первых. Его слава выдержала.
   </p>
   <p id="6c5059d0-87a4-473b-808a-63078936b973">
    Веселый, какой-то распущенный вечер: кефир, вино. Гольденвейзер уехал, Сергей Львович играл на фортепиано с 11 до половины первого.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
