<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-01_1906-05-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-01">
     <hi rend="bold">
      1 мая.
     </hi>
    </date>
    Пополудни был молодой рабочий из Тулы, старообрядец. Л.Н. поговорил с ним от 3 до 3.30. Жаловался, что ему тягостно жить с дядей, старообрядческим наставником, и молиться по четыре часа в сутки. Желает уехать в Сибирь или в колонию. Л.Н. ему советовал ужиться. О колонии обещал списаться и написать ему. Спросил Л.Н-ча:
   </p>
   <p>
    — Правда ли, что говорят товарищи: что, чтобы жить по-вашему, надо быть глубоко разумным, а это мало кому дано, а массе доступно устроиться социалистически, что не требует глубокого разума.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разум дает понимание жизни — с ним человек родится. Ум — как сделать машину.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пошел на обычную прогулку, но просил на полдороге встретить его (собственно, на половине круга). Л.Н., гуляя, делает обыкновенно круг: идет одной дорогой, вернется другой. Этот раз пошел через сад, поле, лес на Черту, потом вдоль Воронки, возле Кудеярова колодца к большому мосту на шоссе. Сюда поручил выехать на шарабане. Вернулись по шоссе (потом большаком). Круг в восемь-девять верст. Л.Н. радовался на цветы: горчишник, незабудку, лютик.
   </p>
   <p>
    — В этой лощине были белые тюльпаны, их нет. Должно быть, они вывелись.
   </p>
   <p>
    — Думал о Думе, — говорил мне Л.Н., — чем это разрешится. Скорее всего, свержением Романовых и провозглашением республики. Молодой рабочий из Тулы говорил мне две недели тому назад, что была сходка в Засеке (в лесу). Государственная дума — мало, хотят осуществления социализма. Одни будут хотеть социалистическую, другие — государственную республику, будет резня. У меня нет никакого предположения, желания, воображения о будущем. Но из вероятнейших — предположение, что будет наполеоновская диктатура Куропаткина или кого... Давайте я поправлю, — Л.Н. натягивал вожжи и крутил их в руках.
   </p>
   <p>
    В 7 вечера пришли Лебрен с Наживиным. Была речь о ранней весне, засухе. В 8 вечера приехали из Тулы Сергей и Илья Львовичи. Разговоры
    <pb n="128" xml:id="page128"/>
    на политические темы. Спор Л.nbsp;Н. с Ильей Львовичем был острым, говорил мне Андрей Львович. Меня не было. Потом с Сергеем Львовичем о Генри Джордже. Сергей Львович, которому освобождения земли по способу Генри Джорджа мало, требует и обобществления капитала; Л.nbsp;Н. доказывал, что это освобождение земли — первый шаг, после которого нельзя остановиться, что Думе надо установить одинаковое отношение к земле всех людей. Таковое — рента Генри Джорджа.
   </p>
   <p>
    — Если знаете другое — милости прошу, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Но Дума, кадетская партия, о Генри Джордже слышать не хочет. Я послал в «Русские ведомости» заметку о том, что «Public» собирает фонд для издания «Великого греха» в миллион экземпляров. Не поместили
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note375">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note375">
      <p>
       В Р.
       <hi rend="italic">
        вед.
       </hi>
       , №316, 30 нояб. 1905г. было опубл. сообщ. (без загл. и подп.), что чикагская газ. «Public» открыла подписку на изд. и бесплатное распространение 1000000 экз. ст. Т. «Великий грех».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что они делают! Теперь во втором или первом номере «Голоса» напечатано, что если Дума не даст крестьянам земли, будет такая революция, такое зарево, какой свет не видал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note376">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note376">
      <p>
       В ст.
       <hi rend="italic">
        К.А.
       </hi>
       «Чего ждать от Думы» («Голос», №2, 28 апр.) приводятся слова крест. депутата Д.И.Назаренко: «Если
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       найдется Пилат, способный разогнать Думу, в России наступят события, каких не видал еще мир».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Видели вы газету Хирьякова? — спросил Л.Н. — Такая либеральная, не отличается от других, тон озлобленный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Когда в Петербурге издается, трудно быть мирному тону.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Думал, будет примиряющей обе стороны, а в ней повальное осуждение правительства. А это плохо. (Есть поступки правительства омерзительные.) В английской газете читал речь Рузвельта. Верно говорит, что повальное осуждение действий правительства портит деятельность правительства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note377">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note377">
      <p>
       «President Roosevelt’s sensational speech» («Public», 21.III;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор шел о том, что теперь кадетов от террористов нельзя размежевать. О страшной силе газет, внушении с их стороны; что либеральные политические дела первые, самые важные, о подавленности, несмелости людей не этих мнений. Наживин говорил Л.Н., что он должен именно теперь поднять голос.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Комариный писк! Мой голос не будет слышен. Трепет перед либералами есть и у Черткова. Я ему писал об этом, ему это — awe
    <ref target="#footnote132">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote132">
     благоговейный трепет (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    . Я освободился от него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note378">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note378">
      <p>
       Письмо к Черткову от 2 апр. (т.89, с.39).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Царя можно ругать, но... Петрункевича нельзя. Шаховского, Долгорукова...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Их можно. «К рабочему народу» очень читают, и действует.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это написано шутливым тоном, а в «К правительству, революционерам, народу» сказано — не участвовать во всем этом.
   </p>
   <p>
    В разговоре о капитале Л.Н. произнес:
   </p>
   <p>
    — В «Public» читал конец речи, что богатство надо различать. Есть нажитое трудом, справедливо, а есть — плутовством. Мысль верна. Но кто их там разберет! Малые состояния можно так нажить, миллионные — нельзя. Само состояние богатого безнравственно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
