<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-08-27_1905-08-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-08-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-08-27">
     <hi rend="bold">
      27 августа. Суббота.
     </hi>
    </date>
    Теплый день. Завтракали и обедали на веранде. Приехала Софья Николаевна с третьим сынком
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1006">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1006">
      <p>
       И.И.Толстой.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    После обеда пришел ко мне Л.Н. и сел у постели.
   </p>
   <p>
    — Что делаете? Живой ли вы, Душан Петрович? Как холодно у вас, не сердитесь ли?
   </p>
   <p>
    И, действительно, здесь холоднее, чем в его кабинете. Они (семейные) были правы, перемещая Л.Н. на второй этаж, внизу сыро.
   </p>
   <p>
    — Да, сержусь, только на себя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил «Public» с «The great iniquity» и критику на него в «Spectator»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1007">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1007">
      <p>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoy
       </hi>
       . A great iniquity («Public», №385, 19.VIII, p.311—319 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ); «Spectator», 5 VIII; ср. т.55, с.157 и 158).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и письмо Кросби. У его жены 1000 акров земли не приносят дохода. Затрачивают на нее 10 тысяч. Когда сдали в аренду, получали 400 долларов, а арендатор потерял свое. На Broadway у них есть участок — отец лет 60 тому назад купил за 10 тысяч. С этого участка платят налогов 20 тысяч, стоит полтора миллиона... Письмо Кросби — play for Henry Georgeism
    <ref target="#footnote207">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote207">
     за джорджизм (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , и в «Public» есть в этом духе статья
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1008">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1008">
      <p>
       J.H.
       <hi rend="letter-spacing">
        Dillard
       </hi>
       . Tolstoy and George («Public», №385, 19. VIII, p.307;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Кросби в своем письме благодарит Л.Н., что обратил его внимание на Ллойда Гаррисона и Генри Джорджа, которых он раньше не знал (Гаррисона совсем).
   </p>
   <p>
    Из письма Кросби от 22 августа: «I like your way too of combining the doctrines of the Single Tax with those of non-resistance. The inconsistency troubled me for years, but I settled it just as You have. People are going to collect taxes whether we wish them or not. That being the case, it is better that they should collect them justly than unjustly, and scientifically than foolishly»
    <ref target="#footnote208">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote208">
     «Мне нравится, как вы сочетаете учение об едином налоге с непротивлением. Я годами мучился от несовместимости их, но нашел разрешение точно такое, как и вы. Налоги все равно собираются, хотим мы этого или нет. А раз так — лучше, чтоб их собирали справедливо, нежели несправедливо, по-ученому, а не глупо» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1009">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1009">
      <p>
       Цитата из письма Э.Кросби от 22 авг. н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. было холодно в моей комнате, пошел наверх в свою, где гораздо теплее, хотя двери на балкон были открыты. Отдал мне еще письмо редакции «Echo de Paris» и приложенный к нему «Questionnaire»
    <ref target="#footnote209">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote209">
     «Вопросник» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Интересный «Questionnaire», прочтите. В пункте первом: «Полагаете ли вы смертную казнь законным правом общества?». Во втором: «В каких случаях она допустима?». В третьем: «Если не признаете смертной казни, то не предпочитаете ли ей одиночное заключение?». Это для нас, русских, славян, непонятно, как можно об этом разговаривать. Его (редактора) фамилия Sauvage, он и есть sauvage
    <ref target="#footnote210">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote210">
     дикарь (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Я так и хотел ему написать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1010">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1010">
      <p>
       Письмо одного из ред. газ., Л.-Ф.Соважа, от 1 сент. н.с. В
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       (т.76) отв. Маковицкого не отмечен (ср. т.55, с.158).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Оленин прислал Л.Н. свой роман (переписанный на ремингтоне) и просит отзыва. Л.Н. ему ответил, что нет у него времени и сил читать, и поручил вернуть рукопись
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1011">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1011">
      <p>
       П.А.Оленин-Волгарь послал Т.24 авг. рук. запрещенного ценз. романа «Тайна Володи-мальчика». Т. отв. 26 авг. (т.76, с.20). Рук. была отослана. Это же письмо Т. ошибочно включено как письмо «Неизвестному» в «Список писем Л.Н.Толстого, текст которых неизвестен» (т.76, с.268).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Николаевна пела, Сергей Львович аккомпанировал, Л.Н. слушал через открытую дверь из своего кабинета. Спрашивал о газетах и о том, где Портсмут? В атласе Маркса его нет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1012">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1012">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гикмани
       </hi>
       А.Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Маркс
       </hi>
       . Всеобщий географический и статистический карманный атлас. Изд.2-е, испр. и доп. СПб., 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , кабинет).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . За чаем неинтересный разговор. Завтра будет много гостей, будут приезжать ночью.
   </p>
   <pb n="387" xml:id="page387"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
