<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_11_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-11-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-11-21">
     <hi rend="bold">
      21 ноября.
     </hi>
    </date>
    Пятница. Вчера разговоры о Сибири. Лев Львович передавал рассказы Г.Е.Львова о непригодности почвы для посевов в Приамурье, что было напечатано месяца два тому назад в фельетонах «Русских ведомостей».
   </p>
   <p>
    Л.Н. мало доверял им.
   </p>
   <p>
    Лев Львович вспомнил слова Афанасия Агеева, бывшего в Сибири в ссылке: «Не там Сибирь, а тут».
   </p>
   <p>
    Сегодня приехали П.Д.Долгоруков — 42 лет, профессор Московского университета; географ Д.Н.Анучин — 70 лет; Е.А.Звегинцев (деятель по народному образованию) и председатель земской крапивенской управы доктор Игнатьев поговорить о народной библиотеке, которую хочет устроить в Ясной Поляне Московское общество грамотности.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Анучиным разговаривали о науке и поспорили. Анучин сначала возражал на все и переходил с предмета на предмет. Л.Н. горячился, потом позвал Анучина в кабинет (где, вероятно, извинился за горячность).
   </p>
   <p>
    Когда вернулись, Анучин вел себя сноснее. Л.Н. говорил ему об отсутствии науки религиоведения, самой нужной науки.
   </p>
   <p>
    О студентах Московского университета, бывших месяц тому назад, Л.Н. сказал, что они успокоенные, не возлагающие уже тех надежд на революцию — разочаровались в ней.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о диалоге «О религии» Шопенгауэра:
   </p>
   <p>
    — Читатель почувствует глубину этих двух взглядов, религии и философии, и никак не победу одного. Защитник религии сильный.
   </p>
   <p>
    Л.Н. припомнил, что Герцен прочел свой диалог с кем-то. Белинский ему: «А зачем ты спорил с таким болваном?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note596">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note596">
      <p>
       В одном из подстрочных прим. к «Былому и думам» Герцен воспроизвел свой шутливый разговор с Белинским по поводу его ст. «Русская литература в 1841 году», написанной в форме диалога собеседников
       <hi rend="italic">
        А
       </hi>
       и
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.VIII, с.289). В записи Маковицкого слова Герцена ошибочно приписаны Белинскому.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Про диалог Шопенгауэра нельзя этого сказать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хочет, чтобы Московское общество грамотности дало книги в яснополянскую народную библиотеку художественные (нравственные, без воинственного, патриотического), этнографические, путешествия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То, что в религиях общего, то есть и в Коране: проповедь любви. Коран последователен. Магомет не позволяет убийства, распространения веры войнами. Мы не знаем магометанства, как магометане — христианства. А народ, у которого нет религии, не может не быть в бедственном положении. А говорят: «Лев Толстой, непротивление — это глупость». А без непротивления нет любви, а без любви нет религии.
   </p>
   <pb n="252" xml:id="page252"/>
   <p>
    Говорилось о присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии, Л.Н. говорил Анучину, что нам, славянам, следует домогаться внутренней свободы — тогда не будем подчинены.
   </p>
   <p>
    Говорилось о земельном вопросе, о котором сейчас идут прения в Думе.
   </p>
   <p>
    Лев Львович сказал, что система Генри Джорджа не годится, когда умные американцы и те ее не ввели.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То, что ты говоришь про Америку, — это слабость русского интеллигента, который не умеет думать и делать сам, а только принимает то, что за границей введено.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. разговорился о разнице западного и русского человека. Русский человек ищет в себе, верит в добро. И Л.Н. говорил, какие письма получает от русских и какие с Запада:
   </p>
   <p>
    — Все, что я получаю оттуда: автограф, высказать мнение о Наполеоне и т.п. Там нет жизни, конец жизни. Не видишь ничего живого.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Земельный вопрос — это первый вопрос, который из политических вопросов интересует меня. Ведь его можно решить в духе русского-народа. Русский народ признает, что земля не может быть чья-нибудь. Дума это игнорирует вполне. Но решен будет этот вопрос, как русский народ его сознаёт, в скором будущем. Будет решен. Дума же делает то, чего желают лишь единичные крестьяне; но не следует забывать, что вся революция держится на недовольстве крестьян.
   </p>
   <p>
    Кто-то сказал:
   </p>
   <p>
    — В Рязанской губернии в одной деревне обложили землю и из этого налога платят подати.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вы доживете, — говорил, обращаясь к Звегинцеву, — когда единый налог будет введен. Я не доживу.
   </p>
   <p>
    Лев Львович возражал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда зачем же революция? Ведь революция только тем и хороша, что указала на земельный вопрос.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
