<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-14_1905-01-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-14" to="1905-01-14"/>
    <date type="editor">
     14 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-01-14">
      <hi rend="bold">
       14 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня не было новых гостей. Струменский уехал рано утром. Л.Н. жалел, что не попрощался с ним. Софья Андреевна спросила, не шпион ли он?
   </p>
   <p>
    — Нет, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    — А что он?
   </p>
   <p>
    — Адвокат.
   </p>
   <p>
    — Он недалекий человек.
   </p>
   <p>
    Вчера Буланже рассказывал про письма солдат из Маньчжурии, как они в них жалуются, что голые, голодные.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил, что это вряд ли так, что это преувеличение:
   </p>
   <p>
    — Вот Андрюша говорит, что продовольствование хорошо обставлено. Они не умеют писать, не умеют высказаться в письмах. Пишут поклоны, а кроме этого думают, что им надо еще жаловаться.
   </p>
   <p>
    Вечером Софья Андреевна рассказывала о каких-то распоряжениях нового генерал-губернатора Трепова в Петербурге и негодовала.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна сообщила Л.Н., что Никифоровы, отец и сын, арестованы в связи со студенческими беспорядками. Арестованы были они одну-две недели тому назад в Москве.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна заговорила про Победоносцева, что он болен. Л.Н. полюбопытствовал, сколько ему лет. Посмотрел в Брокгаузе и прочел вслух характеристику его взглядов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note59">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note59">
      <p>
       Ст. б. подп. «Победоносцев» (
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.46;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Какое мировоззрение! Вот на каких идеях воспитан НиколайII! Это точь-в-точь то̀, что он делает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Писал мне сын продавца водки, которого отец ведет к тому же, а сыну совестно этим заниматься. Хотел бы учиться. Я хотел ответить ему, но дело это мне далекое и некогда.
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес пять писем, написанных им сегодня вечером
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note60">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note60">
      <p>
       Известно 7 писем Т. от 14 янв. (т.75, с.199—204).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Ждут родственницу Софьи Андреевны, Веру Кузминскую, из Ниццы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я боялся, что она приедет раньше и я не успею написать эти письма, а она приезжает только завтра. Я рад, что кончил их.
   </p>
   <p>
    Потом он спрашивал про Илью Васильевича, вспомнил про «банки» и «мушки» и сказал:
   </p>
   <p>
    — Осунулся. Лицо у него какое-то черное.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
