<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-12_1905-04-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-04-12" to="1905-04-12"/>
    <date type="editor">
     12 апреля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="64d9caf9-00ca-4971-b32a-27258d3f1665">
    <opener>
     <date when="1905-04-12">
      <hi rend="bold">
       12 апреля. Вторник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. как-то не в духе, но не выказывает этого; когда же бывает болен, не жалуется, терпит, не хочет, чтобы другие вместе с ним страдали.
   </p>
   <p id="e7850250-a1d7-495d-8df8-ac8d056d5a8c">
    Л.Н. от физического утомления не заболевает, а от душевных волнений, огорчений, музыки заболевает. На следующий день после концерта сказал: «Перебои от вчерашней музыки. Продолжалось четыре часа, и перед тем два дня была музыка. Теперь Андрюша, Лева. Не вижу надобности писания того, что пишет Сергей или он». Сегодня Лев Львович уехал в Петербург, удрученный. В Петербурге политические события ему кажутся особенно важными; здесь видел, что им той важности не приписывают; что в деревне дворяне, крестьяне живут другими и более важными заботами; тут не нашел, кто бы с его взглядами согласился.
   </p>
   <p id="33c9fbf2-4818-4393-a978-59d8c65f9f88">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Леву обидели.
   </p>
   <p id="994aef2b-5958-4b83-8e6c-36664d645092">
    Татьяна Львовна говорила, что он должен был остаться на праздники.
   </p>
   <p id="1821c138-5c86-4e5a-91d6-276b1997c6a9">
    Сегодня первый теплый весенний день. Зеленая травка пробивается. Некоторые деревья уже распускаются; земля сохнет. Птички (дрозды) поют все живее. Красота яснополянского парка поразительная.
   </p>
   <p id="2eb66df9-c5e2-4701-a0c5-e4b80988d05a">
    Придя вечером к чаю, я принес «The Monist» за апрель 1905 г.
   </p>
   <p id="bca94f11-398e-41c4-8cf7-290a5e7c4860">
    Л.Н. спросил меня, что я читал. Я показал на реферат «The Slav Invasion (in U.S.)». Автор опасается иммиграции славян, которые так не ассимилируются, как германцы, и дети их (славян) в школах успевают лучше детей народов, говорящих по-английски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       «The Slav Invasion. Mr. Frank Julian Warne’s view of the situation» («Monist», vol.XV, №2, Apr.) (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b1c3c79f-f863-45cf-9817-44bc57a717d1">
    Л.Н. прочел сам это заключение статьи и сказал:
   </p>
   <p id="02714bc0-3fed-4842-8cea-e8f66ce3b07c">
    — Генри Джордж был сначала врагом китайской иммиграции, а потом защищал ее. Увидел, что беда не в дешевой работе, а в несправедливом владении землей. Главный вопрос — земельный.
   </p>
   <pb n="244" xml:id="page244"/>
   <p id="25a104e4-e8ae-4381-b644-f9ac883b6a6a">
    Л.Н. удивился слову «Slav»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «славянин» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="2a156984-f9c7-432e-8c41-8799999b6fbc">
    — Это будет, — сказал, — новый американский способ писания в отличие от «Slave»
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     «раб» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="aa8befa9-0218-4315-b78a-0f4e3219d44b">
    Пошел посмотреть английский словарь (Л.Н. каждое незнакомое английское, немецкое, вероятно и французское слово смотрит в словаре, не переставая таким образом совершенствоваться в знании языков).
   </p>
   <p id="0949faf4-3aa8-42d0-a5e7-7f87c2790c05">
    Вернувшись, сказал:
   </p>
   <p id="2db37a2f-fb87-491d-8fa7-450e0b65150d">
    — Как это Душан Петрович везде найдет, что касается славян! Вы предложили мне свои услуги, — обратился ко мне Л.Н., — я не воспользовался ими, а могу вам дать переписать статью о Хельчицком. Будет вам по душе; перепишите для Черткова и Шкарвана.
   </p>
   <p id="bf76ff40-6ecc-4992-8bd6-613816fa8595">
    — Что же Рожественский? — после короткого общего молчания спросил Л.Н.
   </p>
   <p id="e61fb44d-808d-43a8-9ae4-62e55cce8d05">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Вышел из французского порта Сайгон в восточной Индии. Японцы протестуют, что там так долго стоял, как по международному праву нельзя. Делькассе заболел, подал в отставку. Французы говорят, что, по их старинным законам, существующим со времен Американо-испанской войны, они могут оказывать гостеприимство иностранным судам.
   </p>
   <p id="16404b11-9ed7-4a52-99cc-3d9d127a3264">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Международные законы существуют дотоле, пока их не нарушат.
   </p>
   <p id="993980f0-d36e-4612-9674-2f3817d1eecf">
    Мария Алексеевна принесла тетради нот. Л.Н. смотрел их и читал около трех четвертей часа, пока Мария Алексеевна пела под аккомпанемент Татьяны Львовны.
   </p>
   <p id="d33b697f-d84b-481f-a7cd-09e74f66a7fe">
    Я читал английскую биографию Генри Джорджа, показал Л.Н. о нем (о Л.Н.) одно место.
   </p>
   <p id="ca96919e-eb51-4550-aaa4-48b018e5de00">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть и в русской (которую он как раз держал в руке)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В кн. отмечалось, что Т. «с величайшей похвалой отзывался о сочинениях Джорджа» (H.Jr.
       <hi rend="letter-spacing">
        George
       </hi>
       . The Life of Henry George by his son. Упом. изд., р.514 и С.Д.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николаев
       </hi>
       . Генри Джордж. Биографический очерк. — В кн. «Избранные речи и статьи Генри Джорджа», с. 81).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f9925ee1-cfc7-41ab-aea1-ca46b461d6fb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     в половине двенадцатого
    </hi>
    ): Какая красивая ночь! Звезды ясные, пойду пройтись.
   </p>
   <p id="f78d9103-7be1-4bb8-ad3c-0cbe52826ea4">
    И пошел, я — за ним:
   </p>
   <p id="e16c61c9-f4be-4a44-8fb7-f0e5fa0af34d">
    — Зачем? Не идите, пожалуйста, — сказал он мне, — я только на террасу.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
