<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-28_1907-10-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-28" to="1907-10-28"/>
    <date type="editor">
     28 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-10-28">
      <hi rend="bold">
       28 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехала Мария Александровна. Л.Н. писал губернатору о беспричинном арестовании Гусева, чтобы его скорее отпустили
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note584">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note584">
      <span>
       Письмо к Д.Д.Кобеко от 28 окт. (т.77, с.230—231).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Почерку Л.Н. твердый, никакого старческого колебания, и гораздо тверже, четче, чем несколько лет тому назад. Л.Н. получил сегодня письмо Столыпина: ответ о Генри Джордже и по поводу А.М.Бодянского, которого арестовали за его книгу «Духоборцы», и Л.Н. просил освободить его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note585">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note585">
      <span>
       Письмо П.А.Столыпина от 23 окт. в отв. на письма Т. от 26 июля и от 18 окт. Не соглашаясь с учением Г.Джорджа, Столыпин возражал Т-му и отстаивал свою политику хуторского хозяйства. В этом же письме он сообщил, что отдано приказание пересмотреть дело А.М.Бодянского (сб. «Лев Николаевич Толстой». М., 1928 (на обл. 1929), с.91—93).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. в «Круге чтения» для детей избегает слова «который»: например, «Человек, который ищет бога», Л.Н. заменяет: «Если человек ищет бога».
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич сообщил Л.Н., что в «Голосе Москвы» 27 октября напечатано о публичном отказе от военной повинности в Москве перед комиссией. Имя отказавшегося не приведено
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note586">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note586">
      <span>
       Заметка «Отказ от присяги новобранца» (№249).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. был рад и сказал, что он бы этого — чтобы сотни отказались, — особенно желал. Но не ввиду факта — он раньше или позже совершится, — а ввиду облегчения участи страдающих.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила Наталье Леонидовне, что Танечка много пьет, потому что у нее диабет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Перестаньте говорить глупости...
   </p>
   <p>
    С 9 до 10 Л.Н. читал вслух и Михаил Сергеевич продолжал — из только что полученной и недавно вышедшей книги Ивана Наживина «В долине скорби» — рассказ «Золотая рота», и очень хвалил:
   </p>
   <p>
    — Наши же братья ведь они! Превосходно! Чувство меры только раз нарушено.
   </p>
   <p>
    Еще хвалил в той же книге «Мой учитель» и «Упрощение жизни». Разговор о других его рассказах в этой книге
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note587">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note587">
      <span>
       И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Наживин
       </hi>
       . В долине скорби. М., 1907. Содерж.: «Золотая рота», «Упрощение жизни», «Где Человек?», «Путь к Человеку», «В дни безумья», «Белая опасность», «Карай», «Мой Учитель», «Речь, произнесенная индийским монахом Свами Вивеканандой в обществе «Веданта» в Нью-Йорке», «В долине скорби» (драма).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Юлия Ивановна говорила, что ей не нравится его самоуверенный тон, точно Льва Львовича. Л.Н. согласился, что он самоуверен и что он жестоко осуждает.
   </p>
   <p>
    Потом читали письмо П.А.Столыпина к Л.Н.Пишет, что он — за собственность на землю и потому против Генри Джорджа, отрицающего собственность. Письмо скромное. Конец трогательный. У Л.Н. дрожал голос, когда его читал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпин так, как Олсуфьев, не имеет понятия о Генри Джордже. Генри Джордж — сторонник собственности. Он за обложение рентой земельной и за освобождение от податей труда, улучшение земли, построек.
   </p>
   <p>
    Об этом спор между Л.Н. и Михаилом Сергеевичем, который утверждал, что Генри Джордж не признает права завещания, продажи земли. Л.Н. утверждал, что право завещания останется за владельцем земли.
   </p>
   <p>
    Столыпин охотно согласен поговорить о Генри Джордже с Николаевым, которого рекомендовал ему Л.Н-ч. Л.Н. поручил Олсуфьеву сказать Столыпину, что Николаев охотно приедет к нему, и послал Столыпину свою книжку «Единое возможное решение земельного вопроса», отметив некоторые места.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сделал это, поручив Дмитрию Адамовичу передать на словах свой ответ Столыпину, с видимой безнадежностью переубедить Столыпина или добиться чего-либо в пользу Генри Джорджа. Но Л.Н. делал это как свой долг, стойко. На слова Столыпина в его письме Л.Н. сказал, что отстранить себя от распределения земли по тем будущим результатам — нельзя; одни догадки могут быть. Л.Н. сказал, что он не станет опровергать Столыпина на том основании, что тот может указывать непрактические результаты в применении теории Генри Джорджа на деле, т.к. эта теория, в сущности, соответствует высшей справедливости.
   </p>
   <p>
    Дмитрий Адамович уезжал. Побыл четыре дня, ласкаемый всеми. Очень приятный человек. Про его старшего брата Мишу говорили, что он еще милее, тоньше.
   </p>
   <pb n="547" xml:id="page547"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Письмо Толстого к Н.Н.Гусеву, находившемуся под арестом. Автограф. Лист первый
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-5471.jpg"/>
    <figDesc>
     Письмо Толстого к Н.Н.Гусеву, находившемуся под арестом. Автограф. Лист первый
    </figDesc>
    <head>
     ПИСЬМО ТОЛСТОГО К Н.Н.ГУСЕВУ, НАХОДИВШЕМУСЯ ПОД АРЕСТОМ
    </head>
    <p>
     Автограф. Лист первый
    </p>
    <p>
     «Л.Н. ездил... на почту в Ясенки, главное — из-за писем к Гусеву, переслать их ему в Крапивну, и сам написал ему письмо. Очень огорчен и сожалеет, что Гусев сидит за него. Только не показывает, но очень страдает». — Запись от 27 октября 1907г.
    </p>
   </figure>
   <figure>
    <figDesc>
     Конверт письма к Н.Н.Гусеву
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-5472.jpg"/>
    <figDesc>
     Конверт письма к Н.Н.Гусеву
    </figDesc>
    <head>
     КОНВЕРТ ПИСЬМА К Н.Н.ГУСЕВУ
    </head>
    <p>
     Адрес рукой Маковицкого с припиской Толстого: «В полицейское управление или»
    </p>
    <p>
     Почтовые штемпели: «Ясенки Тул. 27. 10. 07»
    </p>
   </figure>
   <pb n="548" xml:id="page548"/>
   <p>
    С 11-го часа, когда уехал Олсуфьев, Л.Н. остался разговаривать с родными, с Варварой Валерьяновной, Натальей Леонидовной — они уезжают завтра утром — что-то о веке людском.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что в Псалтыре сказано: человеку век 70 лет, а если он сильного сложения — 80. Л.Н. так и живет с постоянным сознанием, что в эту ночь может уйти, и постоянно готовясь. Я себе отчасти этим объясняю его глубокую любовь к людям, что он не отказывает никому в помощи, каждый день делает неимоверные усилия в литературном труде, в отвечании на письма, в хлопотах об обращающихся к нему за помощью, в посылке книг, которые дает обильно и просящим из любопытства, и таким, которые могут себе купить их.
   </p>
   <p>
    На днях Л.Н. кому-то говорил о разнице буддизма и христианства, что, по буддийскому учению, назначение свое могут исполнять одни старцы, по христианскому учению — все.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
