<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-03_1907-08-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-03" to="1907-08-03"/>
    <date type="editor">
     3 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c310b7e9-4e11-4c55-8413-da93faa398c4">
    <opener>
     <date when="1907-08-03">
      <hi rend="bold">
       3 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня Л.Н. встал в 7 и около 8 уже гулял. Поговорил с пришедшими. Одного молодого человека, по намеку Владимира Григорьевича, пригласил к чаю на веранду. Владимир Григорьевич приехал утром заниматься в павильоне. Л.Н. в девять часов, взяв газеты, ушел в кабинет. За чаем прочел ответное письмо редактора «Русских ведомостей», что они готовы напечатать его новую статью «Не убий никого». Л.Н. хочет напечатать ее разом в нескольких русских газетах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       На предложение опубликовать ст. «Не убий никого» ред.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       С.П.Мельгунов отв. 1 авг. согласием, «если не встретится препятствий ввиду нынешнего положения печати». Ст. была опубл. с большими купюрами 6 сент. в
       <hi rend="italic">
        Сл.
       </hi>
       , а 8 сент. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       и ряде др. газ.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , а Чертков предлагает и в заграничных, в «Times», только, чтобы Л.Н. согласился на месяц отсрочить печатание. Л.Н. согласился.
   </p>
   <p id="6ad2bad8-a2ac-4ea4-9615-163fbca102bb">
    Вечером приехали Хирьяковы из Ясенок, где гостят у Чертковых,
    <pb n="469" xml:id="page469"/>
    с Димой, Гольденвейзер. Лаун-теннис. Л.&#160;Н. пришел к играющим, посмотрел немного и ушел гулять в сад. Потом Л.&#160;Н. играл с А.&#160;М.&#160;Хирьяковым в шахматы. Софья Андреевна просила Гольденвейзера сыграть Аренского. Л.&#160;Н. просил сыграть еще что-нибудь Аренского и после второй пьесы просил Гольденвейзера:
   </p>
   <p id="dd3e4e50-9d42-4d1b-b252-fefb1ed8af75">
    — Еще Аренского, еще Аренского. — Гольденвейзер сыграл третью. — Прекрасно!
   </p>
   <p id="c5ffc752-4846-40d4-b4fa-8b60924635e0">
    Гольденвейзер спросил Л.Н. об офицере, который сегодня был. Л.Н. сказал, что дисциплина довольно сильна, пропаганда революционеров в гвардии безуспешна, в других частях войск малоуспешна. В Военном совете было предложено снова ввести в войсках телесное наказание. Были за него четверо, между ними великий князь Константин Константинович. Гольденвейзер доказывал, что войско революционизировано. Л.Н. не отвечал... Когда гости ели дыню, Л.Н. пригласил меня к себе присесть и спрашивал об отце, братьях. Рад был тому, что отец спокойно смотрит смерти навстречу: «Это главное». Когда гости уехали, Александра Львовна рассказывала, как Татьяна Львовна и все Сухотины увлечены опытами китайского полесадоводства Демчинского. На 90 саженях засадили рожь и будут ее пересаживать. Она хочет то же испробовать в Телятинках. Л.Н. поощрял ее и советовал на большем куске, чем 90 саженей: на 1/16 десятины — 150 саженях.
   </p>
   <p id="fe7708c0-28ec-49fb-8297-d0790fb21389">
    — Это разрешение земельного вопроса, когда зерно даст 300, 400 зерен, — сказала Александра Львовна.
   </p>
   <p id="54db353e-e352-41d4-b3ab-03019e7136dc">
    Л.Н. сказал, что одна десятина даст урожай такой, как теперь 30 десятин.
   </p>
   <p id="b31d3962-3738-4eee-9e6b-53470b8369cc">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     с воодушевлением
    </hi>
    ): Сухотины хотят заинтересовать народ, и я уверена, что некоторые крестьяне за ними будут так сажать.
   </p>
   <p id="c4304c28-0c99-4bc9-8281-05be4d961791">
    Л.Н. вычислял, что и теперь иной корень дает 12 колосьев, на каждом по 10—30 зерен. Всходит только малая часть зерен, слабые гибнут от густоты. Если опыт удастся, — какое будущее!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
