<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-12_1907-12-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-12-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-12">
     <hi rend="bold">
      12 декабря.
     </hi>
    </date>
    Минус 25°. Л.Н. гулял по Заказу и саду. Занят детским «Кругом чтения». Вечером читал Марии Александровне, Надежде Павловне, Александре Львовне, Юлии Ивановне немного вслух Уолта Уитмена из его «The Leaves of Grass», переводя по-русски.
   </p>
   <p>
    — Волт Витман — американский поэт, очень интересный; он философский поэт. Он был разбит параличом и, несмотря на это, жизнерадостен. Он очень малоизвестен в России, а значительнее всех, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна читала с восхищением вслух из книги Бирюкова «Духоборцы» — их письмо к канадскому правительству. После места о браке и разводе (гражданский брак и развод отвергают, свой развод оправдывают) Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Они хитрят, если основываются на Евангелии. У них задор: «Что полиция не может, мне можно».
   </p>
   <p>
    Александра Львовна сказала Л.Н., что получила письмо от Софьи Александровны, очень восторженное, полное любви к Л.Н.; спрашивает о его здоровье
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note698">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note698">
      <p>
       Письмо С.А.Стахович к А.Л.Толстой от 9 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она любит мою вывеску, рекламу,
    <hi rend="italic">
     а не меня
    </hi>
    ; она любит меня не в ту сторону, куда следует (т.е. «Война и мир» и другое художественное должны только обратить внимание на другое, что пишет Л.Н.)
   </p>
   <p>
    Вчера Софья Андреевна рассказывала, что в прежние времена высылала сочинения Л.Н. на подписку-рассрочку, вперед уплачивали 1р. и получали сразу все собрание сочинений, и заплатили все подписчики, кроме двух, в том числе из одного полка, переехавшего куда-то. Какие были нравы! Теперь выписывающая книги публика не так честна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. теряет память, особенно людей плохо стал вспоминать.
   </p>
   <pb n="588" xml:id="page588"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
