<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_12_25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-12-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-12-25">
     <hi rend="bold">
      25 декабря.
     </hi>
    </date>
    Нет праздничного настроения, как и вчера не было. У Л.Н. утром 35,9, чувствует себя легче. Встал в 10 часов и сел в кабинете. Сначала читал «Новое время», потом писал за письменным столом.
   </p>
   <p>
    Когда вставал, Дмитрий Васильевич выслушивал его. Л.nbsp;Н. подчинился. Бронхит левого легкого нижней доли, сердце здорово. Дмитрий Васильевич остерегал Л.nbsp;Н. неосторожно выходить из дому, может приключиться
    <pb n="339" xml:id="page339"/>
    пневмония. Советовал на то место днем ватную подушку, на ночь компресс. Я принес ватную подушку.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой. Рассказ «Корней Васильев». Издание «Посредника». Москва, 1906. Обложка
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-339-.jpg"/>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой. Рассказ «Корней Васильев». Издание «Посредника». Москва, 1906. Обложка
    </figDesc>
    <head>
     Л.Н.ТОЛСТОЙ. РАССКАЗ «КОРНЕЙ ВАСИЛЬЕВ».
    </head>
    <p>
     Издание «Посредника»
    </p>
    <p>
     Москва, 1906
    </p>
    <p>
     Обложка
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, не надо! Я вам очень благодарен за старания, но не верю в ваши советы. Знаю, что общее телесное состояние очень важно, но в ваши точки прикосновения не верю. В этом мы не сойдемся, потому что ваша жизнь вся на это пошла, а моя обратно.
   </p>
   <p>
    Пополудни просил поискать английский журнал «Crank», в котором первые восемь глав статьи «The Earth for All» by F.E.Worland
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note974">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note974">
      <p>
       В письме ред. «Crank» К.В.Даниелю от 22 дек. Т. поблагодарил за журн. и одобрительно отозвался об упом. ст., напеч. в vol.IV, №12 журн. (т.76, с.259—260).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Crank» («Ворот») — маленький журнал может большой ворот сделать. — Л.Н. разговорился про ум, что понятие ума у крестьян другое, чем у господ:
   </p>
   <p>
    — Крестьяне говорят, что тот умный человек, который ведет хорошую, жизнь, а мы смотрим иначе: признаем человека умным, хоть и дурно живет.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна удивлялась уму Кони.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не такого мнения, он хороший человек, но очень тщеславный.
   </p>
   <p>
    Разговор о священниках, каких Михаил Сергеевич помнит. Теперь курят. Андрей Львович сказал, что он в ресторане видел священника.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нельзя было себе представить священника курящего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : С год, как запретили священникам поступать на медицинские и естественные курсы, потому что там проливают кровь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это по существу священнического звания — нельзя хирургические операции делать, но это такое, что законом запрещать нельзя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Плутарх говорит, что люди страдают от двух зол: от атеизма и от суеверия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note975">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note975">
      <p>
       «Круг чтения», т.II, с.232 (т.42, с.56).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="340" xml:id="page340"/>
   <p>
    Дмитрий Васильевич, увидев книгу Сабатье «Sur la séparation de l’Eglise de l’Etat», спросил о ней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это искусственное соединение статей в одну книгу. Сабатье — лютеранин и говорит про церковь и государство. Когда от Вольтера с его «Ecrasez l’infâme!»
    <ref target="#footnote292">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote292">
     «Раздавите гадину!» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    до Руссо сказано ясно, что церковь зиждется на обмане, они (Сабатье и другие) не употребляют старых сильных аргументов, а придумывают свои мелочные, слабые.
   </p>
   <p>
    Никитин возмущался тем, как поступало французское правительство против богослужения в церквах, против прихожан.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это доказательство, что не употребляют сильных, разумных аргументов, а слабые аргументы, насилие. — Через некоторое время продолжал: — Чтобы заниматься вопросами, которые теперь интересуют людей, надо выйти из области серьезного мышления и спуститься, спуститься, спуститься до 13-летнего мальчика.
   </p>
   <p>
    Никитин рассказал о роскошном устройстве больницы где-то в Московской губернии. У земства было много денег. Л.Н. заговорил о петелинских постройках
    <ref target="#footnote293">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote293">
     Земская больница для душевнобольных в десяти верстах от Тулы. Устройство ее обошлось очень дорого.
    </note>
    и сказал:
   </p>
   <p>
    — Распоряжаются большими деньгами, у них деньги в руках ворошатся.
   </p>
   <p>
    Дмитрий Васильевич рассказал о фонде для больницы или для школы женщины-врача Архангельской. Осталось 12 тысяч рублей после нее, которые она завещала употребить для крестьян. Л.Н. советовал какой-нибудь родильный приют или больницу устроить на эти деньги. Андрей Львович очень стоял за больницу в Ясной Поляне.
   </p>
   <p>
    Л.Н. лежал на кушетке, потом сыграл в шахматы за столом, а потом уселся в кресло у дверей в гостиную, молча; я заметил, что он больше кашляет. В 12 ложился спать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поручил мне написать издателю «The Crank» C.W.Daniel в Лондон, что прочел с интересом статью «The Earth for all» (F.E.Worland) в «The Crank» за декабрь 1906г. Хотел бы прочесть первую часть ее. Просит прислать ему номера «The Crank», содержащие ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note976">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note976">
      <p>
       Отв. Маковицкого по поруч. Т. (т.76, с.299).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
