<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-19_1905-01-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-01-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-19">
     <hi rend="bold">
      19 января.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал Davitt, вождь ирландцев, и корреспондент «New York World» Mackenna. Пробыли всего час. Вопросы были у них заготовлены, ответы стенографировали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note81">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note81">
      <p>
       Интервью М.Дэвитта опубл. в «Standard» 3 II; Маккенна — в «New York World» в тот же день. См. ниже запись от
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Февраль.24_февраля">
        24 февр. 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    , обо всем спросили и успели вернуться к поезду, который приходит в Тулу после 12 часов.
   </p>
   <p>
    Дэвитт был у Толстого летом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note82">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note82">
      <p>
       Впервые М.Дэвитт посетил Т.9 июня 1904г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. сейчас же узнал его и мило принял. Дэвитт был сначала рабочим, потом членом парламента, вождем ирландцев. Когда началась бурская война, он отказался от членства в парламенте.
   </p>
   <p>
    Они приехали от десяти американских газет спросить Толстого, как он смотрит на внутреннее положение России, на петербургские события. Л.nbsp;Н. сказал им то же самое, что он сказал вчера Штанге и что он
    <pb n="140" xml:id="page140"/>
    пишет в своей статье «Об общественном движении в России». Наконец, он спросил их, какой они веры?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дэвитт
    </hi>
    : Свободный католик, не признающий ни папы, ни священников.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мэккенна
    </hi>
    : Родился католиком, теперь же ближе всего к Эмерсону и, пожалуй, к вам (Толстому).
   </p>
   <p>
    Дэвитт рассказал, что он был у великого князя Владимира, который сказал ему, что это он с согласия царя велел стрелять в демонстрантов 9 января; он говорил о демонстрации со злобой, бил кулаками об стол, рассказывая про все это. Но царь, по его (кн. Владимира) словам, был огорчен совершившимся.
   </p>
   <p>
    Дэвитт спросил Л.Н., верит ли он, что царь огорчен?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, не верю, потому что он лгун.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дэвитт
    </hi>
    : Можно ли это напечатать?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пожалуйста... лучше нет. Сам в статье пишу так
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note83">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note83">
      <p>
       Т. с 13 по 24 янв. писал ст. «Об общественном движении в России», в к-рой резко отзывался о рус. правит. (ср. т.36, с.157, 162). Закончив эту ст., Т. продолжал работу над ст. «Единое на потребу», где дал царю уничтожающую характеристику, назвав его человеком, «стоящим ниже среднего уровня», «малоумным гусарским офицером», и т.п. (т.36, с.168, 169).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , но от иностранца... (
    <hi rend="italic">
     Дальше я не расслышал
    </hi>
    .)
   </p>
   <p>
    О Владимире Александровиче Л.Н. сказал, что положение его будет тяжелое: в России он будет бояться покушений, за границей же будут избегать его.
   </p>
   <p>
    Когда Дэвитт уехал, Л.Н. сказал про него:
   </p>
   <p>
    — Приятный, милый человек. Когда иностранцы говорят мне комплименты, то бывает неприятно, а от него — нет. Видно, что он говорит естественно.
   </p>
   <p>
    Дэвитт просидел девять лет в тюрьме. Он руководил landleague
    <ref target="#footnote13">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote13">
     земельной лигой (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    в то время, когда борьба ирландцев с Англией была наиболее обостренной.
   </p>
   <p>
    Другой, бывший с Дэвиттом корреспондент, — тоже ирландец. Они не говорят ни одного слова по-русски. Их переводчик остался в Туле. Когда он приехал в другой раз с Робертсоном
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note84">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note84">
      <p>
       Ф.Р.Робертсон приезжал к Т.28 апр. 1905г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , то рассказывал, что оба они, и Дэвитт, и Маккенна, заплатили по 600р. за отправленные ими телеграммы.
   </p>
   <p>
    Я вспомнил, что Ренан, сам будучи бретонцем, описывал бретонцев и что они своими духовными свойствами очень сродни славянам.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что ирландцы скорее похожи на гасконцев: живые, энергичные.
   </p>
   <p>
    Л.Н. велел Александре Львовне переписать начисто его статью «Об общественном движении в России»; дальше он уже не будет исправлять ее.
   </p>
   <p>
    Сегодня мы читали, что под Мукденом русских убито 10000, японцев же — 5000, и также про папу, что он прислал двух своих гвардейцев к царю спросить его, не может ли он в это трудное время помочь ему советом.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил по этому поводу:
   </p>
   <p>
    — Вот надо учиться — сначала спросить, а не прямо письма писать с советами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note85">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note85">
      <p>
       Намек на Л.Л.Толстого, в связи с его обращением к царю о созыве Земского собора (ср. т.75, с.206—207).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что он получил письмо от Анненковой, что ее мужа, юриста, война совсем расстроила
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note86">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note86">
      <p>
       Письмо Л.Ф.Анненковой от 9 янв. Т. отв. 19 янв., советуя ее мужу не читать газет (т.75, с.206).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Еще он получил сегодня открытку со своим портретом с пририсованными рогами и руганью.
   </p>
   <p>
    Я спросил его, не по поводу ли это телеграммы в Филадельфию?
   </p>
   <p>
    — Нет, это старое. Это священниками офанатизированные люди посылают.
   </p>
   <p>
    Л.Н. нравилась статья Александра Хэйга, книгу которого о питании постоянно вспоминает и сам ее придерживается: «The True Cause of Physical Degeneration» by Dr. Al.Haig
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note87">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note87">
      <p>
       «National Review», 1904, vol.XLIV, №262, Dec. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="141" xml:id="page141"/>
   <p>
    Вечером мы, я и Н.В.Орлов, читали вслух рассказ Наживина «В сумасшедшем доме»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note88">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note88">
      <p>
       Ив.
       <hi rend="letter-spacing">
        Наживин
       </hi>
       . В сумасшедшем доме (
       <hi rend="italic">
        ЕЖдВ
       </hi>
       , №1;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. рассказ понравился: «Хорошо», — сказал он.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил от Черткова вырезки из английских газет о событиях в Петербурге, Москве, Риге и др. городах, а также множество книг, газет и писем. На два из них поручил ответить мне. Г.М.Попов из Йорктона просит Л.Н. помочь через Святополка-Мирского освободить двух 75-или 77-летних стариков, сосланных в Якутскую область на Нотору
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note89">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note89">
      <p>
       Г.М.Попов (из Канады) обратился с этой просьбой к Т.20 дек. н.с. 1904г. В
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       (т.75) отв. Маковицкого не учтен.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; в другом письме — самоучка просит позволения лично доставить свои стихи.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна рассказала Л.Н. про разбирательство гулльского инцидента (шведский капитан утверждает, что стреляли в его пароход) и про сражение под Мукденом.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
