<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-16_1907-08-16"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 484.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-16" to="1907-08-16"/>
    <date type="editor">
     16 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="571546dc-8e85-459f-b3de-3fac207ec2e8">
    <opener>
     <date when="1907-08-16">
      <hi rend="bold">
       16 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром, в 8.20 я постучался в спальню Л.Н., чтобы перевязать ему ногу. Л.Н. просил подождать минуту. Через секунд десять позвал; держал записную книжку в руке.
   </p>
   <p id="48fa49c8-39ca-4211-b325-a75f21b01cf9">
    — Я сейчас записывал, вспомнился стих Шиллера, — и Л.Н. сказал его по-немецки приблизительно так: «Wende die grösste Kraft auf den kleinsten Punkt an»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «Нажимай с наибольшей силой на мельчайшую точку» (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Текст в Зап. кн.: «Sammle nur die grösste Kraft auf den kleinsten Punkt» — «Сосредоточь только величайшую силу на малейшую точку — и ты совершишь великое» (т. 56, с. 254). Эта мысль из стихотв. Шиллера «Breite und Tiefe» («Ширина и глубина») поразила Т. еще в 1854 г., когда он впервые ее прочитал (см. т. 47, с. 15).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5c7c98c8-9656-466f-96eb-4c2c34226e53">
    Л.Н. занимается, вероятно, «Кругом чтения» для детей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В эти дни Т. начал готовить 2-еизд. «Круга чтения», внося изменения и дополн. в печатный экз. 1-го изд. (экз. сохр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="961f2c95-53b5-4235-b277-f5317f2c7390">
    У Л.Н. был молодой человек Краморев, которому я год тому назад Писал (отвечал за Л.Н.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письма к Н.Н.Крамореву см. в т. 76, с. 283, т. 77, с. 81—82 и 300.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; он обедал, Чертков и А.Вере с сыном Георгием. Александра Львовна поехала верхом, долго не возвращалась. Л.Н. сказал, что сегодня первый раз побоялся за нее: одна ездит. На замечание Черткова, что тогда и его Диме одному опасно ездить, Л.Н. сказал, что нет, что мужчина внушает уважение, женщина — вызывает.
   </p>
   <p id="65f3c6e8-93cf-42bd-83c2-c8bf5d985591">
    Л.Н. с Чертковым — про какого-то солдата из посетителей Черткова, который на вчерашней сходке (удалась, было около 30 человек) говорил, что солдаты не должны стрелять в рабочих, что можно поступать в солдаты, но только когда прикажут стрелять в рабочих, тогда не стрелять. И он уверен, что это так и будет уже с будущего года.
   </p>
   <p id="3e488106-884d-4a4b-8117-21caa0cfdfab">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это революционный прием — иметь в виду цель.
   </p>
   <p id="ea628bb1-a8c3-4aa6-ac90-0495432658ce">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я читал сегодня книгу Наживина: «Чего хотят сектанты»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       «Что такое сектанты и чего они хотят?», вып.1, с предисл. И.Ф.Наживина. М., «Посредник», 1906.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Книга прекрасная и название хорошее. Первый рассказ — «Не наш», анархист из народа в настоящем смысле и конец его трогательный — коробки клеил, дети кругом него, его любили. Иван Иванович мне говорил, что запретили рассказ Наживина. Помню из него, как человек-атеист в церкви вышиб у попа из рук чашу, поп заплакал. — Когда Л.Н. это рассказывал, тоже зарыдал.
   </p>
   <pb n="484"/>
   <p id="1e62106a-d915-4402-ba11-c7eac725539d">
    — Это так повлияло на человека, что он смирился и переменился, — докончил Л.Н.
   </p>
   <p id="3d62793b-86eb-4aa2-aa5d-c29e7ea7a5dc">
    Софья Андреевна сказала, что она тоже читает что-то Наживина:
   </p>
   <p id="9eb66650-1f5b-46e8-ba9a-5682eaeb6596">
    — Он умный и много предметов у него, о которых пишет.
   </p>
   <p id="e22a88d9-7754-44e0-915d-a41433725751">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Наживин женат на еврейке — религиозная, умная, кроткая женщина. Прекрасная мать. И ему из-за нее нельзя жить везде в России.
   </p>
   <p id="5d9b8e78-e55e-40fb-9483-2316b59a00c3">
    Л.Н. позвал Краморева к себе в кабинет. Потом Краморев играл на фортепиано и в 8.40 уехал с Чертковым к нему.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
