<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-20_1907-09-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-09-20" to="1907-09-20"/>
    <date type="editor">
     20 сентября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="34f39ee7-cec9-4ca9-9654-97a8682cac06">
    <opener>
     <date when="1907-09-20">
      <hi rend="bold">
       20 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал из Саратова молодой человек, которого вызвал Чертков, чтобы сговорился с Гусевым о распространении книг. У меня много медицинских занятий. Я ездил к Кологривовой. Вечером приехал Сергей Львович.
   </p>
   <p id="3fa9878d-22a3-420a-836b-6c09e27abb65">
    Л.Н. говорил, что не радуется предстоящему приезду Леонида Андреева, — ожидает, что будет тяжел. Хотя Леонид Семенов говорил, что Андреев из пишущих и что обращается к религии, кротости.
   </p>
   <p id="1587ec3f-5a9e-4b1a-9477-7575ed7e53b6">
    Л.Н. говорил, что люди становятся религиозными без намерения, а у Андреева это может быть преднамеренно: «Теперь хочу быть религиозным», как у другого: «Теперь буду учиться медицине». А если и будет религиозным, то Л.Н. опасается, что поверхностно.
   </p>
   <p id="2044dab4-c39a-40c7-a419-a4ea4b23917c">
    На Леониде Семенове стало Л.Н-чу видно, как декадентство влияет, захватывает. У декадентов подражание действительности — в речи вскрикнешь. Но этого в писании не нужно.
   </p>
   <p id="6fa35a06-8025-4813-b6c5-86695a2f2dc5">
    Л.Н. говорил, что читал речь Нелидова или Мартенса при заключении (закрытии) мирной Гаагской конференции, и она подействовала на Л.Н. комически
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В корресп. из Гааги, напеч. в №212
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , был приведен сокр. текст речи председательствовавшего 15 сент. Нелидова, к-рый охарактеризовал работу «четвертой комиссии» по вопросам о «взаимных отношениях между враждующими державами, а также нейтральными во время морской войны». Высказывая предположение, что «часть общественного мнения» может критиковать действия этой комиссии, занятой вопросами, относящимися к войне, Нелидов заявил: «Так могут судить о значении наших трудов лишь лица, находящиеся под влиянием мнений искренних мечтателей и добросовестных теоретиков, не несущих ответственности за свои мнения
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » В заключение он от имени всей конференции выразил благодарность председателю «четвертой комиссии» Мартенсу и его сотрудникам.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="110f6c99-a295-4382-a9ea-81f3f8b5fbc7">
    Михаил Сергеевич с Сергеем Львовичем говорили о выборах. Софья Андреевна спросила Л.Н., интересно ли ему это? Л.Н. ответил, что ему неинтересны правительственные творения, и тем менее подготовления (выбор лиц) к этой деятельности.
   </p>
   <p id="f5001ddc-661e-4174-8bad-733693481555">
    Л.Н. читал в «Новом времени», что в 1902 г. употребление спирта в России поднялось на десять миллионов ведер. Сергей Львович приписывал это правительственной помощи — «продовольствие» — и тому, что крестьяне перестали платить выкупную подать.
   </p>
   <p id="25d3afd5-7fff-41e3-8ed0-8ef944680896">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не продовольствие. Тут психологическая причина. Чем дольше живу, тем больше вижу причины событий, чего вы не замечаете, — духовные, неосязаемые причины.
   </p>
   <p id="c1f25ada-4da1-4b98-8f19-4d21507c4b5b">
    Сергей Львович рассказал, что слышал от военного М.Волкова: Коноплянниковой, которая убила генерала Мина, усмирителя восстания в Москве, строили виселицу у нее на глазах, она сидела в окне. Вешали ее пьяные — не чудо, что пьют палачи: два раза оборвалась...
   </p>
   <p id="cc733010-5849-4287-8e17-073bfe11b9cd">
    Л.Н-чу было жутко слушать, и сказал, что смертные приговоры и казни — его больное место. Сказал, что на днях не вытерпел и высказал правду в глаза Звегинцевой, а лет 30 тому назад «тут, в этой комнате», — указав на гостиную, — Петру Самарину: «Зачем вы ко мне ездите, когда вы защищаете смертную казнь — право государства воевать?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       О споре Т. с П.Ф.Самариным в связи с казнью участников покушения на АлександраII см. Дн. от 15 мая 1881 г. (т. 49, с. 36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Потом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="378da0c6-747a-4fe2-85e9-b97a30517ecb">
    — Когда во время Тотлебена было много казней — а до того долго не было никаких — недоставало палачей. Одного (палача) возили из Москвы в Одессу. Сергей Соловьев мне говорил, что искали (палача) между каторжными и они отказывались.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
