<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_09_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-09-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-09-21">
     <hi rend="bold">
      21 сентября.
     </hi>
    </date>
    Утром Л.Н. написал письмо Гольденвейзеру
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note586">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note586">
      <p>
       См. т.82, с.163.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Александру Львовну огорчила в нем фраза, что ему неприятно, что многие чужие знают о поведении Софьи Андреевны и советуют ему, как поступать. Александра Львовна из этого видит, что Л.Н. пойдет на уступки. Она против этого.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна вспомнила слова Л.Н., когда Софья Андреевна внезапно присоединилась и поехала с ними сюда: «Я буду сестрой милосердия до ее кончины». И Александру Львовну они волновали. «Мать уморит папа̀».
   </p>
   <p>
    Л.Н. намерен, как приедет в Ясную, поехать к Чертковым. Михаил Сергеевич считает это неправильным поступком, надо подождать, пока сама Софья Андреевна предложит Л.Н. видаться с Чертковым (как уже предлагала).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Надо крест свой нести. Чертков сказал: «Христос умер на кресте, а Лев Николаевич может умереть от Софьи Андреевны». Мама́ надо сочувствовать, она истеричка.
   </p>
   <p>
    За завтраком разговор о П.И.Чайковском по поводу книжечки Клименко «Краткий очерк биографии Чайковского».
   </p>
   <p>
    Пополудни Л.Н. с Михаилом Сергеевичем и Татьяной Львовной поехали к В.П.Голицыной. Л.Н. пригласил ее на вечер в винт играть. С Александрой Львовной я пошел им навстречу. Подсели в долгушку. Л.Н. мертвенно-бледный от холода. Чудный, чрезвычайно ясный день, 5 часов пополудни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как далеко видать! Как я люблю эти горизонты!
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Читаю книжку (издание «как манускрипт») Николаева «Понятие о боге как совершенной основе жизни»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note587">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note587">
      <p>
       П.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николаев
       </hi>
       . Понятие о боге как совершенной основе жизни, ч.I. Женева, 1907; ч.II, 1910.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Огромная книга. Это только вторая часть труда, очень основательно и обстоятельно. Он не материалист, не дуалист, а монист. У него духовно-монистическое понятие о жизни — один дух. Дух творит материю. И эту мысль, все это проводит через Декарта, Лейбница.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Статья Меньшикова в «Новом времени» о революции, о борьбе с забастовкой в Париже и Берлине умно написана
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note588">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note588">
      <p>
       «Письма к ближним» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12400, 19 сент.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Но надо глубже взять. Ему не нравится равенство. Для меня интересны все эти вопросы. В них одно: отсутствие религии. А у него вывод незначительный: в России полиция дерется и там полиция дерется. Надо увеличить ее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Его вывод еще — и там полицию бьют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А умно чрезвычайно; указание того, что происходит. Это мне поучительно. Корни того, что происходит у нас, находятся везде. Нынче милый мужичок-вегетарианец пишет, что его упрекают, что тогда и кожи нельзя употреблять и т.д. Я ему ответил: не убивать людей хорошо, не есть животных — лучше, птиц — еще лучше, рыб — еще лучше, насекомых
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Чем дальше можешь пойти, тем лучше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note589">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note589">
      <p>
       Письмо В.П.Некрасова от 14 сент. о том, что крестьяне Новгородской губ. Не сочувствуют проповедуемому Т. вегетарианству. Т. отв. 21 сент. (т.82, с.163—164).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна и Михаил Сергеевич сожалеют, что завтра уедем.
   </p>
   <pb n="356" xml:id="page356"/>
   <p>
    Михаил Сергеевич удерживал и шутил:
   </p>
   <p>
    — Жаль, что Лев Николаевич не заболел, а то бы остался.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Завтра решится, поедете ли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дальние проводы — лишние слезы.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна прочла вслух письмо Т.А.Кузминской к ней, описывающее падение «птицы» Блерио, на которой летал ее сын Саша, сломал себе руку, и пр.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note590">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note590">
      <p>
       Письмо Т.А.Кузминской от 18 сент.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как хорошо пишет (Татьяна Андреевна), всегда хорошо пишет. Александра Львовна вчера и сегодня ужасно много сработала. Чудная корреспондентка и ремингтонщица.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
