<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-30_1907-05-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-05-30" to="1907-05-30"/>
    <date type="editor">
     30 мая 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-05-30">
      <hi rend="bold">
       30 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. похудел, пишет больше дневник. Вечером вышел в залу к приехавшей Марии Александровне.
   </p>
   <p>
    Говорили б Белке, сибирской лайке, у которой завелись черви в ранах на голове и шее; и вчера и сегодня очищали ее от них. Л.Н. сказал по этому поводу:
   </p>
   <p>
    — Был буддийский монах, по дороге нашел собаку в червях, очистил
    <pb n="443" xml:id="page443"/>
    ее. Потом вспомнил о червях, возвратился, вырезал кусок мяса с икры и дал им. Это то, что волк и ягненок. Волк голодает — страдает, овца ему пищей. Будет так, что волк и ягненок будут вместе жить. Наше сострадание настоящее — только к людям, а к животным — это только рефлекс сострадания к людям. Нам надо свое сострадание к животным растить, и оно, как это нельзя знать, но мне (Льву Николаевичу) это очевидно — будет действовать на взаимные отношения между людьми.
   </p>
   <p>
    Днем читал, диктовал, писал письма, говорил с приехавшим Сергеем Львовичем, писал Записник и поправлял «Круг чтения». Говорилось о Вячеславе Андреевиче, что его отличительная черта была честность и мягкость.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. говорил, что прочел Черткова прибавление «О революции» и поправил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note344">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note344">
      <p>
       Чертков прислал в письме от 6—7 июня н.с. прилож. к своей ст. «О революции», опубл. еще в 1904г. Т. отв. 30 мая (т.89, с.68—69). Машинописный текст приложения с исправлениями Т. сохр. при письме; напеч. в кн.: В.Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Чертков
       </hi>
       . Наша революция. Изд.2-е. М., 1907 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и что дал прочесть Сергею Львовичу, ему понравилось. Чертковы отложили приезд на пять недель.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила, что ее больше тронула смерть брата, чем смерть Маши.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
