<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-05_1909-01-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-01-05" to="1909-01-05"/>
    <date type="editor">
     5 января 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="adcbfb90-f131-4524-97bb-2ba9462e1266">
    <opener>
     <date when="1909-01-05">
      <hi rend="bold">
       5 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вечером приехала В.Д.Философова, певица. Л.Н. вышел в залу на несколько минут. Философова рассказывала, что упражняется в пении каждый день, а в деревне она спрашивает семилетнего племянника, не фальшиво ли поет, и он очень верно указывает ей. У него чутье музыкальное удивительное. Будет учиться музыке. Сколько таких незаметных талантов!
   </p>
   <p id="c53cd127-267d-4aca-af24-d1202360fd9e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь все выдающиеся выйдут, есть возможность образования, а прежде
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="d1b34382-8c11-4d12-a4f7-2a949fb3bbda">
    <hi rend="italic">
     Философова
    </hi>
    : Но сколько бездарностей «выходит»!
   </p>
   <p id="91647ac8-7407-4c12-b34f-c293f4cf41fd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, внешнее искусство.
   </p>
   <p id="66a3768c-e052-463b-840f-b0aa9ad82c7c">
    <hi rend="italic">
     Философова
    </hi>
    : Как объяснить это?
   </p>
   <pb n="296" xml:id="page296"/>
   <p id="178275e7-5e3a-4a33-9627-ffc6c4117b6c">
    Л.Н. ответил, что публика широка стала. Раньше был ограниченный кружок утонченных интересующихся, а теперь все, кто в воротничках, все слушатели и ценители. Эту публику удивить надо. Отсюда имеют успех странности в музыке, живописи, литературе.
   </p>
   <p id="a5cc337f-7e55-487b-b58b-1e6073299f74">
    Л.Н. сегодня — третий день — раздражен. Софье Андреевне отвечал на такие речи, которые в другое время терпел без замечаний или с добродушной шуткой отстранял.
   </p>
   <p id="e357d959-4b84-402a-9b99-7849b7c1c6d6">
    Андрей Львович рассказывал о жертвах сицилийского землетрясения. Теперь тема газет — описание этих ужасов, и ведется интернациональная пропаганда сбора пожертвований. В две недели собрано 80 миллионов франков. Л.Н. сказал, что ему жальче повешенного, чем жертв землетрясения, потому что того другой убивает: «Мы будем точно так же погибать».
   </p>
   <p id="4cd80c94-f883-4020-ac06-5195de8adb76">
    В Екатеринославе военным судом приговорены 32 человека к смертной казни и помилованы государем. Л.Н. по этому поводу сказал, что противно то, что человек может распоряжаться жизнью других людей, и другое, что они — подавшие прошение о помиловании — будут верны царю и отечеству. Это фальшь.
   </p>
   <p id="8b2c3e46-c47d-42d1-a35b-fb5bc908b558">
    Великий князь Николай Михайлович послал Л.Н. очередной выпуск «Русских портретов». Софья Андреевна рассказывала Философовой о его переписке с Л.Н., и как Л.Н. письмом прервал ее и великий князь очень огорчился тем, что Л.Н. заградил ему путь к себе: ему такая отрада была переписываться с ним. Раз Софья Андреевна была невольной слушательницей в соседней комнате исповеди великого князя Л.Н-чу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note12">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <span>
       «Исповедью» С.А.Толстая назвала разговор Николая Михайловича с Т.26 окт. 1901г. в Гаспре, когда он говорил о своих отношениях с кн. Е.М.Барятинской. О том же он писал Т.15 нояб. 1901г. Т. отв. 24 нояб. (т.73, с.165—166). В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. все 6тт. «Русских портретов XVIII—XIX столетий», изд. Николаем Михайловичем (СПб., 1905—1909).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
