<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-21_1907-06-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-06-21" to="1907-06-21"/>
    <date type="editor">
     21 июня 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-06-21">
      <hi rend="bold">
       21 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Жаркий день. Л.Н. ездил с Чертковыми в Кочаки, где смотрели трупы убитых Арсения и хохла-кучера, и в Ясенки. Вернувшись, рассказал Анне Константиновне, что там пропасть народа:
   </p>
   <p>
    — Это убийство вразумит народ. После Арсения четверо сирот оста лось. Убийцы — мальчишки 18—19 лет.
   </p>
   <p>
    — Это самые дикие люди, — сказала Анна Константиновна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда не находятся под влиянием старших.
   </p>
   <p>
    В половине 12-го пришла вся деревня в усадьбу просить землю в аренду. Софья Андреевна отдала. Л.Н. был очень рад.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не встал к обеду, голова у него болела; полежал; сошел только в 8 и не обедал. Хотя голова и вечером не переставала болеть, все-таки мальчиков обучал около получаса, потом играл в шахматы с Димой, разговаривал с Анной Константиновной и провел весь вечер до четверти 12-го на террасе. В 10 часов приехал вице-губернатор Лопухин, сопровождающий его офицер и Волков. Вице-губернатор рассказал, как случилось убийство в Кочаках.
   </p>
   <p>
    — Жаль, что жертвами выкупается, но это убийство будет благодетельно действовать на народ. Издали убийства могли казаться фантастически полезными, а тут видят весь их ужас, — говорил Л.Н-ч Лопухину.
   </p>
   <p>
    Дальше говорили про родню и, главное, про предков своих. Л.Н. попросил Волкова (директора банка) послать по чеку три тысячи рублей Сутковому, а Лопухина — сохранить граничный столб, как памятник екатерининских времен
    <ref target="#footnote60">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote60">
     На Большаке, на границе Тульского и Крапивенского уездов стоит столб из квадратных камней, который зовут «граничным»; теперь стали из него вытаскивать уго́льные камни, увозить под постройки. Обрушивается.
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
