<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_03_19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-03-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-03-19">
     <hi rend="bold">
      19 марта.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал И.nbsp;Ф.nbsp;Наживин, днем — Андрей Львович, в четыре часа он уехал. В три часа пополудни пришел за мной в лечебницу Николай Николаевич, сообщив, что Л.nbsp;Н. плох: таким слабым голосом говорит, как недели две тому назад после обморока, и, лежа на диване, говорил Александре Львовне, когда ее уже не было в комнате, а там был Илья Васильевич. Л.nbsp;Н. пожелал пройтись, сказав: «Слабость пройдет на прогулке, на воздухе». — И пошел. Александра Львовна, узнав про его
    <pb n="33" xml:id="page33"/>
    слабость, поехала за ним на шоссе, ехала тихо вслед. Л.nbsp;Н. не заметил. Когда догнала его и он спросил ее, почему не с той стороны приехала, ответила, что хотела побольше полукруг сделать (чтобы не дать ему знать, что опасалась за него). Л.nbsp;Н. вернулся с желтоватым лицом, посидел с Софьей Андреевной (она не знала про слабость) и Александрой Львовной.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил меня об отце, я рассказал, что́ брат пишет о его болезни и слабости.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна пожалела его за старость и понегодовала на старость вообще.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы так и остаемся ни в чем не согласные. Старость — это такое блаженство. — И на новое возражение Софьи Андреевны Л.Н. продолжал:
   </p>
   <p>
    — Всплывает божественная сторона, а телесная — страсти — слабеет. Доброжелательство, любовь чувствуешь. Вы, — обратился к Андрею Львовичу, Александре Львовне, — не знаете, не имеете понятия, какое старость благо.
   </p>
   <p>
    Наживин желал бы издать все места из корреспонденции Л.Н., касающиеся юбилея, не называя лиц, и напечатать эти места хотя бы через Меньшикова, фельетон которого о юбилее Толстого, чтобы его не праздновать, ему очень понравился.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
