<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-21_1905-04-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-04-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-04-21">
     <hi rend="bold">
      21 апреля.
     </hi>
    </date>
    Теплый день. Выставили в лечебнице окна. Много больных. Зеленя выбились из земли. Первый раз выгоняли скот на пастбище. Был гимназистик из Тулы (Константин Шангин, 7-й класс). Рассказывал: их двенадцать, хотят добыть сочинения Л.Н. и другие книги. Читают в третий раз «Крейцерову сонату».
   </p>
   <pb n="252" xml:id="page252"/>
   <p>
    После обеда Бутурлин рассказывал о том, что теперь в Москве развелось много дурного типа нищих — «хулиганов». Злые лица, видите требовательность. Иду по Кремлю. Подступает такой нищий, снимает шапку, другие два ему говорят: «Что снимаешь шапку?» На Девичьем Поле сидела девушка, подошел такой нищий, получил от нее деньги, потом подкрался сзади, стал душить ее и отнял у нее ридикюль.
   </p>
   <p>
    Я тоже выразил удивление, какие здоровые люди попрошайничают. Вспомнил про того нищего из Дёминки, которого я вчера встретил. Бездельник, алкоголик.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Генри Джордж говорит: есть три категории людей: одни живут милостыней, другие — воровством, третьи — трудом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note520">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note520">
      <p>
       См. «Избранные речи и статьи Генри Джорджа», указ. изд., с.302, 294.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна отозвалась:
   </p>
   <p>
    — Мы живем милостыней и воровством.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, мы живем воровством.
   </p>
   <p>
    К чаю Л.Н. пришел довольно поздно. Разговаривал с Бутурлиным. Спросил, не знает ли, кто первый предложил l’impôt unique?
    <ref target="#footnote110">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote110">
     единый налог (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    Не Тюрго ли?
   </p>
   <p>
    Бутурлин ответил:
   </p>
   <p>
    — Может быть, Кене?
   </p>
   <p>
    Я поискал в Брокгаузе и прочел вслух, что могло относиться к налогу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. негодовал на то, что в словаре нет статьи ни о едином налоге, ни о Лабоэти, а разные подробности биографий мелких русских писателей, например Сергеенко, есть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note521">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note521">
      <p>
       О П.А.Сергеенко —
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.58 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н., впрочем, более или менее доволен Брокгаузом: вспомогательная книга.
   </p>
   <p>
    Бутурлин сказал о каком-то незначительном городе, где есть восемь экземпляров Брокгауза.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал о бугурусланских братьях-купцах, какие у них книги и чего они достигли самообразованием. Ему кажется, что по деревням и маленьким городкам больше занимаются чтением, самообразованием, нежели в столицах, где поверхностно...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : В последние годы в провинции появился новый состав читателей, самообразовывающихся.
   </p>
   <p>
    Разговор о войне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Об эскадре Рожественского мало говорят и мало ею интересуются. Такие фатальные поражения, одно за другим.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне кажется, все то, что читаю, слышу, сказочным; так далеко происходит, не видал раненых.
   </p>
   <p>
    Бутурлин разговаривал с Немировичем-Данченко. Он вернулся с Дальнего Востока в промежутке между боями под Ляояном и Мукденом. Был брюнет, там поседел. Был хвастун, самодовольный, теперь стал иным, серьезным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note522">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note522">
      <p>
       Вас. И.Немирович-Данченко был воен. корресп.
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Говорят, Куропаткин тоже совсем поседел. Немирович-Данченко говорил, что русские укрепления в лоб взять невозможно. Японцы брали их обходом с фланга.
   </p>
   <p>
    Бутурлин рассказывал новости из газет об убийствах и передал содержание одного недавно появившегося рассказа Серафимовича про убийство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note523">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note523">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Серафимович
       </hi>
       . В пути («Сб. т-ва «Знание» за 1903г.», кн.1. СПб., 1904).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как простой, обыкновенный мужик вез велосипедиста, который попросил взять его на телегу. Мужик спросил, что стоит машина-игрушка — 250 рублей. Сумма — как нам 200 тысяч, на которую мужик и корову купит, и дом поправит — все, что ему нужно. Мужик пытается убить велосипедиста, но сам гибнет под телегой.
   </p>
   <p>
    — Рассказ хорош тем, что описано наваждение мыслей, — сказал Бутурлин. — Сдерживающий центр слабеет, и тогда совершают убийство.
   </p>
   <pb n="253" xml:id="page253"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это я понимаю. В деревне Волохове, где я вчера был, случилось...
   </p>
   <p>
    И Л.Н. передал историю, совершенно подобную истории Девкина, рассказанную им в «Воскресении»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note524">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note524">
      <p>
       Ср. «Воскресение», ч.3, гл.X (т.32, с.387).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Затем Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — У меня подобных наваждений мыслей (неотвязных) не бывало, но бывали иные — например, решения математических задач. Одну, очень частную, ничтожную, послал известному математику Буняковскому. Он поместил ее в свой труд
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note525">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note525">
      <p>
       В окт.-нояб. 1872г. Т. послал акад. В.Я.Буняковскому письмо с просьбой рассмотреть «математическую часть» «Азбуки». 17 дек. Т. сообщал Н.Н.Страхову: «От Буняковского получил на 20 страницах письмо об арифметике. Он хвалит и критикует дельно в том отношении, что я напрасно в дробях исключил все прежние приемы» (т.61, с.349).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Математические вопросы приходили мне ночью, не давали спать. Никак не освободишься от них. Сон — такая вещь, которая наступает помимо воли человека. Чем больше человек думает: «Надо спать», тем труднее заснуть. Заснешь, когда отсутствие всяких мыслей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал по Диккенсу историю из XVI или XVII столетия о том, как отчим убил богатого пасынка.
   </p>
   <p>
    — Я хотел ее поместить в «Круг чтения»; хорошо описано, как приходили к нему сызнова и сызнова преступные мысли; конец нехорош
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note526">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note526">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Январь.17_января">
        17 янв.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    , — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : В «Образовании» я читал вашу переделку «Сорок лет» Костомарова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note527">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note527">
      <p>
       Легенду Н.И.Костомарова «Сорок лет» (1881) Т. в 1886г. отредактировал и написал к ней заключ. гл. (см.
       <hi rend="italic">
        Толстой-редактор
       </hi>
       , с.162—199). Неточно и с сокращ. опубл. в «Образовании», 1902, №2 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). См. также т.26, с.114—118, 692—702.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что Костомаров ему неприятен:
   </p>
   <p>
    — Не люблю его, он подражает Маколею.
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н., между прочим, говорил, что от алкоголиков-родителей дети бывают никак не преступные или болезненные (нервно-дегенеративные):
   </p>
   <p>
    — Раз, — сказал он, — читая статью Фореля об этом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note528">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note528">
      <p>
       Dr.A.
       <hi rend="letter-spacing">
        Forel
       </hi>
       . Die Trinksitten, ihre hygienische und sociale Bedeutung, ihre Beziehungen zur akademischen Jugend. St., 1891 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       );
       <hi rend="letter-spacing">
        Форель
       </hi>
       . Против пьянства. M., «Посредник», 1893 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , я в мыслях перебирал яснополянские семьи. Дети алкоголиков здоровы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что 15-летний сын Сухотина, гимназист, редактирует в Петербурге журнал. 11-летний сын Святополка-Мирского написал туда «Психологический этюд» — о душевном состоянии Балмашева перед казнью. А 13-летний сын N.N. написал царю письмо, что его отец не либерал.
   </p>
   <p>
    Говорили о Сергее Львовиче. Софья Андреевна жалела, что в карты играет и теперь, когда стал таким видным человеком. Бутурлин сказал, что он написал прекрасную статью о состоянии крестьянства. Картина эта страшна.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
