<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-18_1908-10-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-10-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-10-18">
     <hi rend="bold">
      18 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром я передал Л.Н. письмо, которое он четвертого дня продиктовал как ответ сербке по поводу аннексии Боснии и Герцеговины Австрией. Л.Н. принялся за обработку, и пополудни разрослось в четыре раза. Л.Н. был заинтересован письмом. Как раз в сегодня полученном номере «Нового времени» вторая часть статьи Меньшикова «Поменьше фраз»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note534">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note534">
      <p>
       №11709, 16 окт.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Тут, — сказал Л.Н., — все есть о Боснии, Сербии (статистические данные).
   </p>
   <p>
    Поговорили о Боснии и об ответе сербке; Л.Н. хочет его еще переработать. Л.Н. (в кабинете в кресле, Николай Николаевич и я около него) о языке дипломатическом:
   </p>
   <p>
    — Что такое аннексия, компенсация? Компенсация — на это русского выражения и нет. Это как если бы вы, Николай Николаевич, у Душана Петровича взяли пять рублей, я бы у него взял еще два рубля, зачем? Извольский спроста проговорился — Михаил Александрович мне об этом говорил, — что Россия в компенсацию получит проход военных судов через
    <pb n="229" xml:id="page229"/>
    Дарданеллы. Никому это не нужно. Он (свободный проход) должен быть для всех, не только для России. Я очень желал бы хорошенько написать (письмо сербке), если бы мне удалось это ясно выразить. В статье Меньшикова все об численности народонаселения есть, читал и в Брокгаузе.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой на прогулке близ Яснополянского парка. Ноябрь 1908г. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-229.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой на прогулке близ Яснополянского парка. Ноябрь 1908г. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ НА ПРОГУЛКЕ БЛИЗ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ПАРКА
    </head>
    <p>
     Ноябрь 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «Ездил с Александрой Львовной в Тулу
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Между столбами и первым мостиком обогнали гуляющего с понурой головой, усиленно думающего Л.Н. с палочкой-сиденьем в руке». — Запись от 8 декабря 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Молчание. Л.Н. взялся за «Круг чтения». И, протягивая руку к нему, сказал:
   </p>
   <p>
    — Это интереснее.
   </p>
   <p>
    Сегодня, кроме того, что написал ответ сербке и ответ Булыгиной, просмотрел и поправил 72 отдела, т.е. шесть раз по 12 дней «Круга чтения», или 720 мыслей.
   </p>
   <p>
    За обедом: Чертков, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Гусев. По поводу того, что рассказывал Л.Н-чу Сытин, как жгли его типографию, в которой работало 1200 человек
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note535">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note535">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma2/ma2-346-.htm#1907.Сентябрь.3_сентября">
        3 сент. 1907г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Разговор о декабрьском восстании в Москве. Гусев показал ему картинки в «Искрах» того времени. Л.Н. смотрел с интересом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note536">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note536">
      <p>
       В первых №№«Искр» 1906г. был напеч. ряд фотогр., озаглавленных «К событиям в Москве (с 7 по 15 декабря 1905г.)», с баррикадами, разрушенными домами, телами убитых и пр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я Сытину не хвалил его «Искры». Картины слишком грубого содержания.
   </p>
   <p>
    Гусев раньше рассказал, что стражник, который теперь у нас, при его (Гусева) обыске прочел статью Л.Н. и с тех пор читает Л.Н-ча. Он рассказал, как на австрийской границе пропускал контрабанду. Было ему выгоднее. За накрывание получал вознаграждение в год десять рублей, а за пропускание сто рублей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н. (Николаю Николаевичу
    </hi>
    ): Вы бы это написали.
   </p>
   <pb n="230" xml:id="page230"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Я пойду писать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И я пойду писать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Тебе нечего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня свое.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
