<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-03_1907-09-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-09-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-09-03">
     <hi rend="bold">
      3 сентября.
     </hi>
    </date>
    Утром уехал Д.Д.Оболенский и приехал Андрей Львович, пополудни приехал Н.Л.Оболенский. Приходили Эртель и Сытин с Чертковыми, Картушин, Досев, Гольденвейзер. Ночью вернулись Александра Львовна, Анна Ильинична, М.А.Маклакова и приехал Д.А.Кузминскяй.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна волнуется, что парни деревенские, приехавшие с телегами к огороду воровать капусту, обстреливали ригу, куда спрятались сторожа, караулившие капусту. Сегодня то же
    <ref target="#footnote79">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote79">
     Об этом деле мне не удалось узнать правду. Крестьяне говорили мне, что капусту воровать — они воровали, но стреляли сторожа̀ — в них, а потом выстрелили в крышу риги и сказали, что это воры стреляли. «Наших трое ребят отсидели, из-за сплетни, невинно три месяца» (административно). Однако же признавали, что у парней револьверы были.
    </note>
    . Софья Андреевна желала бы бросить все и уехать куда-либо в Москву жить, но не хочет попустить, хочет выдержать. Имела переговоры со старшиной и старостой. Они ничего «не могут» (не хотят) сделать: «Народ бастует».
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович подбадривает Софью Андреевну, хотя говорит ей, что мужики все-таки возьмут свое.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна жаловалась Сытину, а он ей рассказал:
   </p>
   <p>
    — У нас в мастерских та же история. Свои дела с рабочими. Они требуют, чтобы мы им отдали все; отношения с мастеровыми враждебные. Они бессердечные. Старые умеренны, но их мало. Молодежь хочет отнять все: мастерские. — Рассказал, как его типография горела, а пожарные не тушили.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна за тем же круглым столом разговорилась с Эртелем о хозяйских делах. Эртель сказал ей:
   </p>
   <p>
    — Я бы сбежал. Вам другого не остается. Сожгут вас.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я застраховала, — и, продолжая преувеличенно-черно рисовать отношения крестьян к ней, сказала, что она им теперь ничего не даст в аренду. Рожь посеяна, а они отказываются от других повинностей. По закону земля принадлежит ей, не должна с ними делиться, и т.д., и т.д. Но что делать?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Отдай им.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : В аренду?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Без аренды. Не в аренду, так.
   </p>
   <p>
    На это Софья Андреевна и не ответила, презирая такой совет.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна боится, что ее убьют, но и Эртель, и Николай Леонидович, и Андрей Львович — а Л.Н., разумеется, спокойнее всех — уверяют ее, что этого не сделают.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович рассказал про Люцерн, про железную дорогу, ведущую на гору Риги. Л.Н. рассказал, как он пешком шел на Риги и сказал, что так было лучше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note461">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note461">
      <p>
       Т. путешествовал по Швейцарии в 1857г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Николай Леонидович говорил, какой грохот в туннелях на Риги; если бы туннели были подлиннее, то уши не вынесли бы, но ездят так, потому что так удобнее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это эмблема всего прогресса: что удобнее, но удовольствия меньше. Это как дупелей машиной стрелять.
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н. говорил (не помню к чему):
   </p>
   <p>
    — Раньше объясняли себе так, что земля плоска и солнце кружится: восходит и заходит. И это объяснение удовлетворяло их. Теперь наше объяснение удовлетворяет нас. Но это объяснение не последнее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. разговорился у другого стола с Сытиным. Присели Чертков и я. Сытин говорил о невоздержанности рабочих и что власти боятся их, не выступают против них. За границей, где меньше полиции, чем у нас, больше порядка.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там престиж власти есть, а у нас разрушен.
   </p>
   <p>
    — Слава богу! — сказал Владимир Григорьевич.
   </p>
   <pb n="500" xml:id="page500"/>
   <p>
    Сытин быстро повернул голову и с удивлением посмотрел на Владимира Григорьевича.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна читала, главное Эртелю и Сытину, историю своей жизни.
   </p>
   <p>
    Слышно было пение из комнаты Александры Львовны. Л.Н. с Чертковым пошли слушать и звали Картушина. Он не пошел. (Это ему грешное, мирское.)
   </p>
   <p>
    Во время завтрака Л.Н. разговаривал с приехавшим Николаем Леонидовичем, который противоречил Л.Н-чу во всем, и это раздражало Л.Н., но он не выражал раздражения, а только перестал говорить. В прошлом и позапрошлом году Николай Леонидович был одним из тех редких людей, которые хорошо понимали Л.Н., и разделял его взгляды на церковь, государство, общественные задачи.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
