<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-04_1906-09-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-09-04" to="1906-09-04"/>
    <date type="editor">
     4 сентября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-09-04">
      <hi rend="bold">
       4 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Софья Андреевна кричит от боли. Членов семьи к ней еще не пускают. Приехала сиделка, так что здесь Снегирев, Полилов, Гайчман и она. Вечером приезжала из Тулы Елизавета Васильевна, инструментарка Чекана. Ко мне приехал на помощь для посещения тифозных (в Ясной Поляне переболело 64, в окрестных деревнях более 50 человек) военный фельдшер Ф.Н.Серегин от участкового врача. Участковый врач предложил лекарства для тифозных из земских средств. Уехала Елизавета Валерьяновна. Прощались Гольденвейзеры. Завтра уезжают с дачи. Приехали: Сергей Львович с женой, М.С.Сухотин с Танечкой. Елизавета Валерьяновна уехала в Пирогово к больной матери Марии Николаевне. У нее катар легких, ноги пухнут, лежать не может.
   </p>
   <p>
    Л.Н. днем читал Лебрену из Послания Павла, как приводили Павла на суд к Галлиону (проконсулу)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note647">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note647">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Деяния святых апостолов
       </hi>
       , XVIII, 12—16.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и советовал прочесть об этом у Анатоля Франса «Sur la pierre blanche». А вечером Л.Н. опять читал вслух это место. В Послании Павла несколько строк о том, как Павел спорил со стариком о вере. У Анатоля Франса об этом длинные рассуждения.
   </p>
   <p>
    Л.Н. играл с Гольденвейзером в шахматы. По какому-то поводу вспомнил:
   </p>
   <pb n="228" xml:id="page228"/>
   <p>
    — Когда в старину низший писал высшему, то писал «Милостивейший государь»; когда равные писали, то «Милостивый государь»; когда высший писал низшему, то «Милостивый государь мой». Закревский писал Мамонову и, чтобы показать, что он низший, написал: «Милостивый государь мой, мой, мой».
   </p>
   <p>
    Когда все ушли в 11 часов вечера и остались только Лебрен, Л.Н. и я, Л.Н. просил найти в библиотеке воспоминания Гете. Давно читал их, но не нравились ему и плохо помнит. Лебрен спросил:
   </p>
   <p>
    — Стоит ли читать «Фауста»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Там мистическое представление об искусстве. В первом путешествии в Италию ему казалось, что он открыл что-то новое в искусстве: красоту. Читайте «Германа и Доротею» — идиллия. Хороша. Есть в переводе Фета. Хороши «Werther’s Leiden».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вам нужны воспоминания Гете еще для «Круга чтения»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Вечерами зимою хочу писать свои воспоминания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note648">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note648">
      <span>
       В 1906г. Т. к работе над «Воспоминаниями» не возвращался.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , хотя у меня есть схема; хочу видеть, как он писал их; Гете — старик.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Лебрену
    </hi>
    ): Уже самое название «Wahrheit und Dichtung», «Вымысел, поэзия и действительность» — нехорошо. Так помнится, что нет искренней передачи впечатлений и чувств
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note649">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note649">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Gœthe
       </hi>
       . Sämmtliche Werke. St. u. Tübingen, Bd.I—XL, 1840. В нем: «Faust» — Bd.XI—XII; «Hermann und Dorothea» — Bd.V; «Leiden des jungen Werthers». — Bd.XIV; «Aus meinem Leben. Wahrheit und Dichtung». — Bd.XX—XXII и ряд рус. изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
