<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-02_1908-10-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-10-02" to="1908-10-02"/>
    <date type="editor">
     2 октября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-10-02">
      <hi rend="bold">
       2 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил верхом в Засеку, проехал верст десять. Владимир Григорьевич с ним. Был разговор, что Л.Н-чу нужен в будущем провожатый верховой, и Л.Н. согласился; раньше никак не мог согласиться на это.
   </p>
   <p>
    За обедом Александра Львовна показала письмо из Германии, которое она получила, с вырезкой о том, как в Озерках, торговом селе Саратовской губернии, когда священник говорил проповедь против Л.Н., весь народ вышел из церкви.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     прочитав письмо
    </hi>
    ): Он старательно оговаривается, что не сочувствует моим взглядам. Они «mal vues»
    <ref target="#footnote80">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote80">
     «на плохом счету» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    в известных классах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня в «Слове» ни одного смертного приговора, ни одной казни. — Заметил это как поражающую редкость.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна вычитала из газеты, что в Петербурге в продолжении последних семи месяцев 800 самоубийств. Л.Н. рассказал, что читал в газете:
   </p>
   <p>
    — В Художественном театре Сулержицкий отличился. Ставили Метерлинка «Синюю птицу». Дети засыпают и во сне видят, что летают, с чем встречаются, и представлено все, что видят во сне. Такая чепуха!
   </p>
   <p>
    За массажем Л.Н. спросил, что я читал (дожидаясь в гостиной).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вырезки из газет о юбилее; между прочим, в «Русских ведомостях» выдержки из статьи Репина в «Neue Freie Presse»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note509">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note509">
      <span>
       «Репин о Л.Толстом», б. подп. (№211, 12 сент.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , — и рассказал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы я сомневался в том, что я обыкновенный человек, то этот шум, который около моего имени подняли газеты, должен бы убедить меня в том. Разве мыслима такая шумиха, как около певиц, около человека серьезного, истинно великого? Но мне этого доказательства не было нужно. В «Мыслях мудрых людей» 29 сентября: «Полезнее всего было бы составить описание жизни тех людей, о которых мир и не думал и не слышал, но которые теперь исполняют главную долю всех его работ, от которых мы можем лучше всего научиться, как исполнять их» (Рёскин)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note510">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note510">
      <span>
       См. т.40, с.181.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="216" xml:id="page216"/>
   <p>
    Я рассказал, что̀ пишет Буланже в сентябрьской книжке «Минувших годов»; цитирует почти все русские и заграничные газеты — будто бы Победоносцев отдал распоряжение местному духовенству, чтобы, как только станет известно о кончине Толстого, священник вошел в дом и, выйдя оттуда, объявил дожидающимся у ворот, что граф Толстой перед смертью покаялся.
   </p>
   <p>
    — Я думаю, — сказал я, — что Победоносцев к такой иезуитской интриге не прибег бы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, это возможно, похоже на него.
   </p>
   <p>
    После этого молчали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. продолжал говорить, что́ газеты пишут, — идет дело к войне между Австрией и Сербией из-за Боснии. И спросил, как можно предполагать участие сторон в этой войне, если дойдет до нее?
   </p>
   <p>
    Я ответил, что войны не будет. Сербы должны быть настолько благоразумны — не пускаться в войну.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они слишком слабы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Может быть, против Австрии на стороне Сербии будут участвовать болгары, сомнительно — черногорцы; может быть, Франция и вряд ли Россия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А турки где же?
   </p>
   <p>
    — Турки не будут воевать. В Боснии магометанское население тает. У Турции интереса к Боснии больше нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Франция — из-за вражды к Австрии?
   </p>
   <p>
    — Нет, из-за вражды к Германии, которая на стороне Австрии, а Италия, ее союзница, тоже. Да, она получила бы Албанию.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
