<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-17_1905-06-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-06-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-06-17">
     <hi rend="bold">
      17 июня. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Л.Н., рассматривая за черным кофе фотографию четырнадцати общественных деятелей, принятых царем, заметил о Шаховском (Д.И.):
   </p>
   <p>
    — Он милый, а маньяк либерализма
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note749">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note749">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №10518, 15 июня, фотогр. А.Монюшко «Земские и городские деятели, представлявшиеся государю императору в Фермерском дворце и Петергофе 6 июня». Они обращались к царю с просьбой о созыве народных предст. для решения вопроса о мире.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом под вязами застиг нас дождь. Каждый взял свой прибор, и перешли на террасу. Ужасные удары грома.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно, что такой могущественной силой так поздно воспользовались.
   </p>
   <p>
    Ударило вблизи. Софья Андреевна хотела пари держать, что повалило березу на прешпекте. Ваня и две барышни вздрогнули.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В молодости я боялся грозы, старался не показывать; после Севастополя страх прошел.
   </p>
   <p>
    Л.Н. окончательно кончил «Единое на потребу»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note750">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note750">
      <p>
       «Единое на потребу» переделывалось Т. после замечаний Черткова (см. т.36, с.641—642 и 652). 16 июня Т. сообщил Черткову, что «описание царей ... изменил» по его совету (т.89, с.18—19).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . За чаем Бирюков, Похитонов, Гольденвейзер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : В газетах пишут, что бежал эскадрон улан через австрийскую границу (160 человек).
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил прочесть об этом в газете. Я прочел в «Русском слове», 16 сего месяца
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note751">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note751">
      <p>
       Эскадрон улан дезертировал, чтобы избежать участия в Рус.-япон. войне (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №160, 16 июня).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Доказательство, как дисциплина рассеивается, это — гипноз, как черта мелом петуху.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала, что в эту ночь, с 17 на 18 июня, двадцать один год тому назад родила Сашу. Л.Н. вечером ей сказал, что не может с ней жить и уходит, надел сумку и ушел. Повивальная бабка была уже в доме. В 6 часов утра вернулся. Оказалось, что ушел потому, что ревновал. Через час родила. Решила, что сама не будет кормить, и не заботилась о Саше. Возненавидела христианство Л.Н.Он тогда был на распутье. Трудно было.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
