<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-22_1909-10-22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-22" to="1909-10-22"/>
    <date type="editor">
     22 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ff589c5b-64ea-453a-9794-c15d383ac706">
    <opener>
     <date when="1909-10-22">
      <hi rend="bold">
       22 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Остался до вечера Иван Иванович: все по поводу издания книжек для народа о религиях мира. Утром приехал неприглашенный М.nbsp;Г.nbsp;Эрденко, двадцатитрехлетний скрипач, ученик Гржимали, с женой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В письме от 4 окт. из Ялты М.Г.Эрденко известил Т., что приедет после 10 окт. «поиграть и поговорить» с ним. На конв. помета Т.: «Не понимаю, было ли письмо.
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       ».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Хотел показать «свою манеру декламативного искусства» (исполнение) русской музыки, и задачей своей считает сделать ее доступной для народа. Л.nbsp;Н-чу, когда я ему передал, не понравились эти его речи, и Л.nbsp;Н. пожелал, чтобы не остались. Дал решить Александре
    <pb n="84" xml:id="page84"/>
    Львовне и Ольге Константиновне, а они решили так же. Эрденки уехали обратно в Щекино, но, не достав билетов на скорый поезд, вернулись обратно в Ясную вместе с Фридманом, гостившим у Толстых, тоже не доставшим билета, и вечером играли. Кроме них, к обеду приехали: католический ксендз из Тулы, литовец 28 лет, Мажонович
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В письме от 12 окт. из Тулы В.Мажонович, посетивший Т-го 31 июля 1907 г., просил разрешения навестить его 22 окт. «Хотелось бы поделиться с вами всем пережитым за последние два-три года». Т. пригласил его к обеду (см. т. 80, с. 292).
      </span>
     </note>
    </hi>
    с учителем французского языка в гимназии, мосье Сильвестром. Этот сказал Л.nbsp;Н. лестную фразу, как son nom rayonne en France
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     имя его блистает во Франции (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Л.nbsp;Н. ему ответил русской пословицей, что, когда вспоминают его имя, on a mal à l’estomac
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     живот болит (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ). Здесь, возможно, в смысле «ему икается». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    . Француз на это возразил, что, может быть, это ему не неприятно.
   </p>
   <p id="79782523-e6dd-422d-890f-31ea0beee93e">
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="4a76303d-a360-486c-b38b-ff1df04a4cdc">
    — Ce mal m’incommode beaucoup
    <ref target="#a3">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Эта боль меня очень беспокоит (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . — Потом после молчания сказал, чтобы что-нибудь сказать:
   </p>
   <p id="60a10beb-7d74-4581-b23b-c27df666b22d">
    — J’aime la France et les Français
    <ref target="#a4">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a4">
     Я люблю Францию и французов (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="5fdb0e90-261b-420e-b349-d28492ebdcce">
    Француз поблагодарил от себя и именем родины.
   </p>
   <p id="3d1c3c09-9697-469e-9437-cc2beb84ef37">
    Эрденко сыграл какой-то шведский романс, который Л.Н-чу не понравился. Потом Шопена «Ноктюрн», что Л.Н. привело в восторг.
   </p>
   <p id="0770e279-74d9-4057-97bd-a2d242e1b439">
    — Какая у вас нежность, грация, сила, чувство меры!
   </p>
   <p id="b57b6315-9440-43da-b1fd-5eeee4347f76">
    Потом Л.Н. спросил:
   </p>
   <p id="04242e06-1824-42e1-b065-dedbef72308a">
    — Есть такая вариация к «По улице мостовой»?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Народная песня, особенно нравившаяся Т-му; под эту песню танцевала Наташа Ростова в «Войне и мире» (т. 11, ч.4-я, гл.VII).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="b3bfa780-a6da-4e0b-9fc4-e4e045d01ce9">
    Л.Н. говорил, что музыканты — хорошие шахматные игроки.
   </p>
   <p id="96353325-af4b-453c-a1c9-acf35b13df6d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Музыкант, играя, воображает, и в шахматной игре воображает, что́ будет.
   </p>
   <p id="502bad84-405f-49a7-99fc-bde5862b6137">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Еврейская молитва — вопль, экстаз.
   </p>
   <p id="40a7f27d-aad1-4d88-b8d7-852dd831a2d2">
    Эрденко говорил, что его предки по отцовской линии были цыгане. Внешне исповедовали христианство, в душе — иудейство. Он сыграл еврейскую скорбную песню, которую евреи поют в Судный день. Говорил, что он 15-летним давал концерт.
   </p>
   <p id="c7c75e43-87dd-4ea7-ae82-df2d78630b1c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что̀ он играл, мы не знаем, но так сыграл, что в душу ударил, особенно ритмические вещи, мазурки. Эрденко — самоучка, но я никогда не слышал, чтобы кто-нибудь так играл
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       М.Г.Эрденко и его жена, пианистка Е.И.Эрденко, исполнили, кроме ноктюрна Шопена и евр. нар. мелодии «Кол-Нидре», неск. вещей Г.Венявского, в том числе «Карнавал» и «Мазурку» («М.Г.Эрденко в жизни Толстого». — «Одесские новости», 1910, 10 нояб.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В искусстве — первая вещь, чтобы не слышно было личности, что
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    это выдумал. Челышев — единственный свежий человек в Думе, и Эрденко — самоучка; я никогда не слышал, чтобы кто-нибудь так играл, эффекты страстные.
   </p>
   <p id="b125919a-5a71-4c5a-bc25-d33c77ebe400">
    Л.Н. написал на портрете, который дал Эрденкам: «В память большого нам доставленного удовольствия».
   </p>
   <p id="d00bfd69-7f91-406f-a41f-ff2d01a5b4b3">
    Утром Л.Н. ходил на деревню, откуда уходили семеро парней на призыв в Крапивну. Л.Н. провожал их в Дворики; думал, что там застанет бабуринских и из других деревень, но ясенские приехали первыми. Л.Н. говорил с ними и плакал, и многие плакали.
   </p>
   <p id="ffb6c4f5-a34a-4d73-910a-3f209bc82d6c">
    — Это так глупо, что про самый существенный вопрос индийской философии: в чем состоит нравственность — ни слова.
   </p>
   <p id="f097d713-2614-4dec-b6d8-33ee2841f5bd">
    — Грех — ничего, а оправдывать грех — это плохо.
   </p>
   <p id="31b1e97a-7a2e-4488-bb05-153cc7cca417">
    — Лев Николаевич! Когда мы умираем, останется что-нибудь от нас, от души нашей?
   </p>
   <p id="8d7da386-6447-421f-b2ff-bacb538160e4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этого я ничего не знаю.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
