<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-10_1907-02-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-02-10" to="1907-02-10"/>
    <date type="editor">
     10 февраля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="22a026d8-8ba9-4ba9-9bf4-83c975930021">
    <opener>
     <date when="1907-02-10">
      <hi rend="bold">
       10 февраля. Суббота.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал А.А.Офицеров из Бузулука. Он ученик фельдшерской школы, а его отец — фельдшер в Бузулуке.
   </p>
   <p id="2b5ccfea-7aa0-48ce-b755-116f7bb09761">
    Беседа А.А.Офицерова с Л.Н. записана по рассказу Офицерова, мною дополнена. Привожу эту запись.
   </p>
   <p id="2378470f-2046-4ab5-bf59-73c5479002cf">
    «Л.Н. спросил меня, что я делаю, и, выслушав, сказал: «Да, жизнь это внешняя, она всегда так или иначе устроится. Ну, а как вы в вашей внутренней жизни?» — «И падал, Лев Николаевич, и вставал. Чего больше — не знаю».
   </p>
   <p id="04a6001c-f013-4fd4-8bd7-b3785f6e18cd">
    «Да, вставать — это самое важное. Вам сколько лет?» — Л.Н. опять перешел к вопросу о чистоте половой. Когда подошли к дому, подошел человек, плохо одетый: «Здрасьте, ваше сиятельство!» Л.Н. тотчас же, несмотря на сильную усталость, пошел быстрее и сказал: «Здравствуйте, здравствуйте, вам дали, да?» — «Да, ваше сиятельство, гривенничек дали». — «Я знаю, что вам дали». — «Ваше сиятельство, нет ли какой рубашки?» — «Хорошо, хорошо». — «Ваше сиятельство, может быть, книжечек ваших дадите? Я читал ваши книжечки». — «Хорошо, хорошо. А вы хорошо грамотный? Вам дадут, дадут». — «Спасибо, ваше сиятельство Лев Николаевич!» Л.Н. торопливо вошел в дом. Когда вошли в кабинет, Л.Н. продолжал: «Что же, ваш отец, наверно, желает помощи от вас?» — «Да, конечно, Лев Николаевич». — «Это обязательно нужно, обязательно». — Заметив, что я взглянул на окружающие со всех сторон книги, Л.Н. сказал: «Ну, книги, наверно, все эти у вас есть. А «Круг чтения» у вас есть? — И сделал было движение подняться, чтобы дать, но я сказал, что есть. — Вот берите, — сказал он, указывая на книги. — Впрочем, в Москве все это будет. Теперь опять вот уж больше месяца занимаюсь с детьми законом божьим, но все чувствуется, что в самом тебе этого нет или не вполне есть (т.е. чему учить детей). Но все-таки это очень нужно (т.е. составление руководства письменного). Так как отсутствие таких книг (Л.Н. пишет «Круг чтения» для детей и пробует его с детьми) возмещается, и возмещается, конечно, ужасными понятиями о боге-творце, о боге — воздателе за зло, о Христе-боге, об иконах и т.д. Впрочем, что же это все я говорю? Расскажите же вы что-нибудь о себе». Выслушав меня, Л.Н. сказал еще: «Ну, про Кудрина вы знаете, наверное. Он держит себя прекрасно. Меня это очень радует. И вместе с тем я всегда боюсь, боюсь за те страдания, которым они подвергаются. Я очень рад, что Добролюбов оказывает такое влияние. Впрочем, тут, конечно, влияние не Добролюбова...» — Я поспешил согласиться, что это не влияние Добролюбова, и сказал, что теперь я, кажется, освободился от Добролюбова. Л.Н. сказал: «Да, я не знаю, от чего тут освобождаться-то? Его деятельность ведь очень хорошая. Правда, у него есть какая-то искусственность... Вот опять эта его книга
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Добролюбов
       </hi>
       . Из книги невидимой. Упом. изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Написать так, и написать после того, как он стал уже другим, это — я не знаю... Если хочешь писать, то пиши так, чтобы все могли понять тебя... Но, что же делать, может быть, это свойство его натуры».
   </p>
   <p id="25f4705d-bdb8-419f-8e8c-69b61aadc736">
    Софья Андреевна связала шапку для бедного овсянниковского мужика, которому Мария Александровна подарила роскошную белую фуфайку,
    <pb n="373" xml:id="page373"/>
    связанную и подаренную ей С.&#160;А.&#160;Стахович. Софья Андреевна шьет рубахи, вяжет фуфайки для бедных.
   </p>
   <p id="8a20defd-b732-47fc-8927-58a6bb597563">
    Л.Н. ездил недалеко верхом.
   </p>
   <p id="a7545ae7-6bdd-4a42-ad3b-7dd0a2961fc8">
    За чаем Татьяна Львовна рассказывала живо, художественно, интересно из своих дневников, когда ей было 14 лет. Есть у нее дневники с 12-ти лет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Дневник Т.Л.Толстой-Сухотиной за 1878—1932 гг. Издан в пер. на англ. и франц. яз. (записи: 11 нояб. 1878 — 9 нояб. 1919): «The Tolstoy home Diaries of Tatiana Sukhotin-Tolstoy». Transl. by A.Brown. N.Y., 1951; Tatiana
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoï
       </hi>
       . Journal. Trad. du russe par Banine. Préface d’André Maurois. P., 1953.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f6d4ab0e-c3ce-4937-bf01-9b3334c900e9">
    Смотрели картинку в старых «Искрах» — Стасова, Репина, Горького
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       На обл. №41 «Искр», 1906, 15 окт. воспроизведена групповая фотогр. К.К.Буллы: В.В.Стасов, И.Е.Репин и М.Горький на даче Репина в Куоккале.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. сказал, что очень желал бы видеть Репина.
   </p>
   <p id="2e2ca260-afe8-40c3-b346-d35a282c9f7b">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Как Страхов презирал Стасова!
   </p>
   <p id="8a6f2c0d-ca18-4df9-a954-959d19798417">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А Стасов меня презирал.
   </p>
   <p id="d7392c4f-0d5e-45c8-b20d-e0333724ea23">
    Смотрели там же картинку француза: «В саду сумасшедшего дома»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Репродукция картины Ж.Беро «Сумасшедшие» — в том же №«Искр».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. нравилась, и смеялся, глядя на нее.
   </p>
   <p id="0a9e9da0-39a8-43e0-8098-4098169ff7c9">
    — Это только французы могут написать, так до подробностей выработано. Каждая поза верна, — сказал он.
   </p>
   <p id="2977cd08-dff7-4428-ae6a-6b103f8d52a4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читал «Saint-Paul» Ренана. Как плохо и бессодержательно, но каким языком написано!
   </p>
   <p id="66ed115d-352c-4158-b540-d523d0cca41c">
    Сегодня принесли в залу второе фортепиано.
   </p>
   <p id="7833c1a4-b970-4135-8fa9-a52092ee4c33">
    Л.Н. хотел сегодня начать учить мальчиков.
   </p>
   <p id="88634157-e370-497e-bca9-0bb1e1e2dac8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Томпсон прислал мне буддийскую книгу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       При письме от 15 февр. н.с. Ф.Томпсон прислал кн.: P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Carus
       </hi>
       . The Gospel of Buddha. 11-th edit. Chicago, 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы). Т. отв. 1/14 марта (т. 77, с. 45—46).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Там о десяти грехах...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
