<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-20_1909-10-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-20" to="1909-10-20"/>
    <date type="editor">
     20 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-10-20">
      <hi rend="bold">
       20 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехали И.И.Горбунов с Дурылиным (милым юношей, сотрудником «Свободного воспитания» и «Маяка») по делу издания серии книг для народа о религиях мира. Иван Иванович принес некоторые новые книжки (изречения Магомета и другие).
   </p>
   <p>
    Пополудни уехал Андрей Львович с Екатериной Васильевной и Машенькой. После приехала Ольга Константиновна с детьми.
   </p>
   <p>
    С Л.Н. верхом. Л.Н. на Кривом, чтобы испробовать его. Низенький, легче садиться, спокойный и не пугливый. Я на Делире. За обедом Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Какое самое сладкое кушанье? По изречению Магомета, когда во рту дурное слово и ты его проглотишь
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note168">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note168">
      <p>
       «Никто не пил лучший напиток, как человек, проглотивший гневное слово во имя бога» (см. указ. кн. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран», с.12).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Говорил про книгу Атрпета «Имамат», которую прислал бехаист.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В духовных делах Магомет был истинный пророк, но в практических делах был слабый, податливый. Автор описывает слабые стороны нынешнего руководителя бехаизма.
   </p>
   <p>
    Л.Н. еще говорил, что Магомет воспользовался послехристовой литературой.
   </p>
   <p>
    Зашла речь об И.А.Белоусове. Л.Н. рассказал, что он был портной, и отец его. Он был с отцом в довольно хороших отношениях. У отца было 150 тысяч капиталу. К отцу пристроился священник и стал уговаривать его завещать на богоугодные дела. Отец сам мало делал и был медлительный. Иван Алексеевич ему сказал: «Мне ваши деньги не нужны. Если вы их дадите на общеполезные дела, хорошо поступите». Другой брат в ссылке. Священник пригласил митрополита. Старик Белоусов был тщеславен (митрополит его посещает!), согласился. В один прекрасный день 18 числа поехали к нотариусу совершить духовное завещание, но опоздали, и нотариус назначил им на завтра. На другой день отец, отправляясь к нотариусу, волновался; умер. Деньги остались его сыновьям.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович рассказывал про Ивана Алексеевича, какой он добрый, ласковый человек. Рассказал, как Иван Алексеевич с Л.Андреевым путешествовали.
   </p>
   <pb n="83" xml:id="page83"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-083-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ И Ф.А.СТРАХОВ
    </head>
    <p>
     Телятинки, 1909
     <lb/>
     Фотография В.Г.Черткова
     <lb/>
     «Утром
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Ф.А.Страхов с поручениями от Черткова относительно завещания Л.Н.». — Запись от 26 октября 1909г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. про вчерашнюю пародию — «Агафию» на «Анфису»:
   </p>
   <p>
    — Что они с рифмами делают, как умело.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что Андрееву скажет, если он это может понять, что у него в первых вещах есть хорошее, но уже и в них начинается пафос, преувеличенное рассказывание. И выходит, что он последнее (пафос, преувеличения) положил в основу последних сочинений.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне его жалко, он одурен своей славой. Про его рассказы сказал: «Сергей Петрович» — слабо, «Кусака» — так себе.
   </p>
   <p>
    Присутствовавший сотрудник «Посредника», друг Ивана Ивановича, знал хорошо все рассказы. Он уехал сегодня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тютчев хорош: каждое его слово нельзя заменить другим.
   </p>
   <p>
    Уезжала Софья Андреевна с Ольгой в Москву, но на новой дороге в темноте наткнулись на сломанный автомобиль. Приняли его за пролетку, предполагая, что лошадей, верно, увели, седока ограбили и убили, как и извозчика: они, может быть, там и валяются мертвые. Никто не откликнулся — вернулись. Софья Андреевна сказала, что больше ночью не будет ездить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
