<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-15_1907-10-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-10-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-10-15">
     <hi rend="bold">
      15 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром Л.Н. с Татьяной Андреевной о дуэли Михаила Сергеевича; горячо осуждал.
   </p>
   <p>
    Я Татьяне Андреевне диктовал по моим Запискам разговоры Л.Н. во время ее пребывания в Ясной Поляне, 4—6-го, 7—9-го; была очень благодарна. Видно, высоко ценит и любит Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мало нас ругают. Заслуживаем, чтобы нас больше ругали. (Л.Н. о крестьянах.)
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. рассказал, что он был у Марии Александровны. У нее были два революционера; они с ней откровенны. У них легкое отношение к убийствам. Говорили, чего ждать, пока люди сами усовершенствуются. Пока они переменятся, пока мы устроим царство божие, в это время погибнет от правительственных насилий и бедственного положения больше людей, чем сколько мы лишим жизни (делая переворот). Был у нее сегодня и Клечковский.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Почему не приехал к нам?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он был в семь часов утра с женой тут, у дома. Она желала видеть дом. Но не посмели войти.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Он у меня в Овсянникове хотел купить землю, чтоб построиться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он в Туле покупает, но не решается, потому что не хочет быть собственником земли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. опять о книжке Лозинского об интеллигенции:
   </p>
   <p>
    — Написана в научно-экономическом духе. Я отыскивал, с какой он точки критикует. Он против анархистов и социалистов. Спрашивает: кто же будет заведовать, когда будет равенство? Социалисты сохраняют интеллигенцию,
    <pb n="536" xml:id="page536"/>
    которая заменит привилегированные классы. Инженеры, адвокаты, врачи получают огромные доходы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гусев
    </hi>
    : Престиж интеллигенции (образования) у рабочих поднялся особенно в последние годы революции. Они были руководителями движения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне подтверждает это стремление к специальному образованию. Как раньше чин был целью, теперь — образование.
   </p>
   <p>
    Л.Н. на замечание Татьяны Львовны о вегетарианстве вспомнил, что кто-то записал о Пифагоре: удивляться нужно не тому, что Пифагор не ел мяса, а тому, что люди позволяют себе убивать животных
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note553">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note553">
      <p>
       Мысль Плутарха о Пифагоре, включенная Т. в «Круг чтения» на 24 сент., — т.II, с.253 (т.42, с.74—75).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Псаломщик писал Л.Н-чу: «Пока существует духовная каста, она должна же жить. Как, по-вашему, она должна поступать, чтобы не ошибиться в движении и быть наравне с остальным мыслящим человечеством?»
   </p>
   <p>
    Гусев ответил ему, что «духовная каста» совсем не должна существовать, и послал ему «К духовенству».
   </p>
   <p>
    К ответу Гусева (по существу правдивому, но резкому) Л.Н. приписал:
   </p>
   <p>
    «Посылаю вам эту книгу и письмо любя и прошу, надеюсь, что вы примете их так же. Лев
    <hi rend="letter-spacing">
     Толстой
    </hi>
    »
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note554">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note554">
      <p>
       Об ответе Гусева на письмо М.Я.Петрова от 22 сент. см.
       <hi rend="italic">
        Гусев II
       </hi>
       , с.33; приписка Т. — т.77, с.222.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. за обедом рассказал:
   </p>
   <p>
    — Сегодня был молодой человек: «Я пришел посетить вас. Я читал Мережковского, вас и желал бы поговорить». Он, по-моему, ограниченный. Он еще придет завтра в девять часов.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна решила, что это Гончаров, и сказала стражнику, чтобы был настороже. (По этому поводу был оживленный разговор в зале между Татьяной Львовной, Татьяной Андреевной, Софьей Андреевной и Л.Н.) Л.Н-чу это тяжело. Сказал Гусеву, от которого я все это услышал: «Я поговорю с ним, и он успокоится. А то мы сделаем из него врага».
   </p>
   <p>
    Л.Н., прощаясь с Татьяной Андреевной, просил ее еще раз хлопотать об Иконникове через Кони. Она сказала, что больше здесь не увидятся, а там.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там друг друга не узнаем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
