<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-01-06_1908-01-06"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 10–11.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">10–11</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-01-06" to="1908-01-06"/>
    <date type="editor">
     6 января 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8ea5351a-8688-44e2-98d9-7fc83e71f4b2">
    <opener>
     <date when="1908-01-06">
      <hi rend="bold">
       6 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    В воскресенье утром приехал А.Н.Дунаев. Л.Н. верхом. За обедом Л.Н. забавлял гостей разговором. Получил письмо от крестьянина из Читы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо С.Ф.Стрельникова от 24 дек. 1907 г. Т. отв. 12 янв. (т. 78, с. 16—17).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Был естественником-атеистом, потом висел в воздухе, и после 17 октября достались ему в руки книги религиозного содержания, и теперь о религии пишет. Другое письмо от казака, третье — от чувашина. Л.Н. вспомнил про бедных чувашей на берегу Волги, когда ехали в Казань.
   </p>
   <p id="6c2fdbc4-89d7-41c1-8b1d-b8b9f151cf26">
    — Дядька торопил их перепрягать лошадей, ходил за ними и колотил их. Беспрекословно терпели. Какие времена были! — прибавил Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Восп. Т. относится к осени 1841 г., когда Т., его братьев и сестру после смерти отца перевезли в Казань к их опекунше П.И.Юшковой.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="2898fb42-76fd-477f-980a-d197c558a1f4">
    Л.Н. спрашивал Дунаева про его детей. Дунаев говорил про одного, бывшего социал-демократом, читавшего только социалистическую литературу, что он познакомился с шлиссельбуржцем Морозовым и перестал быть социал-демократом. Морозов публично читал в Москве лекцию о своей книге «Откровение в грозе и буре».
   </p>
   <p id="cbb5df13-100f-4842-b865-fbf405a4addf">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Странная книга. Он замечательно даровитый.
   </p>
   <p id="8804300f-ff92-4a84-901c-3ea082b0f1ea">
    Л.Н. еще о письмах. Одно с такими искусными вопросами, чтобы вызвать ответ (автограф). Тут Юлия Ивановна рассказала, к каким уловкам прибегают. Одна барышня написала ему, что она чахоточная и просит утешения. Когда она получила ответ от Л.Н., ее сестра стала писать Л.Н. под разными предлогами, меняя адреса, написала шесть писем. Юлия Ивановна предостерегала, чтобы Л.Н. не отвечал ей.
   </p>
   <p id="05a666c4-a827-43dd-943d-cb7ff53c6a1e">
    Софья Андреевна о письмах к Л.Н. и Л.Н-ча:
   </p>
   <p id="0d072de6-412f-421f-8c83-e8f553d68220">
    — Эти копии Чертков собирает.
   </p>
   <p id="c7d98803-01d5-4113-b6ea-663390582aa9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не стою такого человека, как Чертков, который употребляет всю силу, энергию и средства на помощь мне.
   </p>
   <p id="56486475-f3fd-4869-a3ad-3e4bfef78a3b">
    Л.Н. дал читать вслух письмо Молочникова Столыпину; он усовещивал его прекратить казни, ввести единый налог, поехать посоветоваться с Л.Н., делать то, что ему перед богом нужно делать, а не для России.
   </p>
   <p id="a17ae151-177a-468b-9500-2c61ef583064">
    Дунаев с Андреем Львовичем сцепились по поводу этого письма. Дунаев говорил, что надо прекратить казни; Андрей Львович возражал, что казнят не невинных, а только тех, кто хочет убивать. Дунаев — что письмо не нужно, Столыпин не послушается, а на его месте другой так же будет поступать.
   </p>
   <p id="f063451a-bf98-4be1-8ebb-04f9822c8c8f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпин — человек, которому показан тот путь, по которому он идет. Это единственное возможное действие друг на друга.
   </p>
   <p id="bde03cbb-5f89-41be-ae4b-6bffd5496554">
    Еще Л.Н. заметил:
   </p>
   <p id="ea3120ab-b66c-44d9-99a0-64f7da7e4720">
    — Это не ложная скромность — что тут вспоминается обо мне, это самое слабое место в письме.
   </p>
   <p id="0063505f-56b4-47c1-b6f6-4b8e0aa48c38">
    Шахматы с Танеевым. Танеев с Гольденвейзером играли Шумана. Потом Гольденвейзер играл сонату «Appassionata» Бетховена (опус 57). Потом вместе играли Аренского. Л.Н-чу понравились и Шуман и соната Бетховена.
   </p>
   <p id="52922fa0-8304-4497-9f49-fcafa04abb51">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это, должно быть, из его (Бетховена) переходного времени.
   </p>
   <p id="4f3149a9-65a3-4d16-a0d3-c74d88950660">
    А от Аренского он пришел в восторг.
   </p>
   <p id="7471c8a0-38d1-462b-80ec-89b50985f56e">
    Юлия Ивановна припомнила, что Аренский, когда был в Ясной Поляне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       А.С.Аренский с сыном приезжали в Ясную Поляну 11 марта 1904 г.; они были «приятны» Т. (см. т. 55, с. 21 и т. 84, с. 366).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ,
    <pb n="11"/>
    начал играть ту же пьесу, которую играли сегодня, и не мог продолжать, потому что забыл ее. Еще вспомнила, что он здесь заболел. Была ранняя весна, он сидел у открытого окна на подоконнике, потом гулял. Приехав в Москву, он заболел инфлуэнцей, которая перешла в чахотку.
   </p>
   <p id="17f2ab98-97c9-4f6e-a8d3-6e852a16d5d1">
    Л.Н. с Танеевым много разговаривали о музыке, о старых былинах, о Вагнере, о французской, немецкой музыке. Л.Н. спрашивал, Танеев обстоятельно излагал. Л.Н. спросил, известен ли Аренский за границей.
   </p>
   <p id="a9c4da92-09a4-4dc2-bd92-d51c6c7738e8">
    <hi rend="italic">
     Танеев
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p id="99b21c6e-00bd-4c15-b4bd-f6f43fb7c3c4">
    Потом Танеев рассказывал о новой немецкой музыке:
   </p>
   <p id="b26b4917-de83-422a-900b-f5376773762c">
    — Мне приходилось слышать: одна рука играет C-dur, а другая — Fis-dur в то же время, — сказал он, смеясь.
   </p>
   <p id="c83e5742-7c2f-46b0-b075-db85d0f30e4e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я очень рад, что вы такой пример привели. То же самое в поэзии, романе.
   </p>
   <p id="bc9a3175-f448-4899-be99-986c6fa7063f">
    Уехали Гольденвейзер и Дунаев.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
