<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-10_1907-10-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-10-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-10-10">
     <hi rend="bold">
      10 октября.
     </hi>
    </date>
    Приехала Елизавета Валерьяновна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал другой ответ Бьёрнсону. Спросил, «нет ли там чего»...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вы пишете об Аппоньи, а Бьёрнсон этого имени не упомянул, пишет о мадьярах.
   </p>
   <p>
    Л.Н. тогда сделал поправку в письме.
   </p>
   <p>
    Я посоветовал Л.Н. дождаться брошюры «Die Madyaren als Unterdrücker», которую Бьёрнсон посылает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note541">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note541">
      <p>
       Эта ст. Б.Бьёрнсона была помещена в журн. «März» (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Не согласился.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хочется скорее покончить с этим делом.
   </p>
   <pb n="532" xml:id="page532"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Т.А.Кузминская. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-532-.jpg"/>
    <figDesc>
     Т.А.Кузминская. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <head>
     Т. А. КУЗМИНСКАЯ
    </head>
    <p>
     Фотография, 1900-е годы.
    </p>
    <p>
     «В полночь приехала Татьяна Андреевна на 14 дней». — Запись от 28 сентября 1907г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. видел, как я рад был бы, чтоб он заступился за словаков и другие народы против угнетения мадьярского. Л.Н. отстоял свое невмешательство.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Андреевна, Елизавета Валерьяновна, Татьяна Львовна, Михаил Сергеевич, Александра Львовна, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна вспоминала рассказ Накрохина «Часы»; как Михаил Сергеевич плакал, когда читал его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чудесный.
   </p>
   <p>
    Татьяна Андреевна дочла Луазона «Le droit des vierges», ей понравилось.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ужасно видна сразу цель, на какую метит (поспешность действия), в жизни не бывает так.
   </p>
   <p>
    Татьяна Андреевна спросила, новое ли это сочинение?
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что нет (1894).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Луазон прислал и новейшее (свою драму?). Он, монах, пишет: «Удивляюсь, как Толстой может верить в чудеса».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Как же он может это писать? Читал он твои сочинения?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ему некогда.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. с Михаилом Сергеевичем — в шахматы, Татьяна Андреевна с Александрой Львовной — в карты, Софья Андреевна, Елизавета Валерьяновна, Татьяна Львовна сидят около.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.nbsp;Н. принес ответы свои Куртышу, Иконникову, Гончаренко и письма Иконникова: одно — Наживину, другое — Л.nbsp;Н-чу, и читал вслух: первое — он, другое (о вшах) — Гусев. Очень искренние письма,
    <pb n="533" xml:id="page533"/>
    без рисовки и до того простые и трогательные, что Л.nbsp;Н. после второго вслух зарыдал, встал, и ушел к себе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note542">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note542">
      <p>
       Письмо А.И.Иконникова от 7 окт. с описанием его жизни в дисциплинарном батальоне. 10 окт. Т. отв. Иконникову и в тот же день написал И.М.Куртышу и Е.Е.Гончаренко (т.77, с.219—221).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вскоре вернулся.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Т.Кузминская. «В Ясной Поляне оскнью 1907 года», СПб., 1908. Титульный лист
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-533-.jpg"/>
    <figDesc>
     Т.Кузминская. «В Ясной Поляне оскнью 1907 года», СПб., 1908. Титульный лист
    </figDesc>
    <head>
     Т.КУЗМИНСКАЯ. «В ЯСНОЙ ПОЛЯНЕ ОСЕНЬЮ 1907 ГОДА»,
    </head>
    <p>
     СПб., 1908
    </p>
    <p>
     Титульный лист.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Я не понимаю это страдание, если не верить, что награда на том свете есть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гусев
    </hi>
    : Награда — в его сознании. Другой не нужно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я ему очень благодарен. Он всех нас поддерживает. Сознаешь, что то, во что ты веришь, действительно есть истина. Не говоря уже о будущем. История узнает о них, они будут служить примерами. Они (Иконников, Куртыш) делают более важное дело, чем Столыпины, Аппоньи, не говоря уж о Николае, — сказал Л.Н., обращаясь к Татьяне Андреевне.
   </p>
   <p>
    Татьяна Андреевна сказала, что не желала бы, чтобы ее сын был таким.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это понятно — материнское чувство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Лучше, чтобы был гвардейским офицером?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Лучше гвардейским офицером.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
