<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-28_1908-06-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-06-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-06-28">
     <hi rend="bold">
      28 июня.
     </hi>
    </date>
    Приехали Ю.Л.Оболенский с женой и сестрой — А.Л.Долинино-Иванской. С утра же сидит на скамейке под вязом костромской слепой, упрекает Л.Н., что он, как и все, только говорит о любви, но не живет так. Не уйдет, пока Л.Н. не покается в своих грехах. Обличал Л.Н. в роскошной жизни и внушал ему отдать землю крестьянам
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note302">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note302">
      <p>
       Я.И.Розов, крестьянин дер. Овчинниково Костромской губ., бывший до этого в Ясной Поляне 3 июля 1903, 7 июля 1904 и 25 февр. 1908г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. выходил к нему раза четыре, говорил с ним спокойно, но, вероятно, слепой был ему тяжел («религиозный фанатизм», — слова Л.Н. о нем). Владимир Григорьевич укорял слепого в гордости, что незваный хочет учить людей. Пищи и питья не принял весь день никакой. Николаеву вечером удалось его увести. Слепой — под влиянием Апокалипсиса, знает его, у него память удивительная.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня не работал, из-за головной ли боли, слабости, из-за слепого, гостей или всего вместе. Вечером сказал, что чувствует себя совершенно хорошо, много думается.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. похвалил Черткову вчерашнюю игру прелюдий Шопена Гольденвейзером. Особенно понравилась ему вторая прелюдия. Чертков спросил, не слышал ли ее раньше.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слышал от Рубинштейна. Милый Чайковский пригласил меня в консерваторию, там был целый квартет, и Рубинштейн, Чайковский и я один.
   </p>
   <p>
    — Вивекананда меня очень разочаровал, — сказал Л.Н. — Он пишет про чудеса, которые он видел и сам проделывал.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. рассказал про чудеса с фруктами, виноградом и другие чудеса, о которых пишет Вивекананда.
   </p>
   <p>
    — Как это странно соединяется с глубиной мысли! — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про полученное сегодня письмо казачьего офицера.
   </p>
   <p>
    Очевидно, порадовало его.
   </p>
   <p>
    Вечером С.Д.Николаев говорил Л.Н. о плотниках крыльцовских и некоторых яснополянских крестьянах, читающих Евангелие, Бондарева и других, и что нужны им не подробности некоторых вопросов, а подъем религиозного сознания.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо им сознание своей духовности, свободы от тела, от правительства.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Полная голова стихов Пушкина. Ямбы западают, как музыка Шопена.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
