<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-12_1909-06-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-06-12" to="1909-06-12"/>
    <date type="editor">
     12 июня 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-06-12">
      <hi rend="bold">
       12 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром рано вышел гулять. Пополудни гулял по парку всего 15 минут.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила о Танечке, как она много требует рассказывать. Что она уже теперь озабочена, какой выбор книг ей составить. По поводу этого после завтрака с нами Л.Н. прочел нам вслух из старого «Круга чтения» 1 января Сенеки и Шопенгауэра и еще некоторых изречения о чтении книг. 1 января старого «Круга чтения», где Шопенгауэр говорит, что 99 процентов книг пустых, Л.Н. поправил на 99,9%
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note392">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note392">
      <p>
       В «Круге чтения» на 1 янв. приведены суждения Эмерсона, Локка, Сенеки, Торо и 2 изречения Шопенгауэра — т.I, с.7—9 (т.41, с.11—13).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич прочел вслух очень хорошую беседу петербургского интервьюера с Генри Джорджем-сыном о его впечатлениях от России, Толстого и Ясной Поляны. Л.Н. не сказал ничего, но, очевидно, его эти впечатления Генри Джорджа интересовали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note393">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note393">
      <p>
       Корресп. из Петербурга б. п. — «Генри Джордж о Толстом и России» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №132, 11 июня).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Был председатель уездной земской управы — Свербеев. У Сухотиных тихо, мило, приятно. Софья Андреевна говорит, что Л.Н. доволен приездом. Я читаю о внутренних болезнях и помогаю в лечебнице. Сегодня я прочел у Молоствова («Л.Н.Толстой», первый том) о матери Л.Н.Надо один материал перевести в «Pohlady». Каюсь в грубости, ненависти к Софье Андреевне. Л.Н. ко всем терпелив, внимателен. Лишь себе не прощает. Вот так и мне надо.
   </p>
   <p>
    После обеда шахматы в гостиной. Л.Н. полулежа на кушетке. Я застал, когда Михаил Сергеевич читал Тургенева стихотворения в прозе. Прочел какое-то страшное о мухе, укусившей одного из собеседников. История какая-то таинственная; по-моему, непохоже на Тургенева, а скорее на более старых писателей. После этого Михаил Сергеевич прочел еще другое.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что сказал бы критик, если бы подписать: Сильвестр Иванов?
   </p>
   <p>
    Потом прочел описание природы: сперва один, потом два белых голубя летят.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо. — И Л.Н. добавил, что у Тургенева описания природы художественны. В этом он мастер.
   </p>
   <p>
    Потом Михаил Сергеевич прочел Тургенева мысли о смерти.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо.
   </p>
   <p>
    Потом прочел о русском языке. Л.Н. издал звук, по-моему, означающий одобрение. Потом прочел о спутнице-обезьяне, что есть в «Круге чтения». Это Л.Н. очень похвалил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note394">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note394">
      <p>
       Упомянутые «Стихотворения в прозе» И.С.Тургенева: «Насекомое», «Голуби», «Что я буду думать?», «Русский язык» и «Морское плавание», которое Т. включил в«Круг чтения» — т.I, с.181 (т.41, с.161—162).
       <hi rend="italic">
        Сильвестр Иванов
       </hi>
       — т.е. лицо, несуществующее в литературе.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. заговорил о том, что читал в «Былом» Бакунина о Мадзини. Бакунин негодует на Мадзини, что портит революцию своими религиозными взглядами. Бакунин всю надежду революции возлагал на городское население, а деревенское — в Италии 20 миллионов — считал безнадежным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note395">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note395">
      <p>
       Письмо М.А.Бакунина к Ч.Черретти («Наша страна. Исторический сборник», СПб., 1907. — Сб. был выпущен вместо конфискованных №№11 и 12
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — А у нас, — добавил Л.Н. от себя, — совершенно обратное. Настоящая революционная сила — в этих 100 миллионах крестьян, а городское население испорчено.
   </p>
   <pb n="439" xml:id="page439"/>
   <p>
    Л.Н. свое:
   </p>
   <p>
    — Мадзини был революционер, у него были религиозные взгляды, но они не играли никакой роли в его революционной деятельности. Это были его личные взгляды. Это беда нашего брата-писателя, что из-за тщеславия, денег пишет много. «Валяй», и этим и я, Толстой, грешен. Написал «Копперфилда» — и довольно.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна возражала и перечислила, что̀ еще хорошо у Диккенса.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Говорят, творчество. Это правда, что художникам удается создать духовную личность. Но создать
    <hi rend="italic">
     одного
    </hi>
    Копперфилда,
    <hi rend="italic">
     одного
    </hi>
    Чичикова
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич говорил, — он бывший предводитель — о наборе солдат и о взятках, притом со стороны врачей
    <ref target="#footnote112">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote112">
     Впрочем, с тех, которые и так негодны. Взятки упомянутый Михаилом Сергеевичем врач брал через фельдшера по одному, два, несколько рублей.
    </note>
    . Л.Н. наивно удивлялся, недоумевал, как если бы это никогда, нигде не бывало.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Дашкевичем о революционерах
    <ref target="#footnote113">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote113">
     Записано на следующий день.
    </note>
    :
   </p>
   <p>
    — Если бы я был писателем, написал бы о любви как об орудии борьбы (не идти в солдаты и т.д.).
   </p>
   <p>
    Дашкевич спросил, не находит ли Л.Н., что революционеры в узком смысле слова, не включая либералов, в своих действиях движимы чувством любви? Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Мне кажется, что у них любви нет. — И говорил дальше, что больше играют роль чувства ненависти к правительству, к угнетателям. Это не любовь, а негодование против несправедливости, сознание.
   </p>
   <p>
    Дашкевич на это сказал, что многие семидесятники начали с любви, и так и умерли, а только их последователи исказили идею (подобно тому, как христианство выродилось и стало церковностью). И Дашкевич рассказал про товарища, с которым был в ссылке в Тунке (приток Иркута, в Саянских горах) на Монгольской границе, по мнению которого социальные реформы были невозможны без религиозного элемента (любовь — главное). Л.Н. сказал, что и он знал двух таковых: Орлова и Алексеева (учителя Сережи, друга Н.Чайковского). Потом сказал, что любовь к народу — не любовь, как и любовь к человечеству — не любовь. Любовь — только к богу и ближнему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Революционеры хотели подчеркнуть только то, что тут обижен народ, не то, чтобы они о любви забывали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что это неверно. Впоследствии исказили то хорошее, что было вначале.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Возможны возвраты. Я видел казацкого офицера, участвовавшего в московском восстании, который теперь — после тех ужасов — понимает, что Толстой верно учит. Должен был бы очерстветь, а толк обратный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все дело в сознании.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Кроме сознания, должна быть и стойкость, мужество. Солдаты идут стрелять, потому что за ними стоят казаки, артиллерия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Конечно, это так. И все-таки все в сознании. Заставьте крестьянина
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    крест, образ, конечно этого не сделает ни один, потому что это в его сознании. Если бы в его сознании была одна любовь, а не побочное, то не заставили бы его убивать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпин и ваши Чайковский, Засулич — они все одинаковы, все хотят устроить счастье народа по-своему и хотят прославиться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Конечно, много таких, которые не свободны от тщеславия, но есть и такие, которые готовы исчезнуть — неизвестные.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О, если бы это так было!
   </p>
   <pb n="440" xml:id="page440"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Народники, Вера Фигнер, Перовская — примеры революционеров, которые руководились любовью, а не ненавистью. Столыпин защищает только то положение свое, которое он ценит: тут карьера, обеспеченность, а революционеры жертвуют собой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прежде да, было так, теперь нет. Теперь Столыпин не может носа показать: застрелят. Теперь Столыпину тоже приходится быть в опасном положении и жертвовать собою, как революционерам. У революционеров же есть одобрение со стороны тех, мнением которых они дорожат. Любовь ведет к богу, не к партийности, не к дроблению на партии. Самоуверенность у них у обоих, а самоуверенность — это знаменатель в дроби, выражающей достоинство человека, числителем которой — самопожертвование. Если знаменатель большой, так дробь малая.
   </p>
   <p>
    Разговор кончился восклицанием Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Почему же вы меня заставляете нападать на революционеров! [Это так нехорошо.] Я не хочу на них нападать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
