<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-14_1906-02-14"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 48.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">48</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-14" to="1906-02-14"/>
    <date type="editor">
     14 февраля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="55031c28-9371-415d-9f63-f8e124687476">
    <opener>
     <date when="1906-02-14">
      <hi rend="bold">
       14 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал Oskar Bassiner (?), старик красивый и холеной наружности, представился профессором несуществующей кафедры Варшавского университета. Едет с московского съезда Союза 17 октября. Много, много говорил Л.Н-чу о политике: о партии, о варшавских событиях после 17 октября. Рассказывал обстоятельно и старался говорить с пафосом. Если Л.Н. пробовал что-либо заметить, он сейчас же перебивал его, не давая досказать. Было тяжело, неловко за Л.Н., тем более, что у Л.Н. обычай противоположный. Л.Н. не только не перебивает, но, выслушав собеседника до конца, ждет, не скажет ли собеседник чего-нибудь еще, и только потом высказывается. Просил Л.Н. ходатайствовать о заключенных и стал развивать их идеи, за которые попали в тюрьму.
   </p>
   <p id="92ca404d-6f69-4a12-a2b9-580c44ceab78">
    Л.Н. сказал, что эти убеждения совершенно чужды ему. Профессор, очевидно, ничего не читавший, не понимающий взглядов Л.Н., не понял этих слов, смутился и стал говорить, что он не поляк, что он русский, но лютеранин и итальянского происхождения. Л.Н. спросил его, чем отличается одна политическая партия от другой, и, терпеливо, кротко выслушав его, еще раз объяснил мягко, внятно, почему он не участвует в политической борьбе и изложил свои религиозные воззрения.
   </p>
   <p id="95a10b71-937f-4019-8f54-79f795daafba">
    Вечер. Приехал Илья Львович. Тоже рассказывал про московский съезд Союза 17 октября. Привез рукопись новой своей повести и прочел ее вслух Л.Н-чу; ему понравилось
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       14 февр. отмечено, что И.Л.Толстой «читал свою повесть любви». Вероятно, повесть «Поздно», впоследствии опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , 1914, №4.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="49"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
