<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-02_1908-08-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-02"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-08-02">
     <hi rend="bold">
      2 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.Н-чу вчера и особенно сегодня значительно лучше. Воспаление вен на берце и в середине бедра прошло. Теперь только на внутренней стороне колена довольно сильно и повыше до половины бедра менее воспалено. Л.Н. сегодня позвал Ф.А.Страхова на балкон и с 3.30 до 4 беседовал с ним. Главное — о посадке ржи по Левицкому («Новое время», 27 июля)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note364">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note364">
      <p>
       Письмо в ред. С.Гартмана «Новый способ посева хлебных зерен» знакомило «сельских хозяев с предложением генерала Левицкого» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11628, 27 июля).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и по Демчинскому, чем интересуется Александра Львовна, и о предполагаемом поселении на зиму Страховых в Телятинках. Федор Алексеевич с Л.Н. о решении земельного вопроса: 1) о решении нравственном (
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Захвата земли нет у животных. Мыслимо ли, чтобы гнезда захватывали? Одна кукушка кладет яйца в чужие. У Шереметевых земли, коих даже в век свой и не видят. Как это люди не видят греховности, безнравственности земельной собственности? Русский народ до недавнего сознавал его), 2) об интенсивной культуре земли.
   </p>
   <p>
    Об этом же самом говорил Л.Н. с Чертковым и Перной за обедом. Присутствовали Софья Андреевна, Мария Николаевна, Николай Николаевич, Перна. Л.Н. рассказал, как сажать рожь в конические ямки, по Левицкому; каждые три недели окучивать, засыпать, у нас так — шесть раз, в Ташкенте — одиннадцать раз. Получится глубокий корень и большой куст со стеблями в камыш. С одного корня получится семь пудов ржи. С десяти квадратных саженей столько, сколько при теперешней обработке в Ясной Поляне — с десятины.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила, что просил нанять его огромного роста человек, которого в пути обокрали, и она наняла его. Работает превосходно. Разговор о том, как все воруют: и на железных дорогах, и на постоялых дворах, и везде.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что среди богатых одна тысячная того воровства, которое терпят бедные, потому что друг у друга не крадут и лучше охраняется.
   </p>
   <p>
    Вечером должен приехать Сибор, скрипач. В разговоре о нем Л.Н. заметил, что его тетка ненавидела его, Л.Н-ча. Сибор ей прочел мысли из «Круга чтения» — ей понравились; когда спросила, кто писал их, назвал Л.Н., и она стала читать «Круг чтения».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гусев
    </hi>
    : Это со многими было бы, если бы имели возможность читать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть французская пословица: «Нет более глухих, чем те, которые не хотят слышать»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note365">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note365">
      <p>
       Т. часто приводил в письмах и ст. эту пословицу: «Il n’y a pas de pires sourds que ceux qui ne veulent pas entendre» (см.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.69, кн.1, с.634).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. по поводу скрипача Сибора:
   </p>
   <p>
    — Как это странно — как ни сильно действует скрипка, меня более трогает игра на фортепьяно. Скрипка более действует на нервы, и пение также.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал сон, Владимир Григорьевич тоже, и он был пойман на том, что приятность его сна была построена на тщеславии.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал по этому поводу, что с чем наяву борешься, то во сне снится (не совладеешь с ним):
   </p>
   <p>
    — Знаете, что Паскаль носил колючий пояс, и когда чувствовал себя в грехе тщеславия, то нажимал на пояс.
   </p>
   <p>
    Шахматы с Владимиром Григорьевичем.
   </p>
   <p>
    В «Русском слове» напечатано письмо Софьи Андреевны, написанное
    <pb n="157" xml:id="page157"/>
    по поводу Сергеенко, чтобы никто не перепечатывал сочинения Л.nbsp;Н., написанные до 1881nbsp;г. Л.nbsp;Н. сегодня весел, радостен. Неделю тому назад говорил про будущее так: «Если буду жив — этому теперь приписываю более действительное значение», — и прощался вечером серьезно, как если бы не ожидал, что утром будет жив.
   </p>
   <p>
    Вечером, с 8 до 11, концерт: Моцарта три вещи, Бетховена «Соната e-moll», Грига «Соната e-moll».
   </p>
   <p>
    На вопрос Гольденвейзера, как нравится Григ, Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Искусственно. Сначала мелодично, потом однообразно. Не вижу, чтобы это вырвалось из сердца, как у Моцарта; чтобы одно вытекало из другого, предшествовавшего.
   </p>
   <p>
    Затем Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — У Гайдна ясно, просто; у Моцарта уже есть то, что у Бетховена в такой сильной мере выражено, — драматизм, но у Бетховена — со страшной силой; вот ему подражает Григ и делает гадость. У новых — у Грига — драматизм доведен до скуки. Какое это отклонение от настоящей музыки! Только там и отдыхаешь, где мелодия — народная песня.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. хвалил Гайдна, Гольденвейзер сказал, что, по новым исследованиям, он славянского происхождения и в его вещах много мотивов славянских, например — в девятой симфонии «Скерцо» русское.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
