<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-21_1907-09-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-09-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-09-21">
     <hi rend="bold">
      21 сентября.
     </hi>
    </date>
    Под вечер приехал И.Е.Репин со своим другом Н.Б.Нордман. Репин очень приятный, милый. Восторженным, радостным взглядом смотрел на Л.Н.Улыбка (смеется по-детски) не сходила с его лица. Голос грудной, вместе с тем певучий. Жестикулирует. Искренний человек.
   </p>
   <pb n="516" xml:id="page516"/>
   <p>
    Софья Андреевна ему сказала, что третьего дня Л.Н. про него говорил, что он единственный настоящий художник среди русских
    <ref target="#footnote87">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote87">
     Софья Андреевна сказала не совсем точно: Л.Н. хвалил и Нестерова и — особенно — Орлова и Маковского.
    </note>
    . Завязался разговор о декадентстве. Татьяна Львовна о Малявине. Она назвала декадентство развратом. Репин подхватил это обозначение и согласился с ним.
   </p>
   <p>
    — Это такой дом сумасшествия, — заметил он и рассказал, что вчера получил газету «Утро России» с приглашением сотрудничать. Но он написал им, чтобы ему и газеты этой не присылали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заговорил о Л.Семенове:
   </p>
   <p>
    — Он из декадента стал... Репин подсказал:
   </p>
   <p>
    — ...разумным человеком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Больше, чем разумным человеком: христианином. Оттого, что я его узнал, заглянул в газету («Трудовой путь») и видел там его стихи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note494">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note494">
      <p>
       В «Трудовом пути», №9 напеч. 4 стихотв. Л.Семенова под общим назв. «Кошмары» (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ...
   </p>
   <p>
    Л.Н. продолжал разговор о декадентстве:
   </p>
   <p>
    — Газеты можно не читать. Надо это игнорировать. Не говорить об этом (декадентстве).
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна спросила Репина, много ли работает. Репин сказал, что у него никакого таланта нет, одно трудолюбие.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заговорил о Стасове. Репин рассказал о том, как он умирал, как он любил, уважал «Льва Великого»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note495">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note495">
      <p>
       Так Стасов называл Т. и в своих письмах.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; восхищался его писаниями:
   </p>
   <p>
    — Вот он вас обожал, читал каждый день, хотя, кроме вас, еще Герцена высоко ставил. Революцией не интересовался; говорил, что жизнь будет такая, каковы мы все. Относительно Думы он полагал, что она долго не продержится.
   </p>
   <p>
    Стасов умер от апоплексии. Он был долго (до смерти) в бессознательном состоянии.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна о вегетарианстве. Репин говорил, что два с половиной года не ел мяса, а теперь иногда ест.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как можно иногда есть мясо?
   </p>
   <p>
    Репин разъяснил, что Наталье Борисовне предписали доктора есть мясо, что ей угрожает чахотка.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если доктора сказали — простите меня, Душан Петрович, — то обратное надо делать. Сейчас читал в «Good Health» о 107-летнем старике-вегетарианце
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note496">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note496">
      <p>
       D.
       <hi rend="letter-spacing">
        Paulson
       </hi>
       . Can we live twice as well and twice as long? («Good Health», vol.XLIII, №9, Sept.;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
