<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_04_29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-04-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-04-29">
     <hi rend="bold">
      29 апреля.
     </hi>
    </date>
    Утром изжога. Массаж живота. Слаб, вял, не завтракал. Пополудни гулял с П.А.Буланже, В.В.Плюсниным и И.Н.Збайковым. За обедом они же, после еще Николаев. Продолжительная беседа. Л.Н. просил рассказать про события в Благовещенске 1900г. Плюснин рассказал о православной миссии в Пекине, как китайцы предупредили монахов, чтобы уехали раньше, чем нападут на миссию. Л.Н. вставлял вопросы и наводил Плюснина на дальнейшие новые рассказы.
   </p>
   <p>
    Плюснин еще рассказал о случае убийства китайца в Хабаровске старшим братом его. У них, китайцев, это можно, если кто ведет дурную жизнь (пьянство, игра).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это странная черта китайцев. У них справедливость, спокойствие, а между тем сострадания мало. Они убивают. Брат может убить брата.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Плюснин
    </hi>
    : Отец рассказывал, что придешь, в ненастье заблудившись, в фанзу, китайцы не накормят, не обращают никакого внимания. Опий курят. От этого тупые, сонные.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В буддизме есть против вина, а против курения нет. Может быть, у них это потому и завелось.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про Фильку-конюха:
   </p>
   <p>
    — Встретил его, он, Филиппок, пел. Должно быть, добрый человек, он скромен, мил.
   </p>
   <p>
    На Фильку у Толстых иначе не смотрят, как на дурачка, на его брата Алексея (дворника) — так же. Алексей лезет из кожи, чтобы все сработать, и старается угодить всем. Но к нему относятся (особенно Илья Васильевич) грубо за его глупость.
   </p>
   <p>
    Плюснин говорил про их читальню (ohrevárnu
    <ref target="#footnote57">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote57">
     теплушку (
     <hi rend="italic">
      словацк.
     </hi>
     ).
    </note>
    ) в Хабаровске.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Плюснину
    </hi>
    ): Я все думаю сочинить в кинематограф. Ведь китаец, кореец поймет. Пьесу сочинить. Вот Андреев мне рассказал, что он видел в Амстердаме, как представляли обманывание мужа женой. Вместо этих пьес можно бы пьесы поучительные, мало ли что можно. Можно жизнь Христа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спрашивал Плюснина про его жизнь
    <ref target="#footnote58">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote58">
     Плюснин, сын богатого, в прошлом году умершего в Хабаровске купца, отказался от наследства.
    </note>
    , и, когда Плюснин пожаловался на неустойчивое положение, в каком живет, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Нормальное положение именно то, что было бы неустойчивое равновесие, и его установлять — в этом жизнь наша.
   </p>
   <p>
    Пришел С.Д.Николаев.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это есть Генри Джорджа слабая сторона, что он политэконом, что он уходит в область политической экономии. Как были люди, боровшиеся с рабством, так он — с рабством земли. Не входить бы ему в область, которая шатка
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    С.Д.Николаев говорил, что Генри Джорджа опровергают, оспаривая его политико-экономические взгляды, а его взгляды на земельный вопрос — делают вид, что не видят.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это самый обыкновенный прием врагов истины: если он сказал что-нибудь постороннее, они делают вид, что он только это и сказал, и это опровергают.
   </p>
   <pb n="239" xml:id="page239"/>
   <p>
    Плюснин рассказал про ловлю тигров живыми. Мужики заманивают их на гололед и тут ловят разными щипцами, сетями — руки обвертывают сырьями (сырыми кожами). Тигр когтями скользит по ним, не царапает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил С.Д.Николаева про его занятия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : Мало работаю пером. У меня разочарование в литературе, я потерял в нее веру.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Японцы рассказывали мне, что у них множество газет и они просвещают нравственно народ, — и спросил Плюснина, много ли газет в Китае.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Плюснин
    </hi>
    : Много. Цензуры там нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот эта наша цензура усиливает направление в нецензурном смысле. Цензура временно удерживает, временно достигает цели, это нужно для тех, которые у власти. Это как река плотину перельет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Плюснин
    </hi>
    : Вы говорили, что изъятие Герцена понизило нравственный уровень общества.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но придало ему (Герцену) большее значение, и он меньше писал. Кто знает, был бы здесь, он сделался бы писакой вроде Леонида Андреева.
   </p>
   <p>
    В Японии не запрещены сочинения Л.Н. (только некоторые места). Об этом рассказали недавно японцы Харада и Коджи Мидзутаки, когда их Л.Н. спросил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : А сколько у нас теперь отказов?
   </p>
   <p>
    — За последние полтора месяца узнали о семи или восьми.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Ганди
    </hi>
    ): У него все прекрасно, исключая патриотизм индийский, который все портит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Плюснин
    </hi>
    : А там, в Индии, развитие как? Культурно не развиваются?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слава богу, не развиваются.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А я недавно читал
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote59">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote59">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Как профессора, которые 20 лет одно и то же говорят, им скучно, и передают эту скуку ученикам, и притом сами глупеют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня получил номер «Студента-христианина», где его ругают
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note252">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note252">
      <p>
       В №1—2 черносотенного журнальчика «Студент-христианин» напеч. ст. М.Сырокомли (из Фатежеского у. Курской губ.) «Как хоронить яснополянского шарлатана».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : Весь номер написан одним лицом, редактором Сопоцько.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : Сопоцько был искренний последователь ваш, а теперь — православный миссионер
    <ref target="#footnote60">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote60">
     Записано 6 мая.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Николаев рассказал подробно о Сопоцько, как он ушел обратно в православие и как он где-то укоряет Л.Н., что он его погубил и за это отдаст отчет в День суда.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это очень трогательно; очевидно, искренно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     не помню по какому поводу
    </hi>
    ): Стоит только Толстому сказать какую-нибудь глупость, и все уверуют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Популяризировать очень нужно, но не? какие угодно книги.
   </p>
   <p>
    Плюснин, И.Н.Збайков (бородатый — он близок Л.Н.) ушли. Л.Н. пригласил их еще на завтра, к чаю.
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес книгу рассказов Семенова и прочел из рассказа «В деревне» о том, какое впечатление производили русские авторы (чтение их рассказов) в деревне. Некрасов, Тургенев — никакого.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
