<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-05_1910-06-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-05" to="1910-06-05"/>
    <date type="editor">
     5 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-05">
     <hi rend="bold">
      5 июня.
     </hi>
    </date>
    Л.Н., как обыкновенно, позировал Трубецкому перед отъездом на прогулку и, когда возвратился, верхом по 10 минут; после обеда — сидя в кресле. Л.Н. ездил со мной по Засеке и между шоссе по Мурыгиным кустам, по части Засеки между шоссе, большаком, ведущим на Козловку, козловским прудом и железной дорогой, где, как Л.Н. говорит, лоси водятся. Сюда Л.Н. изредка заезжает. Невдалеке от железной дороги спускались в глубокий овраг и выезжали из него вскачь. Отвес был до того крут, что я цеплялся за деревья, помогая уже наверху лошади взбираться. На этом самом месте было то же с Филиппом — лакеем, сопровождавшим Л.Н.Потом ехали полотном железной дороги больше чем версту. К счастью, поезд не проходил, а то с высокой насыпи некуда было бы своротить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче в индусском журнале «The Vedio Magazine» изречение: «Блаженны не читающие газет». Там же прекрасное параллельно сопоставленное учение Евангелия с их учением (Вед) (и непротивление есть в Ведах).
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил из Кракова письмо от ариан, не признающих божества Христа. Пишут: «Мы — ваши предшественники»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note323">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note323">
      <p>
       Коллективное письмо от 11 июня с 12 подписями польских ариан и с прилож. программного воззвания общины. В этом письме содержалась просьба к Т. «сообщить свое мнение» об этом воззвании. На конв. рукой Т.: «Душану» и рукой Маковицкого: «Привет от польских ариан».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Трубецкой говорил, что ночью разбудили его телеграммой — запрос от «Русского слова», может ли приехать Спиро интервьюировать. Ответил: «Невозможно, уезжаю».
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про дурочку Парашу, которая после несчастья, с ней случившегося, когда к ней приставали, кричала и грозила: «В морду!»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note324">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note324">
      <p>
       П.Т.Лохмачева — умственно неполноценная крестьянка дер. Ясная Поляна. Т. приводит ее ответ на вопрос, будут ли у нее, после рождения мертвого ребенка, еще дети.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Л.Н. сказал, что оттелеграфировать бы эти слова.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович спросил Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — А ты знал Панаева?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Добродушный человек. Любил очень литературу.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote94">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote94">
     Переписано 19 марта 1911г.
    </note>
    Л.Н. говорил про драму Арвида (Ернефельта) — какую, не помню. Л.Н. получил в этом году две драмы Ернефельта: одну в немецком переводе — от датчанина. Эта ему не понравилась и поэтому не говорил о ее содержании. Другую — историческую, из римской жизни, над которой Ернефельт работал много и которая с успехом дается на сцене в Гельсингфорсе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note325">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note325">
      <p>
       В 1910г. Т. получил еще драму «Тит, разрушитель Иерусалима» (Берлин, 1910, изд. И.П.Ладыжннкова на рус. яз.) и сб. рассказов на нем. яз. «Sie und ich», без года и указ. места изд. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , разрезана не полностью).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Об этой Л.Н. подробно рассуждал, потом о присланной ему книге «Das Christentum und die monistische Religion»:
   </p>
   <p>
    — Эта книга недурная, но две трети заняты опровержением догматов католицизма, что не стоит уже делать. Мно было интересно читать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал еще «Goethe Kalender, 1910»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note326">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note326">
      <p>
       Кн. сохр. в
       <hi rend="italic">
        ЯПб.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    и сказал, что интересен (Гете).
   </p>
   <pb n="270" xml:id="page270"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Татьяне Львовне, звавшей его опять к ним
    </hi>
    ): С гостями хорошо, а без гостей лучше.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
