<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-03_1909-03-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-03" to="1909-03-03"/>
    <date type="editor">
     3 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-03-03">
     <hi rend="bold">
      3 марта.
     </hi>
    </date>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Мария Александровна, Николай Николаевич. Мария Александровна вспоминала про Николаевский институт, где она была классной дамой, потом про Мартынова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это был самый лучший актер, какого я видел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : А не Шумский?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Шумского я не любил: был притворный; Мартынов — натуральный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note161">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note161">
      <p>
       Т. видел А.Е.Мартынова весной 1845г. в роли Хлестакова (Казанский театр) и в роли Михайлы в драме Потехина «Чужое добро впрок не идет» (Александрийский театр) в конце дек. 1856г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Александра Львовна, а после Варвара Михайловна рассказывали обстоятельно, интересно про Дурова, про его шутки, его собак, дрессированных крыс, его большие музыкальные, живописные и другие способности. Он часто сидит под арестом за свою смелость. Куда ни приедет, изображает местных сатрапов.
   </p>
   <pb n="347" xml:id="page347"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и А.Б.Гольденвейзер. Телятинки, 1909. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-347.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и А.Б.Гольденвейзер. Телятинки, 1909. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ И А.Б.ГОЛЬДЕНВЕЙЗЕР
    </head>
    <p>
     Телятинки, 1909
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p>
    Варвара Михайловна задавала его (Дурова) загадки. Л.Н. просил не говорить ответы, предлагая всем отгадывать, и сам старался, но не отгадал ни одной из трех:
   </p>
   <p>
    «Как срубить сук, чтобы не спугнуть ворона?» (подождать, пока улетит, потом рубить).
   </p>
   <p>
    «Отчего плавает утка на воде?» (оттого, что на воде ходить нельзя), и т.д.
   </p>
   <p>
    Разговор о вчерашних картинах Индии и о лекции. Жаловались, что глаза устают. Мария Александровна вспомнила про «Старосветских помещиков» Гоголя и рассказала про них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какой это юбилей будет Гоголя?
   </p>
   <p>
    — Сто лет со дня рождения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне поехать бы в Петербург. Меня приглашают в марте. — И говорил это Л.Н. таким тоном, как если бы ему приятно было поехать туда. Сегодня же Л.Н. писал Марии Николаевне, что если бы куда ехать, то первое — к ней
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note162">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
      <p>
       См. т.79 с.99—100.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И недавно говорил о путешествии в Петербург.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Остановись у Зоси (С.А.Стахович).
   </p>
   <p>
    Мария Александровна спросила Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Вы Гоголя совсем не знали?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, никогда не видел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : Вы его не застали?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : В год его смерти появилось «Детство» Льва Николаевича.
   </p>
   <p>
    — Был он тогда оценен? — спросил кто-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Сейчас обратили на него внимание. Надо почитать. Я принес из библиотеки четыре тома старого пяти- или шеститомного издания и новое издание Маркса, в котором нет того, что Л.nbsp;Н. больше
    <pb n="348" xml:id="page348"/>
    всего ценит у Гоголя, — писем. Л.nbsp;Н. взял из старого издания два тома писем и все новое. Николай Николаевич читал вслух содержание отдельных томов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note163">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
      <p>
       Н.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гоголь
       </hi>
       . Соч. и письма в 6тт. СПб., 1857 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       — тт.III—VI, пометы); Н.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гоголь
       </hi>
       . Соч. в 12тт. изд.15-е. СПб., 1900.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Невский проспект», «Записки сумасшедшего» — это очень хорошо.
   </p>
   <p>
    А когда Николай Николаевич читал названия научных статей, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Научное у него все очень плохо. Л.Н. попросил свезти себя в кабинет.
   </p>
   <p>
    С 8 до 11 прочитывал у себя в кабинете Гоголя.
   </p>
   <p>
    В 11 выехал в залу. Софья Андреевна играла на фортепиано. С 11.15 Л.Н. прочел нам вслух «Коляску», не с самого начала: «Репейник — гоголевский», — заметил, смеясь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. все время добродушно улыбался, смеялся. Когда кончил:
   </p>
   <p>
    — Как хорошо написано! Ничего не недостает, и ни слова лишнего. Поискали еще редактированное Тихонравовым издание Гоголя. Не оказалось 2-го тома
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note164">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note164">
      <p>
       Н.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гоголь
       </hi>
       . Соч. в 5тт. изд.10-е. М., 1889 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы и оценка по 5- балльной системе).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Софья Андреевна очень рассердилась, что из ее шкапа №12 ее книгу одолжили Чертковым, — и взяла все ключи от библиотечных шкапов к себе.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. разболелось новое место: на вене икры.
   </p>
   <p>
    — Как это скучно, — сказал Л.Н. — Нет, не скучно, все это хорошо, — убежденно поправил он свои слова, вероятно имея в виду возможность тромбоза сердца, мозга. Расспрашивал про дальнейшее течение болезни и все возможности исхода.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
