<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-04_1905-10-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-10-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-10-04">
     <hi rend="bold">
      4 октября.
     </hi>
    </date>
    <ref target="#footnote236">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote236">
     Следующий далее текст, до слов: «нельзя вполне согласиться» — восстановлен Маковицким по черновым записям через несколько лет. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Сегодня говорили, между прочим, о социалистических агитационных брошюрах для крестьян. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Там очень мало крестьянского. Я ни одного не могу себе представить крестьянина, который прочел бы социальную брошюру. Я тут знаю всех.
   </p>
   <p>
    Потом говорили о положении крестьян при крепостном праве. Л.Н. рассказал про какого-то помещика (Киселева или Шереметева):
   </p>
   <pb n="416" xml:id="page416"/>
   <p>
    — Завел родильный дом и написал и правила, как ходить за младенцами, и это вводил палками, штрафами. Я уверен, что крестьяне у него «благоденствовали». Лентяев — в солдаты, в Сибирь. Это было аракчеевское.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. рассказал, что сохранился составленный Аракчеевым в 14 пунктах проект освобождения крестьян
    <hi rend="italic">
     с землей
    </hi>
    . В Лифляндии, Эстляндии, Курляндии их освободили без земли; во Франции тоже.
   </p>
   <p>
    На вопрос о здоровье Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Жару у меня нет, а скорее сердце. Angoisse
    <ref target="#footnote237">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote237">
     Тоска (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    была вчера и сегодня.
   </p>
   <p>
    Об общем своем состоянии Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Утром мне лет 60, а вечером — 90, не сгибаются члены, а лечить нечего, — видя перед собой четырех докторов, прибавил он.
   </p>
   <p>
    — Лев Николаевич, читали вы Байрона? — спросил Бутурлин.
   </p>
   <p>
    — За последние десять лет не читал. Какая это глупость, какая болтовня!.. Может быть, прелесть формы.
   </p>
   <p>
    На замечание Бутурлина, что у крестьян происходит перемена взглядов, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Сапожник был сегодня из Телятинок, ужасно оборванный, висят лохмотья. Я спросил его: «Смерти ты боишься?» — «Как же от Него отступиться, бояться?» — «От кого?» — «От кого мы взялись». — Эта покорность высшему закону человечества, которым мы живем, в котором есть смерть, есть любовь к ближнему, это внутреннее сознание подчинения, это просвещение — дороже всего, — заключил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Позднее Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я газет не читал, а читал Герцена, Диккенса, Канта — себя образовывал. Кант — такая удивительная глубина! Его «Religion innerhalb der Grenzen der blossen Vernunft» — это его сочинение, по которому в религии все, кроме нравственной жизни, есть Aberglaube
    <ref target="#footnote238">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote238">
     суеверие (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    . У Канта и у Конта есть одна сторона, признанная современной наукой, другая сторона не признана, — сказал Л.Н., имея в виду нравственное учение этих философов.
   </p>
   <p>
    Вообще же про Конта Л.Н. сказал Бутурлину:
   </p>
   <p>
    — Не подобает вам Конт — ограниченный материалист, позитивист, который тупоумие возводил в достоинство.
   </p>
   <p>
    — Но ведь и из Канта вы мало себе полезного извлекаете, менее, чем из Диккенса, из Герцена, — сказал Бутурлин.
   </p>
   <p>
    — Да, — подтвердил Л.Н., — с Кантом нельзя вполне согласиться.
   </p>
   <p>
    Гостят второй вечер Бутурлин, Никитин, Беркенгейм. Вчера утром, когда меня не было, разговаривали с Л.Н. о славянофильстве; сегодня об общественном движении, защищая его; оно в их глазах имеет целью добиться влияния общества на правительство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы тут было доброе дело, религиозный закон, если ваше движение не нарушает этот закон, так милости просим...
   </p>
   <p>
    Бутурлин передавал рассказы Шилова о деятельности Красного Креста на войне — что нужно было бы не увозить больных, а там, на поле сражения, работать. Начальником перевозки был князь Хилков, сын министра путей сообщения, и он старался действовать через чиновников в министерстве, через отца, и ничего не выходило. И делал так, что давал стрелочнику 25р. Больших злоупотреблений не было. Линевич говорил Шипову: «На войне нужно учреждение, где солдат чувствует себя человеком». — Бутурлин рассказывал об одной выдающейся деятельнице Красного Креста.
   </p>
   <pb n="417" xml:id="page417"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть тип, склад женщин — общественных — они дурочки, и они исчезают.
   </p>
   <p>
    Говорили про множество людей.
   </p>
   <p>
    Меня поражает память Л.Н.: сколько он помнит и знает лиц, семей, связей семейных. Рассказывал про яснополянских Болхиных. Их деды шалили. Были очень сильные. Воровали, тащили возы в лес.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил Бутурлина достать ему книжку — мемуары Эдлинг (Стурдзы)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1118">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1118">
      <p>
       «Mémoires de la comtesse Edling (née Stourdza)». М., 1887. Кн. нужна была Т. в связи с задуманным им произв. «Посмертные записки старца Федора Кузмича». О ней же Т. просил А.Ф.Кони в письме от 5 окт. (т.76, с.37, с ошибочным указ. имени — Эдмонд).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Говорили про Самарина, что он был одарен сильным философским умом и способностью к практической деятельности (
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : «Шипов таков, только он самодержец»). Он к иезуитам и немцам (механическое обрусение Прибалтийского края) несправедлив
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1119">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1119">
      <p>
       См. «Сочинения Ю.Ф.Самарина», т.7. «Письма из Риги и История Риги». М., 1889, с.154—155.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он был сухой, у него была мозговая страстность, которая влекла его к резким несправедливостям.
   </p>
   <p>
    Л.Н. удивлялся Бутурлину, что он курит, да еще сколько: до 100 папирос в день. (Когда Бутурлин уехал, Л.Н. говорил мне о его большом уме и обширных и серьезных знаниях, сравнивал его с Юрием Самариным.)
   </p>
   <p>
    Говорили о здоровье Л.Н.Софья Андреевна ему:
   </p>
   <p>
    — Я — ноября, ты — февраля боишься.
   </p>
   <p>
    (Л.Н. за последний месяц заметно постарел. Избегает шума, общества, голос у него стал слабее и становится тише, он больше шепелявит, меньше ест, прогулки его и верховые поездки становятся короче, и он не соблюдает так строго, как прежде, распределения времени работы. Утром позже садится за работу и пишет или долго, даже до 3.30, или очень мало, до 1.30. Иногда не завтракает.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В журнале «Crank» нехорошая статья, перепечатана из «Daily News» (1 sept.); он (автор) выставляет все мои резкие слова о царях и подчеркивает их
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1120">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1120">
      <p>
       «Inviolable (a Protest)». — «Crank», vol.3, №10, Oct. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Анон. автор выражал возмущение оскорбительными характер. царей в «бунтарской» ст. Т. «Единое на потребу». «Заводы, изготовляющие бомбы в Москве, — заявил он, — выглядят невинной шуткой по сравнению с идеями, исходящими из Ясной Поляны», p.314. Вслед за ст. напеч. пространная заметка Майо в защиту Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Татьяну Львовну, дочитавшую «Review of Reviews», что́ пишет В.Стэд о России?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Пишет о царе, что он не такой «commonplace»
    <ref target="#footnote239">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote239">
     Здесь: «посредственность» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , как кайзер, и что Лев Николаевич потому такого худого мнения о нем, что не знает его, а он, Стэд, три раза с ним разговаривал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1121">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1121">
      <p>
       W.T.
       <hi rend="letter-spacing">
        Stead
       </hi>
       . Letters from Russia. I. («Review of Reviews», vol.XXXII, №190, Oct.; раздел — «The real Tsar»;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. выслушал и ничего не сказал на это.
   </p>
   <p>
    Бутурлин заговорил о «Записках» Пирогова. С возрастом религиозные вопросы занимали его все больше. Жалеет, что делал вивисекции, что причинял страдания животным, что был несправедлив к ним
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1122">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1122">
      <p>
       Н.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Пирогов
       </hi>
       . Вопросы жизни. Дневник старого врача (
       <hi rend="italic">
        РС
       </hi>
       , 1884, №№9—11;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Якоби, который ненавидел вивисекции, говорил мне о каком-то французском физиологе, который утверждал, что вивисекция ничего нового не дала науке, а только вводила в заблуждение. Это понятно.
   </p>
   <p>
    Далее Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я дочел «Александра». Он все портится.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Он был хуже Николая (I).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Со всеми разорвал связи, с одним Аракчеевым дружил до конца. Аракчеев же был льстец. После чугуевского бунта Александр приговорил к засечению 40 солдат, и каждого эти же самые солдаты били. И в письме к Аракчееву жалел, что ему будет тяжело исполнять это; ханжа. Он (Александр) стал на колени и целовал руки у Фотия, у квакеров целовал руки; в Рим не пустила его мать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читаете Hearn?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Иезуиты в Японии и в Китае восторжествовали бы, если бы не восстали по приказанию папы против почитания предков.
   </p>
   <pb n="418" xml:id="page418"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : А ведь почитание предков — это что-то абстрактное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1123">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1123">
      <p>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hearn
       </hi>
       . Japan. N.Y. — L., 1904, ch.III. The Ancient Cult, p.27—38 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почитание предков у китайцев настоящее, а не абстрактное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Да вы к нему склонны, вы сами мне сказали, что у вас есть le culte des ancêtres
    <ref target="#footnote240">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote240">
     культ предков (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Бутурлина, что пишет его сын, орнитолог в Колымском крае?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Жене пишет. Переносит много лишений, но собирание птиц удается ему. Там голод, и власти бездействуют. Он послал нарочного за 3000 верст в Якутск с телеграммой в 345 слов министру. В телеграмме описывает положение. Послал и письмо жене. Оно шло с 15 апреля до июля. После его телеграммы им разрешили выдавать из магазинов муку и, главное, рыбацкие снасти. Около Верхнеколымска казаки объякутились. Около Нижнеколымска юкагиры обрусели. Но русские дегенерировали от скрещивания и от стужи и лишений. Лопочут, как дети, и очень нервозны. Сын там нашел политическую ссыльную, фельдшерицу, она была прежде в Шлиссельбурге. Она со своим ребенком живет в одной избе с пятью сифилитиками, кормит их своим хлебом и на перевязку их ран разорвала свое белье и белье ребенка. Теперь, на их несчастье, ей дали свободу. Тем людям без нее будет плохо. В том доме, где она жила, окна с одной рамой, вместо стекол — газетная бумага, а там мороз — 30 градусов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. звал нас, докторов, пройтись, но потом пошел один. Бутурлин не хотел пойти за ним, потому что Л.Н. любит гулять один. Мы с Бутурлиным пошли вдвоем.
   </p>
   <p>
    Выходя из Елочек, встретили Л.Н.Величавая фигура, красное лицо, взгляд сосредоточенный (о чем-то думал), на дорогу обращенный, так что он заметил нас, только когда мимо него проходили.
   </p>
   <p>
    Бутурлин сказал, что Л.Н. становится с годами все красивее. И, вспомнив вчерашние и сегодняшние беседы с ним, добавил: «Льва Николаевича сколько лет знаю, все новое и новое». Затем передал мне свой разговор с Л.Н.Он сказал ему: «Как это вы так старательно исправляете свою работу?» Л.Н. ответил: «Я всегда так».
   </p>
   <p>
    Бутурлин шутя спросил: «А почему же вы так скверно пишете?» (т.е. не можете сразу написать так, чтобы после не переделывать). «А он мне говорит: «Вот подите же!»».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
