<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-12_1906-05-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-12">
     <hi rend="bold">
      12 мая.
     </hi>
    </date>
    С 9 до 5 в амбулатории.
   </p>
   <p>
    Был Вильям Инглиш из штата Нью-Йорк с двумя сестрами Струнскими, рекомендовал их Горбунов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note407">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note407">
      <p>
       Письма Горбунова-Посадова к Т. от 18 и 27 апр. Подробнее об этом см. в кн.: В.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Быков
       </hi>
       . Джек Лондон. М., 1968, с.230—232.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Все к ним отнеслись внимательно, водили их по окрестностям и т.д.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. был погорелый, здоровенный мужик из Тамбовской губернии. Л.Н. сказал ему:
   </p>
   <p>
    — Почему не работаете? Ведь вы в день больше выработаете, чем то, что я вам дал.
   </p>
   <p>
    Он ответил:
   </p>
   <p>
    — Раньше работал, а когда земля будет, опять буду работать; долго ждали, теперь уж скоро будет.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна была в Туле. Вернувшись, рассказала новости из газет. Амнистия провинившимся до 17 октября...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note408">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note408">
      <p>
       В эти дни в Думе обсуждался вопрос об амнистии.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. пополудни шел на Воронку — задумавшись, ударился о сук до крови; возвратился домой, обмылся и опять пошел гулять.
   </p>
   <p>
    Вечером говорили об Инглише. Л.Н. сказал, что он ему приятен, потому что он друг Hunter. Инглиш — жених старшей сестры Струнской, которая сама писательница и привезла свою книгу о любви
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note409">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note409">
      <p>
       А.Струнская подарила Т. кн.: «The Kempton-Waca letters». L., 1903 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ), к-рую она написала вместе с Дж.Лондоном. 1-еизд. вышло анонимно.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Мне было приятно, — сказал Л.Н., — что хотел сам рассказать про ее книгу, но дал ей рассказывать и слушал ее.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна посмеивалась над Марией Александровной, припоминая ей, как она была влюблена в врача.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна не вспомнила, хотя старалась. Удивлялись ей. Тогда Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Вы, молодые, охваченные любовью, и Юлия Ивановна и Душан Петрович. Только мы двое старики. Я бывал много раз влюблен, но могу сказать, что о любви никогда не вспоминаю. О дружбе, отношении к людям, об охоте, о работе живо думается — и особенно о работе — воспоминания очень живы, а о влюблении, любви, без всякого кривляния говорю, не вспоминаю. Должно быть, оно неважное дело. Как еду овсяным полем и русак выскочит, вспомню об охоте, и особенно о работе вспоминаю.
   </p>
   <p>
    Утром уехали miss Gentsch, воспитательница Сережи Сергеевича, с ним же.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
