<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-19_1906-12-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-19" to="1906-12-19"/>
    <date type="editor">
     19 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-12-19">
     <hi rend="bold">
      19 декабря.
     </hi>
    </date>
    У Л.Н. грипп. Вчера, обучая мальчиков, потерял голос. Не выходил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне досадно, что манкировал урок. Не готов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал сегодня газеты. В «Новом времени» прочел, что в одном Петербурге с Нового года стало выходить 700 газет и журналов; 125 из них закрыла полиция
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note959">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note959">
      <p>
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11051, 17 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Варвара Валерьяновна спрашивала, какую газету ей выписать. «День» злой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все газеты злые.
   </p>
   <p>
    Варвара Валерьяновна защищала «Русские ведомости».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тоже злые, только умеют соблюсти приличие. А что такое «День»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : «Московские ведомости» в квадрате. Читала в монастыре
    <ref target="#footnote289">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote289">
     У своей матери-монахини Марии Николаевны, сестры Л.Н.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как в монастыре? Лучше бы свинину есть и водку пить, чем газеты читать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эдисон изобрел бомбы, которые скалы дробят. И безопасно для бросающего. Это шаг, как изобретение пороха. Тогда думали, что войны прекратятся: подумать только, после боев с холодным оружием, убивать с безопасностью для стреляющего. Забывают, что изобретаются приспособления для обороны. (Это Л.Н. говорил к тому, что пишут, что после этого изобретения Эдисона войны прекратятся.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note960">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note960">
      <p>
       См. анон. ст. «Открытие Эдисона» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №307, 19 дек.).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : Еще воздушные шары...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Амфитеатров пишет, что и дирижабль там и там пробовали с успехом.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил меня о чешской книге «Čit náboženst ví». Мне нечего было ответить. Я не читал ее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил извещение С.-Петербургского Философского общества о предстоящем собрании 20 декабря. Сказал, что на нем протоиерей С.А.Соллертинский будет возражать на доклад Н.Г.Дебольского о том, что Христос был очень малообразованный, глупый человек.
   </p>
   <pb n="335" xml:id="page335"/>
   <p>
    Л.Н. рассказал про американскую жизнь, про тамошние обманы, конкуренцию (и в нищенстве). По Эптону Синклеру заключил: «Tout comme chez nous»
    <ref target="#footnote290">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote290">
     «Всё, как у нас» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    — Хуже, — прибавил Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p>
    Вспоминали о Марии Львовне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как быстро умерла! Я за ней знал один недостаток: ее любовь к Коле, который очень хороший человек и которого я люблю. Эта слабость нарушила цельность ее удивительного характера.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Толлемаха Синклера есть статья: «The Jew is implacable fol to the Christ». Прочтите, Душан Петрович. Отберите книги Толлемаха Синклера, в которых нет New Year’s gift
    <ref target="#footnote291">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote291">
     новогоднего подарка (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , и пошлите ему. Я ему напишу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note961">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note961">
      <p>
       Очевидно, это одна из машиноп. ст., к-рые были присланы Т.Синклером в дек. Отв. Т. неизв. На нек-рых кн., присланных Т-му в конце 1906г., дарств. надпись Синклера заканчивалась приветствием: «A New Years gift for 1907» («Новогодний подарок на 1907г.»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. о Талмуде. Юлия Ивановна посмотрела в словаре, что значит слово «Талмуд»: учение и изъяснение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все шесть книг — невообразимая чепуха. Подробности — удивляешься, почему их так мало, если уж подробности. Есть одно короткое нравственное учение «Пирке абот». — Л.Н. пересказал из него три мысли и рассказы, которые вновь выбрал для «Круга чтения».
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна собиралась после семи месяцев в первый раз в Москву.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в темно-синем длинном теплом халате, сгорбленный, подошел ко мне:
   </p>
   <p>
    — Слабость какая! Это по вашей части. Знобит, жару, вероятно, нет, — сказал он.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич читал из «Московских ведомостей», которые привез Андрей Львович. Прочел о том, что теперь очередь за Победоносцевым — его убьют
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note962">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note962">
      <p>
       Протоиерей И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Восторгов
       </hi>
       . Памяти гр. А.П.Игнатьева (
       <hi rend="italic">
        МВ
       </hi>
       , №305, 19 дек.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие перемены в нашем представлении произошли! В моем представлении прежде министр казался важным. Теперь и имен не стараешься узнать, о Кауфмане, министре просвещения, только теперь услышал, что такой есть.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
