<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-01_1908-10-01"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 215.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-10-01" to="1908-10-01"/>
    <date type="editor">
     1 октября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="416164fc-b066-4918-9f91-9b91ac72aa45">
    <opener>
     <date when="1908-10-01">
      <hi rend="bold">
       1 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. сегодня первый раз после болезни (воспаления вен на ноге) поехал верхом; два с половиной месяца не сидел на лошади; садился на лошадь со скамейки легко. Сама езда верхом привыкшему к ней была легче, чем в коляске. Выехал за деревню, к «Утятнику»; вернувшись, посидел с нами вечером. О Делире сказал, что брюхо у него растолстело, надо его проезжать, надо овсеца дать, копыта расчистить, подковы подкрепить, привести в порядок. Нога совсем не болела и не болит.
   </p>
   <p id="8736645d-3f28-4f11-b4d1-1ac73993c733">
    Сегодня приходил урядник. Николай Николаевич уже с тех пор, как его допрашивали в жандармском отделении, желает только одного — чтобы его не взяли еще дней восемь, пока не кончит работу с новым «Кругом чтения». Стало быть, ожидает, что его не оставят. Настроение у нас подавленное; обдумываем возможность, что нагрянет полиция не только к Чертковым, но и к нам. Сегодня за чаем не было никакого разговора об этом, а Л.Н., как если бы чувствовал о чем мы — Александра Львовна, Варвара Михайловна, Николай Николаевич и я — думаем, сказал:
   </p>
   <p id="998eb7d1-80d5-4b74-ae03-0a3651b05763">
    — Вот какие дела, боюсь только я за своих сотрудников.
   </p>
   <p id="d7228543-3a55-4306-b8d3-47dbd0568719">
    Никому так тяжело не будет, как Л.Н., если лишат его Владимира Григорьевича или Николая Николаевича.
   </p>
   <p id="115b710b-c378-4f7f-a439-3e36250a0a69">
    После обеда Л.Н. читал почту. Удивился просительному письму офицера и прочел его вслух. «Какое у них представление обо мне?!» Потом прочел вслух письмо заключенного за отказ Калачева к брату.
   </p>
   <p id="7a9c2993-5ce6-44e0-bfa4-71cca07fd7cf">
    Вечером Л.Н. чаю не пил и не беседовал, а просматривал иллюстрированные газеты. В «Искрах» картинка — болгарские крестьяне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В №38 журн., 28 авг., помещены фотогр. под загл.: «Новое королевство (типы, виды и сцены Болгарии)».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b8863c31-ae66-4090-944f-622d674b7900">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как они хорошо одеты!
   </p>
   <p id="1fcaf7e2-d1fe-4a11-8bb2-9586c1c578fb">
    Я указал Л.Н. в полученном сегодня (сразу прислали целый пакет) номере «Обновления» от 5 апреля, в рубрике «Обзор печати», характеристику правой и левой печати одесской газетой «Русская речь». Л.Н. просмотрел:
   </p>
   <p id="78c115dd-a9f1-4621-9516-54b5ccbb814d">
    — На что мне это читать, я тут не виноват. Простите, не буду. Александра Львовна спросила:
   </p>
   <p id="fddb8d7c-eb89-49e8-9758-842585cc3b58">
    — О чем?
   </p>
   <p id="7d9f7906-f74f-4373-8eb5-b2fca41add9f">
    Л.Н. ответил:
   </p>
   <p id="7cc23d6b-f2b5-439b-baa6-5180599d4613">
    — О еврейской печати.
   </p>
   <p id="1c6a340f-3905-44c3-b285-904c67ea9673">
    — Как бы Черткова не выслали, — проговорил Л.Н.
   </p>
   <p id="4a8980ca-4701-41cf-b963-ca3455a45602">
    В 11 вернулся Николай Николаевич. Л. Н. спросил его, что было у Чертковых (где по воскресеньям бывают беседы, чтение новых статьей Л. Н., Евангелия). Николай Николаевич рассказал, что тульские революционеры не пришли, а ясенковские парни на два часа опоздали. Владимир Григорьевич был расстроен; парням прочел новейшую статью Л. Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Вероятно, ст. «Время пришло».
      </span>
     </note>
    </hi>
    Что революционеры не пришли, Владимир Григорьевич был потом даже рад, а то так был расстроен, что не мог бы с ними беседовать. Лев Рыжий сказал парням, после прочтения новой статьи, чтобы это не осталось для
    <pb n="215"/>
    них одними словами: «Старайтесь к делу приложить». Лев Рыжий Николаю Николаевичу очень нравится, он очень умен.
   </p>
   <p id="38b219e2-af46-4769-ad1a-f8ea92a02e74">
    — Таким людям, как вы, — говорил он Гусеву, — с широким мировоззрением, другое дело: у вас столько новых мест, над которыми есть поработать (т.е. Л.Н. хотел сказать, что при широком мировоззрении отрицательное отношение к существующему государственному устройству не поглощает всего человека, а занимает в душе его только столько места, сколько следует).
   </p>
   <p id="2a8996bb-244a-4e13-97ae-08bd0afb50a9">
    Гусев сказал, что считает революционные взгляды все-таки расширяющими кругозор. Л.Н. согласился с этим и сказал, что он не удивляется, что рабочие так крепко держатся их. Воспринять христианские взгляды и страдать за них им трудно. Тем, которые только что усвоили революционные взгляды, кажется, что отказаться от них — значит все потерять, упасть опять в тот мрак, в котором был.
   </p>
   <p id="bf891696-5f19-4dfd-8b88-3079b1cd78e0">
    Николай Николаевич сказал, что спросил Льва Рыжего об уголовных; тот ему ответил, что они очень доступны, восприимчивы, отзывчивы на христианские взгляды.
   </p>
   <p id="b3164c9f-0811-4382-aabd-9026d967d98d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же, Вальжан — уголовный. Я только что поправлял. Вместо «государь мой», вставил между словами «сударь»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Жан Валъжан
       </hi>
       — герой романа В.Гюго «Отверженные». Отр. о нем, отредактированный Т-м, вошел под загл. «Епископ Мириель» в «Круг чтения» — т.II, с. 485—492 (т. 42, с. 278—284). При подготовке 2-гоизд. «Круга чтения» Т. внес указ. им поправку (см.
       <hi rend="italic">
        Толстой-редактор
       </hi>
       , с. 261—267).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="069b6fa5-39ef-4184-ba28-e292d1e76357">
    За массажем Л.Н. опять заговорил о том, что боится высылки Черткова. Урядник, который сегодня был у Николая Николаевича, пришел разведать. По Тульской губернии Жихарев распространил много «Солдатской памятки», даже волостные писаря ее раздавали. Он пришел разузнать, откуда происходит.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
