<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-04_1908-04-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-04-04" to="1908-04-04"/>
    <date type="editor">
     4 апреля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-04-04">
      <hi rend="bold">
       4 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вечером приехал Лев Львович. Л.Н. и Софья Андреевна очень любовно приняли его, и он был очень приятен. Посерьезнел и говорил обо всем ближе к воззрениям Л.Н., чем когда-либо прежде. Вид у Льва Львовича здоровый, спокойное выражение лица.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня гулял к мостам, там бродил с трудом и упал в тающий снег. По Кабацкой горе вышел на шоссе. Там половину шоссе скапывают, другую половину оставляют. Одна — на снегу — дорога, саженью выше другой. Л.Н., дошедши до Двориков, поговорил с винопольщиком, нанял лошадь и вернулся в розвальнях. Через деревню дорога очень ухабистая.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не помнит, чтобы когда-нибудь было столько снегу — сажени полторы, — как теперь.
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н., Софья Андреевна, Лев Львович, Юлия Ивановна, Николай Николаевич.
   </p>
   <p>
    Лев Львович рассказывал про взвинченную жизнь в Петербурге: игорные дома, карты, рулетка, лото; кинематографы, неприличные фарсы, оперетки; газеты врут, отвратительные выставки декадентских картин. Андреев там ходил с каталогом и серьезно всматривался в картины.
   </p>
   <pb n="47" xml:id="page47"/>
   <figure>
    <figDesc>
     В. С. Морозов. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-047.jpg"/>
    <figDesc>
     В. С. Морозов. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <head>
     В. С. МОРОЗОВ
    </head>
    <p>
     Фотография, 1900-е годы
    </p>
    <p>
     «Под вечер был В.С.Морозов
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     первый ученик из первой школы Л.Н-ча
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Л.Н. его попросил, чтобы написал воспоминания о яснополянской школе для биографии Бирюкову». — Запись от 9 мая 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Когда говорили про Думу, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Меня в Думе отталкивает отсутствие оригинальности. Во всем подражают: «переход», «лидер», «партия».
   </p>
   <p>
    Лев Львович хвалил Челышева. Челышев ему говорил, что он свое сделал. Сказал, дальше не будет, устал. Его затравили газеты. Пусть делает дальнейшее общество. Челышев (прибавил Лев Львович) богатырского роста, похудел.
   </p>
   <p>
    Лев Львович заговорил о Пуришкевиче, что он сумасшедший и что председатель теряется, как только Пуришкевич начинает говорить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Оригинален.
   </p>
   <p>
    Лев Львович говорил по поводу карикатур на Л.Н. в
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote17">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote17">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    , про Куприна и Андреева (в иллюстрированном «Новом времени»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note132">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note132">
      <p>
       Вероятно, №11515, 2 апр., где помещены карикатуры Н.Калабановского на Л.Андреева, Боба — «Конец юбилейной кампании (гр. Л.Н.Толстой спасается бегством от Комитета почина для чествования 80-летия его рождения)» и перепечатка карикатуры из журн. «Kikireki» — «У балканских славян».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . О Куприне — что привел в семью вторую жену, вследствие чего его жена ушла от него.
   </p>
   <p>
    Л.Н. остановил Льва Львовича:
   </p>
   <p>
    — Кто с женой живет теперь!
   </p>
   <p>
    Лев Львович говорил о Петрове, что он пустой; он жил рясой. Потом о членах петербургского комитета юбилея Л.Н. — М.А.Стаховиче, М.Ковалевском.
   </p>
   <p>
    Л.Н. со Львом Львовичем дружно говорили, один другим интересовались и говорили задушевно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
