<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-28_1910-07-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-28" to="1910-07-28"/>
    <date type="editor">
     28 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="cc06fc75-8615-4996-a7fc-b1eb5e46ad7c">
    <opener>
     <date when="1910-07-28">
      <hi rend="bold">
       28 июля. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехала С.А.Стахович, здесь М.А.Шмидт, Сергей Львович со вчерашнего дня, Лев Львович, Екатерина Васильевна с Машенькой; Андрей Львович уехал сегодня в Крапивну. Третьего дня был Чертков
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Чертков посетил Ясную Поляну 24 июля (т. 58, с. 83).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , который с семьей и матерью в Телятинках, но Л.Н. отказался с ним видеться, чтобы не раздражать Софью Андреевну. Ходит каждый день вечером в шахматы играть Гольденвейзер. Александра Львовна ему отдала свои дневники — две толстые тетради, чтобы их у себя в Москве спрятал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Дн. А.Л.Толстой (1903, 1910 гг.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Боится, что их дома мать отыщет, прочтет, а у Черткова, боится, будет обыск, как только его мать уедет. Варвара Михайловна тоже ведет дневник
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Дн. В.М.Феокритовой.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Она и Александра Львовна, главным образом, записывают о борьбе Софьи Андреевны с Л.Н. за дневники и издательские права. Гольденвейзер тоже ведет дневник. Булгаков приходит пополудни ответить на часть корреспонденции и исполнить другие поручения Л.Н.Вечерами мало бывает. Последние два вечера, 26-го и 27-го, без Черткова Л.Н. провел довольно молчаливо. Настроение в доме натянутое. Вчера Лев Львович и Андрей Львович допрашивали Александру Львовну: есть ли завещание (в дневниках Л.Н.). Она ответила им, что считает неприличным говорить об ожидаемой смерти отца и о его распоряжениях на этот случай.
   </p>
   <p id="1fcc25e7-8952-423e-ae0f-0c18ae867c4e">
    Сама же Александра Львовна несколько дней тому назад написала свое завещание, в котором права на издания и свое имущество завещает Татьяне Львовне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       18 июля А.Л.Толстой было сделано завещание о передаче всего ее имущества, в том числе и прав на наследование соч. Т., в случае ее смерти, Т.Л.Сухотиной. Оно засвидетельствовано А.Б.Гольденвейзером, А.П.Сергеенко и крестьянином М.Я.Зайцевым. Имеется и др. текст завещания аналогичного содержания, датир. 23 июля, и с заменой свидетеля Зайцева — А.Д.Радынским.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1c90ddf5-57ed-4c2d-83c0-ad3614217527">
    Софья Андреевна говорила, что на днях нашла письма И.А.Толстого, цитировала оттуда старинные выражения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Известно письмо И.А.Толстого к П.Н.Толстой от 18 июля 1813 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="58cddfdd-57e9-4f07-8ff9-0e7860718467">
    С.А.Стахович интересно говорила о русском языке. Особенно о местном, тульском.
   </p>
   <p id="ea94e2d6-a228-49e2-8c2c-ac76923dd14e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теряется этот старинный склад языка. — Вспомнил письмо крестьянина из Ардатова, Абрама Овечкина, которое читал вслух на днях. Софья Андреевна и Сергей Львович говорили Л.Н., что он раньше писал «ежели» вместо «если» и т.п.
   </p>
   <p id="747e316c-db38-4a9f-9509-0c27d7a196a6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Может быть.
   </p>
   <p id="8a309aec-5146-45bf-bf38-4cee0d281f1a">
    Разговор о выборах земских гласных.
   </p>
   <p id="8ab20509-bc82-4e4b-aaa8-747a539b8b34">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, это, действительно, как стали мало интересоваться партиями.
   </p>
   <p id="82e44053-7041-46ff-867a-ab9409f26afd">
    Разговор о Пальне, имении Стаховичей около Ельца. Софья Александровна звала Л.Н. к ним, она уже много лет зовет его. Л.Н. ответил, что охотно поедет к ним (в гости) хоть завтра-послезавтра (Софья Александровна звала его и в прошлые годы и весной взяла прямо обещание, что в будущем году приедет). Софья Александровна сказала, что у нее обдуманы все подробности — как привезут Л.Н., на каких лошадях, где поместят, где будет гулять и т.д. Сколько раз обдумывали!
   </p>
   <p id="e02fcb26-acca-440d-9510-92b526f96433">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ну, Левочка, если ты очень хочешь, я готова с тобой поехать.
   </p>
   <p id="79ef83a4-be3c-42c6-a658-74fe0c19c765">
    Л.Н. промолчал. А раньше он даже спрашивал: и станцию железнодорожную, и сколько верст от нее в Пальну, и всякие подробности.
   </p>
   <p id="49c66901-1a58-43a2-8bc1-5e5e8d749a96">
    Сегодня Л.Н. читал из «Круга чтения» вслух. Играли в городки. За чаем Лев Львович спрашивал меня о моем отношении к женщинам.
   </p>
   <p id="6a1fe159-35d8-4f02-9b63-14c8e004c49f">
    Позже, когда мы были одни, Л.Н. мне сказал:
   </p>
   <p id="859dfd5d-c280-42af-a903-60fc8486f310">
    — Извините меня за грубость моего сына, который такое спрашивает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
