<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-24_1909-12-24"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 138–142.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">138–142</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-24" to="1909-12-24"/>
    <date type="editor">
     24 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="99e5159c-32ea-4faf-8c04-eb804bd8dcf2">
    <opener>
     <date when="1909-12-24">
      <hi rend="bold">
       24 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Минус 16 градусов. Из-за мороза Л.Н. не поехал верхом, а гулял. Со вчерашнего дня здесь Булгаков; утром пришел Иван Васильевич и ушел вместе с Булгаковым.
   </p>
   <p id="04dd00e6-1deb-4422-aae1-e28449427932">
    Приехал крестьянин из Воронежской губ. (был уже раз 20 октября 1909 г.) — Н.С.Логунов. Логунов мне говорил, что то, что он раньше думал так, как Л.Н., то после читал в книжках («Ответ Синоду») Л.Н.: оно сошлось с его мнением, потому понравилось. А другие говорят ему: «Что ты слушаешься Льва Николаевича?». Приехал посмотреть личность, и книжек выпросить, и узнать прием. Говорил про закон 9 ноября: этот закон развращает общество, его надо остерегаться. Отцы, такие слепые, стали продавать землю (а у него дети) и оставлять поколение свое без всего. Писал Л.Н-чу о законе 9 ноября, и Л.Н. ему ответил и вызвал его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       На письмо Н.С.Логунова от 6 нояб. Т. отв. 11 нояб. (т. 80, с. 188). «Вызова» в Ясную Поляну в этом письме нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Дома сказал, что едет работу искать. Л.Н-чу приятен (Л.Н. рад ему); желает пробыть денька три. Илья Васильевич свел его на кухню жить. Ольга Константиновна озабочена, чтобы не узнала про него Софья Андреевна, а то прогонит.
   </p>
   <pb n="139"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-139-.jpg"/>
    <p id="e780dd03-052b-4fac-a143-7b4909c1746d">
     <head>
      ТОЛСТОЙ
     </head>
    </p>
    <p id="21c41634-9692-43cd-b8d7-7c0dee19ff2a">
     1910
    </p>
    <p id="654aec7b-c095-4084-88eb-adda3cb451dc">
     Портрет (уголь) работы В.Н.Мешкова
    </p>
   </figure>
   <p id="00dd5095-7951-49ae-8c7b-74fe0b582d72">
    Л.Н. после полудня пришел в библиотеку, где мы трое завтракали (Булгаков, Иван Васильевич и я). Спросил, о чем говорим. Стоял, а нам не дал вставать, стул ему принести. Заговорил о работе «Христианская этика» Булгакова. Булгаков рассказал, что заметки Л.Н. все пересмотрел и переделает по ним.
   </p>
   <p id="99a2e5dd-37b8-4964-aca5-3a0deee68d92">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Предстоит вам большая работа: заключение написать, вкратце повторить.
   </p>
   <p id="a19a0de7-95a0-459a-975f-ba200af04ed8">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : В нем резюмировать все.
   </p>
   <p id="1a6e5137-e452-41a2-b69e-4d514a22f9ea">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы сказать все, что нужно, и ничего лишнего. Это большой труд.
   </p>
   <p id="033809fd-c39e-4b2b-b273-394f12da468f">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : Вы сказали, что вы мне поможете.
   </p>
   <p id="6616b64b-95fa-4242-86d1-77060c409263">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, тут вам помогу.
   </p>
   <p id="d9af3115-94e4-4722-bee9-963a048226f2">
    Потом Булгаков заговорил о том, что он хочет изложить и опровергнуть еще самые известные критики на Л.Н-ча: популярная — Михайловского, а из новых — Мережковского и Шестова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Н.К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Михайловский
       </hi>
       . Десница и шуйца гр. Л.Н.Толстого (1875); Д.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Мережковский
       </hi>
       . Л.Толстой и Достоевский. Жизнь и творчество (СПб., 1901—1902); Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шестов
       </hi>
       . Добро в учении гр. Толстого и Нитше. СПб., 1907.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="140"/>
   <p id="64fb5a13-d235-46bb-ab15-8602e622a917">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мережковского, слава богу, я не читал. А Шестова я первый раз слышу. Вы слышали про него, Душан Петрович?
   </p>
   <p id="7e77c421-ab60-4fcf-b9f2-bd4eafbc9f75">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p id="451d632c-d5fb-4ba9-8884-568a6ec9716b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это вы взяли на себя большую работу, — чтобы не впали в полемическое многословие!
   </p>
   <p id="645f9176-1b22-4100-b16f-6f9e5aa14feb">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : А Мережковский и Шестов — самые популярные среди студенчества, всё в новых изданиях появляются. Надо опровергнуть их неверные изложения вашего учения.
   </p>
   <p id="7450dd26-9454-427f-a263-dab6d7028e3b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня учения никакого нет. Правда одна во всех учениях; только то, что противоречит в них, надо исключить.
   </p>
   <p id="1f6ad14b-6aa2-41fc-9c1e-975400b7a28c">
    Когда Л.Н. ушел, Булгаков сказал:
   </p>
   <p id="cb82db92-a400-47d9-8c68-9b0dfa360bf6">
    — Хочется фактами доказать, что нет правильного понимания Льва Николаевича. В обществе общеприняты взгляды неверные, к тому же и устарелые, Михайловского на Льва Николаевича. А Лев Николаевич сегодня не тот, что вчера был: он движется.
   </p>
   <p id="a2d5113c-645f-4701-b405-b36e0fa21db8">
    Иван Васильевич пришел посоветоваться к Л.Н. (читал его сочинения): хочет уйти из города — он в Москве электротехником. Сам — смоленский, 27-ми лет, раньше учился в учебном заведении, но увидел, что это — второстепенной важности, бросил его, чтобы чтением — главное сочинений Л.Н. — образоваться, уйти. И ушел. Книги там оставил. Хочет в земледельческую общину.
   </p>
   <p id="2763358f-81b5-42f4-bce4-85c0108ead61">
    — Лев Николаевич ему сказал, — говорил мне Булгаков, — чтобы остался в городе, только для того, чтобы он утвердился в том, что нужно из города уйти (чтобы, рано уехав, — не раскаяться).
   </p>
   <p id="b1c46b9b-42a3-4a2c-be26-1f27d0636b54">
    В 3 часа Л.Н. опять пришел в библиотеку с рекомендательными письмами им — Булгакову и Ивану Васильевичу — к С.Д.Николаеву и Черткову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письма Т. от 24 дек. к С.Д. и Л.Д.Николаевым (т. 80, с. 257) и Черткову (т. 89, с. 163).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="33ead33d-79ca-4476-9a05-f058fc462d5d">
    Еще принес письмо Шкарвана, в котором пишет о том, как анархические, даже социалистические рабочие (немецкие, швейцарские, австрийские, французские, испанские и Берта Зуттнер) усердно взялись за распространение «Доклада», предназначенного для прочтения перед Конгрессом мира в Стокгольме. И Шкарван просит Л.Н. написать то «Воззвание к народам», о котором Л.Н. говорит в «Докладе». Письмо это прочли вслух. Л.Н. не помнит, что он о каком-то воззвании упоминал. На конверте Л.Н. написал: «Подумать». А теперь сказал, задумавшись и, очевидно, желая исполнить: «Нельзя писать на заказ».
   </p>
   <p id="e6a7b146-d8d8-49df-ab5d-a84e42546114">
    Шкарван пишет: «Время антимилитаризма очень назрело. Не только романские, и германские даже народы в высшей степени недовольны военщиной, много думают о ней, и многие, очень многие готовы на крайнюю жертву за эту идею. «Доклад» приготовил целую сеть хороших людей, которые мгновенно и очень легко распространили бы такое воззвание»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Письмо А.Шкарвана от 30 дек. н.с. На конв. помета Т.: «Душану подумать» (ср. т. 38, с. 122—123).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b4754849-1004-45bc-a376-788c93f0c8c8">
    Л.Н. принес еще японское письмо к нему некоего C.Mizuochi, приславшего ему целую кипу японских книг с картинками, и передал письмо Булгакову, чтобы он лично попросил Кониси перевести его.
   </p>
   <p id="da646e9e-c4ec-4f02-874a-2fcb0aca67c4">
    Л.Н. рассказал, что̀ нынче в «Русских ведомостях» читал о Японии (письмо путешественника), что там хлеба вырабатывается вдвое больше, чем нужно для своего населения; что там нет нищих; что готовятся напасть на Россию в 1911 г., и потому советует русским заключить союз с Китаем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Корресп. «К положению на Дальнем Востоке» — о «нашумевшем докладе» С.П.Глезмера — в №294, 23 дек.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ca66a26b-84e6-45ed-a707-9bb0e430cea6">
    Л. Н. заговорил об уже дней 14 продолжающихся в печати слухах о грозящей новой войне с Японией и сказал, что (ему) кажется, что будет, и что солдаты из народа (вроде нашего яснополянского Филиппа Макарова) говорят, что воевать не будут, что тут не откажутся, а там, в Сибири. Еще говорил Л. Н., намекая на приведенное место из письма Шкарвана, что уже и на Западе антимилитаризм, только в Японии еще —
    <pb n="141"/>
    милитаризм
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Л.Н. не этими словами выражался.
    </note>
    . И Л. Н. рассказал про учебную книгу школьную японскую, где преподается самая пошлая мораль; аккуратность, терпеливость, трудолюбие, главное — почитание императора.
   </p>
   <p id="d91171df-f2b8-4210-a005-7a75c5f4ce40">
    Уходящим Булгакову и Ивану Васильевичу Л.Н. дал «На каждый день» Июнь, Сентябрь с надписью и сказал:
   </p>
   <p id="56c84a58-89e8-45b2-aa82-75b84bbe9136">
    — Это не то что я вам подписываю — автограф. Это я вам очень советую читать. Я каждый день читаю, это моя молитва.
   </p>
   <p id="85f849e3-b3a5-4f4c-b513-32a57a0baf2d">
    Иван Васильевич на какие-то речи Л.Н.:
   </p>
   <p id="62a7e806-e1e2-41ac-8112-71e83cd73b07">
    — В деревне тоже есть люди, которые живут гипнозом, инерцией. Как ему о вере не хочется слушать, потому что ему нужно бороться со священником: «Почему мне бороться?»
   </p>
   <p id="1987bd88-05b9-46e1-819d-2499e97c795b">
    Прощаясь, Л.Н. сказал обоим:
   </p>
   <p id="4d67247d-8f36-41e4-acbd-8483132cef13">
    — До свидания, до весны. — И что если будет в Москве, увидится там с ними.
   </p>
   <p id="e43f10b4-c19a-4c10-b7ed-b5bf282e0752">
    <hi rend="italic">
     Иван Васильевич
    </hi>
    : Я в Москве виделся с вами.
   </p>
   <p id="cfba794e-6d94-42b4-9f05-9d86784d5013">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тоже давили меня? — и ушел.
   </p>
   <p id="5e8a4a26-3b09-4475-ad68-a7ec9ee80481">
    За обедом Софья Андреевна:
   </p>
   <p id="7efbf861-01ea-4f25-ad67-52d6485f845e">
    «Это ужасно!» (говорила про давку, когда толпа провожала Л.Н. к поезду).
   </p>
   <p id="3de1358b-124a-4416-b7d3-e7c2d56c7598">
    За обедом: Софья Андреевна, Александра Львовна, Ольга Константиновна с детьми, Варвара Михайловна. Кроме цветов на столе и праздничной одежды Софьи Андреевны, Александры Львовны, ничто не напоминает, что сегодня сочельник, никакого намека в разговорах на него. Софья Андреевна говорила только о гостях, которые желают приехать на праздник, и кого на когда позвать. За обедом, по поводу не помню чего, Софья Андреевна произнесла:
   </p>
   <p id="3776a1af-29b4-4320-b3ca-b7189cd7b475">
    — Я не была бы так глупа, если бы я бывала за границей.
   </p>
   <p id="8b61b59e-ed76-4e15-902c-c25753efbd2a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Неужели ты за границей не была? Удивительно! Я думаю, никто не поверит.
   </p>
   <p id="34e00356-0dec-4d2c-b0e7-82cc17505a26">
    Потом позже Софья Андреевна упрекала Л.Н., что делал гимнастику с Илюшком, перевертывал его в воздухе и готов проделать ее и со мной (перевернуть меня в воздухе), что неблагоразумно, что может себе кость сломать, что-де у стариков они хрупки.
   </p>
   <p id="54c43854-6e0f-4978-bf7d-0b7486e5f350">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     шутя
    </hi>
    ): Что значит за границей не была!
   </p>
   <p id="fc9456c7-d206-4fe0-9f08-6fb3d7f036dd">
    Веселый хохот.
   </p>
   <p id="a3a53e15-0238-4150-92ec-42a61541ab5b">
    Ольга Константиновна рассказала про китайцев (мужей, жен, детей), которых видала на вокзале в Туле: на коромыслах несли свои пожитки. Женщины в шароварах, и у них маленькие ножки, по которым их можно отличить от мужчин. Маленькие дети за спиной. Все тепло одеты: наверное, северные китайцы.
   </p>
   <p id="c0b99a45-d48a-4a26-bd8f-8fb5913c236d">
    Л.Н. интересно было это сообщение, расспрашивал, задавал вопросы о них. Л.Н. после обеда зашел к воронежскому крестьянину и в 10 часов, когда за чаем увиделись, и меня спросил, был ли я у него (крестьянина). И напомнил мне, чтобы заглядывал к нему.
   </p>
   <p id="a96c71db-a8f2-422c-ac14-8b1e70d599cc">
    Я после обеда дал Л.Н-чу «Утро России» 20 декабря со «Страхом» — новооткрытой повестью Мопассана. Л.Н. взял к себе. После, увидавши меня, сказал:
   </p>
   <p id="077d1f1a-409a-49c3-830c-63be2bd3cafa">
    — Отвык я от этой манеры писания, неверного описания природы.
   </p>
   <p id="99aed6d8-76be-4fda-ac0b-8195e546c767">
    «Страх», очевидно, не понравился ему. Еще читал в газете «Русские ведомости»
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Л.Н. читал еще «Новое время», которое почти каждый день читает, и «Новую Русь».
    </note>
    23 декабря посмертные мысли Ренана
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       «Из неизданных бумаг Ренана» (в том же №
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       ; перепеч. из «Matin»),
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="96275b05-4e17-4360-a788-46bca1772386">
    — Лучше бы не печатали их: болтовня легкомысленная, — сказал Л.Н. Л.Н. спросил меня, как мне понравились молодые люди.
   </p>
   <pb n="142"/>
   <p id="435ed9d4-93c4-47e7-b000-55e771933db6">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Булгаков — очень, а другой, Иван Васильевич, так себе.
   </p>
   <p id="2e165f19-42a2-41d0-ba8a-bc5361385895">
    Л.Н. сказал, что ему оба понравились:
   </p>
   <p id="16efb33f-af79-47a4-a2ff-60afdb9984d8">
    — Он (Иван Васильевич) — искренний.
   </p>
   <p id="58e47878-5837-4654-9229-9182684fda37">
    Винт. В 11.50 Л.Н. ушел и возвратился с известием: 24° мороза.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
