<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-08_1908-10-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-10-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-10-08">
     <hi rend="bold">
      8 октября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. стал ходить по комнатам. Пополудни поехал с Чертковым и Гольденвейзером в Телятинки и в Дворики, где нечаянно убился из ружья молодой человек; еще жив.
   </p>
   <p>
    Шахматы, винт. Андрей Львович извинялся перед Л.Н., что ему рекомендовал молодого студента Кулябко-Корецкого, который, оказалось, Л.Н-чу был неприятен.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего особенного, мне просто интересно видеть людей. Это характерно: объявил мне, что бога нет.
   </p>
   <pb n="220" xml:id="page220"/>
   <p>
    Андрей Львович рассказал, как в тульской тюрьме при попытке обезоружить надзирателя застрелено двое заключенных, а четыре сами себя застрелили. Об этом Л.Н. уже получил письмо от Надежды Павловны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note516">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note516">
      <p>
       Письмо Н.П.Ивановой (б.д.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом Андрей Львович рассказал, что в Новосильском уезде мужики убили богатую крестьянку, у которой арендовали землю, и ранили станового пристава. Поехал туда губернатор, и восьмерых из общества предали военному суду.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович говорил, что, как будто, опять будет революция. Л.Н. ответил, что революция и не прекратилась: ненависть с обеих сторон продолжает быть.
   </p>
   <p>
    — Я понимаю вполне всех, — сказал Л.Н. — И с точки зрения Столыпина, Меньшикова нечего больше делать, как вешать. От них требовать, чтобы они поняли, что жизнь в том, чтобы любить друг друга, — нельзя. Когда я буду большой, напишу об этом.
   </p>
   <p>
    Тут Л.Н. вспомнил последнее письмо Молочникова и, намекая на Кулябко-Корецкого, сказал об атеистах, что это те люди — sans foi ni loi
    <ref target="#footnote81">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote81">
     без стыда и совести (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , которые грабят. Андрей Львович что-то заметил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Самые худшие атеисты это те, которые воображают себе, что они верят, которые ходят в церковь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
