<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-06_1907-02-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-02-06"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-02-06">
     <hi rend="bold">
      6 февраля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. гулял умереннее. Кажется, начинает беречь себя.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что пишет письмо Рейхелю и что получил еще от одного немца книгу о Шекспире
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note91">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note91">
      <p>
       При письме от 6 янв. н.с. Т.Эйхгоф прислал Т. корр. своей ст. о «Гамлете» (см. т.77, с.50).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В книге Рейхеля, изданной в 1887г., находит о «Лире» то же, что он сам написал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мнение о Шекспире теперь пробить нельзя; я писал то, что я чувствую. Художественно чутких людей, например, в музыке, — один-два на тысячу, а принято так, что все люди занимаются, требуют музыки. Критика угождает вкусу бездарного большинства, так и Шекспир.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чертков пишет мне о музыке очень хорошо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       В письме от 14 февр. Чертков замечал: «
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Музыка занимает исключительное положение среди других искусств в том, что отвлекает сознание от рутинного отношения к прошлому и будущему. Изменяется привычный строй последовательности в воспоминаниях и надеждах. Лучшее в прошлом делается опять настоящим, и наивысшие возможности будущего также сознаются в настоящем. И это тем больше, чем выше и чище музыка».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Критикой занимаются люди-тупицы. Пример: Стасов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил про вчера читанную им корректуру «Мыслей Лабрюйера», выбранных Русановым, и сказал, как хорошо пишет Лабрюйер про детей. У детей — свойство жить в будущем, в одном воображении (играют в «больших»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       «Избранные мысли Лабрюйера, с прибавлением избранных афоризмов и максим Ларошфуко, Вовенарга и Монтескье». Пер. с франц. Г.А.Русанова и Л.Н.Толстого, с предисл. Л.Н.Толстого. М., «Посредник», 1908 (с.141—142,
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. рассказал, как дети его сестры играли в больного, доктора и послали за доктором, которым была Лизанька; она бегала около стола — больной всегда выздоравливал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал про печатающийся роман Наживина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Наживин
       </hi>
       . Менэ
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Тэкел
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Фарес. Упом. изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что он его прочтет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух из иллюстрированного приложения к «Новому времени» от 3 февраля статью «Волшебные опыты» о выращивании водяного растения из искусственного семени, химически составленного, и на почве, химически составленной. Растет на глазах публики
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note95">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note95">
      <p>
       Заметка А. де-Парвиля «Волшебные опыты» (об опытах Стефана Ледюка). — (
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №11098, 3 февр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Это что-то не то.
   </p>
   <p>
    Для себя Л.Н. читал фельетон Меньшикова «Заживо погребенный»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note96">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note96">
      <p>
       В этом фельетоне из цикла «Письма к ближним» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11099, 4 февр.) М.О.Меньшиков сетовал на то, что Д.И.Менделеев, незадолго до того скончавшийся, так скоро забыт; что даже Пушкин, Гоголь, Достоевский, Тургенев «быстро бледнели в памяти русского общества». Развивая свою мысль, Меньшиков писал: «Разве в присутствии Льва Толстого вся русская публика не сходила с ума от г. Горького?
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       При жизни Хомякова, Аксакова и им подобных настоящее идолослужение к себе вызывали публицисты-нигилисты
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       »
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
