<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-02_1910-08-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-02" to="1910-08-02"/>
    <date type="editor">
     2 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-02">
     <hi rend="bold">
      2 августа.
     </hi>
    </date>
    Вечером рассказали мне Варвара Михайловна и Александра Львовна (опять обе возбуждены), что Бирюков в беседе с Л.Н. после того как поговорил с Софьей Андреевной, сказал ему, что завещание — это компромисс, на который он не должен был идти. Л.Н. согласился с этим
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note446">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note446">
      <p>
       По мнению Бирюкова, составление офиц. завещания был равносильно обращению за защитой своих прав к государству, к-рое Т. отрицал, а конспирация — признак недоброжелательного и недоверчивого отношения к семье.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Об этом узнал Чертков
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note447">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note447">
      <p>
       О разговоре Т. с Бирюковым Черткову стало известно из письма Т. (т.89, с.199—200). Чертков ответил письмами от 3 и 11 авг., после к-рых Т. признал ошибочность позиции Бирюкова (см. письмо Т. к Черткову от 12 авг. — т.89, с.203—204).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и возмутился, а еще больше Варвара Михайловна и Александра Львовна. Они узнали от Екатерины Васильевны, которой совестно это в тайне держать, что у Софьи Андреевны есть от каждого ящика шкафа, комода, сколько их ни есть в доме, двойные ключи, так что для нее ни один дневник — не тайна. Сегодня вечером она слегла. Отчего? Оттого, что отыскала новый дневник Л.Н.
    <ref target="#footnote149">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote149">
     который он всячески прячет.
    </note>
    и в нем прочла: «У меня недоброе чувство к С.»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note448">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note448">
      <p>
       В «Дневнике для одного себя» такой записи нет.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и что он переписывается с Чертковым. Когда Л.Н. сегодня один поехал верхом к Колпне, она поехала за ним в шарабане. Ехавший с ней кучером лакей Филька увидел, что навстречу едет возвращающийся домой Л.Н.Софья Андреевна спросила, один ли едет. «Нет, за ним едет еще кто-то». Это ее бросило в жар. Подумала, что другой — это Чертков (оказался Даниил Козлов). От этого вечером у Софьи Андреевны было сердцебиение и мигрень. Л.Н. часто заходил к ней. То, что Л.Н. к ней такой внимательный, возмущало Варвару Михайловну и Александру Львовну. Варвара Михайловна называет кроткое, нежное, внимательное отношение Л.Н. к Софье Андреевне «подлизыванием» и спрашивает: почему он уступает ей и почему причиняет страдание Черткову и больной Александре Львовне? Я себе это объясняю так: Софья Андреевна, во-первых, действительно ревнует, а не только притворяется ревнивой; во-вторых, она, в сущности, расчетливая мать — хочет потомство обеспечить материально и потому выслеживает, есть ли завещание. Л.Н. чувствует (жалея ее), что здесь только лаской и, в известной степени, уступчивостью может удерживать ее от ужасных припадков исступления. Поэтому и не считается с тем, как его отношение (к Софье Андреевне) будет воздействовать на дочь и на Черткова (собственно, как они воспримут это отношение).
   </p>
   <p>
    Л.Н. послал меня к Софье Андреевне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что ничего серьезного нет.
   </p>
   <p>
    А о том, что́ ему приходится терпеть, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Каждому по заслугам.
   </p>
   <p>
    Вечером: Николаев, Гольденвейзер, Булгаков спорили со Львом Львовичем, защищающим патриотизм и утверждающим, что Россия победит Европу оружием и что славяне воинственны.
   </p>
   <p>
    Бирюков говорил о невмешательстве в жизнь других. Л.Н. прочел по этому поводу из корректуры «Пути жизни» — «Посредника», о непротивлении злу и самосовершенствовании
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note449">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note449">
      <p>
       Т. читал корр. «Пути жизни», XXV раздел — «Самоотречение» (т.45).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Николаев сказал, что следовало бы оставить экземпляр без пропусков цензурных.
   </p>
   <p>
    Л.Н. согласился и поручил проявившему охоту заняться этим С.Д.Николаеву составить такой из корректур
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note450">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note450">
      <p>
       Эту работу осуществил Горбунов (см. т.45, с.549).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нужен такой экземпляр со всеми нецензурными местами.
   </p>
   <p>
    — Нужно исключить специально поправки цензурные, а внести поправки редакционные, — добавил Бирюков.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
