<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-24_1907-11-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-11-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-11-24">
     <hi rend="bold">
      24 ноября.
     </hi>
    </date>
    Я ездил в Таптыково к новобрачным — Андрею Львовичу и Екатерине Васильевне. Она простудилась, когда ездили в сельскую церковь венчаться. Он веселый, спокойный, она тоже спокойная, только ус талая и задумчивая. Наверное, ей тяжело из-за детей и за обиду мужу, родителям. Добрая душа, должно быть, но слабая.
   </p>
   <p>
    Л.Н. как был рад третьего дня, когда застал меня пишущим письмо Андрею Львовичу, так был рад и теперь, когда я зашел в 11 к нему за книгами Валишевского и когда к ним поехал. Вез его письмо Андрею Львовичу. «Говорит, плакал, когда его писал», — сказала мне Софья Андреевна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note642">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note642">
      <p>
       Письмо Т. к Андрею Львовичу от 22 нояб. по поводу его женитьбы (т.77, с.247).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером в 9.20 Л.nbsp;Н. зашел ко мне тихими шагами, чтобы не разбудить, если сплю. Поговорил о Гусеве, потом о завтрашней поездке к нему;
    <pb n="572" xml:id="page572"/>
    потом спросил, как мне живется. Я ответил: «Последние три месяца очень хорошо, помог мне «Круг чтения»». Л.nbsp;Н. сказал, что этому рад, что это подтверждение, что всем людям, не только старикам — ему, которому остался час жизни, — ни богатство, ни слава, ни государственное благоустройство не могут дать удовлетворения, потому что они преходящие, а духовный рост имеет смысл и в тот последний час жизни. Вечером Л.nbsp;Н. сдавал письма Юлии Ивановне:
   </p>
   <p>
    — Спрашивает о браке. Не буду отвечать, подозреваю, что ради получения автографа. Начинаю верить в свою знаменитость, — продолжал Л.Н. говорить мне уже в зале. — Представляю себе, как было бы мне, молодому офицеру, лестно получить письмо от Пушкина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     вышивавшая в зале
    </hi>
    ): Я до сих пор не гляжу на тебя иначе, как на мужа, на человека, с которым прожила 45 лет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. было очень холодно, ходил по комнатам. Потом вспомнил кучу писем с просьбами об автографах и стал подписывать. Было 42 таких письма, в некоторых по два-четыре портрета или билет для подписи. Некоторые просили «несколько строк». Им Л.Н. писал: «Братья, любите друг друга!»
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. все мерз; в комнатах 12½ градусов. Софья Андреевна приготовила ему грелку в постель, чего Л.Н. избегает
    <ref target="#footnote120">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote120">
     И на что до конца своей жизни ни разу не согласился, когда я ему предлагал.
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
