<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-06_1909-07-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-07-06" to="1909-07-06"/>
    <date type="editor">
     6 июля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-07-06">
      <hi rend="bold">
       6 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Был И.И.Горбунов. Бывший вчера у Л.Н. владимирский мужик побывал и у него. Он в десяти верстах от Наживина жил. Рассказывал, что в ихнем селе все, как и он, одинаково презирают бомбы и виселицы и отходят от православия. В соседней деревне — нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о книге Пругавина «Раскол вверху»:
   </p>
   <p>
    — О пашковцах неинтересно. Сам автор, Пругавин, чужд религии, интеллигент, с высоты
    <ref target="#footnote3">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
     с высоты интеллигенции.
    </note>
    , которой нет, смотрит на это явление.
   </p>
   <p>
    Во «Введении» Л.Н. вычитал, что́ делают с книгами, арестованными цензурой. Раньше жгли их, теперь же рубят топорами на мелкие куски, мелют и опять делают из них бумагу, так что «Московские ведомости» печатаются на анархической бумаге.
   </p>
   <p>
    Л.Н. об ответе XVIII Congrès International de la Paix в Стокгольме:
   </p>
   <p>
    — Таня написала ответ, мне не понравился: слишком официальный, учтивый. Это французская учтивость, доходящая до униженности.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал письмо интересное Нахтмана, семидесяти лет, из Москвы, присылающего Л.Н-чу рукопись своей популярной астрономии, труда сорокалетней работы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note12">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <p>
       В письме от конца июня А.Нахтман просил Т-го обработать его труд по астрономии и издать его. Т. отв. 7 июля (т.80, с.7—8).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н., пробежавший его рукопись, сказал:
   </p>
   <p>
    — Его взгляды оригинальные. Какая это страшная вещь — попасть на ложный путь (может быть, я на нем нахожусь), если один! А то, когда несколько, большинство человечества
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил верхом к Марии Александровне. На возвратном пути не мог устоять, чтобы не нарвать полевых цветов. Очень любит их. Чуть ли не каждый день приносит букеты, и в его комнатах всегда букеты цветов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. продолжает писать ответ Абрамову о науке, и Гусев сказал, что очень просто излагает и цельно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
