<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-04_1905-01-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-04" to="1905-01-04"/>
    <date type="editor">
     4 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b269c954-01b1-4353-99b4-c5a158c42ed7">
    <opener>
     <date when="1905-01-04">
      <hi rend="bold">
       4 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня приехали Гольденвейзеры.
   </p>
   <p id="e562ee63-9356-4bbf-88b8-514162160d09">
    Среди иноязычных писем — в одном от A.Jina из Ружодола в Чехии было завещание Ф.Л.Ригера
    <ref target="#footnote2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
     Общественный и политический вождь чехов, скончавшийся в 1904 г.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note6">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <span>
       Завещание приложено к письму А.Йина от 3 дек. н.с. 1904 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я прочел одно место из него Л.Н-чу, и он вспомнил, что Ригер, Палацкий, Добрянский присутствовали на Славянском съезде в Москве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note7">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <span>
       Предст. австро-венг. славян на I Славянском съезде в Москве (1867).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="123" xml:id="page123"/>
   <p id="9f14b0cb-80e8-4781-a42d-550b95235a1d">
    — Когда думаю про славян (западных), — сказал Л.Н., — то думаю, что им так же, как евреям, нужно стать интернациональными. Их угнетают немцы, маджары. Не надо сопротивляться, а терпеть. Но это не значит, что им надо отказаться от своего богатого языка и переменить его на какой-нибудь немецкий.
   </p>
   <p id="6b5b7f19-6e85-4e40-9b12-1d34dac2402e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я читал в английской брошюре Benjamin (женщины) о том, что надо постоянно вызывать бога в себе для того, чтобы он присутствовал в нас. Это молитва. И еще — что надо уважать душу ребенка, так как это будущая могучая сила
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note8">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      <span>
       B.
       <hi rend="letter-spacing">
        Kidd
       </hi>
       . Social Evolution. L., 1894 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="df812cc4-c5fb-4188-ade7-8b0d1ac2249a">
    Я сказал, что уважать душу ребенка учит и Масарик.
   </p>
   <p id="ce34c741-8520-483e-b8f9-a8817eac68a3">
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : Люди очень склонны насиловать душу ребенка, обижать его, учить злу, пренебрегать им.
   </p>
   <p id="c0fb1b06-4043-42cc-bbaf-0fd8ea8ded19">
    Александра Львовна принесла рукопись Л.Н., в которой было очень много поправок. Л.Н. объяснял ей свои поправки и жалел ее, боялся, что она не сможет хорошо переписать рукопись
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note9">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <span>
       А.Л.Толстая перепечатывала на пишущей машинке ст. Т. «Единое на потребу». На обл. помета ее рукой: «Черновик 4 янв. 1905 г. 4/1».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7dd66727-5dad-4496-a8cb-9489939dff99">
    — Как в нашем сознании медленно и незаметно произошла перемена, — сказал Л.Н.Марии Львовне, — и ты из ребенка стала женщиной, а я — стариком, так и в народе меняется сознание; и, когда должна произойти перемена в народе, он выкидывает всякие глупости, вроде Маньчжурии, декадентства. Теперь приходим к сознанию, что государство не нужно, что оно учреждение отжитое.
   </p>
   <p id="d7125440-791e-440f-936f-06309aa1da53">
    После двух партий шахмат, около 8 часов, Л.Н. начал читать Коркунова про государственное право
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note10">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      <span>
       Н.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Коркунов
       </hi>
       . Русское государственное право. Тт.I—II, изд.5-е. СПб., 1904—1905. Возможно, что именно в это время Т. вписал в черн. ред. ст. «Единое на потребу» рассуждения, вызванные чтением этой кн. (т. 36, с. 455). В т. 36, с. 655 ошибочно названа др. кн. Коркунова.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и это чтение настолько взволновало его, что у него грудь заболела. Взял книгу с собой в комнату, чтобы продолжать чтение, и решил оставить ее для себя. После вечернего чая был спор.
   </p>
   <p id="e2dcca0b-280c-44ba-b879-182505903b41">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Обо всем пишут, только того не скажут, что́ такое государство на самом деле. Раньше писали, что это божеское учреждение, позже, что это contrat, договор; теперь объясняют его экономическими условиями. Это все равно, что сказать, что людей с жандармами ссылают в Якутскую область, потому что хлеб дорог... Говорят об «субъекте» и «объекте», чего никто не понимает.
   </p>
   <p id="33befbc3-9f85-4682-b0c6-b5458771dc38">
    Михаил Михайлович стал объяснять, что такое «субъект» и «объект», говоря, что «объект» есть договор, например, купчая. Л.Н. шутил по поводу «объекта», спросил, может ли «объект» танцевать?
   </p>
   <p id="46a2961e-da10-45ec-ab7f-9adee85edbb3">
    — Юридические науки только засоряют ум, — сказал он.
   </p>
   <p id="93235149-e92a-496b-bddb-f5b8a0ee0f69">
    Михаил Михайлович защищал науку, особенно медицину.
   </p>
   <p id="51615a20-707a-4b22-9d96-d668e5219ef5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Медицина не приносит никакой пользы. Купцу вырезать слепую кишку превосходно умеют, но 50% детей из народа раньше года погибает, а в воспитательных домах — 80%.
   </p>
   <p id="e604bf96-f2e7-451e-8e95-c63d7149b58c">
    <hi rend="italic">
     Михаил Михайлович
    </hi>
    : Вот и это вы узнали через статистику, ту же науку.
   </p>
   <p id="cdb33a7c-5528-46ef-a1e9-86b5fc0635b3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : От деревенских баб узнал.
   </p>
   <p id="5736e18a-982f-4ba8-8934-843a9a40aaaf">
    <hi rend="italic">
     Михаил Михайлович
    </hi>
    : А вот Пастер...
   </p>
   <p id="f80e4be9-749a-4fb1-ba4e-492c861ab431">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы Пастер в 1850 году этим занимался, ну, пускай; но нынче гораздо более важные проблемы на очереди. Я восстаю против того, чтобы религии провозглашали себя церковью, и на меня нападают за это, говорят, что я атеист; я восстаю против того, чтобы теперешняя наука (теперь смеются над кровопусканием, через 50 лет будут смеяться над бациллами) считалась непогрешимой истиной (она ведь меняется), и на меня нападают, что я противник науки; я же против лжи в науке. Есть известная последовательность в делах, и ее дает внутреннее мировоззрение. Полоть — вещь хорошая, но если хлеб в пол-аршина — не станем полоть. Я писал об этом.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
