<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-21_1909-06-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-06-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-06-21">
     <hi rend="bold">
      21 июня.
     </hi>
    </date>
    Пополудни приехал с Натальей Леонидовной в Кочеты. За обедом Л.Н. рассказал, что, гуляя, догнал 80-летнего старика, очень хорошего. Поговорили; сказал, что придет посетить его. Потом пришел к кесцам и покосил с ними траву. И тут образовалась аудитория. Как это бывает, один начал жаловаться на бедность, ротом — о земле. Л.Н. изложил им Генри Джорджа, говоря, что это напрасно, завидовать богатым не надо, а вам будут завидовать; богатым труднее освободиться от богатства, чем бедным. И потом, что всем нам надо думать о душе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Что же, они согласились?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, да. Что никому не надо жаловаться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     М. С.
    </hi>
    : Тоже согласились?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Согласны.
   </p>
   <pb n="447" xml:id="page447"/>
   <figure>
    <figDesc>
     «На каждый день учение о жизни... Составлено Л.Н.Толстым». Обложка первого выпуска
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-447.jpg"/>
    <figDesc>
     «На каждый день учение о жизни... Составлено Л.Н.Толстым». Обложка первого выпуска
    </figDesc>
    <head>
     «НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ
    </head>
    <p>
     Учение о жизни, изложенное в изречениях, взятых у мыслителей разных стран и разных веков. Составлено Л.Н.Толстым», СПб., 1909 (июнь)
    </p>
    <p>
     Обложка первого выпуска с надписью В.Ф.Булгакова: «Подарок Л.Н.Толстого»
     <lb/>
     «Л.Н. спросил, нет ли в газетах про «На каждый день», первый выпуск которого, месяц июнь, на днях появился». — Запись от 27 июня 1909г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Михаил Сергеевич слышал, что сказал Л.Н-чу мужик, на которого за то другие напали. Л.Н. тогда не понял его. Сказал, что его, Л.Н., давно на том свете ищут с фонарем. Без четверти пять я зашел к Л.Н. перевязать ногу. Вчера меня не было дома, а утром опоздал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Вы покинули меня. Я кончил статью «Единая заповедь» и думал ее прочесть всем, и вам в том числе.
   </p>
   <p>
    После обеда играли в лаун-теннис. Л.Н. сидел с гостями на скамейке, приглядывался. В 7 часов были нищие, слепые — музыканты и певцы. Спели у лаун-тенниса. Им Татьяна Львовна раньше уже подала. Л.Н. встал и подошел к ним. Они попросили его, чтобы им подали и другие. Л.Н. подошел и сказал неопределенно, но можно было догадаться, что никто ничего не подаст. Л.Н. попросил Николая Николаевича принести им (сидело же на скамейке множество гостей около Л.Н.).
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил к «Камушкам».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
