<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-05_1908-09-05"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 190–191.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">190–191</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-09-05" to="1908-09-05"/>
    <date type="editor">
     5 сентября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aa46183b-9242-4ae2-ba55-4f313c9a8fd9">
    <opener>
     <date when="1908-09-05">
      <hi rend="bold">
       5 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. встал в 7; вчера побольше походил по балкону, нога немного припухла.
   </p>
   <p id="475e5bcf-bba1-49d1-a52e-342aa573a02c">
    За завтраком разговор о том, что Л.Н. пишет художественное.
   </p>
   <p id="30753e79-e269-47c8-ad6a-eaed32e6a435">
    Александра Львовна в восторге и дразнила Николая Николаевича, что «Круг чтения» отсунут в сторону. Николай Николаевич же жалел, говорил, что такие вещи, как «Ягоды», через 20 лет не будут читать, а «Круг чтения» — навсегда.
   </p>
   <p id="249af76a-e77a-44a5-b5a9-cc9cd36eab5d">
    Л.Н. просил Александру Львовну позвать ему деревенскую бабку и священника, хочет расспросить о родах; меня утром расспрашивал про тяжелые роды. Недавно же расспрашивал Софью Александровну о том, как одевались ее братья мальчиками
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Эти свед. нужны были Т. для начатого им накануне и оставшегося в завершенным рассказа «Роженица» (т. 37).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="191"/>
   <p id="dcb1af07-7dae-48d5-b4bb-f9ced2f052fc">
    Уехали Н.Н.Ге, М.В.Булыгин, Варвара Валерьяновна.
   </p>
   <p id="599e87fb-6e4d-48fd-94f3-329a7558f346">
    За обедом Софья Андреевна вспомнила, что Овсянико-Куликовский в новой своей книге о Л.Н. пишет, что он религиозный философ, а случайно и художник
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Д.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Овсянико-Куликовский
       </hi>
       . Лев Николаевич Толстой. К 80-летию великого писателя. Очерк его деятельности, характеристика его гения в призвания. СПб., 1908. Очевидно, Софья Андреевна имела в виду след. место из кн.: «
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       У Толстого мы и находим резкий эгоцентризм натуры — в соединении с несомненным призванием к религиозно-моральному творчеству и в придачу — с исключительною гениальностью художника» (с. 134).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="32bedb93-4003-4169-aa20-ba37701bca0d">
    Вечером пришел 23-летний казак из станции Новопокровской Екатеринодарской губернии — М.С.Астахов. Пришел к Л.Н. «в рабы наниматься», как ответил на вопрос Вани. (Они, сектанты, любят выражаться таким языком.) Сам из православных, ищет правды, был баптистом и прошел через многие секты. Теперь читал «
    <hi rend="letter-spacing">
     Хулу
    </hi>
    » Иоанна Кронштадтского о Л.Н., что он предтеча антихриста. Тут он подумал, что, скорее, обратное будет правда, и приехал, т.е. пришел, пробыв в дороге 17 дней. Сильный, страстно правды добивающийся, упорный человек, жаждущий по правде любви. Л.Н. с ним поговорил в гостиной; потом он (Астахов) поехал с Чертковым к нему (Черткову).
   </p>
   <p id="81e94dc2-a32a-438b-9e60-edbf5f33d102">
    Владимир Григорьевич спросил, присылаются ли славянские газеты со статьями о Л.Н. Я должен был ответить, что мало.
   </p>
   <p id="95630492-517a-4f55-b7f0-a34c9bf7db69">
    Софья Андреевна была у Анны Константиновны и говорила о том, что французы мало отозвались на юбилей. И во время голода англичане, американцы отозвались, французы — нет; что французы несимпатичны.
   </p>
   <p id="af22fe5d-cc3f-418f-88c8-1c5d4e0ca892">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : А мне симпатичны.
   </p>
   <p id="a7578a7b-4451-41eb-a15a-b11fd008151e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И мне симпатичны.
   </p>
   <p id="6806dade-2d89-4c98-9137-babf12c0cfdf">
    За обедом Л.Н. рассказал, почти шутя, что сегодня получил письмо «от матери» с полным адресом: «Что, просите веревку от правительства? — я ее посылаю», и действительно отдельно в пакете прислала. Л.Н. того мнения, что она легковерно думает, будто он причина революции, как это правые газеты утверждают. Л.Н. же ей вчера ответил на ремингтоне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       В полученном из Москвы небольшом ящике вместе с веревкой находилось след. письмо: «Граф! Ответ на ваше письмо. Не утруждая правительство, можете сделать сами, нетрудно. Этим доставите благо нашей родине и нашей молодежи. Русская мать». Письмо было вызвано ст. Т. «Не могу молчать», в к-рой он писал, что хотел бы, чтобы и на него надели «саван и колпак» и «столкнули со скамейки» и чтобы он «своей тяжестью затянул на своем старом горле намыленную петлю» (т. 37, с. 95). Т. отв. 3 сент. (т. 78, с. 223—224). Как выяснилось позднее, обратный адрес был неверный. Ящик с веревкой хр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5c0d7972-ab6a-4f97-bb4f-a472f5a64a6a">
    Нога к вечеру больше припухла, чем утром. Компресс с 3-процентной борной водой.
   </p>
   <p id="2dbbf86d-60f4-4bbc-a41e-9d256cd3dc35">
    Софья Андреевна, услыхав, что завтра приедет Тихон Агафонович (местный кочаковский священник), спросила, зачем.
   </p>
   <p id="93b0c804-56cc-40bf-9147-51e7059ca322">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Расспросить про семинарскую жизнь хочу.
   </p>
   <p id="ecd367db-d943-4108-ad7f-bbc463ace2ba">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Попы злятся на тебя.
   </p>
   <p id="e6a50d51-3a94-4c36-9923-9491e593fdf9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как не злиться, когда отнимаешь у них, чем они живут.
   </p>
   <p id="536c4e4a-cc26-4ec2-b47a-135569688d7b">
    Софья Андреевна сегодня рассказывала с радостью, как чествовали Л.Н. в Берлине и Лондоне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       См. корресп. Дионео из Лондона от 29 авг. (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №205, 4 сент.) и И.Троцкого из Берлина (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №205 от того же числа).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
