<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-18_1909-03-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-18" to="1909-03-18"/>
    <date type="editor">
     18 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-03-18">
     <hi rend="bold">
      18 марта.
     </hi>
    </date>
    Александра Львовна с Варварой Михайловной уехали в Москву. Я передал Александре Львовне письма — сообщение о здоровье Л.Н.: одно — в «Русские ведомости», другое — в «Русскую землю». Александра Львовна отказалась взять второе — «в реакционную газету». Л.Н., как все эти дни, так и сегодня, сидел у себя один. Вечером в половине седьмого приехали Владимир Григорьевич с Николаем Николаевичем.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про книгу, которая была ему прислана автором, но без его имени «L’effondrement des dogmes et l’avènement de la religion universelle».
   </p>
   <p>
    — Ах, какую я превосходную книжку читал! Автор ее — серьезный человек. Удивительная книга!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note200">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note200">
      <p>
       Кн. была прислана из Праги на имя Маковицкого.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : В вашем духе? Автор читал вас?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не знаю. Написана с французской точностью, отчетливостью: катехизис. Автор не хочет принимать никакую кличку на себя, говорит, как Новиков в «Вступлении» к своей статье — статья Новикова многословная, вступление прекрасно — когда его спрашивают, какой он веры, он отвечает, что он никакой веры
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note201">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note201">
      <p>
       8 марта М.П.Новиков читал Т-му свою ст. «Новая вера» и просил помочь ее напечатать (см.
       <hi rend="italic">
        Гусев I
       </hi>
       , с.257—263 и т.79, с.178—179). Напеч. (не полностью) В.Д.Бонч-Бруевичем в «Материалах к истории старообрядчества и сектантства». СПб., 1910, вып.3.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Автор употребляет старые слова, давая им новые понятия. Основа мысли совсем кантовская: удивление перед сознанием нравственного добра в своей душе и что оно — во всех людях. Я нынче вспомнил то хорошее, чем французы отличаются: ясность вопросов и ответов, отчетливость, не подковырнешься.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : А немцы?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Немцы напротив.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : А в художественном?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А в художественном у французов расплывчатость. А у англичан особая черта — недоделанность: не дошел до конца, как бы боится, робость.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил письмо от дамы, зовет его в Петербург на выставку картин Поленова из жизни Христа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note202">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note202">
      <p>
       При письме от 15 марта Н.Субботина прислала Т-му каталог выставки В.Д.Поленова «Картины из жизни Христа» и фотогр. одной из них, советуя Т-му посмотреть выставку или попросить Поленова привезти картины в Ясную Поляну.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне неинтересна. История личности Христа. Я помню, что они (картины Поленова) не произвели впечатления на меня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : После картин Ге из жизни Христа в новой манере изобразить внешность Христа очень трудно.
   </p>
   <pb n="361" xml:id="page361"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой за игрой в городки. Ясная Поляна, 5 мая 1909г. Фотография Т.Тапселя
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-361.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой за игрой в городки. Ясная Поляна, 5 мая 1909г. Фотография Т.Тапселя
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ЗА ИГРОЙ В ГОРОДКИ
    </head>
    <p>
     На втором плане Леня Сидорков
    </p>
    <p>
     Ясная Поляна, 5 мая 1909г.
    </p>
    <p>
     Фотография Т.Тапселя
    </p>
    <p>
     «Л.Н. играл в городки. Тапсель его снимал в моменты, когда Л.Н. размахивался и пускал битой в рюхи». — Запись от 5 мая 1909г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. спросил меня, что́ о войне в газетах: русское правительство признало аннексию?
   </p>
   <p>
    Я ответил, что войны Австрии с Сербией, кажется, не будет, но странно, что Германия готовится к мобилизации.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
