<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-01_1909-04-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-04-01" to="1909-04-01"/>
    <date type="editor">
     1 апреля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="db7b19bf-3e3e-46e2-924e-7aaa8138c326">
    <opener>
     <date when="1909-04-01">
      <hi rend="bold">
       1 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. вышел в 9.15 в залу, где сидели Михаил Сергеевич, я и Дорик; позже пришел Николай Николаевич.
   </p>
   <p id="6495f8c9-6835-4cbb-86e5-52a9ec93cd64">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я нынче сидел на балконе, слышно — колокола звонят, гудок паровоза с железной дороги. Думал о Д.А.Милютине и справился в словаре, сколько ему лет: 94. Там и про Володю Милютина, который нам принес новость из гимназии, что бога нет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note233">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note233">
      <span>
       Этот эпизод относится к сент. 1839 г. (см. т. 23, с. 1 и т. 57, с. 314).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Думал, что́ такое гимназия? Нельзя ничего хуже придумать для разведения атеизма, чем они. Наряду с историей, математикой, естественными науками, преподают богословие — закон божий.
   </p>
   <p id="a2b1d458-5a03-4100-9c24-32365e062371">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я вспомнил, как внизу Николай говорил нам лет семьдесят тому назад, что проведут шоссе прямиком, так что Тулу будет видно. И думал о том, о чем вчера говорил. Шоссе уже есть и железная дорога, а закон божий преподают один и тот же, как тысячу лет тому назад. Если уж быть правительству, то его задачей должно быть преподавание религиозно-нравственного учения: Сократ, Эпиктет, Будда. Это то, что приемлемо для всех народов.
   </p>
   <p id="eed97b2c-fc92-496c-9365-8cce6a8d37ab">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : У нас атеисты в гимназии потому, что закон божий плохо преподают.
   </p>
   <p id="94091046-4427-44f5-8fec-7d0560ba6efd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же можно его хорошо преподавать, когда религия наполнена противоречащими разуму догматами? Их выдают за истину и утверждают, что эта истина была и будет навеки.
   </p>
   <p id="6e510c3d-ae07-438f-ae03-3f304795f944">
    Л.Н. говорил последнее, когда Дорик вышел, и то вполголоса, чтобы не оскорбить его веру.
   </p>
   <p id="e7d87c9d-d2e6-4960-8d85-f880614ecca1">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : У англичан, немцев из гимназий не выходят атеисты, у католических народов — да.
   </p>
   <p id="4063567d-eb6a-45fb-8eea-da990a556405">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хуже православия нет. Я недавно сказал, что магометанство выше. Православие — чепуха. Протестантизм — выше православия, а католичество? — там признай один догмат, одну глупость, что папа непогрешим, и тогда все логично, осмысленно.
   </p>
   <p id="ff84aac7-0066-455d-a8b5-2e29fa4c73e9">
    Вечером шахматы, винт. Софья Андреевна уехала в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
