<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_03_30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-30">
     <hi rend="bold">
      30 марта.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал верхом Бирюков и пришел пешком Куприянов, тульский корреспондент «Русского слова». Л.Н. дал ему копию с письма мясника Мищенко о том, как ему опротивело убивание скота и он перешел с семьей на безубойное питание, а также письмо иеромонаха. (Печатались в «Русском слове» 30, 31 марта и 1 апреля.) Куприянов провел весь день в доме. Со вчерашнего дня остались М.А.Рыдзевская, Ф.А.Страхов и Масарик.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о письмах к А.А.Толстой, что были ему очень интересны и что еще предстоит чтение его писем к Н.Н.Страхову. Это не будет так интересно.
   </p>
   <pb n="214" xml:id="page214"/>
   <p>
    Утром Масарик встал и пошел гулять. Потом был в лечебнице, потом зашли к Тарасу Фоканову. Фоканов спросил, как у них, в Чехии, живет народ. Масарик ответил: так же, как и здесь, только внешне лучше. Уже только 30 процентов живут земледелием, остальные работают на фабриках или кустари.
   </p>
   <p>
    Масарик расспросил Фоканова про семью. Тарас живет с семью сыновьями и дочерьми, двумя невестками и внуками в одной избе.
   </p>
   <p>
    — Пока хватит; поженю остальных сыновей, тогда будем делиться.
   </p>
   <p>
    Пошли на Отвод и вернулись домой. Масарик — по тяжелой дороге: заледенелый снег, тающий, местами липкая грязь-суглинок, — с трудом шел в мелких калошах, запыхался.
   </p>
   <p>
    Спросил, почему Л.Н. пьет вино. И есть ли в квасе алкоголь (я пил квас), и удивлялся Калалу, нашему общему другу, что он иногда пьет пиво. Масарик проводит трезвость последовательно. Теоретически желает быть вегетарианцем, мясо ест только потому, что пока, в наше время, вегетарианский стол представляет неудобство домашним, у которых гостит, и рестораторам.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила Масарику о своих мемуарах и спросила, будут ли интересны.
   </p>
   <p>
    — Когда факты жизни интересны, тогда будут, а рассуждения — нет.
   </p>
   <p>
    Масарик прочел введение к новому «Кругу чтения» («Путь жизни») и сказал:
   </p>
   <p>
    — Это квинтэссенция квинтэссенции. Когда это читаешь, равняешь свои мысли.
   </p>
   <p>
    Еще прочел новую, неокончательно обработанную короткую статью Л.Н. о самоубийствах. Л.Н. пишет в ней, что причина их — безрелигиозность. Масарик заметил: не упомянуто, что лишается жизни много несчастных.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в разговоре с Масариком о детях:
   </p>
   <p>
    — Только не мешать им, оберегать от дурных влияний, а предвидеть, что̀ будет, нельзя.
   </p>
   <p>
    Л.Н. долго беседовал с Масариком. После разговора о боге Масарик ушел вниз.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич переспросил Л.Н., какая у них разница в понимании бога. Я застал разговор уже перешедшим на Масарика. Л.Н. говорил, что Масарик — славянин и искренний человек, нет у него немецкого доктринерства, педантизма, а виден человек, который чувствует, что сам живет. Мне сказал Л.Н. с восторгом на лице: «Зачем вы меня познакомили с таким «дурным» человеком? А раньше сказал: «Что, Душан Петрович, запахло приятным духом, славянским духом?»
   </p>
   <p>
    С 2-х до 2.45 пополудни Л.Н. имел длинный разговор с Масариком в зале вдвоем. Сначала присутствовал Михаил Сергеевич. К концу — я. Все время же Татьяна Львовна на кушетке с Танечкой. Александра Львовна их сняла.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сел на лошадь (на буланую иноходку, в первый раз на ней ездил). И тут Александра Львовна сфотографировала его с Масариком.
   </p>
   <p>
    Возвратившись с прогулки, Л.Н. еще побеседовал с Масариком. Масарик уехал в пять часов в Щекино. Я еще говорил с ним о том, чтобы приехал пожить на более продолжительное время. Масарик сам хочет приехать с женой, которая желает видеть Л.Н.Это вопрос денег и времени.
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу замечания Масарика относительно введения в новый «Круг чтения» и статьи о самоубийстве были очень ценны. Масарик обещал прислать Л.Н. таблицы и статистику самоубийств. С Масариком о политике я не говорил.
   </p>
   <p>
    Шахматы, винт с М.А.Рыдзевской.
   </p>
   <pb n="215" xml:id="page215"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
