<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-16_1907-12-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-12-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-16">
     <hi rend="bold">
      16 декабря.
     </hi>
    </date>
    Пополудни приехали два офицера. Один — татарин из Закавказья, очень стройный и высокого роста, державший себя с достоинством, другой — тульский. Когда представились
    <ref target="#footnote139">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote139">
     «Когда представились ∞ Есть из шиитов бабисты» — записано 17 декабря 1911г. на отдельных листах. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    , Л.Н. спросил кавказца:
   </p>
   <p>
    — Вы не знаете моего друга Дитерихса?
   </p>
   <p>
    Тот ответил, что нет.
   </p>
   <p>
    — Что же, чем могу вам служить? — спросил Л.Н., — что̀ вас интересует
    <hi rend="letter-spacing">
     ?..
    </hi>
   </p>
   <p>
    Они сказали, что приехали спросить Л.Н. от имени многих землевладельцев, как им быть с землей. У отца татарина 2000 десятин урожайной земли. Их несколько братьев — что же, продать землю своим крестьянам или прикупать новой?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это уж каждому лично надо решать. Я вообще считаю, что земля должна быть общая, как вода, воздух. Об этом есть прекрасные сочинения Генри Джорджа. — И Л.Н. объяснил его решение и дал им «Общественные задачи» и другие книги Генри Джорджа и «Великий грех».
   </p>
   <p>
    Татарин внимательно слушал и с доброй улыбкой спросил:
   </p>
   <p>
    — Как лучше поступить: упустить эту землю, оставив себе клочок, или прикупить?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что земля долго у больших помещиков не удержится. Лучше ее продать. Я в практических делах несведущ, но знаю, что мои друзья продали землю, оставив себе лучшую часть, и на этой ведут интенсивное хозяйство.
   </p>
   <p>
    Потом спросил:
   </p>
   <p>
    — Кто живет кругом вас?
   </p>
   <p>
    — Армяне, грузины, магометане. Теперь армяне купили много земли. — Татарин рассказал о положении помещиков у них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В мою молодость были недовольны крепостники. Зачем это так? Надо найти основные принципы, раньше было крепостное право, теперь — землевладение.
   </p>
   <p>
    На возражение татарина, что так землевладельцы сразу обеднеют, Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Не будет этих собак, балетов, как у римлян всяких цирков... Свойственно человеку жить согласно с разумом: делать то, что следует делать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (к
    <hi rend="italic">
     татарину
    </hi>
    ): Вот вы магометанин; что, у вас сектанты есть? Про бабистов знаете?
   </p>
   <p>
    — Есть из шиитов бабисты.
   </p>
   <p>
    Конца беседы недослышал, отозвали меня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о них
    </hi>
    ): Бесполезные (посетители).
   </p>
   <p>
    Пополудни были трое рабочих из Тулы, просили денег и книг. Л.Н. велел им дать тоже Генри Джорджа, а Юлии Ивановне сказал, чтобы ко всем посылкам книг прикладывать «Общественные задачи» или что другое Генри Джорджа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Странный случай! Софья Андреевна пишет, что ехала до Тулы с жандармским поручиком, у которого дело Гусева, и сказал, что выпустят его через дня три. Продержали его (дольше) потому, что жандармский офицер, у которого было это дело, заболел
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note704">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note704">
      <p>
       Письмо С.А.Толстой к Т. от 12 дек. (
       <hi rend="italic">
        <hi rend="letter-spacing">
         ПСТ
        </hi>
       </hi>
       , с.768).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я подал Л.Н-чу письмо ко мне Александра Никитина, чувашина, бывшего в сентябре. Л.Н. не вспомнил его. Удивлялся, что хотят переводить его сочинения на чувашский язык
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note705">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note705">
      <p>
       В письме от 17 окт. А.Ф.Никитин просил разрешить ему пер. соч. Т-го на чувашский яз. Отв. Маковицкий 16 дек. Т. к его письму сделал приписку (т.77, с.265—266).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда Л.nbsp;Н. учился в Казани, «ты, чувашин» было ругательное слово непонятливому человеку. Чувашские деревни вдоль Волги были ужасно
    <pb n="591" xml:id="page591"/>
    бедны; под почтовые станции выбирали лучшие избы в деревне, но и это были ужасно плохие хаты. Я рассказал Л.nbsp;Н-чу, что Александр Никитин мне говорил: в их селе перекрестили и перевенчали язычников лет десять тому назад. И, когда я его спросил, какую веру желал бы он своим сородичам — православную или магометанскую (соседей-башкир), сначала ответил, что христианскую, как он ее узнал (из сочинений Л.nbsp;Н.), потом подумал, ответил, что магометанскую, т.nbsp;к. магометане-башкиры
    <hi rend="italic">
     верят
    </hi>
    и исполняют требования своей веры. Они трезвы, честны, помогают друг другу, а православные не держатся своей веры.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой в своем кабинете. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-591-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой в своем кабинете. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ В СВОЕМ КАБИНЕТЕ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 3—7 декабря 1907г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разумеется (что магометанскую).
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу этот ответ Никитина не показался странным, а правильным.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня поехал верхом на Делире первый раз с тех пор, как упал с Мальчиком.
   </p>
   <p>
    — Премилая лошадь, дает покойно садиться, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал много писем, «очистил», как выражается
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note706">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note706">
      <p>
       Известно только 2 письма Т. за 16 дек. (т.77, с.265—266). Очевидно, слово
       <hi rend="italic">
        много
       </hi>
       относилось к 15 и 16 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В дневник много писал. Не выходил до половины 12-го ночи. Нас было трое: Л.Н., Юлия Ивановна и я.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
