<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-13_1906-02-13"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 48.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-13" to="1906-02-13"/>
    <date type="editor">
     13 февраля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="80afb2cf-9db4-4bc5-a6bc-06aa74b40039">
    <opener>
     <date when="1906-02-13">
      <hi rend="bold">
       13 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня метель, какой не было ни в эту, ни в прошлую зиму. Слава богу, что не вчера, в последний день масляной: столько пьяных замерзло бы в поле, где занесло все дороги. Больных в приемной не было. Л.Н. не выходил. В метель вообще не ходит гулять. Вид у него не совсем здоровый. Л.Н. говорил, что получил длинное письмо от Владимира Григорьевича, критику на статью «К правительству, революционерам, народу» и с советами, как поправить.
   </p>
   <p id="c4c32f45-8806-4f64-903d-f7caffe23419">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне не хочется изменять статью. Я становлюсь на точку зрения правительства, рассматривая революционеров, народ. Я становлюсь на точку зрения народа, рассматривая правительство и революционеров. Чертков хочет, чтобы я высказал свою точку зрения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо Черткова от 17 февр. н.с. На письма от 8 и 17 февр. н.с. Т. отв. 13 февр. (т. 89, с. 35—36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="33c9d040-fd58-496c-a738-c9e90f16c92f">
    Л.Н. принес в залу 15-й номер еженедельника «Япония и Россия» и, подавая его мне, сказал:
   </p>
   <p id="fbbc1a88-d700-4bcc-8dba-25dfcb7425fa">
    — Революционная газета. Я пересмотрел — перечел всю. Одна статья («Из путевых набросков. Ноябрь 1905 года») довольно хороша обличительностью: о причинах погрома во Владивостоке, учиненного солдатами, недовольными действиями офицеров и поставщика флота Гинсбурга
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Присылал газ., вероятно, изд. Н.К.Руссель, ранее писавший Т-му. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр. кн.: Н.К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Руссель
       </hi>
       . В плену. Сб. передовых статей из газ. «Япония и Россия». Кобе, 1906.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="825b96df-543f-4338-a9fc-5c2619145792">
    Потом говорили о романе японца Токутоми, присланном в английском переводе.
   </p>
   <p id="197a4e81-6902-4b30-b3a9-c8e5eaef64c6">
    — Он писал мне или был у меня? — спросил Л.Н., неохотно поворачивая объемистый роман в руках. Наконец, сказал: — Посмотрю.
   </p>
   <p id="b61aa788-6fd3-46fd-8383-f605544c2e35">
    Получена еще одна японская книга: «The Twelve Men»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Кэндзиро Токутоми прислал Т. свои кн. «Nami-ko». A realistic novel, translated from the Japanese by Sakae Shioya and E.W.Edgett. Boston, 1904 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись) и «The Twelve Men of Letters», 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись); в кн. вошел очерк о Т. В письме от 21 янв. н.с. автор сообщил, что он брат Иитиро Токутоми, посетившего Т. в конце 1896 г. (
       <hi rend="italic">
        Шифман
       </hi>
       , с. 270—271).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Мне дал просмотреть книгу, присланную из Лондона: «Christianity and Progress» by J.W.Petavel
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       J.W.
       <hi rend="letter-spacing">
        Petavel
       </hi>
       . Christianity and Progress. L., 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). В письме от 16 февр. н.с. автор просил Т. сообщить ему свое мнение об этой кн. Отзыв Т. см. в письме к А.Син-Джону от 12/25 апр. (т. 76, с. 140).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и номер болгарской газеты «Лев Толстой»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Болгарский журн. (не газ.) «Лев Н.Толстой» (Ред. — Г.С.Шопов). В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. неск. №№за 1903 и 1905 гг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="199c80b5-fd86-4180-817d-1ec9f6d6e44f">
    Сегодня Л.Н. получил открытку от крестьянина: спрашивает, выбирать ли ему в Думу и к какой партии примкнуть: к социал-демократам или к революционерам?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       Письмо Г.Е.Бычкова от 10 (?) февр. Т. отв. 13 февр. (т. 76, с. 96—97).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Л.Н. сказал шутя:
   </p>
   <p id="90226b22-4741-4e97-95db-ba9b1ee46504">
    — Я ему отвечу, что это все равно, как если бы спросил: пить ли ему вино, водку или пиво.
   </p>
   <p id="a4d8ca2b-23ee-4cff-aafe-3aad2730d65d">
    Еще Л.Н. получил письмо от Сергеенко. Он сказал, что хотел бы ему помочь, т.к. ему нужно для заработка; можно дать ему письма к Урусову, Страхову, Анненкову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       П.А.Сергеенко собирался изд. письма Т. к разным лицам. 13 февр. Т. выразил согласие на это (см. т. 76, с. 98). В 1910—1912 гг. вышло 3тт. писем Т. под ред. Сергеенко: «Письма Л.Н.Толстого. 1848—1910». М., 1910; «Письма Л.Н.Толстого. 1855—1910», т.II. М., 1911; «Новый сборник писем Л.Н.Толстого». М., 1912.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ae462ea0-f960-4851-ab03-b63130bf13ce">
    Заговорили о том, как обычно пишут биографии. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="1677f1f8-c10f-4ce6-ba61-b46199cfbdf4">
    — Как можно описывать внешнюю жизнь человека: что он пьет, ест, ходит гулять, когда в человеке есть самое важное — это его духовная жизнь. Описание внешней жизни так не соответствует тому громадному значению, какое имеет в жизни внутренняя работа.
   </p>
   <p id="4aba8ce1-1b3d-4bc0-ae44-a76ebe1524bf">
    Андрей Львович, вернувшись из Тулы, за обедом рассказывал, как лгут «Русские ведомости». В газете сообщали, например, что три члена тульской земской управы сосланы на четыре года в Архангельскую губернию, а другие подальше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №40, 10 февр.; 12 февр. появилось опровержение в №42.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b4f199ac-c05b-46b8-9188-8bae03fe1003">
    — Затем и пишут, чтобы раздражать, — сказал Л.Н. и спросил его, что с Баташевым.
   </p>
   <p id="6916582e-8c65-4d6f-baf6-60312cf6da1e">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Не слышал.
   </p>
   <p id="632534fa-368f-4569-aeaa-7e32957b61ae">
    Ваня-лакей вставил, что его две недели тому назад расстреляли, хотя жандарм был только ранен. Юлия Ивановна не верила, что Баташева все-таки расстреляли, несмотря на то, что жандарм остался жив
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <span>
       Сообщ. оказалось неверным.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ec5539f5-b247-41ee-b9da-77fd55849e78">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И Никифорова расстреляли, хотя он городового только ранил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <span>
       А.Л.Никифоров, сын знакомого Т-ого Л.П.Никифорова, был повешен в авг. 1905 г. за покушение на нач. охранного отд. в Нижнем Новгороде.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Баташев шел со свадьбы выпивши, а жандарм, тоже выпивший, приставал к нему, и жандарм этот уже давно следил за ним...
   </p>
   <p id="724344f6-0c03-46c9-b2ad-e1efd53eda87">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сегодня читал в «Новом времени», что в архиве III Отделения есть дело Пушкина, куча в аршин. Николай его боялся и следил за ним. Пушкин тяготился цензорством Николая. О нем Пушкине кто-то сказал: «Il n’est pas dangereux, il aime les jeux et les filles»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «Он не опасен, он любит карты и женщин» (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №10745, 11 февр. сообщалось о выходе кн.: «Дела III Отделения собственной его имп. величества канцелярии об А.С.Пушкине». СПб., 1906. Т. цитирует донесение агента секр. надзора о поездке А.С.Пушкина на Кавказ в 1829 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="48"/>
   <p id="04862828-46a6-43b2-8421-bb316923d9e4">
    Л.Н. получил сегодня французское письмо от 22-летнего турка из Царьграда, который писал, что был заключен в тюрьму за то, что перевел и издал несколько статей Л.Н.Просит, чтобы Л.Н. прислал ему некоторые сочинения и чтобы его письмо уничтожил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <span>
       Письмо Решид Саффет Бея от 26 февр. н.с. (
       <hi rend="italic">
        Шифман
       </hi>
       , с. 369—370). Т. отв. 13 февр. (т. 76, с. 97—98)
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. просил меня выбрать «более существенные» и послал ему «Le carnet du soldat» и «Le salut est en vous»
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     «Солдатскую памятку» и «Царство божие внутри вас» (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="a938fece-1d35-4366-abc5-53be3d6fa9a2">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Как странно, что от турка такое хорошее письмо. Привыкли в турках видеть башибузуков.
   </p>
   <p id="c90aca7a-9ebc-4705-a2f2-61d35cf216e3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как много перегородок есть, мешающих людям жить разумной жизнью! Одна перегородка — расовые различия, другая — правительственные, третья — религиозные, и не только у магометан шииты ненавидят суннитов. Потом научная рамка и то, что считается цивилизацией.
   </p>
   <p id="fd57e95c-d7e0-4dd7-9f2a-6730b36f8853">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Если эти рамки уничтожить, появятся новые.
   </p>
   <p id="17eb836c-a427-46fe-8411-2fb3e3a9041b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему ты знаешь, что будет? Уже теперь все больше и больше видишь людей, освобождающихся от этих рамок.
   </p>
   <p id="6b770b93-546c-4233-a76c-f2655c77ee6d">
    Выйдя к чаю, Л.Н. сказал о японском романе, который сегодня получил:
   </p>
   <p id="f7eceb97-92e6-44e6-88c7-4a7cbb7733d1">
    — В новом духе, очень слабое подражание европейскому и особенно американскому (выскочке), подражание во всех подробностях. Хотя скучно, но одолею дочитать. Интересно, что японские офицеры берут взятки, и грубый аристократизм японцев.
   </p>
   <p id="edfbc9b2-6b5f-43dd-9f42-c1bee2365b66">
    Л.Н. рассказал содержание романа до того места, до которого прочел.
   </p>
   <p id="b97e9d74-7ed6-4486-a92e-44fcc4217f15">
    Андрей Львович попросил отца надписать ему «Евангелие».
   </p>
   <p id="68adff25-3fdf-416e-86d4-4a715f99b069">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне это кажется глупо и ridicule
    <ref target="#a3">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     смешно (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="d056a49a-09e7-40e5-b17c-4d62756b3a1c">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : А почему другим надписываешь?
   </p>
   <p id="0d00f969-0262-4ed0-9aca-9fb096b98a07">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Другим — это понятно. А с тобой отношения серьезные.
   </p>
   <p id="ea1c38be-eb88-4888-b3cd-af1d70d6eee3">
    Написал ему на «Круге чтения»: «Андрюше от отца. Читай, пожалуйста, каждое утро. Л.
    <hi rend="letter-spacing">
     Толстой
    </hi>
    . 14 февраля 1906 года».
   </p>
   <p id="3cfae839-1d33-412f-a476-4389f644a095">
    Л.Н. сказал Дорику, что к вечеру всегда нужно обдумать, как поступал днем, — дурно или хорошо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
