<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-30_1910-05-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-30" to="1910-05-30"/>
    <date type="editor">
     30 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2c5f91db-7a75-4704-952d-f0f4d9b40f2b">
    <opener>
     <date when="1910-05-30">
      <hi rend="bold">
       30 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил верхом с Трубецким. Утром был у Л.Н. кореец, вечером мужик с idée fixe, что он изобрел водяной и воздушный двигатель и нужно ему только посоветовать, какие книги почитать, и капитал дать. Еще были по судебным делам.
   </p>
   <p id="c46698bf-a81a-4bde-863b-95776f15b136">
    Вечером были Гольденвейзер, Николаева, к обеду приехала С.А.Стахович.
   </p>
   <p id="18f42e6c-0f31-4537-9f62-09fcc3731aae">
    Л.Н. за чаем с Ларисой Дмитриевной о целомудрии в браке, что надо не бежать от соблазна (как же жить детям без отца и матери?), а развивать внутреннее сопротивление; оно полезно и самому и тем, с которыми живешь.
   </p>
   <p id="272e6667-02d8-4269-92c1-1a28d88ff16c">
    Николаева заметила, что ведь следует и внешние обстоятельства устраивать, чтобы не давали повод к соблазну, — например, общество развратных мужчин. Л.Н. говорил, что нет, не бежать от соблазна, а внутренне сопротивляться ему. Выше человек, который в развращенном браке достигнет полгода воздержаний, чем неженатый отшельник, который 20 лет воздерживался.
   </p>
   <p id="f49d8ac2-dfc3-437e-baef-e6f6934a1378">
    Трубецкой за обедом и вечером за чаем в свою книжку (с картон-бумагой) написал два портрета: одного Л.Н. и разговаривающего с Софьей Александровной и Надеждой Павловной
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note319">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note319">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       хр. след. произв. П.П.Трубецкого: 3 рисунка Т. (бумага, карандаш) и «Толстой за работой» (холст, масло). Относятся к 1910г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="03f96c65-e04d-4e71-a84b-91d2a01efa41">
    Л.Н. сам ему вчера предложил позировать, видя его желание. Трубецкой шесть лет не видел Л.Н. и утверждал, что не находит перемены в его виде. Он хочет съездить в Москву за глиной для лепки. Желал бы лепить Л.Н. верхом. Когда Софья Андреевна передала это Л.Н. (за столом, сидя между Л.Н. и Трубецким), Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="96af5e29-a6a1-4298-b30a-3f3ae04c6576">
    — Зачем? Non, sans cheval
    <ref target="#footnote92">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote92">
     Нет, без лошади (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , — и то, что он (Трубецкой) не за тем приехал, чтобы лепить, а просто чтобы повидаться.
   </p>
   <p id="7c79d958-3134-4522-bb0a-c3c19a739c27">
    Софья Александровна сказала Л.Н., что она новости о нем черпала из «Русского слова»; между прочим, что опять стал ездить верхом, потому что Чертков позволил
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Л.Н. сказал, что желал бы, чтобы «Русское слово» не писало о нем.
   </p>
   <p id="4bce2fd3-6bea-408b-ba43-91350942a01f">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Куприянов в Ясной Поляне живет. Дорошевич кулаками грозил ему, если не будет подробно извещать.
   </p>
   <p id="48be0727-bb83-4e90-be73-97f68de00984">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Буду ему все врать.
   </p>
   <p id="8f5142da-7f6f-4d11-9bfc-26a1cb652ec1">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Он и так сам соврет.
   </p>
   <p id="300de635-663e-4539-9635-3f74bd94e0ad">
    Софья Александровна рассказала про убийство у них прохожим старика-крестьянина.
   </p>
   <p id="c11ed453-ef8a-4694-9d43-0062168d1889">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне ужасно душевное состояние того человека, который убивает; душевный соблазн убить.
   </p>
   <p id="59cb9f91-71d9-4f58-987c-ab7262dc7317">
    Л.Н. рассказал об изданиях копеечных.
   </p>
   <p id="7b0d5e47-caf8-4895-90d4-e10b38e0cddc">
    Кто-то выразил мысль, что в яснополянской народной библиотеке следовало бы и продавать книжки копеечные.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
