<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-29_1905-10-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-10-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-10-29">
     <hi rend="bold">
      29 октября.
     </hi>
    </date>
    Сегодня получено письмо от Людмилы из Венгрии, отданное на почту 13 дней тому назад, 16 октября старого стиля
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1191">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1191">
      <p>
       Письмо от сестры Маковицкого, Л.Бениач, из Ружомберока от 29 окт. н.с. (
       <hi rend="italic">
        ADM
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и лондонская газета «Daily Chronicle», которую редакция высылает Л.Н., от 1—3 ноября нового стиля. Десятидневная забастовка железнодорожников только медленно ликвидируется. Уже неделя, как она прекратилась, а еще не успели вручить все посылки. С товаром по железным дорогам то же самое.
   </p>
   <p>
    Сегодня вечером здесь Мария Александровна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. за шахматами с Михаилом Сергеевичем:
   </p>
   <p>
    — Странная война с Японией! Бутурлин, брат Александра Сергеевича, говорил, что оба большие сражения были выиграны русскими и что Куропаткин по ошибке уступил. Эта война — ряд несчастий русских и счастья японцев — им везде везло. Как игрок, когда ему не везет, теряет надежду, так и Куропаткин.
   </p>
   <p>
    Я спросил Л.Н. о том, что он вчера говорил о либералах и революционерах, что их доброта — кощунство, что ими руководят личные интересы. Наживин и я это не совсем поняли и просили Л.Н. разъяснить где-нибудь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что либералы, революционеры — люди, лишенные религиозного чувства, не доросшие до этого состояния; они служат, как умеют; их убедить нельзя.
   </p>
   <p>
    — Соблюдаю осторожность, — сказал Л.Н., — не хочу вызвать раздражения и потому не пишу о некоторых вопросах: о феминизме, об этом... (заданном ему вопросе). Об этом я осторожно коснулся в «Письме к либералам»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1192">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1192">
      <p>
       Под загл. «Письмо к либералам» печаталось письмо Т. к А.М.Калмыковой от 31 авг. 1896г. (т.69, с.127—138).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Мария Александровна заметила:
   </p>
   <p>
    — Их власть, деятельность (либерального) губернатора, судьи основана на насилии; как же она может быть доброй?
   </p>
   <p>
    В 11 часов Л.Н. пришел пить чай. Сказал, что читал Фонвизина, и прибавил:
   </p>
   <p>
    — Как Герцен прав, отзываясь с такой любовью о декабристах! Как они относились к народу! Они, как и мы (
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н. вспомнил и Кропоткина
    </hi>
    ),
    <pb n="444" xml:id="page444"/>
    через нянек, кучеров, охотников полюбили народ. Фонвизин и другие декабристы принесли жертву, освобождая крепостных и тем лишаясь единственного своего богатства. Наживин, Абрикосов поступают так же, лишаясь привилегий богатства. Сергей Николаевич — сам консерватор, но как он понимал, любил поэзию, эстетику, этику народа! У французов этого чувства к народу — связи сердечной с прислугой, с народом — тоже нет. Англичане, когда пишут о народе, передают язык народа исковерканным, то же самое и французы. У немцев народу надо учиться hochdeutsch
    <ref target="#footnote263">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote263">
     немецкому литературному языку (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    , а не литераторам у народа его языку. А мы все
    <hi rend="italic">
     учимся
    </hi>
    у народа. Ломоносов, Державин, Карамзин — до Пушкина, Гоголя, и даже о Чехове можно это сказать, да и я. Как вижу эти лапти...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Полушубок...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Обдерганные портки, посконную рубаху, сермягу — так он мне мил, так он мне дорог!
   </p>
   <p>
    Л.Н. не может без слез говорить о крестьянах. Так он их любит. Их простодушие. Главное — непосредственность.
   </p>
   <p>
    В полночь привез Адриан-кучер почту из Тулы.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич прочел вслух из «Русских ведомостей» последние события. В Кронштадте из 22 тысяч матросов взбунтовалось 14 тысяч из-за червей в солонине. Отказались повиноваться начальству, устроили разгром и бросились на офицерское собрание. Офицеры ушли черным ходом. Матросы сожгли собрание; вместе с ним сгорели целые кварталы города. Прибыла пропасть войск с пулеметами. Потом Михаил Сергеевич прочел сообщения об аграрных бунтах в Саратовской, Тамбовской и других губерниях; о перемене в правительственной политике: Витте не встречает поддержки. Струве переносит издание «Освобождения» из Парижа в Петербург
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1193">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1193">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №284, 29 окт.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Кронштадтское дело ужасное. Это никогда еще подобного не было, — сказал Л.Н., до тех пор молча пивший чай. Встал, простился и ушел к себе.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
