<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-15_1910-08-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-15" to="1910-08-15"/>
    <date type="editor">
     15 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-15">
     <hi rend="bold">
      15 августа.
     </hi>
    </date>
    Утром, в 7.15 выбрались из дому Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна и я — в Кочеты. Софья Андреевна решила вчера вечером ехать с Л.Н., окончательно же решила сегодня утром.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     утром Татьяне Львовне
    </hi>
    ): Зачем же я тогда уезжаю?
   </p>
   <p>
    А Софья Андреевна по дороге твердила: «Зачем он, больной, едет?» и приводила и опровергала выдуманные и предполагаемые ею причины, но не вспомнила настоящей причины, что Л.Н. решился уехать из Ясной Поляны, чтобы она меньше раздражалась и чтобы самому отдохнуть от ее жалоб, укоров, сцен.
   </p>
   <p>
    Ехали вторым классом. Л.Н. нездоров, ни с кем посторонним не разговаривал. Половину дороги пролежал — проспал, прочел в Козловке захваченную утреннюю почту (газеты) и читал с большим интересом новейшую книжку Ф.А.Страхова «Искание истины»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note486">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note486">
      <p>
       «Искание истины. Сб. статей и мыслей. Со вступительным письмом Л.Н.Толстого». М., «Посредник», 1911. Т. читал сб. в корр. до его выхода в свет. 16 авг. он написал автору о своем впечатлении (т.82, с.112). Письмо Т-го Страхов поместил как вступление к своей кн.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Очень коротко что-то записывал. Говорил про несвезенный хлеб, которого много везде в поле: дожди, гниет. До самого Орла не выходил из вагона. В Орле, выйдя из вагона, был очень бледен, шатался. Я хотел поддержать его за предплечье, но Л.nbsp;Н. отодвинулся. До самого отъезда
    <pb n="323" xml:id="page323"/>
    гулял один в конце длинного перрона, где никого не было. Из ехавших с нами в поезде почти никто не знал, что едет Л.nbsp;Н.; то же и в Орле на станции и в поезде из Орла; только машинист нашего поезда из Орла в Благодатную узнал Л.nbsp;Н. и рассказал, что он был у него в Москве просить места, помощи; он было опустился — страстно играл в биллиард, пьянствовал, в одних лохмотьях остался. Л.nbsp;Н. тогда внушил ему веру в себя, советовал взяться за работу, какая найдется, хоть менее оплачиваемую, преодолевать в себе страсти, дурные наклонности, бога искать, божественные книжки читать. И он перевернул с того дня свою жизнь. Теперь, в разговоре со мной, интересовался книгами Л.nbsp;Н., записывал себе заглавия «Круга чтения» и других, хочет купить их для себя и для детей, а то покупает Пинкертона и ему подобных, платя за книгу (выпусками) до пяти рублей. По пути встретились и говорили с Л.nbsp;Н.nbsp;Михаил Львович и его тесть, В.nbsp;П.nbsp;Глебов, Алексей Данилов, едущий из Баку в Кочеты. Л.nbsp;Н. спрашивал его про жизнь в Баку.
   </p>
   <p>
    — Безнравственная — от множества денег, которые зарабатывают рабочие на заводах; их до 60 тысяч; сам же город имеет 300 тысяч жителей, преобладает татарский язык, много армян, евреев.
   </p>
   <p>
    Приехали в Кочеты в седьмом часу. За обедом: Елена Петровна, жена старшего сына М.С.Сухотина, смутилась перед Л.Н., что ест мясо. Л.Н. рассказал про антропофагство, как его описывает Фоа (у негров Центральной Африки). Как предпочитают мясо женщин и особенно детей, как их предварительно выкармливают.
   </p>
   <p>
    — Вот, на ваше мясоедение через 30 лет так будут смотреть, как на антропофагство.
   </p>
   <p>
    Возражения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если не через 30, то через 100 лет.
   </p>
   <p>
    Шахматы. Винт.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
