<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-06_1909-10-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-10-06"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-10-06">
     <hi rend="bold">
      6 октября.
     </hi>
    </date>
    Приехал Андрей Львович с Екатериной Васильевной и дочкой, которая остается, а они уедут в Петербург.
   </p>
   <p>
    Третьего дня были у Л.Н. телятинские мужики, вчера был староста — жаловаться. На их зеленях паслись 12 лошадей арендатора Звегинцевой. Они загнали их. Становой послал за их старостой, посадил его в холодную, а там ночью был избит (становым? стражниками?). Л.Н. ездил расспросить другую сторону. Звегинцева ему рассказала: старший стражник сознался, что он бил старосту, но за ругань: староста был пьян. Л.Н. советовал помириться. Станового, живущего в усадьбе Звегинцевой, не застал. Звегинцеву спрашивал, кто исполняет должность губернатора. На обратном пути заехал к старосте и просил меня осмотреть его: (увечья). Синяки, ребра подбиты, один зуб сломан, другой — корешок — почти вышиблен и шатается.
   </p>
   <p>
    День прекрасный. Л.Н. ездил грумантскими, телятинскими и яснополянскими полями и Лимоновской посадкой по таким местам, где десятки лет не бывали. Я с ним.
   </p>
   <p>
    А.Е.Звегинцева вышла Л.Н. навстречу на двор, приветствовала его, предполагая, что он к ней едет, «наконец». Л.Н. долго не слезал с лошади, так разговаривал с Звегинцевой, потом на повторные приглашения, вошел к ней в дом. Побыв минут шесть и расспросив обо всем, что ему было нужно, уехал. Звегинцева провожала нас через парк до калитки. Л.Н. старался не быть нелюбезным, но не мог не быть в некоторой степени schroff
    <ref target="#footnote40">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote40">
     резким (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    : не мог быть иным из-за Черткова, в высылке которого она так деятельно участвовала.
   </p>
   <p>
    Вечером телеграмма от Маклакова: может ли приехать Челышев? Ответила Софья Андреевна: «Просим». Л.nbsp;Н. был очень рад, когда я ему достал из библиотеки брошюру Челышева. Л.nbsp;Н. интересуется им как противником вина, поднявшим этот вопрос в Думе, «единственным порядочным членом Думы» (так о нем выразился Лев Львович) и как единственным, который может поднять земельный вопрос по Генри Джорджу (так сказал Л.nbsp;Н-чу Маклаков), и как самостоятельным и смелым, простым
    <pb n="67" xml:id="page67"/>
    русским человеком. Челышев все время посылал Л.nbsp;Н-чу свои речи и статьи против вина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note125">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note125">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       хр. 6 брошюр М.Д.Челышева о вреде пьянства; на одной из них пометы Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . За обедом разговор о нем, потом о Л.nbsp;Андрееве.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, знает ли он (Л.Н.) лично Андреева? Никто (Софья Андреевна, Андрей Львович, Александра Львовна) не мог вспомнить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это нескромно с моей стороны: я его принимаю потому, что могу быть ему полезным.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Переделаешь его?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этой опасности нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : А помнишь ты Горького в Москве? Ты полтора часа увещевал его и спросил, не обижаешь ли его?
   </p>
   <p>
    Л.Н. не мог вспомнить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note126">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note126">
      <p>
       Впервые Горький встретился с Т.13 янв. 1900г. в хамовническом доме (после двух неудачных попыток увидеться в 1889г.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Ты говорил ему, — продолжал Андрей Львович, — то, что он писал про босяков, то, что он сам пережил, — было хорошее, а как стал писать рассказы, вроде «Вареньки Олесовой», пошла такая околёсина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко мне
    </hi>
    ): «Я чуть не написал вашему другу Меньшикову. В статье о политике П.А.Столыпина он в конце написал: «Faire bonne mine
    <hi rend="italic">
     au
    </hi>
    mauvais jeu»
    <ref target="#footnote41">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote41">
     «искусно скрывать досаду» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    вместо «
    <hi rend="italic">
     à
    </hi>
    mauvais jeu». Употребил одно французское слово, и то ошибка
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note127">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note127">
      <p>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Меньшиков
       </hi>
       . Письма к ближним. Взрыв анархии. — Здоровый оптимизм (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12056, 4 окт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    И Л.Н. вспомнил кого-то, продекламировавшего «Erlkönig» Гете по-русски и только в конце сказавшего по-немецки: но «
    <hi rend="italic">
     der
    </hi>
    Kind war tot»
    <ref target="#footnote42">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote42">
     «
     <hi rend="italic">
      эта
     </hi>
     ребенок был мертв» (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note128">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note128">
      <p>
       Ошибочное:
       <hi rend="italic">
        der
       </hi>
       Kind вместо
       <hi rend="italic">
        das
       </hi>
       Kind.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Андрей Львович и Александра Львовна заговорили об «Erlkönig» и стали его по-немецки декламировать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я его никогда не понимал: ничего в нем нет.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. прочел что-то из Л.Андреева, и Андрей Львович читал некоторые рассказы из «Рассказов» первого тома. О рассказе «Молчание» Л.Н. сказал, что фальшиво. В рассказе «Жили-были» с одобрением выразился о дьяконе, но сказал, что конца рассказа нет и, кажется, сказал, что нет содержания, а одни картины.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
