<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_01_26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-01-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-01-26">
     <hi rend="bold">
      26 января.
     </hi>
    </date>
    За обедом Л.Н., Александра Львовна, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    Л.Н.Александре Львовне о списывании.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Раньше спишу весь «Круг чтения», а потом дневники от августа для Черткова.
   </p>
   <p>
    Слышен был крик ребят, катающихся на скамейках от дома по прешпекту. Зашел разговор о катанье, о дорогах, о езде верхом. Л.Н. говорил, что ему повредила езда верхом. Далеко заехал, возвращаясь; временами ехал рысью. Л.Н. был детски веселый.
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Буду конкурировать в молчании с Душан Петровичем.
   </p>
   <p>
    С половины 10 до 11 читали вслух «В начале жизни» Н.А.Морозова. О хождении в народ в 70-х годах. Л.Н. говорил, что «процесс 193-х» это был их процесс
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note57">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note57">
      <p>
       Суд над участниками «хождения в народ» в Особом присутствии Правит. сената (окт. 1877 — янв. 1878гг.) — наиболее крупный полит. процесс в царской России.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Присутствовавший при чтении Д.Д.Оболенский заметил, что замешанные девушки были необыкновенной чистоты, весталки, так и должно быть.
   </p>
   <pb n="360" xml:id="page360"/>
   <p>
    Читали о переодевании в крестьянское платье: «Напрасно думают, что для деятельности в народе нужно непременно одеться мужиком. В своей среде крестьяне слушают с уважением только стариков да отцов семейства». Л.Н. тут заметил: «Совершенно верно!». «Если молодой и неженатый человек начнет проповедовать в их среде новые идеи, скажут: «Что он понимает?» Совсем другое, когда человек стоит несколько выше их по общественному положению, — тогда его будут слушать со вниманием».
   </p>
   <p>
    Когда читали, где Морозов рассказывает о порядках правления в иностранных государствах и как там была добыта свобода, как там участвует народ в правлении (конституция), Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Какое рабское, мелочное подражание: конституция, лидеры, блоки. Какая убогость мысли, как если бы была только одна форма общественной жизни. Их бесконечное количество. Общественный склад жизни выльется из духовного склада народа, вот духоборческая община...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как изредка попадается хорошее, интересное чтение даже в русской литературе! Нечего бывает читать вслух.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
