<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-07_1910-07-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-07"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-07-07">
     <hi rend="bold">
      7 июля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. ездил в дождь в Телятинки. Софья Андреевна сделала ему сцену за то, что был у Черткова. Л.Н. терпеливо переносит, но сегодня сказал Александре Львовне: «Она доконает меня». Софья Андреевна настаивает на том, чтобы Л.Н. потребовал от Черткова извиниться перед ней за будто бы сказанные ей слова, что он «мог бы ей напакостить».
   </p>
   <p>
    Сегодня вечером, когда Чертков с Гольденвейзером уходили, Софья Андреевна, весь вечер не говорившая с Чертковым, вернула его из передней и затворилась с ним в ремингтонной (Л.Н. на это время ушел в кабинет), объяснялась с ним долго, но не так уверена в своей правоте, как говорит об этом с Л.Н. и нами; разговаривала с ним скорее заискивающим тоном
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note394">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note394">
      <p>
       Объяснение С.А.Толстой с Чертковым было вызвано инцидентом, к-рый произошел между ними 1 июля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Чертков, когда спускался с лестницы, ей объяснил, что жалеет о сказанных им обидных словах. Видно было, что он высказывался откровенно; тон Софьи Андреевны был сконфуженный, несмелый.
   </p>
   <p>
    Сегодня Софья Андреевна нашла в диване, в кабинете Л.Н., корректуру «Воскресения», взяла ее к себе.
   </p>
   <p>
    Чертков спросил Л.Н., читал ли сегодня Куприна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прочел два рассказа, оба они скучны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : А «Мелюзгу» не читали?
   </p>
   <pb n="296" xml:id="page296"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. У Куприна есть память, выбор характерных признаков и внутреннее содержание. Чехов — он великий талант, но внутреннего содержания не было у него. У французов или совершенная дребедень, или глубокое, как Паскаль, Гюго, Вольтер
    <ref target="#footnote125">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote125">
     Со слов «У Куприна» переписано 16 марта 1911г.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал содержание наброска «La biche écrasée» Пьера Милля
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note395">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note395">
      <p>
       П.Милль прислал вместе с письмом от 13 апр. н.с. сб. своих рассказов «La biche écrasée». P., 1909 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Автомобиль, у которого потухли фонари, ночью задавил козу. Сидевшие в автомобиле вышли посмотреть, кого задавили, и увидели глаза умирающей козы. Вернулись в гостиницу провинциального городка, в которой только что останавливались и где один из приехавших заметил прислугу «для гостей», бретонку. Он ее ночью растлил. Утром, когда уезжали, она вышла и смотрела, кто из них был тот. Ее глаза напомнили одному из тех, кто был в автомобиле, глаза умирающей, раздавленной козы. Этот рассказ (высоко) оценен Л.Н.
   </p>
   <p>
    Шахматы. Софья Андреевна пустила граммофон. Все подавлены.
   </p>
   <p>
    Сегодня Варвара Михайловна прочла Александре Львовне и мне свои Записки
    <ref target="#footnote126">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote126">
     и отдала их по нашему совету, Александры Львовны и моему, Черткову.
    </note>
    с 22 июня, когда Софья Андреевна начала раздражаться на Л.Н. и Черткова за то, что ее не звали в Мещерское, и стала отчасти от самоистязания действительно болеть (одышкой и сумасшествием). С тех пор не перестает мучить Л.Н.Она довела себя до болезненного состояния и Л.Н-ча тоже. Он и все домашние страдают от этого. Александра Львовна серьезно хочет уйти из дому, поселиться в Телятинках.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна высказала прямо Софье Андреевне, что говорила за спиной: «Ты крест жизни папа̀, ты крест жизни моей».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
