<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-27_1905-11-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-27" to="1905-11-27"/>
    <date type="editor">
     27 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="fa314c8a-0267-4693-985e-8803ea3ce4b2">
    <opener>
     <date when="1905-11-27">
      <hi rend="bold">
       27 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни был С.Л.Дмитриев, новгородский крестьянин, бывший студент Лондонского университета, и И.П.Ювачев (Миролюбов), с кротким выражением бледного лица. С 1883 до 1889 г. пробыл в Шлиссельбурге и на Сахалине (восемь лет каторжным); был приговорен к смерти (но переменили ему наказание) за то, что был знаком с Фигнер и еще с кем-то, с которыми на самом деле знаком он вовсе не был ни лично, ни по переписке. Приехал поговорить с Л.Н. о вере; он близок к православию, верит в личного бога. Отрицает насилие и знает многих бывших революционеров, которые отошли от насилия... На одном съезде в Петербурге Караулов, просидевший 24 года, высказался против современных способов борьбы. Другие, не любящие шумных собраний, не выступают.
   </p>
   <p id="4794c419-9704-476a-a315-bc23b727becd">
    Ювачев рассказывал, что творится в Петербурге; что социал-демократы хотят ввести диктатуру пролетариата. Они надеются, что если пролетариат захватит власть в России, то вслед за Россией то же самое произойдет и в других государствах. А 80% крестьян не имеют понятия о социализме: они хотят земли, а социалисты смотрят на земельную реформу как на средство привлечения крестьян на свою сторону.
   </p>
   <p id="9e36fe50-4f4e-4fd0-96f6-806661c884c0">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Захватить власть не удастся. До сих пор были только бунты, драки. В Севастополе сдались после трехчасового боя, из них ничего не выйдет.
   </p>
   <p id="8b6a01d4-145f-4e63-ba34-03dca74a74e1">
    Речь о Петербурге. Еще Ювачев рассказывал, что в Петербурге шайки вооруженных людей врываются в дома. Охрана удвоена. Барышням опасно ходить по улицам.
   </p>
   <p id="de9c767c-805b-4e1b-b8f6-ad9de8a28f18">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не могу перестать благодарить бога, что живу в деревне, в стороне от всей этой злобы, раздоров.
   </p>
   <p id="40350b97-ae28-43e9-86d0-1fb911ac5424">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Если даже и ничего не случится, психическое настроение все же ужасно депримируется
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     подавляется (от франц. déprimer).
    </note>
    вымышленными историями и напугиванием одних другими.
   </p>
   <p id="c936c713-896e-4d63-b220-95349c8d4ae6">
    Зашел разговор о религии.
   </p>
   <p id="d32218d4-d4f7-4b71-a09c-26137138090a">
    Ювачев спросил Л.Н.:
   </p>
   <p id="191f09b7-64f9-4f58-9f15-4d4a5e340bec">
    — Каково ваше отношение к откровению?
   </p>
   <p id="6e3d5552-f20f-4975-95fa-1d03d7c99d0f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Откровение постоянно совершается, чем чище душа......
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="98b9916f-0bd0-4da9-89c9-270cbcb4ebdb">
    Ювачев рассказывал, что в детстве он был очень религиозен, в юности стал атеистом, в тюрьме опять вернулся к религии. Это его товарищи сочли за сумасшествие, а когда он с Сахалина приехал в Америку, были удивлены, ведь считали его сумасшедшим.
   </p>
   <p id="37447d9e-5703-4870-ad3d-ae7bc413a633">
    Первой книгой, которую получил в одиночке, было Евангелие, страшно ему обрадовался. Понравилось ему IV, от Иоанна. Потом ему дали Библию.
   </p>
   <p id="ea0ca4f0-8b04-4263-a429-f2d4198670ed">
    После смертного приговора ждал пять дней казни. Владимир Александрович отказал в помиловании, царь помиловал. Первую группу осужденных казнили, а вторую, в которой был Ювачев и его товарищи из Морского корпуса, помиловали. Когда его посадили в Шлиссельбурге в одиночку, решил не грешить. Не думать о греховном, не лгать, не сердиться, не ненавидеть. Сейчас же, в первый день — соблазн перестукиваться (надо подкрасться к двери, прислушаться к шагам сторожа,
    <pb n="475" xml:id="page475"/>
    а когда сторож заглянет в окошко, делать вид, словно не перестукивался, т.&#160;е. лицемерить).
   </p>
   <p id="41b44148-7ca6-4923-a54d-8598e6becc6c">
    Ювачев рассказывал о своем процессе и заключении в Шлиссельбурге (очень похоже на то, как Л.Н. описал Светлогуба в «Еще трех смертях»)
    <ref target="#a3">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Ювачев объяснил мне это тем, что, вероятно, Л.Н. воспользовался для своей повести составленным Ювачевым описанием своей жизни в крепости, которое он несколько лет тому назад послал Л.Н.
    </note>
    , скольких перевешали, сколько перемерло, сошло с ума, какие это все были самоотверженные, энергичные, чистые люди.
   </p>
   <p id="7d38afb9-4244-498f-85e5-6a5efd5d21d5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Странно, что деятельность прежних (вашего поколения и предыдущего) революционеров против правительства не привела ни к каким результатам. Нельзя даже сказать, чтобы их работа содействовала теперешнему движению. Успех теперешних удивительный, без борьбы все им удалось.
   </p>
   <p id="9db8e10a-f20b-45af-bf41-fe42ebfc7aed">
    Ювачев хвалил статью Татьяны Львовны в «Вестнике Европы» прошлого года «Друзья и гости Ясной Поляны». «Ге» вышел, о Тургеневе, Страхове еще нет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       См. примеч. к записи
       <ref target="ma1-093-.htm#1904.Октябрь.30_октября">
        30 окт. 1904 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="625059ac-70c4-4936-9950-6e6ab65ac762">
    <hi rend="italic">
     Ювачев
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Софье Андреевне
    </hi>
    ): Я понимаю искусство (писательство) так, чтобы творить (описывать) новое (что еще не описано). А не так, как пишет романы Ольга Шапир, — все одно и то же, или как Потапенко.
   </p>
   <p id="470fe2d3-204c-45d6-885d-931e4fc21bc5">
    Ювачев рассказывал еще про Сахалин, где прожил восемь лет. Сахалин богат углем, рыбой, на юге родится пшеница. Сахалин был бы житницей всего Востока. (Описание Сахалина Чеховым мрачное, так как должно было соответствовать требованиям либералов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       «Остров Сахалин» А.П.Чехова. Во время пребывания писателя на Сахалине он, очевидно, встречался с Ювачевым, т.к. упоминает о нем (гл.X) при описании поселка Рыковское: «...бывший мичман, человек замечательно трудолюбивый и добрый; он исправляет еще также должность церковного старосты» (А.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Чехов
       </hi>
       . Полн. собр. соч. и писем, т.X. М., 1948, с. 125). Ювачев неофициально заведовал метеорологической станцией.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .) Ювачев рассказывал об уральских казаках, отказавшихся от военной службы. Они до сих пор не приписаны ни к казакам, ни к мещанам, ни к крестьянам. Живут по реке Сыр-Дарье и Аму-Дарье.
   </p>
   <p id="b6b231a3-ec2a-44a6-8a9d-fe1c5fc23d81">
    Л.Н. знает и хорошо помнит историю их отказа. У него есть чье-то описание этого события в рукописи, отпечатанной на ремингтоне. Л.Н. дорожит этой рукописью, бережет ее у себя в кабинете. Раз он приносил ее в столовую и давал читать каждому
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       См. об этом записи
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Март.1_марта">
        1
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Март.21_марта">
        21 марта
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Другой раз рассказывал Л.Н. кому-то о них с большим преклонением перед ними. Действительно, их стойкость и смирение, с каким они перенесли жестокие преследования, удивительны. Жаль, что событие это так мало известно, несравненно меньше духоборческого отказа 1895 г., с которым оно так сходно.
   </p>
   <p id="af170405-4cc1-4c70-b1bd-b4b663ef7cc8">
    Л.Н. вспоминал, что в тот год, когда он был в Самаре, посетил Столыпина, товарища по войне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Т. навестил в Уральске А.Д.Столыпина в серед. июня 1862 г., по пути из Самары.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он проехал всю Уральскую область (величиной с Португалию).
   </p>
   <p id="5886bd3c-527e-4174-9159-80e9afe129c7">
    — Того больше никто не увидит, что я видел, — сказал Л.Н. — Три полосы: с этой стороны пашня, луга (река). Общинное землевладение и ловля рыбы. В определенный день начиналась пахота, кто где хотел; в определенный день сенокос, каждый мог два дня косить. Каждый мог пахать, где хотел. Пароходов на реке не допускали. Построили плотину, ловили осетров. Ни одного нищего между ними не было, даже ни одного небогатого...
   </p>
   <p id="3de81525-dd76-439f-bc4a-735f07c61d4b">
    — Спасибо вам, что вы мне так подробно рассказали про движение (неповиновение уральских казаков властям), — сказал Л.Н-ч Ювачеву, прощаясь с ним.
   </p>
   <p id="52c04499-9e79-43cb-84ca-e4ada786b667">
    Л.Н. вчера и третьего дня какой-то вялый, сегодня устал слушать Ювачева, голова у него болела.
   </p>
   <p id="fece12f7-dad8-4d4e-8408-a587f4c5f17b">
    Мне Ювачев очень понравился — один из самых милых людей, которых я видел в Ясной Поляне.
   </p>
   <p id="981becf7-5f1f-42b4-8dde-d62055d54aaf">
    Мария Львовна рассказывала Прасковье Николаевне хорошо про заграницу. Сначала рассказывала о детстве, как Л.&#160;Н. их брал за руки вечером или ночью и бегали босиком из комнаты в комнату по всему дому. Как бегали из угла в угол, прятались, а Л.&#160;Н. страшным голосом: «Кто
    <pb n="476" xml:id="page476"/>
    идет? Кто идет?» — и опять перебегали в другой угол, и опять сначала. Как их клал в корзинку, накрывал, ставил корзинку в разные места (например, на окно за опущенную штору), и они не знали, где очутились. Как их водил — глаза у них были зажмуренные — в лес, а когда открывали глаза, должны были угадать, где они. Однажды вечером пришли с Козловки англичанка, Таня и Мария Львовна. Подойдя к саду, услышали страшный рев, испугались, побежали назад. Тут Л.&#160;Н. за ними, звал, чтобы вернулись, что это он.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой «Конец века (о предстоящем перевороте)». Титульный лист
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-476-.jpg"/>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой «Конец века (о предстоящем перевороте)». Титульный лист
    </figDesc>
    <p id="b8eb038e-70e7-4593-acf4-94b7eaeeefff">
     <head>
      Л.Н.ТОЛСТОЙ. «КОНЕЦ ВЕКА (О ПРЕДСТОЯЩЕМ ПЕРЕВОРОТЕ)». Издание «Свободного слова».
     </head>
    </p>
    <p id="63ad2a61-ee8c-459d-8c0c-877de26e21af">
     Christchurch, Hants, (Англия), 1905
    </p>
    <p id="44648b13-6027-4bcd-87dc-0cfab69b2e88">
     Титульный лист
    </p>
    <p id="4ccb4e52-07aa-4816-8ebd-0fefba2aefc6">
     «Я привез 15 экземпляров «Конца века» чертковского издания. Л.Н. еще не видел его». — Запись от 31 декабря 1905
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
