<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-06_1909-03-06"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 349—350.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">349—350</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-06" to="1909-03-06"/>
    <date type="editor">
     6 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7db4b14b-d82d-42ad-a6ba-93972465124a">
    <opener>
     <date when="1909-03-06">
      <hi rend="bold">
       6 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    У Л.Н. какая-то стесненность, упадок духа или просто задумчивость.
   </p>
   <p id="42a35526-3492-43b0-bef4-6c1d1bf64db8">
    Пополудни приехал Владимир Григорьевич и рассказал, что у него
    <pb n="349"/>
    были полицейские чины с понятыми и объявили ему, что высылают его из Тульской губернии в три дня. Он им сказал: что они делают; что они на шее народа, собирают подати и т. д. Они слушали, только исправник просил его прекратить речь, т. к. мешает ему писать протокол. Владимир Григорьевич вкратце докончил. Протокола и еще других бумаг не подписал. Он лежал в постели, болен бронхитом. Несмотря на это, приехал; по дороге его вывалили из саней и с большим трудом подняли. Сам не мог встать, до того слаб. Вид у него плохой, и он очень похудел за эти несколько дней.
   </p>
   <p id="76833250-09c8-4861-83dd-10a4f6de980c">
    Л.Н. в последние недели и месяцы часто высказывал опасения, что Владимира Григорьевича вышлют, что не потерпят его общественной деятельности в широком смысле слова и в местной, среди крестьян, посетителей из Тулы, и т.д. Все-таки у Толстых очень поражены. Ольга Константиновна, бывшая с детьми в Ясной, поплакала, и дети: они уже понимают, что́ значит высылка Бати.
   </p>
   <p id="cf036c8a-c261-43d7-bd15-151268953adf">
    Александра Львовна глубоко потрясена, и огорчена, и грустит более всех. Она искренне любит Владимира Григорьевича за его преданность отцу и за любовь Л.Н. к нему.
   </p>
   <p id="4bf48db4-82ad-4e7f-83e4-f34617ef1c57">
    Софья Андреевна вспыхнула и сгоряча написала письмо в газеты, высказывая свое негодование «наемным палачам»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Открытое письмо С.А.Толстой было напеч. 10 марта в «Речи» и
       <hi rend="italic">
        ИГ
       </hi>
       . Позднее перепеч. др. русскими и иностр. газетами.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="69eb55e9-5834-4ea4-a3fb-f23f28aff367">
    Дима, приехавший с отцом, убит, жалок; очень принял к сердцу высылку.
   </p>
   <p id="917703af-6eae-49c6-b0c1-73aea2cccefd">
    — Батя исполняет волю Льва Николаевича, совпадающую со своей, на общую пользу, — сказал Дима.
   </p>
   <p id="3e8fc091-e3c7-4657-8ead-bd4bf5c2584b">
    После отъезда Владимира Григорьевича я заходил к Л.Н. перевязать ему ногу. Л.Н. спокойно спросил меня, слышал ли я про высылку Черткова. Л.Н., видимо, не был поражен ею, принял, как должно, хотя ему больше всех будет недоставать Владимира Григорьевича, т.к. он любит его и привык к нему. И, должно быть, больше всех нас жалеет самого Владимира Григорьевича за причиненное ему горе разлуки с ним, с семьей, домом.
   </p>
   <p id="0034ab6e-42db-45f9-a955-19dc7537041d">
    Л.Н. читал сегодня «Слово», «Нашу газету» и «Русские ведомости». Обыкновенно читает или «Слово» или «Нашу газету». Через день, через два дня — и «Новое время». С месяц, как Л.Н. пишет повесть из современной революции
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma3-292-.htm#1909.Январь.1_января">
        1 янв.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="25e49085-f824-4c60-a841-4b14fe3b2468">
    В 6.15 привезли Л.Н. в кресле в столовую. Я застал его беседовавшим с Николаем Николаевичем о книжке д-ра Грабовского. Л.Н. передавал, что Грабовский пишет, что говорят о власти мужчин над женщинами, но не говорят о власти женщин над мужчинами, а она есть, только не сформулирована.
   </p>
   <p id="c5a9a342-d401-443f-86fc-e6be21906d0a">
    Л.Н. говорил:
   </p>
   <p id="55458952-f4e0-45f5-9407-470ba8cc2aa5">
    — Помните, этот юный философ Вейнингер — он написал слово в слово ту же мысль, что Грабовский писал, что есть мужественное и женст венное в каждом человеке. У кого и то и другое в одинаковой мере, тот не нуждается в супружестве.
   </p>
   <p id="a82d4c72-7488-4e21-89e0-2641a9d6ef19">
    Л.Н. знал Грабовского и раньше; ему помнится, что он раньше писал Л.Н-чу и посылал книги. Поручил поискать их и написать Эндерсу, приславшему книгу Грабовского, что он интересуется ею, и выписать еще некоторые из его книг.
   </p>
   <p id="64beb50e-05c0-4e2f-b8c3-9ba88051cdb4">
    Говорили по поводу высылки Черткова. Кто-то сказал, что яснополянский мужик Данила Козлов взваливает на попов — будто они сказали, что выпихнут Черткова. Софья Андреевна утверждала, что он говорит правду: «Чертков ведь ничего дурного правительству не делал».
   </p>
   <p id="073fb97f-ec37-4253-bf18-aa6b1c8d9833">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Народ все на попов взваливает. Подрывается самая основа государства — солдатчина.
   </p>
   <p id="32bc067e-c395-4af0-ac06-5cf098508ad3">
    Черткова высылают будто бы потому, что губернатор заявил: «Если он будет здесь жить, то не ручаюсь за будущий набор в Крапивенском уезде».
   </p>
   <pb n="350"/>
   <p id="8acf0c71-3f53-4f2a-b28d-976e1f911515">
    Л.Н. рано, в 10.40, лег в постель. На вопрос Александры Львовны и Софьи Андреевны, как нога, Л.Н. ответил: «Хуже». И сказал затем, что еще, слава богу, так, как есть, а то может приключиться гангрена, как у отца Владимира Григорьевича, и что за нею, вероятно, последует в его возрасте смерть.
   </p>
   <p id="e9c7625d-7e75-40ab-962e-ffb123c352d6">
    Я сказал, что гангрена у старых людей не происходит из-за этой болезни и что, по-моему, ноге не хуже, т.к. болезненность второго места меньше, как и воспаление первого. Л.Н. с тех пор, как болен, спрашивает про почту, чего раньше не спрашивал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
