<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-27_1905-03-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-03-27" to="1905-03-27"/>
    <date type="editor">
     27 марта 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-03-27">
     <hi rend="bold">
      27 марта.
     </hi>
    </date>
    Ночью потянул мороз. Проталины и дороги замерзли. Утром Л.Н. возвращался с прогулки, когда я шел в лечебницу. Встретились. Л.Н., как какой-нибудь наш словацкий добрый старик, не может пройти мимо человека, чтобы не поклониться или не поговорить с ним. Он не имеет западной сдержанности. Хотя мы уже виделись в зале, снова остановился и спросил, как я себя чувствую и как погода.
   </p>
   <p>
    Пополудни я застал Марию Александровну у Толстых.
   </p>
   <p>
    Вспоминали, что Струменский месяц тому назад, проезжая Тулу, говорил, что Л.Н. своей статьей «Великий грех» сделал великую услугу: либералы и социал-революционеры начали включать в свои программы вопрос земли, и вообще этой статьей он обратил внимание всех на необходимость создать для народа возможность обрабатывать землю и поднять свое человеческое достоинство — не исполнять безнравственные требования правительства: подати, армия.
   </p>
   <p>
    За обедом была речь о Жучке и других собаках.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В старости начинаешь понимать животных и любить их. Я понимаю Агафью Михайловну, которая на старости лет кормила в печурке и тараканов.
   </p>
   <p>
    Мария Львовна позвала меня в залу сняться с Л.nbsp;Н.nbsp;Там была М.nbsp;А.nbsp;Шмидт. Шел разговор о трех событиях, о которых пишется в газетах
    <pb n="226" xml:id="page226"/>
    (
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : «Которые доказывают, что люди — сумасшедшие»): первое — открыт заговор — посадить Бонапарта на французский престол (
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : «За то, что его дед убил множество людей!»); второе — суд над матросами, которые отказались служить на корабле, идущем на Дальний Восток; принимая во внимание смягчающие вину обстоятельства — их невежество (
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : «Они полагали, что нельзя убивать даже во время войны»), их осудили на два года
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note417">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note417">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , №№76—77, 25—26 марта.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; третье — введение патриаршества; патриарх должен поддерживать царскую власть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note418">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note418">
      <p>
       Синод ходатайствовал перед царем о созыве Собора для избрания патриарха (см. «О патриаршестве». —
       <hi rend="italic">
        Сл.
       </hi>
       , №105, 25 марта; Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Симбирский
       </hi>
       . К церковной реформе. —
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , №№76, 77, 25, 26 марта).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Это дети, — сказал Л.Н. в заключение, — и какие злые дети!
   </p>
   <p>
    Уехали Дунаев, Сухотин и Н.М.Сухотина.
   </p>
   <p>
    Привожу отдельные отрывочные фразы Л.Н., сказанные при разных разговорах:
   </p>
   <p>
    — Новиков — недобрый.
   </p>
   <p>
    — Надо самоусовершенствование, перемена правительства ни к чему не приведет.
   </p>
   <p>
    Со слов Иосифа Константиновича:
   </p>
   <p>
    — Все хорошие русские женщины воображают, что они православные, а они еретички. «Но ведь я не могу признать Николая Чудотворца, например», — говорят они. — «Вот, вот, какое же вы имеете тогда право считать себя православной? Это как если бы вы выдернули из бочки два обруча и воображали, что бочка цела, залепив ее бумагой. Вы не смеете выдергивать из православия ничего» (если убеждены, что вы православные).
   </p>
   <p>
    — Смысл моей деятельности пусть будет разъяснение смысла жизни себе и другим, решение вопроса земли, детская смертность (чтоб она была прекращена), алкоголизм, курение, невоздержанность, гнев мужа, процессы, роскошь — не должны иметь места. «Non multa, sed multum». «Si la jeunesse savait, si la vieillesse pouvait!»
    <ref target="#footnote85">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote85">
     «Немного, но многое» (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ). «Если б молодость знала, если б старость могла!» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
