<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-15_1906-10-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-10-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-10-15">
     <hi rend="bold">
      15 октября.
     </hi>
    </date>
    Приехал Илья Львович. Я не был при том. Л.Н. настаивает на поездке Софьи Андреевны на юг.
   </p>
   <p>
    — По письму Снегирева видно, что он очень хочет, чтобы ты ехала в Крым. У Снегирева это естественное желание, по их медицинской практике уже выработался такой прием: ослабших больных хотят укрепить, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Разве я не поправляюсь?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, но слишком медленно, и поэтому бы и нужно было.
   </p>
   <p>
    — Но я боюсь, моя мать там умерла.
   </p>
   <p>
    — И я об этом думал, и именно потому, что твоя мать там умерла ты не умрешь и поправишься.
   </p>
   <p>
    — Но тут вопрос о тебе. С тобой может что случиться.
   </p>
   <p>
    — Мало ли что может случиться! Ничего не случится.
   </p>
   <p>
    — Ты не поехал бы со мной?
   </p>
   <p>
    — Если нет настоятельной надобности, то предпочел бы не ехать.
   </p>
   <p>
    Потом о Снегиреве сказал:
   </p>
   <p>
    — Он очень живой и приятный человек, что редко бывает у специалистов. Я сказал ему, что специальность даром не дается, то есть в том смысле, что человека суживает, но по отношению к Снегиреву это не так. Он избежал этого, он специалист, но не потерял всестороннего интереса в жизни.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна тоже уговаривала мать ехать, она готова поехать с ней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Да и денег жалко, они нужнее Илье.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Это не резон, потому что все равно этими деньгами ему не поможешь и ни от какой нужды его не избавишь. Это все равно, что два
    <pb n="269" xml:id="page269"/>
    босяка, которые сегодня были почти голые, так что тебе, одетому, стыдно, и что же поделаешь? Я чувствую, что́ что ни подавай им, это будет panier fendu
    <ref target="#footnote244">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote244">
     Здесь: бездонная бочка (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    : ничего не останется.
   </p>
   <p>
    Илья Львович рассказал про гельсингфорсскую поездку кадетской партии. И выходило, что всё пили и пили.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. определял по почерку характер Снегирева: и умный, и религиозный, и художественный.
   </p>
   <p>
    — Я Снегирева обидел, сказав ему, что он поплатился за специальность. Я должен был прибавить: пьянством.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Разве он пьянствует?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же! И от Орлова знаю. Я эту черту люблю. Он уходит из этого тяжелого мира в свой духовный уголок. Пильбаум не напьется пьян. А вы, Душан Петрович, пьяны бывали?
   </p>
   <p>
    — Не помнится, кажется не был, выпивши был.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : А я был. Раз меня напоили и заставили лезгинку плясать. Я себе тогда оба каблука отстрелил. Вот и товарищи были, которые это допустили.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это кавказское молодечество.
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович уезжал в Москву, дали ему множество поручений.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил сказать Ивану Ивановичу, что пишет послесловие к статье «О значении, русской революции», чтобы дал знать, до каких пор может ждать. Если до 20-го не пошлет, так ничего не будет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note769">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note769">
      <p>
       В это время Горбунов-Посадов готовил к печати упом. ст. Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Илья Львович
    </hi>
    : Если на срок, то пропал (т.е. ничего не напишешь).
   </p>
   <p>
    Л.Н. и Михаил Сергеевич играли в шахматы, потом в винт. Мария Львовна, уходя в свою комнату, сказала мне: «Завидуйте. Было бы вам что записывать, папа́ говорил со мной и Сашей в самую глубь».
   </p>
   <p>
    Александра Львовна на мой вопрос, о чем говорил, сказала мне на другой день, что̀ было у Л.Н. в комнате:
   </p>
   <p>
    — Вы знаете, что было третьего дня с Натальей Михайловной. Она учит Дорика. Должен был к нему приехать учитель, но теперь хотят его взять с собой на юг, в Швейцарию, шатание по гостиницам. Наталья Михайловна хотела бы остаться в Ясной. Сама нездорова, больше от психических переживаний. Вопрос — где перевес: на юг ли ей поехать (для здоровья) или остаться в Ясной, где она вблизи Л.Н., спокойнее. Л.Н. сказал: «Если Наташа и умрет, будет счастлива, так как делает то, что считает должным. А вы нехорошо поступаете, когда осуждаете Сухотиных. Легче перетерпеть личную обиду, чем обиду человеку, которого любишь. В этом козни дьявола, осуждать другого из-за нанесенной обиды близкому человеку».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
