<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-20_1909-03-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-20" to="1909-03-20"/>
    <date type="editor">
     20 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c9cf4861-3152-41d4-8768-ca3f2e185e8d">
    <opener>
     <date when="1909-03-20">
      <hi rend="bold">
       20 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. встал в восемь часов. Спал довольно хорошо; сегодня было у него опять стеснение в груди. В половине третьего Л.Н. принес книгу «Krishna» by Baba Bharaty
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note208">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note208">
      <span>
       Baba Premanand
       <hi rend="letter-spacing">
        Bharaty
       </hi>
       . Shree Krishna. The Lord of Love. Упом. изд. — Задуманная Т-м. кн. о Кришне была составлена С.Д.Николаевым. Т. отредактировал ее и написал предисл. (т. 40). В 1910 г. кн. набиралась в «Посреднике» под загл. «Жизнь Кришны (Индусские сказания)», но издана она не была.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и посоветовал Ивану Ивановичу издать ее в трех книгах. Первая часть — Индия: этнография и история Индии; вторая часть — Кришна: легенда Кришны, — это индийский Христос: кто прочтет легенду Кришны, скажет — это легенда Христа; третья часть — изречения Кришны. Советовал издать еще Будду.
   </p>
   <p id="ebf99f60-239b-4e15-8fba-00a59de9b2fc">
    — С какой радостью я берусь за это дело! — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="e224b327-489e-418d-a72d-43b9d3447b06">
    Вчера Л.Н. говорил Ивану Ивановичу и Павлу Ивановичу, когда была речь о книжках об Индии, Китае (Л.Н. предложил издавать), чтобы они взяли его в компанию. Они охотно согласились.
   </p>
   <p id="2ac97baa-e6e3-4249-a6bd-0b48f5d87974">
    — Без шутки говорю, — сказал Л.Н., — и предлагайте мне все просмотреть, что туда хотите ввести.
   </p>
   <p id="296f07d2-490d-4914-82d6-55558ba9c7ec">
    Еще предложил в ту же серию книжечек в одну, полторы, две копейки — учение Лао-тзе, Конфуция и о Китае (хоть старую книжечку «Как живут китайцы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note209">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note209">
      <span>
       «Как живут китайцы. Составлено по книге Симона, бывшего французского консула в Китае». М., «Посредник», 1891.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , сократив и дополнив), потом изречения Магомета и книжку о Баба Бхарати.
   </p>
   <p id="9f9c7d9a-c56d-4357-89e2-a16ccb708a3e">
    Иван Иванович был в восторге. Не мог удержаться, чтобы не выразить своего удовольствия: ни одной поездкой не был так доволен, как этой.
   </p>
   <p id="603419c1-7241-4a0d-95a7-aeec701cc4f1">
    Л.Н. говорил, что у него были замыслы большой художественной работы, но готов ее сократить и писать лучше сказки и разъяснения религиозно-нравственного учения для народа.
   </p>
   <p id="171f7804-ea6a-4c7d-b9d2-28109661fd44">
    За обедом Иван Иванович говорил про одно место в «Effondrement des dogmes», которое, несомненно, заимствовано у Л.Н-ча. Л.Н. скорее сомневался в этом.
   </p>
   <p id="cd86551f-10f7-4ff7-9248-d03ef73fd359">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Много хороших книг можно составить из ваших.
   </p>
   <p id="bf023b80-d169-4ef7-9213-ffa1d85e57d3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Автор в «Effondrement» пишет, чтобы все эти слова: «бог», «религия», «культ» остались и получили новое значение.
   </p>
   <p id="a8add03b-2f52-4eb1-82cc-46157800aabf">
    Л.Н. отметил ряд статей о Беха Улле в ежемесячном журнале «Fellowship» (Los Angeles, с сентября 1908 по январь 1909). И еще рекомендовал Ивану Ивановичу в книжечке для народа Баллу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note210">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note210">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Балу
       </hi>
       . Учение о христианском непротивлении злу насилием. М., «Посредник», 1908.
      </span>
     </note>
    </hi>
    «Провозглашение» Гаррисона.
   </p>
   <p id="5590096a-982f-40f5-91fa-a9bf79735ffa">
    Говорили о высылке Владимира Григорьевича. Он больной и унылый. От нас рано уезжает.
   </p>
   <p id="5e4481bc-951e-4fa1-9ae4-e73a8f7161f7">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : У меня есть надежда, что меня вернут.
   </p>
   <p id="1e4589e5-e957-4c13-869f-99420df98f86">
    Л.Н. придакнул — и он так думает.
   </p>
   <p id="5a8f4219-ef56-4832-bb0e-b219efbd74a6">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Если бы это исходило от государя со Столыпиным, а это исходит от местных властей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
