<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-02_1907-11-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-11-02" to="1907-11-02"/>
    <date type="editor">
     2 ноября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2daddd17-deb2-4705-b0c0-3a446963c1d8">
    <opener>
     <date when="1907-11-02">
      <hi rend="bold">
       2 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Софья Андреевна говорила, что Л.Н. не спал ночью. Нравственно страдает за Гусева. Мария Александровна находит, что он осунулся в эти две недели. Хочет ехать в Крапивну посетить Гусева.
   </p>
   <p id="4285b42b-2227-4988-8c98-fba5f0fb7060">
    Вечером отказал мальчикам в занятиях. Устал. Голова болит, слаб, вял. Все-таки мечтает о Крапивне. Вперед послать сани до Булыгиных, туда верхом, а оттуда с Булыгиным на санях.
   </p>
   <p id="bdd5cedd-686b-49bc-9fab-e7d2fbb8ad60">
    — Одно удовольствие мне ехать, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="a5e6f8eb-e876-42ac-b125-8114877c9b87">
    В 10 часов Л.Н. стал бодрее, написал ответы на несколько писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note595">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note595">
      <span>
       4 письма Т. за 2 нояб. см. в т.77, с.231—233 и т.89, с.75—78.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . За чаем Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Юлия Ивановна, Мария Александровна. Л.Н. говорил о вчерашней поездке в Тулу. Тула представляется ему, как сон. Первое впечатление: великолепное здание винополии, новое здание банка, около него извозчики...
   </p>
   <p id="68a47757-f861-4f28-b989-b932f4ec03d1">
    — В города люди смогут собираться только, чтобы друг друга обманывать, — сказал Л.Н. — Управление, банки, торговля, учебные заведения...
   </p>
   <p id="1b5fe330-d9f0-402f-a0b2-79eb8a01c805">
    Софья Андреевна возражала:
   </p>
   <p id="4c13a4a9-1d66-4cea-90f6-b61011e604ee">
    — По-твоему, только в деревнях живут люди хорошо. А тут ежедневно в бане окна выбивают — сегодня просили, чтобы я позволила забить их досками, купальню жгут, ригу, урожаи жгут и так далее. В деревне скучно, в городах приятнее.
   </p>
   <p id="94469ef7-2771-4dee-8ae9-75105f47d201">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если из ста, тысячи, десяти тысяч найдется один, который это делает, это ничего не доказывает. Народ все производит, чем мы живем, пользуемся, чем в городах живут. — И дальше возражал Софье Андреевне: — Как же можно рассуждать по своим вкусам? «В городах очень приятно!» Один любит плясать, другой — симфонические концерты, третий — рассуждать... Там «равные». Мне Иконников близкий, а Лопухин, который, может быть, выше меня, мне не равный.
   </p>
   <p id="2b7d84b4-b71b-4829-9045-52f2af15c1c2">
    Л.Н., получив тульскую почту, разговорился о письмах, которые получает.
   </p>
   <p id="e48f6f59-e810-4c52-861c-a55d010d2740">
    — У Диккенса в рассказах есть рассуждения о письмах — наверно он много писем получал — и разделение их на разряды. Я тоже могу разделить свои на несколько разрядов. Есть разные разряды. Между прочим, разряд хороших, увещевающих, например, православный искренно жалеет меня, что я отпал от истинного вероучения. Таких писем бывает три в неделю. Сегодня — такое. Есть разряд задирающих, чтобы получить ответы-автографы. Сегодня такое от немца о целомудрии, что последствия целомудрия: 1) лучшие люди не будут иметь потомства, 2) вымирание. Целомудренные, во-первых, не лучшие люди. Они иногда по природе такие, иногда по усилиям. Идеал не достигается.
   </p>
   <p id="73d829a4-f528-40b9-ac15-169eaab7e757">
    Л.Н. получил хорошее письмо с подписью
    <hi rend="italic">
     Русская женщина
    </hi>
    , чтобы написал статью против разврата в литературе, живописи и...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note596">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note596">
      <span>
       Письмо от 31 окт.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="36aa3848-10df-4a9d-a3fc-e525ff4193c3">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : И — главное — в жизни. Я знаю такие...
   </p>
   <p id="7783120f-3975-416c-82cf-72c3d9790fef">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лучше и не говори.
   </p>
   <p id="ce36b8e7-effa-4368-8e6c-fb2707dd032c">
    Приехала к Л.Н. чета сибиряков, муж и жена с четырехмесячным ребенком. Поселились в деревне. Потеряли нить жизни. Муж был у Л.Н. — измученный, издерганный. Проигрались в Монте-Карло и не могли продолжать путь.
   </p>
   <p id="6386ca2e-250b-4ffc-84ae-ecd8b4fb398a">
    Л.Н. говорил третьего дня, что он только раз в жизни чувствовал опьянение чаем. Думает, что оно вреднее действует на нервы, чем алкоголь. Случилось это с ним, когда ехал в Оренбург с купцом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note597">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note597">
      <span>
       Т. ездил покупать лошадей (сент. 1876г.); случайным попутчиком его был купец (см. т.83, с.228).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
