<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-22_1910-09-22"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 356–358.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">356–358</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-22" to="1910-09-22"/>
    <date type="editor">
     22 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2d050a7b-a8db-46a4-902c-8542c9c3495c">
    <opener>
     <date when="1910-09-22">
      <hi rend="bold">
       22 сентября
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Написано на отдельных листках. Переписано в 1911 г.
    </note>
    . День ясный. Л.Н. утром много писал, в 9.30 стал одеваться и решил поехать в Ясную Поляну сегодня. Сухотины жалели. Михаил Сергеевич несколько раз говорил с сожалением, что «как никто не заболел», чтобы еще остаться. Сборы без суеты.
   </p>
   <p id="3b3d356c-0ec3-431b-aae4-e5bb7e7385bf">
    За завтраком было чрезвычайно весело, хотя с самого начала Татьяна Львовна сообщила Л.Н., что Татищев, ярославский губернатор, ей отвечает, что не сделает ничего для Платонова. Татьяна Львовна и Л.Н. в отдельном письме просили его освободить Платонова, заключенного за отказ от военной службы, от штукатурной работы (из-за его болезни легких), и перевести его из ярославской в уездную даниловскую тюрьму, где бы его могли посещать родные.
   </p>
   <p id="242dabb1-9ec6-4ba7-a932-efa04034a410">
    Л.Н. за обедом сам прочел часть письма Татищева, где он пишет, что: 1) преступнику облегчать наказание не следует и 2) перевод обходится казне дорого, и казна и так уже много расходует на арестантов.
   </p>
   <p id="44ea33f8-3226-42ff-8958-5f9676790f5d">
    Л.Н. стал по этому поводу горько шутить о «милостивости казны», что она заботится о 180000 арестантов. Говоря про Татищева, Л.Н. пожалел его, так как он еще ему (Л.Н.) должен отвечать — поставил его в такое положение.
   </p>
   <p id="0b3fe929-22cd-4abe-955d-46dea6f5dda9">
    Татьяна Львовна передала содержание письма в смягченном виде, не желая выставить Татищева смешным, жалким, и не дала даже прочесть все его письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письма к Д.Н.Татищеву Т. не послал (см. т. 82, с. 157—158).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Говорили про взгляды Татищева, удивлялись, что такие непросвещенные люди еще существуют.
   </p>
   <p id="abd5ef24-ba18-43ed-982d-61f1394b2c81">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Темнота — колыбель солнца. Для звезд нужен мрак.
   </p>
   <p id="a945d558-04d4-42cc-a4ca-12f05422740a">
    Потом весь завтрак Л.Н. острил, шутил, Михаил Сергеевич тоже. Не помню ни разу, чтобы Л.Н. столько острот наговорил, одну за другой. (Насчет будущего приезда в Кочеты Л.Н. сказал: «Если будет «высшая воля»» — и прибавил: «Но не «высшая воля» Софьи Андреевны»).
   </p>
   <p id="1f38957f-96e0-4cbe-acd0-dd6110b3ab62">
    В первом часу Л.Н., не простившись, пошел один вперед пешком. Александра Львовна, Татьяна Львовна, Михаил Сергеевич, Дашкевич, Анна Ивановна на долгушке в Суворове догнали Л.Н.Было холодно. Л.Н-чу накинули платок на голову. Перед деревней встретили Л.Н-ча Горбовы, учителя и школьники (их всех 270).
   </p>
   <p id="10cd4cf4-7227-4d2e-bad4-1b15aff516b8">
    Л.Н. повидался с Абрикосовыми у них в доме и, поговорив с ними и с Е.В.Оболенской, лег поспать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Т. по пути заехал на хутор Затишье к Х.Н.Абрикосову.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Без него разговор о Софье Андреевне и ее ненадежности.
   </p>
   <p id="07047a85-f435-4ca5-9a59-2cce6eea6bc5">
    Александра Львовна сделала предложение — созвать старших семьи: Сережу, Таню, Елизавету Валерьяновну, Татьяну Андреевну, Михаила Сергеевича и решительно сказать Софье Андреевне, чтоб она щадила Л.Н., а то он уйдет из дому.
   </p>
   <p id="6e772ca1-7735-4f25-84a4-88283351ba8a">
    Пробыв у Абрикосовых часа полтора, уехали. Присоединилась Елизавета Валерьяновна, поехала вместе с Александрой Львовной. Л. Н. поехал один на тройке абрикосовской. На пароме через реку Зушу. Тщедушному горбатенькому перевозчику Л. Н. и Александра Львовна помогали тащить паром за канат, отчасти еще и потому, чтобы согреться.
    <pb n="357"/>
    В Мценске начальник станции проводил Л. Н. в вагон третьего класса. По дороге никто к Л. Н. не подсел, не заговаривал. Л. Н. в вагоне прочел почту, хотя и замерз и чувствовал себя нехорошо. Доехали домой спокойно, без суеты.
   </p>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-357-.jpg"/>
    <p id="35a62bd9-3d73-4f58-9275-9a23a4bfc68a">
     <head>
      ТОЛСТОЙ И С.А.ТОЛСТАЯ
     </head>
    </p>
    <p id="616ecad5-978a-4ade-a27f-24b64a121162">
     Кочеты, 6—7 сентября 1910 г.
    </p>
    <p id="d0b14910-c666-4e3a-9ac7-50374c274da3">
     Кинокадр А.О.Дранкова
    </p>
    <p id="f99f0916-8465-4ee6-b3dc-0b8cb2f8431a">
     «Сегодня Софья Андреевна просила Дранкова, кинематографщика, снять их вместе с Л.Н.» —
     <lb/>
     Запись от 6 сентября 1910 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="8bbc88de-9da7-440a-80b0-c1c08447a3f8">
    Л.Н. поехал в этот день, чтобы угодить Софье Андреевне, дожидающейся его: завтра 48-летие их свадьбы.
   </p>
   <p id="9bfad300-8d7c-4c24-9767-6cb62c015c34">
    Л.Н. ехал в Ясную Поляну с намерением не идти на дальнейшие уступки, даже с намерением отвоевать свободу, например, видаться с Чертковым, а если Софья Андреевна будет устраивать сцены, то в этом случае он готов уйти из Ясной.
   </p>
   <p id="765bc2a6-4241-41d3-8a94-2e657a42b9c6">
    Приехали после полуночи. Встретили нас Софья Андреевна, Варвара Михайловна, Илья Васильевич, Булгаков.
   </p>
   <p id="6e9fd7ba-321e-49e7-93e0-1c37009acf2c">
    Софья Андреевна встретила Л.Н., стараясь показывать достоинство и холодность, но недолго выдержала и тут же, стоя на лестнице, стала упрекать Л.Н. и продолжала за чаем. Л.Н. старался не отвечать.
   </p>
   <p id="15e05504-e75d-43a6-974e-74480d0f8a0d">
    Варвара Михайловна рассказала, что в эти 11 дней Софья Андреевна все говорила, говорила и бранила Л.Н., что так долго не едет, что не пишет, а если пишет — раз писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письмо от 14 сент. (т. 84, с. 403).
      </span>
     </note>
    </hi>
    — то без обращения. Л.Н., может быть, потому так поступил, что на прежние любовные письма получил от Софьи Андреевны злой ответ. «Если Л.Н. приедет, таким холодом его обдам», — готовилась С.А.
   </p>
   <p id="10fc3ddc-6980-457e-9689-cb7a822abdb1">
    За чаем Л. Н. говорил с Булгаковым о своей работе — письме, о Гроте, о книге «Понятие о боге» П. П. Николаева. О нем Л. Н. выразился: «Он вполне наших убеждений». Булгаков говорил про московского приват-доцента философии, который рассказал ему, что то, что он преподает,
    <pb n="358"/>
    идет вразрез с его лучшими убеждениями. На это Л. Н. сказал о Гроте, что он был такой человек, который работает не для одной кафедры, а для своей души.
   </p>
   <p id="eb2d39ed-fbaa-498b-b449-d4ddd7c38173">
    Скоро разошлись спать.
   </p>
   <p id="06bcca42-d3ba-41bb-a884-733a64937448">
    Я остался в зале из-за полученных в наше отсутствие книг и периодических изданий. Софья Андреевна сидела с работой за круглым столом. Спросила, почему ей Л.Н. не писал? «Теперь будет скучать. В Кочетах привык к винту. У него привычки и страсти молодости вернулись, карты
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Какой в колыбельке, такой в могилке».
   </p>
   <p id="b49cc15e-a24e-44fb-b7b1-0ab14b51a2c2">
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Записано в 1911 г.
    </note>
    Л.Н. прочел в «Круге чтения» «Смерть Сократа» (из разговоров Платона) и говорил, что о бессмертии нигде так хорошо не сказано. Сократ говорит, нельзя быть вполне уверенным, но есть большое вероятие, что это так. А не как теософы — говорят уверенно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
