<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_03_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-21">
     <hi rend="bold">
      21 марта.
     </hi>
    </date>
    Температура вчера утром и вечером 36,9. Сегодня утром и вечером 37,0. Л.Н. хорошо спал, не так вял. К утру горло ему стянуло, кашлял. Не в духе. Утром Л.Н. рассказал про медицину, что по сравнению с тем, что делает организм, то, что делают всевозможные лекарства, — это одна тысячная доля. В болезни надежда одна на организм, а не на внешнюю помощь. Пример — он, его насморки, бронхит. Сделано все, а ему не лучше, болезнь идет своим ходом. Вред же медицины в том, что расслабляет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Если бы тебя не приводили в чувство при обмороке, по приезде из Москвы, ты бы помер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это ты можешь говорить. Польза же медицины, когда есть слабость, возникает, потребность избавиться от слабости. Лучше если баба идет к врачу, а то бы шла к бабке, которая еще больше вредит. Разве возможно, чтобы такая несправедливость была, что те люди, которым не могут сделать операции, должны погибнуть?»
   </p>
   <p>
    Днем приехали Дима Чертков из Крекшина с Арвидом Ернефельтом. С ним 20-летний сын Эро и 16-летняя дочь Лиза. Арвид Ернефельт, финский писатель, много лет знакомый Л.Н. и одних взглядов. Живет на земле, скромно, почти бедно. Сын нигде в школе не был, учился дома, прямо поступил в университет, окончил курс философии, теперь намерен жить на земле. О нем сказал отец: «Он (Эро) у меня учен, много сил потерял (которые даны на использование в земледельческом труде)». Арвид Александрович — красивый, скромный, приятный человек, и его дети тоже даровитые и скромные. У них земля, огород, две коровы, лошадь и пчелы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. позвал их к себе в кабинет. Софья Андреевна предупредила, что Л.Н-чу не следует много говорить, и они пробыли не дольше четверти часа.
   </p>
   <p>
    За обедом и за чаем очень плавный разговор. Л.Н. о бывшем сегодня посетителе, который говорил ему: «Я обречен на физический труд, помогите мне выйти в люди»:
   </p>
   <p>
    — Такие письма получаю ежедневно, — сказал Л.Н.: — «Хочу получить образование, чтобы быть полезным народу».
   </p>
   <p>
    Л.Н. про письмо Шоу, на днях полученное:
   </p>
   <p>
    — Он гордится, что не верит в бога; он горд, что освободился от того понятия Творца, детского бога, дающего болезнь, сотворившего бактерии, во что ни один разумный человек не верит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мудрость человека в том, чтобы знать, где остановиться: что можно знать и чего нельзя. Объяснение происхождения по Дарвину — такая же чепуха, как по Моисею, еще больше.
   </p>
   <p>
    Как-то вечером Л.Н. говорил, что надо бы составить словарь справочный, а на второй день получил письмо, что какой-то господин хочет завещать 15 тысяч на какое-нибудь доброе дело. И он посоветовал — на словарь
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note148">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note148">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma4-147-.htm#1910.Март.10_марта">
        10 марта
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И полагает, что надо составить редакционный комитет, он готов давать советы.
   </p>
   <p>
    — Взять словарь, какой существует, и выбирать; из 20 (сведений) — 19 ненужных. Вот какие-нибудь интегралы выпустить, а Голландия, скотоводство,
    <pb n="206" xml:id="page206"/>
    — интересно. Рассматриваешь, видишь, что нужно. Я так часто получаю письма, что желают образоваться; словарь — пособие.
   </p>
   <p>
    Ернефельту эта мысль понравилась.
   </p>
   <p>
    — Что, у вас грамотность распространена? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ернефельт
    </hi>
    : Да, очень. Да беда, что хороших книг нет. Социалистические торжествуют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что он на днях получил второе письмо от человека, которому он на первое письмо отвечал. Пишет: «Социализм — мой бог. Меня-то вы уже не переубедите»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note149">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note149">
      <p>
       Письмо С.И.Мунтьянова от 23 февр. Т. отв. 20—22 марта (т.81, с.167—169).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Социализм — это вера, — добавил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Ернефельт рассказал:
   </p>
   <p>
    — Социалист читал вслух вашу сказку о счастливом человеке. Он ее не знал. Когда он дошел до места, что у него и рубашки не было, — он сконфузился
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note150">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note150">
      <p>
       Сказка «Царь и рубашка» (т.21, с.267).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Они этого не могут понять.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Материальное благо у них — догма. У вас социалистов много?
   </p>
   <p>
    — Много.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А патриотов много?
   </p>
   <p>
    — Много, все.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это одно другого стоит. Я понимаю, — продолжал Л.Н., — финский, польский патриотизм: «Оставьте нас в покое, мы сами устроимся». Дима Чертков рассказал, как в Петербурге судили отказывающегося, и на суд были приведены для назидания (т.е. как судить таковых и как карать) кадеты. Они смотрели на отказывающегося, как на сумасшедшего. Там были наши друзья, Трегубов и другие. И стали объяснять кадетам. Около каждого из них образовался кружок кадетов, со вниманием прислушивались, — они в первый раз слышали о значении отказов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Характерно, что правительство это сознает; солдаты — это не люди, им внушено.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ернефельт
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     после перерыва
    </hi>
    ): Императоры не могут сделать добро; пожалуй, никто. Все наши добрые дела только отрицательны. Если ты только не будешь делать зло, то добро само проявится. Мужику тоже нельзя делать добра, можно только слезть с его плеч. Только надо перестать делать неправду — и все будет сделано.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дана нам жизнь — лучше ничего не может быть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про полученное нынче письмо от Калачева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note151">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note151">
      <p>
       На письмо А.В.Калачева от 17 марта Т. отв. 21 марта (т.81, с.169—170).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. позвал Ернефельта в кабинет.
   </p>
   <p>
    После Л.Н. заметил: «Я ему прямо сказал, что мне не понравилась его пьеса» (историческая драма «Тит»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note152">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note152">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ернефельт
       </hi>
       . Тит. Драма в 5-ти д. Берлин, изд. Ладыжникова, б.г. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
