<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-09-04_1909-09-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-09-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-09-04">
     <hi rend="bold">
      4 сентября. В Москве.
     </hi>
    </date>
    Л.nbsp;Н. встал рано, прошелся по саду и проехался на трамвае и на конке. Его узнавали не как Толстого, а как бывшего
    <pb n="60" xml:id="page60"/>
    жителя Хамовников. На улице прочел бабе открытку. Потом с Гольденвейзером, Чертковым, Горбуновым, Александрой Львовной был у Циммермана, слушал «Вельте миньон пиано». Понравился Шопен: «Прелестно», а потом играли Грига и Вагнера:
   </p>
   <p>
    — Эта такая чепуха, совсем как в литературе.
   </p>
   <p>
    Л.Н.Марии Николаевне о Сереже:
   </p>
   <p>
    — Бедный Сережа: идут — мальчик, весь вымазанный в красках, возле — гимназист. Если бы был мой сын, кем желал бы ему быть? Красильщиком.
   </p>
   <p>
    В час выехали на Брянский вокзал. Когда вошли в залу, все присутствовавшие сняли шляпы и настала тишина. Здесь опять Спиро завладел Л.Н-чем. Л.Н. отвел его в сторону и сказал ему то, что намеревался ему сказать, т.е. чтобы в Крекшино не приезжал и вообще не приезжал до приглашения. Спиро сейчас же оговорил, может ли встречать Л.Н. при возвращении из Крекшина? Л.Н. согласился. На вокзале женщина хлопнула Л.Н. по плечу: «Простудится старик!» Один носильщик бросил вещи и побежал смотреть Л.Н.Барыня за ним, кричит.
   </p>
   <p>
    В вагоне третьего класса набилось столько людей смотреть Л.Н., что я одно время опасался, что будет давка, но публика менялась. Присел Черниховский, доцент-акушер, едущий на свою дачу, и разговорился с Л.Н.Рассказал, негодуя, как «Русские ведомости», «Русское слово» и «Раннее утро» не напечатали его воззвание к дачникам, чтобы вместо устройства крокетов, танцевальных мест, устраивать огороды, в которых сами работали бы. Эта мысль его очень занимает, и он уже осуществил ее в своей семье. Л.Н., говоря с ним, говорил и всем вместе едущим пассажирам. Говорил о впечатлениях московских: когда ехал к Циммерману на конке, вспомнил Гусарова, его жалость к животным, лошадям на конках. В Москве замечал грубость народа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Черниховский
    </hi>
    : Культуры нет?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не культуры, а что у народа нет нравственного сдерживающего начала. Из религии осталась одна внешняя, обрядная часть: посты, перекреститься перед образом. А что прежде было под этим внешним внутреннего, религиозного, нравственного (не воровать), этого теперь нет. Внешнее осталось, внутреннего нет.
   </p>
   <p>
    О памятнике Гоголю. Л.Н. смотрел его:
   </p>
   <p>
    — Надо смотреть en face
    <ref target="#footnote38">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote38">
     спереди (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , а со стороны дурно. Хорошее выражение, грустное и серьезное. Можно бранить и понять. (Скульптора Андреева все бранят.) Выразить духовную личность — этого нельзя. Красавца-гусара можно изобразить. Зачем это ставят памятник? И Гоголя, и Христа рисовать — образ не нужен, а дух. А что же Петр и Тотлебен, которые убивали людей? Забыть про это, а не памятники ставить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note103">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note103">
      <p>
       Памятник герою севастопольской обороны гр. Э.И.Тотлебену, по проекту А.А.Бильдерлинга, был открыт 5 авг. в Севастополе на месте бывш. 4 бастиона, на Историческом бульваре.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Многое изменилось с тех пор, как я не был в Москве.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поразило, что едут на извозчиках и читают газеты. Кто-то сказал: газетами стали интересоваться все. До Японской войны этого не было.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
