<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_09_17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-09-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-09-17">
     <hi rend="bold">
      17 сентября.
     </hi>
    </date>
    Именины Софьи Андреевны и Софьи Николаевны. Софья Андреевна какая-то помолодевшая. Приехали Мария Александровна, Андрей Львович, к обеду — А.Е.Звегинцева. За обедом Андрей Львович, Звегинцева рассказывали про борцов в цирке: женщины-немки борются. Как пыхтят, потеют, кровью из царапин пачкаются.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в удивлении, что это есть, сказал:
   </p>
   <p>
    — Это вы во сне видели.
   </p>
   <p>
    Говорили о грабежах. Софья Андреевна свое серебро и другие ценности отвезла в музей. Андрей Львович заказал внутренние ставни.
   </p>
   <pb n="513" xml:id="page513"/>
   <p>
    Л.Н. сказал, что читает в газете «происшествия»; его поразило, что об ограблении Голицына в газеты не попало.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про вчерашних конокрадов — когда их скованных вели и он их пожалел, в толпе слышалось: «Как жалеть?!»
   </p>
   <p>
    — Разумеется, как их жалеть, когда воруют единственную лошадь, — сказала Звегинцева.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне в мои старые года видно ясно, что единственное спасение (от грабежей, убийств) — доброта.
   </p>
   <p>
    Звегинцева отстаивала право вешать таких людей. Во Франции прекратили это таким образом, что перестреляли 30000 человек. Л.Н. усомнился, прекратили ли?
   </p>
   <p>
    Андрей Львович говорил, что он ни к кому не имеет зла, но если на него кто нападет, невольно защитится, оттолкнет (рукой, револьвером) и только потом подставит щеку.
   </p>
   <p>
    Л.Н. это понимал и говорил Андрею Львовичу, что ведь это стремление к непротивлению. Потом рассказал, что только что прочел сравнение: есть зверь, для которого единственное средство спасения — пускать смрад, а у человека — единственное средство — у того самого, на которого нападают, — любовь, доброта. Звегинцева возражала, что это не действует. Л.Н. не согласился. Но если иногда оно не действует — то иногда и смрад не действует.
   </p>
   <p>
    Звегинцева стала доказывать свое тем, что и Иисус кнутом гнал людей. Л.Н. поправил, что «скотину»:
   </p>
   <p>
    — Злом — искореняется зло на наших глазах, и оно только разрастается, а средство Иисуса не испробовано. То, что я говорю, никто не пробовал. Есть шансы, что поможет.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович заметил, что он не даст себя убить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дорого добро, а жизнь не дорога.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович возразил, что убьют, что не остановишь убийц.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дорого то, чтобы жить хорошо. Убивать всегда будут.
   </p>
   <p>
    В 12 часов ночи, когда Андрей Львович уже лежал, пришел к нему Л.Н. и извинялся за горячность в споре. А 18-го поехал к Звегинцевой за тем же. Это его больное место, когда ему доказывают, что полезно убивать, карать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
