<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-24_1909-06-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-06-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-06-24">
     <hi rend="bold">
      24 июня.
     </hi>
    </date>
    Утром получена телеграмма от Черткова, ожидавшего, что в скором времени вернется, — что ему отказано
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note410">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note410">
      <p>
       Телегр. В.В.Черткова, сообщившего, что его отцу отказано в разрешении вернуться в Тульскую губ. (т.89, с.125—126).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалею его очень и его жену.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил к старику в Велье: повез ему чаю, сахару. Рассказал, что̀ его неприятно поразило: стойла ставят на дороге, такую драгоценную вещь (навоз) терять.
   </p>
   <p>
    В 5 часов были у Л.Н. студент-медик пятого курса и учитель. Долго с ними беседовал. Социал-демократы. Когда им сказал, что они учатся на деньги, собираемые с народа, ответили: «Чем же жить?» То самое, что скажет крестьянин, поступающий в стражники. О революционерах говорили, что они борются за благо народа, а правительство — кучка эксплуататоров.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     им
    </hi>
    ): Правительственные люди скажут тоже, что они борются за благо народа.
   </p>
   <p>
    Всему основой экономические условия, — говорили они.
   </p>
   <p>
    Шахматы. После Л.Н. около девяти вечера прошел, гуляя с опропагандированным революционерами мужиком.
   </p>
   <p>
    В 9.30 приехала С.А.Стахович. Я застал разговор о «Вехах». Софья Александровна хвалила эту книгу как очень интересную, свидетельствующую о большом перевороте, происшедшем среди писателей-революционеров.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что «Вехи» не стоит читать (их авторы не знают, чего хотят), когда можно читать Рамакришну, Будду, Вивекананду, Евангелие, Послание Иоанна.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна говорила еще о письмах Эртеля, которые читала.
   </p>
   <p>
    Л.Н. и о них высказался как о не имеющих значения. Софья Александровна спрашивала о Мечникове. Л.Н. рассказал, что нарочно поехал с ним вдвоем, чтобы наедине побеседовать. Л.Н. заговорил о нравственном совершенствовании. Мечников на это заметил, что оно достигается через козявок. После этого Л.Н. перестал говорить.
   </p>
   <pb n="451" xml:id="page451"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
