<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-30_1909-06-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-06-30" to="1909-06-30"/>
    <date type="editor">
     30 июня 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-06-30">
     <hi rend="bold">
      30 июня.
     </hi>
    </date>
    Утром Владимир Григорьевич приехал в Суворово, село Орловской губернии в трех с половиной верстах от Кочетов. Л.Н. с часу до четырех провел у него. Свез ему свой дневник, некоторые письма (Абрамова, Александра Соловьева, отказавшегося от военной службы). За обедом Л.Н. рассказал, что Столыпин, поговорив с государем, отказал ему (Черткову) в его ходатайстве.
   </p>
   <p>
    — Я не могу избавиться от чувства презрения к ним, что очень скверно
    <ref target="#footnote130">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote130">
     Это объяснение того, что Л.Н., когда ему, слезшему с лошади и всходившему на балкон в Телятинках, представили там находившегося чиновника (следователя по делу Черткова), Л.Н. ему не подал руки. Непосредственное чувство.
    </note>
    , — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что спросил Владимира Григорьевича, зачем он обращался к властям. Владимир Григорьевич сказал, что напрасно обращался и что не обещает вперед подчиняться запрету приезжать в Тульскую губернию.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич расспрашивал подробности его, Черткова, беседы со Столыпиным, и расследования, сделанного чиновником Министерства внутренних дел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне неприятно об этом говорить.
   </p>
   <p>
    Черткова судили за его книгу «Наша революция». Чертков хочет зимой возобновить ходатайство.
   </p>
   <p>
    За обедом Егор Иванович, седой лакей Сухотиных, служивший раньше охотником, спросил Л.Н-ча:
   </p>
   <p>
    — Как быть, если напали разбойники? (Он убивал бы.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Убивать никого нельзя, лучше быть убитым, чем самому убивать.
   </p>
   <p>
    Егор Иванович возразил: что сказал бы на это барин, если бы не защищал его, а дался убить разбойникам?
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал бы: «Хорошо поступил, дался убить, сам не убил».
   </p>
   <p>
    Егор Иванович не понимал и не соглашался, как это дать себя убить?
   </p>
   <p>
    После, когда Егор Иванович ушел за блюдом, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Он, как «Русское знамя»: оправдывает свое положение совсем искренне.
   </p>
   <p>
    Разговор об образовании, о дипломах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кто оценит образование? Гусев потому так умен, что не прошел университета. Четыре года университетских занятий испортили бы его ум. В образовании самобытность важна: учиться тому, к чему склонен, а в школах он учится тому, что ему противно. Учить того, кто хочет, чему хочет; никаких дипломов и никаких прав не давать.
   </p>
   <p>
    Приехала 12-летняя племянница А.И.Путилиной (фельдшерицы). Очень желала видеть Л.Н.Анна Ивановна повела ее во двор, где под огромным кедром Л.Н. с Михаилом Сергеевичем играли в шахматы. Прошли мимо в двадцати шагах, но Л.Н. подозвал. Анна Ивановна рассказала, что в училище новосильском, куда ее племянница ходит, в день юбилея Л.Н. простили всем плохие баллы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ну вот, пригодился мой юбилей на что-нибудь. Я очень рад.
   </p>
   <p>
    Л.Н. об отъезде своем. Софья Андреевна его очень вызывает домой, и Анна Константиновна желает с ним видеться перед отъездом в Крекшино. Телеграфировала в этом смысле два раза.
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу очень хорошо здесь живется. Хвалил, как ему хорошо работается. Утром прогулки по дорожкам к целебной воде, к дубам (тройному
   </p>
   <pb n="456" xml:id="page456"/>
   <p>
    и одиноким — огромным), где ни души не встречает. Народ здешний более прост, «руссее», как выразился Илья Васильевич; Л.Н. ежедневно беседует, посещая мужиков или на их работах в имении, или же разъезжая по их деревням. И главное, по-моему, что нет здесь Софьи Андреевны, отдых от ее разговоров, лживых и бестактных.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Михаилу Сергеевичу
    </hi>
    ): Мне здесь удивительно спокойно, работа такая идет. Неужели я бы уехал, если бы меня Софья Андреевна не вызывала: она ревнует.
   </p>
   <p>
    Л.Н. после обеда рассказал сказку Танечке, взяв ее на колени, о большущей рыбе, которую выловили; в ней оказался живой мальчик. Танечка спросила: «А это правда?»
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, неправда.
   </p>
   <p>
    Вечером Михаил Сергеевич и Татьяна Львовна уехали в Головеньки к Мамонтову. Остались одни М.М.Сухотин и П.Г.Дашкевич. Л.Н. вечером разговаривал с кочетовским врачом П.Г.Дашкевичем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Скажите мне, какая из революционных брошюр произвела на вас самое сильное впечатление в вашей молодости, когда вы знакомились с революционерами?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Брошюр я читал мало и не помню, чтобы они производили на меня сильное впечатление. Из всей революционной литературы наибольшее влияние имела на меня книга Миртова (Лаврова) «Исторические письма».
   </p>
   <p>
    — Чем же именно?
   </p>
   <p>
    — Своими нравственными идеями, идеей о долге народу.
   </p>
   <p>
    — Но ведь эта книга не революционная, в таких идеях мало революционного.
   </p>
   <p>
    — Да.Но «Исторические письма» непременно были в числе книг революционных библиотек в то время, когда я познакомился с революционерами. На этой книге воспитывалась тогдашняя революционная молодежь. Да и самая книга скоро попала в число запрещенных
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note425">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note425">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Миртов
       </hi>
       (П.Л.Лавров). Исторические письма (1869). Печ. в «Неделе» (см. т.67, с.123).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Живо помню так-же, с каким интересом читал «Сущность социализма» Шеффле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note426">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note426">
      <p>
       В России эта кн. была издана нелегально (литогр.) в 1881г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , «Положение рабочего класса в России»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note427">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note427">
      <p>
       Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Флеровский
       </hi>
       . Положение рабочего класса в России. СПб., 1869.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и «Азбуку социальных наук» Флеровского — первый том
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note428">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note428">
      <p>
       «Азбука социальных наук», тт.I—II; вышла в 1871г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Помню, помню это имя. Это мой товарищ по Казанскому университету — Берви.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Из произведений революционных в строгом смысле слова назову «Процесс 50-ти», «Народную волю», биографии Перовской, Кибальчича и др.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     М.М.Сухотин
    </hi>
    : Интересно знать, какие литературные произведения оказывают более значительное действие на читателя. Я думаю, что отвлеченные философские произведения не действуют. Нужны живые картины, чтобы заинтересоваться политическими идеями, проникнуться симпатией к ним.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : По моему мнению, это зависит от личности: на одного действуют логические доводы, на другого — образы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, вы оба правы, когда говорите о личности, о влиянии на нее художественных образов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. навел Дашкевича на рассказ о разных эпизодах из его скитаний по тюрьмам и ссылкам. Дашкевич попал в тюрьму и в ссылку за знакомство с тогдашними народовольцами. Он был тогда студентом киевской духовной академии. Времена были суровые. Военный суд приговорил Дашкевича к ссылке в Сибирь на поселение, откуда он убежал, после двух лет жизни, к Тунке на монгольской границе. Скитания продолжались шесть месяцев.
   </p>
   <p>
    Приехал, сегодня или вчера, Чертков в Суворово. Л.Н. к нему ездил.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
