<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_05_02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-05-02"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-05-02">
     <hi rend="bold">
      2 мая.
     </hi>
    </date>
    Во время завтрака Л.Н. беседовал с Молочниковым и Страховым. Л.Н. поехал верхом к Марии Александровне, но по пути счел благоразумным вернуться из-за боли в левой ноге ниже икры и в обеих пятках. Приехали Мария Александровна и Ольга Константиновна с детьми. За обедом Молочников заговорил о выставке Поленова — картины Христа. Софье Андреевне эти картины Христа Поленова лучше нравятся, чем Ге, и она ставит Поленова выше Ге.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Ге совсем другая задача — показать страдания. Ге старался выразить те чувства, которые перечувствовал Христос. А у Поленова внешняя обстановка.
   </p>
   <p>
    Молочников спросил Л.Н-ча, сколько он спит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сплю пять-шесть часов ночью. Если меньше пяти, то мне мало, днем — час. Когда поправляюсь — восемь часов. Когда сплю мало, бываю способнее к работе.
   </p>
   <p>
    Молочников заговорил о «Своде».
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что если бы его писания заслуживали того внимания, которое им уделяют Чертков и Страхов, то придумать таких двух людей, как они, нельзя было бы. Чертков отдает все свое время работе. Страхов такого философского ума, религиозно чрезвычайно чуток и притом скромен. Единственно, в чем можно упрекнуть Страхова — что харчи ему на пользу идут.
   </p>
   <p>
    Молочников рассказал о каторжнике в тюрьме Старой Руссы — решительном, настойчивом; он в цепях, в одиночном заключении. Когда ему дал «Мысли мудрых людей», он успокоился. При обыске отняли у него эту книжку, т.к. не полагается ему. Но после некоторого времени вернули.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это трогательно. Ему из жалости вернули. Все — люди. Одиночное заключение страшно для людей, живущих внешней жизнью.
   </p>
   <p>
    Молочников рассказал про двоих в новгородской тюрьме, которые не вставали, когда входило начальство, и которых строгий начальник новгородской тюрьмы приговорил к карцеру на 80 дней
    <ref target="#footnote84">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote84">
     Четыре раза на 20 дней — с промежутками от одного до нескольких дней.
    </note>
    . Вышли исхудалые, бескровные.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал с вдохновением про книгу J.Legge о китайских философах, предшествовавших Ми-ти. Один из них был своего рода Санин, эпикуреец — не Эпикур. Эпикур гораздо глубже. Ми-ти проповедовал всеобщую любовь ко всем; говорил, что люди — добрые. Мэн-тзи говорил, что люди злые, и надо карать их; опровергал Ми-ти, между прочим, таким аргументом: если бы люди были добрые, то не нужно было бы благоразумных властей, царей, а признание необходимости властей у Конфуция, Мэн-тзи — аксиома. И потому нельзя допустить, что природа людей — добрая
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note295">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note295">
      <p>
       «The Chinese Classics», упом. изд., v.I. L., 1875 (ch.II). Это противопоставление взглядов Ми-ти и Мэн-тзи в изложении Т. вошло в «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни» и использовано в качестве эпиграфа к гл.2-й ст. «Неизбежный переворот» (т.38, с.75).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="399" xml:id="page399"/>
   <p>
    Л.Н. говорил, что для маленьких изданий Горбунова — десять книжек за шесть копеек — готовит выборки из «Круга чтения»: о страдании и болезни, о Кришне, о Конфуции
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note296">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note296">
      <p>
       Т. подбирал материал для популярных кн. об учении Конфуция, Лао-тзе и др., к-рые Горбунов-Посадов намерен был издать в «Посреднике».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом сказал, что часто получает обратительные письма: и жалко, и смешно, и обидно. Молочников говорил, что баптисты, которым он дал Евангелие Л.Н-ча, сожгли его. Л.Н. удивлялся: «Если бы Критику богословия — (другое дело), а Евангелие
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я беру одну сторону — учение и пропускаю чудеса».
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о таком обратительном письме, в котором его упрекают, что он против пения, а ведь в Евангелии сказано, что ангелы пели.
   </p>
   <p>
    — Это довод вроде довода Мэн-тзи. Если что вытекает из слов Евангелия, то уж против нельзя говорить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
