<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-26_1906-09-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-09-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-09-26">
     <hi rend="bold">
      26 сентября. Вторник, праздник.
     </hi>
    </date>
    Приехали утром Д.В.Никитин, Николаев. Пополудни — С.А.Стахович. В два пришли Никитин и Беркенгейм помочь мне в амбулатории. Потом пошли с Александрой Львовной, Натальей Михайловной и Дориком к провалам между Мясоедовскими и Медвежьими казармами. Всю дорогу пели. Там встретились с Л.Н., он верхом. Показал нам кратчайшую дорогу назад. Холодный день. Эти провалы произошли на его памяти.
   </p>
   <p>
    За обедом Николаев, привезший корректуры «О значении русской революции» и «Единственное возможное решение земельного вопроса», прочел по рукописи, только что написанное Л.Н. предисловие к «Общественным задачам». Николаев мне говорил: «Теперь джорджианцы оживут. Мне везет. Последние два года Л.Н. столько занимался Генри Джорджем, писал».
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна, лежавшая на кушетке, говорила, что ей предисловие к «Общественным задачам» очень понравилось, хотя она Генри Джорджем не интересуется.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне самому это понравилось.
   </p>
   <p>
    После обеда Николаев показывал Л.Н. некоторые места в корректурах. В статье «О значении русской революции» Магомет вместе с Христом, Буддой и магометанство вместе с христианством, буддизмом были вычеркнуты и опять вставлены. Николаев спросил: «Как с ними быть?»
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О магометанстве колеблюсь. Надо бы шире написать (поговорить). Я магометанство считаю христианством, вышедшим из апокрифических христианских преданий: борьба против троебожия, иконоборство. Что из христианства в нем, то хорошее. Что от Магомета — грубое. Учение магометанских сект, бабизма... чисто христианское.
   </p>
   <p>
    Николаев предложил вставить слово «отчасти». Л.Н., подумав, согласился и прибавил: «отчасти магометанство (бабизм)»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note696">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note696">
      <p>
       Так в оконч. тексте: Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . О значении русской революции (т.36, с.361).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и сказал, что он хотел бы, чтобы издание этой статьи и других двух задержалось, чтобы мог еще поправлять. И советовал, если согласится Иван Иванович, издать все три статьи сразу. «О значении революции» встретит препятствие, ее задержат, а потом придерутся и к другим двум.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. читал вслух цитату из Мадзини в статье «О значении русской революции»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note697">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note697">
      <p>
       См. т.36, с.315—316.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и говорил о Ламеннэ.
   </p>
   <p>
    — Душану Петровичу не нравится, а мне нравится, — сказал Л.Н. — Лучшие его (Ламеннэ) комментарии к Евангелиям. Оттуда взято в «Круг чтения».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : Ламеннэ писал и в революционном духе, — и Николаев процитировал... — Революционеры издают в четвертом издании его революционные писания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note698">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note698">
      <p>
       См. след. изд. соч. Ф.Ламеннэ: «Современное рабство». Н.Новгород, 1906; «Слова верующего (отрывки)». М., 1906; «Слова верующего. Памфлет». СПб., 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. этих цитированных Николаевым мест не знал.
   </p>
   <p>
    Мне стало дурно, ушел полежать. За мной пришли Беркенгейм и Никитин.
   </p>
   <p>
    Беркенгейм сел ко мне на кровать и сказал, что Николаев удивился, как Гарибальди мог быть революционером и христианином. Л.nbsp;Н. ответил
    <pb n="243" xml:id="page243"/>
    ему хорошим сравнением: это как река Волга, она у Твери, Нижнего, Астрахани одна — и совершенно различна.
   </p>
   <p>
    За обедом Иосиф Константинович рассказал, что читал повесть Скитальца в последней книге «Жизни» — «Огарки».
   </p>
   <p>
    — Это апология пьянства. Все ждал, что к концу что-нибудь будет. Нет: до конца возводит в культ пьянство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note699">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note699">
      <p>
       «Огарки (Типы русской богемы)», повесть С.Г.Скитальца («Сб. т-ва «Знание» за 1906г.», кн.10. СПб., 1906).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Наживин пишет роман. Я ему вчера написал письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note700">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note700">
      <p>
       Письмо от 25 сент. И.Ф.Наживину в связи с его романом «Менэ
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Текэл
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Фарес
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       ». Т. писал: «Я давно уже думал, что эта форма отжила, не вообще отжила, а от жила как нечто важное. Если мне есть что сказать, то не стану я описывать гостиную, закат солнца и тому подобное. Как забава, не вредная для себя и для других, — да. Я люблю эту забаву. Но прежде на это смотрел как на что-то важное. Это кончи лось» (т.76, с.203).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    И Л.Н. говорил приблизительно в том смысле, что писание романов — пережиток... Кончилось то серьезное отношение (к романам). Теперь пишут «на одно копыто», и нечего им — и французам, и англичанам — сказать, и некому их читать. Так нельзя теперь писать, что «была погода, он стоял под окном...» Есть что писать, так писать просто: «Я сидел за столом...» Теперь это кончилось, и слава богу. «И я, говорит, грешу, иногда напишу в этой форме. Это все пустяки, это как охота. На охоту можно поехать ради развлечения, если человек чувствует в этом удовольствие, а это чепуха. Так и я возьму да напишу что-нибудь романическое, а все от этого ничего не изменится; нужно помнить, что это (писание романов) несерьезное занятие».
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил у Диккенса прекрасное место: описание сбора винограда в Швейцарии. Везде виноград, обилие его, собаки его едят...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тургенев говорил, что там ничего нет, что это манерность, что Диккенс исписался. Я с ним не согласился. Никак не исписался.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Знаешь, где это и у тебя есть? В «Казаках»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note701">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note701">
      <p>
       Т. упоминает о сцене из романа Диккенса «Крошка Доррит», кн.2, гл.1. В повести «Казаки» подобная сц. в гл.XXIX.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я просто подражал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил письмо от Зенгера из редакции «Руси» с приглашением принять участие лично или высылкой делегата в приеме английской делегации, едущей к Муромцеву. Л.Н., говоря об этом, сказал, что Моод едет в числе делегатов:
   </p>
   <p>
    — Я написал ответ очень резкий, но потом, к счастью, не отослал, разорвал. Хорошо сделал, что разорвал, потому что зачем же людей раздражать, а мой ответ их бы только раздражил. Они бы не поняли ничего. Какие-то ёрники Милюковы и компания такие глупые люди, которые воображают, что действуют от имени русского народа, что они — представители русского народа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note702">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note702">
      <p>
       Англ. депутация должна была приехать в окт. для передачи сочувственного адреса бывшему предс. I Гос. думы по поводу разгона Думы. К письму А.В.Зенгера от 18 сент. было прилож. объявл. комиссии по устройству приема, предс. к-рой был П.Н.Милюков (см. т.55, с.559—561). Неотпр. письмо Т. к А.В.Зенгеру от 22 сент. — т.76, с.196.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , точно так, как какой-нибудь Моод вдруг представит собой английскую нацию. Получил «L’Ere Nouvelle» — новый формат: большой лист. Ничего, все прекрасно, кроме статей о libre amour
    <ref target="#footnote227">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote227">
     свободной любви (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    , гадость (многоженство). Считать, что это хорошо, — гадость. Это — ложка дегтю. Еще можно писать, чтобы правительство за это не наказывало!
   </p>
   <p>
    Николаев рассказывал, что в Москве образовался маленький кружок семейных людей, которые желают воспитывать и обучать детей на совершенно новых началах, по системе Вентцеля, издавшего об этом брошюрку, названную «Дом свободного ребенка» (изд. «Посредника»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note703">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note703">
      <p>
       «Борьба за свободную школу». Составил К.Н.Вентцель. М., «Посредник», 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он сам участвует в этом обществе. Хотят маленьких детей собирать вместе в Доме свободного ребенка. Родители будут по очереди там заниматься с детьми, причем ради демократической тенденции желают обойтись без прислуги: будут сами топить, стирать и т.д.
   </p>
   <p>
    По этому поводу Л.nbsp;Н. сделал ряд замечаний и сказал, что по всему тому, что он слышит, ему кажется, что из этого ничего не выйдет, а если и выйдет, то что-нибудь очень плохое, наподобие заграничных детских садов, которые он когда-то за границей сам видел и которые произвели на него отвратительное впечатление, потому что дети там подвергались муштровке: делали все по команде, маршировали и прочими глупостями занимались. И Л.nbsp;Н. даже думает, что для ребенка гораздо безвреднее, если мать, которой этот ребенок мешает работать, дергая ее за платье, когда
    <pb n="244" xml:id="page244"/>
    она стирает, дает ему подшлепника, чтобы его унять, чем если какая-нибудь педантичная дама, вроде институтской классной дамы, холодным голосом будет его останавливать, по несколько раз внушая ему какие-нибудь запрещения делать что-нибудь. Ему кажется, что этот кружок взялся за практически невыполнимое дело, т.nbsp;е. воспитание маленьких детей не может быть ведено посторонними людьми, а есть дело самих родителей и, главным образом, матерей. А если бы они ограничились одним образованием, т.nbsp;е. обучением, то это выполнимо. Это можно было бы устроить сообща, т.nbsp;к. дети успешнее учатся вместе, чем порознь. И он сам из своей практики школьного дела помнит и знает, что, когда детей соберут в одну школу, то они как-то сами собой отберутся, более способные к более способным, менее способные к менее способным, и тогда само собой дело покажет, чем с кем заниматься. Ему кажется, что в данном случае наши московские друзья и, в частности, Горбуновы, слишком увлекаются, желая немедленно разрешить эту проблему воспитания своих детей. Так как они чувствуют свою несостоятельность в этом деле у себя в доме, то им, естественно, хочется избавиться от этих неблагоприятных домашних обстоятельств и где-то на стороне устроить что-то, что, по их мнению, будет полезнее для детей. Но для него это уж такой трюизм, что воспитание детей все сводится к самовоспитанию родителей. И вот, например, возвращаясь к тем же Горбуновым по поводу их желания, чтобы в этом доме, предназначенном для воспитания детей, не было прислуги: как же они хотят, чтобы дети не чувствовали фальши этого, когда у них в доме по-прежнему остается прислуга, которая исполняет всю черную работу? Детей обмануть нельзя, и ребенок сейчас поймет, что это обман, игра. Лучше не задаваться такими широкими, туманными и практически невыполнимыми замыслами, помня французскую поговорку «Qui trop embrasse, mal etreint»
    <ref target="#footnote228">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote228">
     «Много желать, добра не видать».
    </note>
    . Вот обучению нельзя не сочувствовать по новому, свободному методу, т.nbsp;к. у всякого честно мыслящего родителя естественно возникает желание избавить ребенка от тлетворного влияния нынешних школ и гимназий, которые только портят и развращают детей, и дать ему образование без всех этих глупостей, в виде суеверий религиозных, чудес, поклонения иконам и т.nbsp;п. или патриотизма, обожания царя и прочее.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. прибавил:
   </p>
   <p>
    — И вот, я очень рад, что, благодаря этой беседе, я сам для себя совершенно ясно и еще раз выяснил, что́ в этом вопросе, который пытаются разрешить в настоящее время наши московские друзья, есть хорошего и дурного, и если вы запомните, не забудете, то так вот именно и передайте мое мнение
    <ref target="#footnote229">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote229">
     Записано по пересказу Иосифа Константиновича.
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
