<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-26_1905-05-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-26">
     <hi rend="bold">
      26 мая.
     </hi>
    </date>
    В полдень купались. Молодой человек из «Посредника», Н.Н.Гусев, читал статью Черткова о Ницше, вторую часть ее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И такое учение могло пустить корни! (У римлян бы не пустило.) Главное, если бы оно было умное. Популярность Ницше портит читателей. Если бы не было популярности, так взяли бы и бросили читать. Это обвинительный акт образованному обществу! Такую болтовню называют философией! У Фихте — признаешь ли его взгляды или нет, — есть система, тут — никакой. Плохой фельетонист, утверждающий обратное общим положениям: «Вода мокрая». — «Нет, сухая». «Заратустра» начинается так: кто-то ходит по натянутым веревкам и говорит, чего нельзя понять
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note682">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note682">
      <p>
       Ф.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ницше
       </hi>
       . Так говорил Заратустра. Книга для всех и не для кого. Символическая поэма. В рус. пер. М.Ю.Антоновского. СПб., 1898г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Молодежь читает Ницше. Теперь пускают книжечки о нем и в народ. Я получал письма от крестьян (от одного из Канады), спрашивающих про Ницше. Это меня побудило написать статью.
   </p>
   <p>
    До и после обеда на веранде Гусев декламировал стихи Ф.Е.Поступаева, «толстовского Тютчева», как он его назвал. Горький хотел их опубликовать в «Знании». Л.Н. сказал о них, что «они очень хороши, не разжигают злобу, устанавливают правильное отношение» («Богатым», «Властям»). Особенно ему понравились стихотворения «Проклятье вам, века сидевшим» и «Вы, поправшие жизнь»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note683">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note683">
      <p>
       Стихи Ф.Е.Поступаева были изд. «Посредником»: Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Поступаев
       </hi>
       . У земли и у котла. Песни трудовой жизни. М., 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ), под загл. «Не всем» — с.63—64.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Последнее он просил повторить два раза. Сошлось, кроме домашних, множество народу: Чертков, Дунаев, Бригс, И.К.Дитерихс, Макаренко, Гольденвейзеры, И.И.Горбунов, Юлия Ивановна, Кашевская с племянницей, Н.П.Иванова и много пришедших к Л.Н. просителей.
   </p>
   <p>
    Вот уже две недели Софья Андреевна приводит в порядок письма к Л.Н. приблизительно с 1885г., записывает и завязывает их в пачки по сто штук
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note684">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note684">
      <p>
       26 мая в
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       записано: «Кончили вписывать письма».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Нашлось с 1889г. от А.М.Пешкова с двумя товарищами — просит Л.Н-ча, чтобы дал им в Ясной Поляне земли и для начала денег на обзаведение хозяйством, хотят работать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note685">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note685">
      <p>
       1-е письмо А.М.Горького к Т. от 25 апр. 1889г. (
       <hi rend="italic">
        Горький
       </hi>
       , т.28. М., 1954, с.5—6).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; от Крушевана насчет жизненного пути
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note686">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note686">
      <p>
       П.А.Крушеван в письме от 9 апр. 1887г. излагал Т. историю своей жизни. К письму приложена рук. его романа «В хаосе сомнений» (1885).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Дунаев говорил, что за три недели у Л.Н. попросили 84 тысячи рублей.
   </p>
   <p>
    Вечером на веранде. Владимир Григорьевич рассказывал, что привез снимки с новой серии картин Холарека против войны, что он их издает с английским, французским и немецким текстами: «Удачные картины».
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил Ивану Ивановичу, что картины на народ слабо действуют, также и книги, особенно беллетристика.
   </p>
   <p>
    — Хорошо сказал Колечка Ге, — заметил Л.nbsp;Н., — что жизнь народа слишком серьезна. Философско-религиозные книги еще более всех имеют влияния, а уж публичные лекции, на которых Диккенс и Генри Джордж — особенно Генри Джордж — извели себя, имеют еще меньше влияния. То, что Генри Джордж написал, действует медленно, но верно, а его агитация, речи три раза в день не действуют, хотя ему казалось, что имеют огромное
    <pb n="297" xml:id="page297"/>
    влияние, потому что он был окружен на собраниях в Америке, Англии, Австралии людьми, которые казались ему его последователями. Теперь Иван Иванович хочет издавать газету, писать к сроку. Что же второпях напишешь?
   </p>
   <p>
    Говорили о бывшем недавно у Л.Н-ча П.П.Новикове, брате Михаила Петровича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он напоминает бывшего полового в «Мужиках» Чехова. «Мужики» Чехова — плохое произведение. Чехов колеблется. «Новая дача» — прямо отвратительна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note687">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note687">
      <p>
       Т. был недоволен изображением крестьян и крест. быта в повести «Мужики» и рассказе «Новая дача». — Полн. собр. соч. Ант. П.Чехова, т.XI. Изд.2-е. СПб., 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . У Чехова была удивительная художественная память. Купеческие, архиерейские подробности быта как он помнил!
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич спросил Л.Н., воспользовался ли он для «Круга чтения» английскими простонародными пословицами? Имеют ли они какое-нибудь достоинство?...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То же самое достоинство, как русские пословицы. Они повторяются.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хотел отдать рукопись статьи «Великий грех» Ивану Ивановичу, чтобы тот отвез ее Гольцеву для «Русской мысли». Владимир Григорьевич протестует против того, что будут допущены ради цензуры изменения и пропуски в этой статье, и, главное, говорил, что это единственное сочинение, в котором Л.Н. отступает от своей анархической точки зрения (признавая единый налог Генри Джорджа, вводимый государством), выйдет в России, а другие, в которых Л.Н. последовательно проводит анархические идеи, не появятся. Публика будет иметь ошибочное представление об образе мыслей Л.Н.
   </p>
   <p>
    Ночью уехали Иван Иванович, Гусев, Макаренко.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
