<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-08_1905-11-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-08" to="1905-11-08"/>
    <date type="editor">
     8 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8fa345fe-e60b-4472-9d31-0d9320a23750">
    <opener>
     <date when="1905-11-08">
      <hi rend="bold">
       8 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Именинник Михаил Сергеевич, рожденье Анны Павловны. Сидели за завтраком. Вошел Л.Н.Михаил Сергеевич напомнил ему:
   </p>
   <p id="1f58c48d-6db1-430a-9124-aa3a39f5b058">
    — 25 лет тому назад в Пасху я поздравил вас с христовым воскресеньем и поцеловал вас. Вы мне сказали: «Я Мишу Сухотина поцелую, но при чем же тут «Христос воскрес»?» Были Истомин, Орфанов, с которыми вы тогда горячо спорили.
   </p>
   <p id="ab0fd426-ce4d-4e4c-9f26-373be85d04ef">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сютаев, когда к нему обращались с христосованьем, говорил: «Давай так жить, чтобы Христос воскресал в нас на деле, а не на словах».
   </p>
   <p id="c848720a-bb3d-410b-9e90-91f95e30f775">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Вы мне поручили водить Сютаева по Москве. Хороший, интересный был старик. Встретили нищего — я дал ему двугривенный (больше, чтобы показать себя Сютаеву). Сютаев мне: «Что ты делаешь? Ты ему это дал, чтобы отпихнуть его от себя. Надо с ним поговорить, вникнуть в его положение, а не стараться освободиться от него»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Об отношении В.К.Сютаева к денежной помощи см. в ст. Т. «Так что же нам делать?», гл.XIV (т. 25, с. 233—234).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="93bad686-dde2-4a75-b6cf-5e6607c31545">
    Александра Львовна рассказала, что вчера читала мужикам у телятинского старосты манифест. Один из слушавших понял его так, что к ним отойдет барская земля, и отозвался: «Стало быть, с весны пахать ее?»
   </p>
   <p id="069cdeff-da68-47fb-ba59-7d9f5b8ca68d">
    Вечером за чаем Михаил Сергеевич и я беседовали о том, как русские писатели изображают евреев, например Гоголь в «Тарасе Бульбе». Михаил
    <pb n="452" xml:id="page452"/>
    Сергеевич упомянул, что он искал в энциклопедическом словаре Брокгауза Тараса Бульбу (когда были набеги казаков по Черному морю на Анатолию) не нашел. Нет там Тараса Бульбы.
   </p>
   <p id="af2b6136-b7a1-412f-9ab2-82f0c1f3d27b">
    Вошел Л.Н.Спросил, о чем разговариваем, и сказал:
   </p>
   <p id="bf194aca-8900-4766-8c07-adf3edc2da71">
    — Таких евреев в лапсердаках уже нет. Теперь Таны во французском платье.
   </p>
   <p id="453296a1-a65b-4f79-bbea-4acb32c5a39c">
    Говорили об избирательном праве женщин. Л.Н. сказал, что женщина и мужчина равноправны. Но большинство хороших женщин не пожелает избирательного права. Несправедливо, возмутительно, что жена наследует 1/7, 1/14 часть. Л.Н. еще заметил:
   </p>
   <p id="784b9718-1cf9-4cf4-ae6b-680e78eb86d8">
    — Между мужчиной и женщиной больше физической разницы, чем между животными (медведем и медведицей, волком и волчицей).
   </p>
   <p id="151a5764-a7d2-4479-a207-ae7e45cfc3da">
    Сергей Николаевич рассказывал Л.Н., как ехал на охоту на бугры, где водились лисицы; смотрит — видит четырех волчат. Тут навстречу ему и собакам бежит волчица и отводит собак от волчат.
   </p>
   <p id="264451e8-4b16-4baa-ae9d-c64d40276318">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Маша (сестра) написала мне письмо. Она читает «Московские ведомости», а они выставляют меня виновником всего зла, происходящего в России
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Возможно, ст. Д.Цертелева «Письмо к русским людям» («Моск. ведомости», №293, 4 нояб.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Она, по словам Евангелия, «По плодам познаете их»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , VII, 16 и 20.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , думает, что я грешник, который согрешил, и молится за меня. Мне жалко ее, она прямо страдает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Письмо М.Н.Толстой от 1 нояб. из Шамордина адресовано С.А.Толстой.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
