<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-07_1909-08-07"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 32–34.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">32–34</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-07" to="1909-08-07"/>
    <date type="editor">
     7 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="73bc7220-0296-4b7b-b3e9-be3416771f69">
    <opener>
     <date when="1909-08-07">
      <hi rend="bold">
       7 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал Д.В.Никитин. М.А.Маклакова ездила к губернатору Кобеко хлопотать, чтобы Гусеву позволили ехать не по этапу, а по железной дороге прямо, на свои средства. Губернатор исполнил, но высказал радость, что от Гусева отделались. Мария Алексеевна рассказала очень подробно и живо их разговор, его механическое отношение.
   </p>
   <p id="bd615ec7-a1c3-424b-95c5-f0f0719e380b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Главное, равнодушие. Раз дело официальное — официальное отношение.
   </p>
   <p id="a6c1c202-bfad-40a0-8c80-55ba3cb901e0">
    — Неужели и мой брат-губернатор так относится? — сказала Мария Алексеевна.
   </p>
   <p id="f75f5a32-36a1-4245-8f32-c985e10ee794">
    Л.Н. вспомнил про Александра Александровича, как вчера раз десять повторял один и тот же анекдот, и заметил:
   </p>
   <p id="707a3fc3-1b22-4c21-bda8-bea1578f1f1d">
    — La manière d’être trop ennyeux — c’est de tout dire
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Чтобы всем очень надоесть, надо рассказывать всё подряд (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="a4dd7042-89db-4223-a7e5-3b20ce00066c">
    Мария Алексеевна, шутя, приняла это на себя: ее подробный пересказ переговоров с губернатором.
   </p>
   <p id="f1d911e5-b24d-4d57-8aee-290d811f0255">
    Вечером Л.Н. прочел вслух Мопассана «Одиночество» (11 августа «Круг чтения»). Слушали: Мария Николаевна, Софья Андреевна (не вставила ни одного слова, не перебивала) и другие. Мария Николаевна, Варвара Валерьяновна во время чтения поддакивали: «Это правда». Л.Н. читал с большим трудом, как если бы имел стеснение в груди и спешил, но выразительно и с большой растроганностью и убеждением. Когда прочел «Нищие духом», заметил по-французски: «Pauvres d’esprit — глупцы». В середине чтения, после упоминания о Флобере, сказал:
   </p>
   <p id="372858ae-7278-48e4-8239-d009f56be9e5">
    — Это все не так сильно, как следующее, — и продолжал читать: — «Никто никого не понимает. Да, никто никого не понимает; что бы мы ни думали, что бы ни говорили, что бы ни делали, — никто никого не понимает».
   </p>
   <pb n="33"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-033-.jpg"/>
    <p id="aa257291-36ce-4e93-a8a6-8e940c5b6723">
     <head>
      ТОЛСТОЙ В КРУГУ РОДНЫХ, БЛИЗКИХ И ЗНАКОМЫХ
     </head>
    </p>
    <p id="e820daa8-11ff-4f75-b46e-a839aadf3ae6">
     Слева направо: Толстой, А.Л.Толстая, М.Н.Толстая, С.А.Толстая, В.М.Феокритова,
     <lb/>
     Д.А.Кузминский, Маковицкий, И.И.Горбунов-Посадов, С.Н.Семенов, А.В.Цингер, В.А.Маклаков, Т.Л.Сухотина
    </p>
    <p id="fc97531d-0eb3-4710-889a-bd5fdc7c5502">
     Ясная Поляна, 28 августа 1909 г.
    </p>
    <p id="f1927249-d0ca-42a5-b7d0-8a1e82fa5b6d">
     Фотография Ф.Т.Протасевича
    </p>
    <p id="d506ba14-a6e9-4f34-a07a-477700a809cc">
     «Л.Н. исполнился 81 год
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Приехали и пришли еще гости
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Настроение было тихое и радостное.
     <lb/>
     Никто не шумел, не спорил». — Запись от 28 августа 1909 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="15ae45ed-5cc5-4c4f-8409-4d73789e5ba7">
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Действительно, никто никого не понимает.
   </p>
   <p id="5d431b0d-ede7-4600-856b-7358ce791ad1">
    Когда читал: «Женщины в особенности заставляют меня сильнее чувствовать мое одиночество». И «О горе, горе! Как я страдал от них!» — голос Л.Н. звучал страдальчески, как бы выражая свою мысль. «Они чаще мужчин вызывали во мне ложную надежду на то, что я не одинок».
   </p>
   <p id="23ccc502-97ea-4aa7-8df6-09454c26334a">
    Когда кончил, стало тихо. Никто не проронил ни слова. Л.Н., после минутного молчания:
   </p>
   <p id="f2466243-3fb8-43fe-b2ab-865a976ce727">
    — Молодчина!
   </p>
   <p id="11556218-229e-42f4-923e-2740b9ea2ef4">
    Потом Л.Н. встал и, отойдя от стола, сказал мне:
   </p>
   <p id="6f31ebad-6576-401e-a5f3-5502f6369ead">
    — Мне это особенно дорого потому, что он говорит, каким способом
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    — для меня это основная мысль: мы все, одно и то же начало, разделены, и наше дело (дело нашей жизни) — соединяться в боге (сближаться в боге).
   </p>
   <p id="83773e60-d59f-4b9b-a22e-bce83af02db6">
    Потом Л.Н. еще хвалил
    <hi rend="italic">
     художника
    </hi>
    Мопассана:
   </p>
   <p id="fa289707-acbd-4912-a928-78023d069d34">
    — Как это написано, сколько раз все с новым интересом читаю.
   </p>
   <p id="0e2e4bf6-fb2a-456d-bc2f-35dbf46e16d1">
    Возник вопрос, откуда заглавие произведения «Одиночество»? Из «Bel ami» или есть отдельный рассказ «Solitude». Я утверждал, что такой есть. Л.Н. просил достать «Solitude».
   </p>
   <p id="0ffd0d74-09a5-4035-8d88-8451879d897d">
    За чаем Дмитрий Васильевич рассказал возмутительный случай, как учитель, заведомо неповинный в покушении с бомбой, был приговорен к смерти военным судом (желал этого Гершельман). Председатель суда был «за», а заседатели-офицеры — против смертного приговора. Председатель склонил их подписать смертный приговор тем аргументом, что
    <pb n="34"/>
    тут есть достаточно поводов для кассации приговора. Гершельман приговор утвердил, и учитель был казнен. Один из заседателей-офицеров, считая себя виновником его смерти, застрелился. И еще говорили про другие ужасы Гершельмана. Мария Николаевна же рассказала, что Гершельман позапрошлым летом гостил у ее внучки Саши (А. Л. Долинино-Иванской) и что она про него говорила, что он добрый человек.
   </p>
   <p id="bad888db-36b0-4dc8-b3be-ff1ee9efd83e">
    Я заметил о бомбах, что читал в газетах: теперь изобретен способ взрывать электричеством без проволоки. Дмитрий Васильевич сказал, что изобретено бесшумное стреляние из ружей: до сих пор был только бездымный порох.
   </p>
   <p id="fdc47d6e-1a3c-41a9-be26-2ed9a61d362f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все к «лучшему»! Как Блерио перелетел через Па-де-Кале, первые рассуждения: какое применение найдет себе аэронавтика в войне.
   </p>
   <p id="51f7b9fb-12d8-4cf3-b93d-c9d368418427">
    Л.Н. сегодня писал о взятии Гусева и доклад Конгрессу мира. У Л.Н. были: М.Г.Битоев, черкес из Кеми (место ссылки), возвращающийся домой, и Г.С.Олеников, приказчик из Пятигорска. Задавали вопросы о вере.
   </p>
   <p id="026b75d8-2731-41c6-a256-552bb96133fb">
    Как вчера, так и сегодня, без Гусева справлялись с почтой и с перепиской Варвара Михайловна и Александра Львовна. Л.Н. ездил один. Мне, пожелавшему провожать, сказал, что поедет по шоссе. Поехал в лес.
   </p>
   <p id="da231b82-df5d-4759-af46-3662d6cc9f02">
    Вечером шахматы с Гольденвейзером.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
