<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-03_1907-05-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-05-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-03">
     <hi rend="bold">
      3 мая.
     </hi>
    </date>
    Как с начала весны бывает много прохожих — от 10 до 20 и больше в день. Сегодня был 20-летний армянин из Кисловодска-Бештау, у которого умер друг. Он задумался над жизнью, бросил Горный институт в Петербурге, где учился. «Там учение — чтобы после наживать деньги», не чтобы учиться для жизни, — а они ему не нужны; сколько нужно для прожития, оставит отец. И приехал к Л.Н., чтобы слышать о непреходящем, вечном в нашей жизни, о самосовершенствовании. Л.Н-ча еще мало читал. Он очень умный. Национализма ни армянского, ни русского в нем нет. Он из тех инородцев русских, которые полуобрусели, но не заразились ни патриотизмом русским, ни ренегатством (ненавистью к своему племени). Я вообще ренегата в России не видел. А патриоты русские есть среди обрусевших немцев.
   </p>
   <p>
    Когда за обедом я сказал об этом Л.Н., он очень удивился, что у нас (в Венгрии, Австрии) есть ренегаты, ненавидящие свой народ. Он об этом в первый раз услышал.
   </p>
   <p>
    Пополудни сильный дождь. Л.Н., ехав на Делире, подождал под Козловским железнодорожным мостом, слез с лошади, держал ее. В то время прошел поезд. Делир стал биться и ударил Л.Н., пробил ему рану. Какой Л.Н. любопытный: он, наверно, хотел испытать, как поведет себя лошадь и что он при этом переживет. Какой он смелый, доверяет своим силам удержать такую пугливую, сильную лошадь.
   </p>
   <p>
    Школа.
   </p>
   <p>
    За чаем: Татьяна Львовна, С.М.Сухотин, Александра Львовна, Наталья Степановна. Л.Н. с Сергеем Михайловичем о Лозанне.
   </p>
   <pb n="427" xml:id="page427"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Был армянин. Первый из армян, посетивший меня; будто сочувствующий, очень красивое лицо у него. Огорчил меня, спросив о спиритизме.
   </p>
   <p>
    Сергей Михайлович стал отстаивать спиритизм, что очевидцы утверждают...
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что он ходил на спиритические сеансы, но что никогда не видел ничего, что убедило бы его в том, что есть сношения с загробным миром через посредство медиума.
   </p>
   <p>
    — Тургенев раз, будто бы, что-то такое в пятке почувствовал, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Сергей Михайлович спрашивал Л.Н. о Метерлинке. Л.Н. не хотел о нем и говорить. Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Это очень замечательное явление: упадок вкуса. Все искусство и больше всего наука упали. Наука нынешняя — это такая дребедень! Были здесь два астронома
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note295">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note295">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-346-.htm#1907.Январь.20_января">
        20 янв.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    ... Раньше изобретения ньютоновские, теперь такое мелочное: содержание спектра. Я застал Диккенса; теперь Humphry Ward. Немцы никого и не выставляют. Поленца я открыл им.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил Татьяне Львовне, что если бы он еще раз народился, желал бы прийти на свет бедным. Жаловался на то, что «просительные» письма получает от «нашего брата» — привыкших к роскоши или хотящих роскошно жить людей.
   </p>
   <p>
    Наталья Степановна начала говорить, что в Западном крае пытают арестантов. Л.Н. недоверчиво отнесся, а потом ей ответил, что это, как в кабаке пьющие и дерущиеся люди: не берешься рассудить, кто из них виноват, кто не виноват.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Сергея Михайловича, был ли в Фернее, где Вольтер построил себе дом на границе, половину на швейцарской, половину на французской земле. Лучший его памятник, где сидит в кресле, — в России
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note296">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note296">
      <p>
       Скульптура работы Ж.А.Гудона (мрамор, 1781) находится в Гос. Эрмитаже.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, как какая-то русская барыня посетила больного Вольтера; он встал на колена в кресле, оперся руками на спинку и разговаривал с ней.
   </p>
   <p>
    — Какая художественная подробность! — сказал Л.Н. — Когда я такую приведу мальчикам, они ее запомнят, а другое не заметят.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
