<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-15_1910-07-15"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 301—302.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-15" to="1910-07-15"/>
    <date type="editor">
     15 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8744bf1a-741c-4521-b3a5-5dc1e4ec0f11">
    <opener>
     <date when="1910-07-15">
      <hi rend="bold">
       15 июля
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Переписано 15 марта 1911 г.
    </note>
    . Чертковы, Сухотины, Гольденвейзер, Rocky — инспектор of school district
    <ref target="#a2">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Из семьи Рокфеллеров. Он учитель-инспектор английских школ на одном Антильском острове. Хороший знакомый Брайана.
    </note>
    . Он привез, по ихнему обычаю, когда из города в деревню приходят, cakes
    <ref target="#a3">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     пирожные (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Проф. права ун-та в Эдинбурге (Небраска, США) М.Геринг в письме от 11 июня н.с. просил разрешения приехать с поручением от У.Брайана. Получив от Т. разрешение (т. 82, с. 47 и 243), он 2 дня пробыл в Ясной Поляне, где его называли «мистер Рокки».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="be8a22e3-27a3-4b14-85dd-55e9880f86eb">
    Л.Н. спрашивал Рокки про Брайана.
   </p>
   <p id="774d7fcf-6c41-4d02-b55b-2dcf84c711a2">
    — He is always busy in politic, what I am not.
   </p>
   <p id="fca63c6b-ab82-4ebc-9259-8049623b7967">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Is Bryan in the League Georg for Henry George system or not?
   </p>
   <p id="6320135a-8066-457b-8d6b-99b0521ba970">
    — The most important subject in the world. I got daily a book of America about the Negro question
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Возможно, кн. Ch.G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Davis
       </hi>
       . Why Not Now? Boston, 1909 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ; дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Man makes conditions, mental development
    <ref target="#a4">
     *****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a4">
     — Он всегда занят политикой, а я — нет.
     <lb/>
     — Состоит ли Байан в генриджорджевской лиге? Это самое важное дело в мире. На днях я получил из Америки книгу по негритянскому вопросу. Человек создает условия, умственное развитие.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="df3e818c-c82f-4049-a0ef-e868ec9cbc2d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я получил интересное письмо из Японии о деспотизме и о цензуре: «Несмотря на деспотизм, противящийся вашим книгам, ваше учение, как дерево, растет»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письмо от Широаиши Киносука из г. Кофу от 11 июля.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="301"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-301-.jpg"/>
    <p id="52283020-0f89-4b04-a06f-d6a9996f79b3">
     <head>
      ТОЛСТОЙ И А.С.БУТУРЛИН
     </head>
    </p>
    <p id="fb2b1a21-e0f7-483a-8ef3-e59239f191cb">
     Мещерское, 20 июня 1910 г.
    </p>
    <p id="15d2867c-bd0b-41df-a450-de07260e6c62">
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p id="e623e30a-b387-4da8-8799-515fd5aaa5fa">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Рокки
    </hi>
    ): Он идейный человек, он мог быть богатым. Хочет к духоборам.
   </p>
   <p id="117ec151-7295-4e4a-aee0-882b389c682b">
    У Л.Н. был монах: «Я пошел в монастырь. От того, что̀ я там увидел, разочаровался».
   </p>
   <p id="99f3de71-8bb0-4c98-8cf9-b94f73055ade">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я постоянно, когда говорю с крестьянами, слышу осуждение монастырей. Я их всегда останавливаю. Так легко опуститься
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="d3539c11-8815-4d06-b0de-54a8f2fc9770">
    Л.Н. говорил про письмо религиозного человека: «Надо мной всегда смеялись».
   </p>
   <p id="85099cd8-80d1-455a-bdbc-99090b48a5bb">
    Л.Н. с Николаевым (передал мне Николаев). Л.Н. говорил, что сознание своего
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , сознание бога для каждого человека есть самое несомненное из всего, что он знает. Это не есть вера, это есть несомненное знание. Так что Л.Н. не отвергает того, что он раньше говорил о вере, но он только точнее определяет ее. Молитва просительная — проявление слабости. «Боже, помоги мне!» — и знаешь, что можешь только сам помочь себе.
   </p>
   <p id="dceb1866-e324-466f-8619-e3074dbb38e8">
    Но иное дело — бескорыстное обращение к богу.
   </p>
   <pb n="302"/>
   <p id="63fbc6c2-98f3-4bdb-b931-5361bc7db130">
    Николаев ответил, что, по его понятию, он работник у Хозяина и что его вопросы о бессмертии не интересуют.
   </p>
   <p id="05288620-007d-43b7-a7c5-7af6b455f435">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если человек схватил смысл жизни, то все эти вопросы сами собой отпадают.
   </p>
   <p id="b39baaeb-141f-47b3-aa53-b381d5151ef1">
    Сегодня все сначала. Софья Андреевна пала на колени к ногам Л.Н., хватала его за блузу.
   </p>
   <p id="dd14cb73-36d3-439c-9db2-0abd6a40f501">
    — У меня к тебе последняя просьба: дай мне дневники или ключ от них
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Дн. Т., находившиеся у Черткова, были 16 июля положены Т.Л.Сухотиной и А.Л.Толстой на хр. в тульское отд. Гос. банка на имя Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2826eddd-e57e-4939-9b97-c83980a9e684">
    Л.Н. ей сказал, что ключ у Михаила Сергеевича, и ушел. Когда шел мимо дома к липовым аллеям, она высунулась из окна и крикнула вслед ему: «Я опий выпила». Л.Н. бегом вернулся, вбежал наверх, а Софья Андреевна ему: «Я тебя обманула, я и не думала пить». Эта сцена взволновала Л.Н., и он сказал Софье Андреевне: «Ты все делаешь для того, чтобы я ушел».
   </p>
   <p id="bcac008e-2d6b-42b1-9d7a-910e491aa936">
    У Л.Н. сильное сердцебиение. Он вышел, а она опять его позвала. После Варвара Михайловна сказала ей, что она все делает для того, чтобы Л.Н. ушел. Тогда Софья Андреевна успокоилась. Вошла Александра Львовна и тоже сказала ей, что у Л.Н. перебои сердца. Она перепугалась: «Правда ли, что перебои?» и успокоилась. Может быть, это был последний заряд.
   </p>
   <p id="b64314e0-3e12-48cd-b972-d3a9abacc223">
    Л.Н. получил письмо от нескольких руководителей московских соколов, в большинстве они — чехи; хотят издавать журнал и просят статью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Письмо ред. журн. «Сокол» за подписью Д.Кузьменко, О.Разгон, О.Золдачек, Ф.Ольшанских от 15 июля с просьбой «откликнуться хоть единым словом».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. в молодости своей сам был большим любителем гимнастики, но теперь не может сочувствовать такой и в таких размерах организованной деятельности, т.к. думает, что гимнастика для богатых классов есть только одно из средств, поддерживающих образ жизни, противный основному закону — личного труда.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
