<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-23_1904-12-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904-12-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1904-12-23">
     <hi rend="bold">
      23 декабря.
     </hi>
    </date>
    Утром был журналист из Тифлиса. Вечером приехал Фролов, семинарист из Владимира, 18-летний юноша, чтобы прочесть Л.Н. свои статьи «Кто я» и «Что вне меня», в которых изложено его мировоззрение.
   </p>
   <p>
    — Удивительно, что он выражает то же, пишет о том же, о чем я, 76-летний старик, — сказал Л.Н. — Он, как молодой человек, ищет сочувствия. Я ему советовал не писать сочинения, а выражать свои мысли в трех строках или на трех страницах. Приятное у него лицо.
   </p>
   <p>
    Спрашивал, что делать, продолжать ли учиться? Я ему советовал не продолжать учение, а стать учителем, тогда у него будет досуг читать.
   </p>
   <pb n="107" xml:id="page107"/>
   <p>
    Мария Алексеевна говорила, что надо остерегаться босяков.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я никогда не слыхал, чтобы босяки нападали.
   </p>
   <p>
    Мария Алексеевна опять говорила свое.
   </p>
   <p>
    — Я никогда не слыхал, — повторил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил из Америки стенной календарь с портретом Джонса и его изречениями. Джонс в качестве головы города Толидо на практике проводил непротивление. Кросби писал про него Л.Н-чу. Джонс умер молодым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note70">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note70">
      <p>
       На письмо Э.Кросби от 16 июля н.с. Т. отв. 31 июля / 13 авг. (т.75, с.151).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Еще Л.Н. получил извещение о смерти Г.О.Миллера, присланное друзьями умершего. Миллер во многом совпадает с Л.Н.Он просил, чтобы его поскорее похоронили, не беспокоя людей; чтобы тело его сожгли, чтобы не грустили по нем, а жили так, как жил он, радуясь жизни и живя для других.
   </p>
   <p>
    Был разговор о спиритизме. Л.Н. сказал, что никаких спиритических чудес нет: если стол вертится, значит, его толкают, и т.п.
   </p>
   <p>
    Шла речь про письмо Л.Н. о конституции (в Филадельфию, в «North American Newspaper»), по которому «Московские ведомости» заключили, будто Толстой против конституции, замолчав, однако, что он против нее по христиански-анархистским мотивам
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note71">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note71">
      <p>
       В серед. 1904г. начались выступления земств за ограничение самодержавия и за введение в России представительного правления. Ред. филадельфийской газ. «North American Newspaper» запросила телегр. от 25 нояб. н.с. мнение Т. о «значении, цели и вероятных последствиях земской агитации». Т. отв. 18 нояб. (т.75, с.181—182).
       <hi rend="italic">
        М. вед.
       </hi>
       опубликовали содержание отв. Т. (№331, 30 нояб.)
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна устраивает в Москве концерт с благотворительной целью.
   </p>
   <p>
    — Жаль, что вы не услышите мой концерт, — сказала она Абрикосову.
   </p>
   <p>
    — Мы ему расскажем, когда вернемся, — шутя сказал ей Л.Н.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна спорила с Александрой Львовной о том, как нужно брать на фортепьяно сильные аккорды: нужно ли надавливать только пальцами или всей рукой и нужно ли при этом нагибать верхнюю часть тела. Л.Н., прислушавшись к их разговорам, шутя сказал, что следовало бы нарисовать такую карикатуру, где пианист, когда берет аккорды, подымает ноги вверх и стоит на руках.
   </p>
   <p>
    Шла речь про М.А.Шмидт.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если буду жив, то ее навещу завтра. Надо думать про смерть. При прошлой болезни я видел, как это хорошо, если не боишься смерти.
   </p>
   <p>
    Мария Львовна рассказала мне, что Л.Н. говорил, что у него поколебалась бы вера в бога, если бы не было равновесия счастья и несчастья в жизни всех людей. Все мы — во всей нашей жизни, не только земной — одинаково счастливы и несчастливы. У дяди Сережи была трудная жизнь, он был неверующий и страшно страдал, но, умирая, издавал звуки: «Ах! ах!», как будто увидал что-то, что-то понял. Может быть, он в эти минуты испытывал такое благо, которое искупило все его страдания...
   </p>
   <p>
    Еще Мария Львовна рассказала, что когда-то Татьяна Львовна отдавала свою землю в Овсянникове
    <ref target="#footnote8">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
     В пяти верстах от Ясной Поляны.
    </note>
    мужикам в аренду по низкой цене, и арендная плата вносилась в общую кассу для помощи тем, у кого пала лошадь, кто погорел, и т.п. В первый год платили исправно и разумно тратили деньги: раз помогли нескольким погорелым односельчанам, в неурожайный год купили овса на семена, выкопали общественный пруд. Но потом, видя, что контроля над деньгами нет, перестали платить и даже стали барышничать арендой. Когда Татьяна Львовна вышла замуж, она продала всю пахотную землю мужикам по 100р. за десятину. Мужики за год аренды и после покупки очень поправились: не ходят на сторону, перестали пьянствовать.
   </p>
   <p>
    — Я тоже, — сказала Мария Львовна, — хочу так поступить: отдать свою землю крестьянам, только буду сама собирать аренду и расходовать на их нужды.
   </p>
   <pb n="108" xml:id="page108"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
