<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-23_1906-08-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-08-23" to="1906-08-23"/>
    <date type="editor">
     23 августа 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-08-23">
      <hi rend="bold">
       23 августа. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня были Мария Александровна и Иван Иванович. С 5 до 8 читали вслух Л.Н. «О значении русской революции», бывшее «Две дороги».
   </p>
   <p>
    Л.Н. не совсем здоров. У Софьи Андреевны сильные боли прошли, жар есть небольшой.
   </p>
   <p>
    За обедом Иван Иванович говорил, что революционеры печатают свои крайние брошюры в типографии «Московских ведомостей», где во время печатания им не грозит опасность обыска. Грингмут ругал «Воскресение», но одно время печатал его для железнодорожных служащих.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они компрометируют тот принцип, во имя которого они действуют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил:
   </p>
   <p>
    — Есть еще книга Паркера — рассуждения об унитарианстве, с эпиграфом из Кольриджа, который я оттуда взял для «Ответа Синоду»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note620">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note620">
      <span>
       См. этот эпиграф в т.34, с.245.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Книга большая, очень хорошая. Это свободное христианство. Жила у нас англичанка, очень духовная, отец прислал ей эту книгу. Теперь она сестрой милосердия. — Л.Н. советовал перевести по-русски и издать эту книгу, названия не помнил.
   </p>
   <pb n="216" xml:id="page216"/>
   <p>
    Иван Иванович удивлялся, что одновременно унитарии дали таких людей, как Чаннинг, Эмерсон, Гаррисон, Баллу и др. Баллу с Эмерсоном жили на своей ферме, и все эти друзья временами бывали у них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это плеяда удивительная была: за освобождение рабов; унитарство — отрицание божества Христа, требование разумной религии. Вот прекрасная тема для писателя: написать об этом книжку. Я постоянно говорю об этом американцам. Это были удивительные писатели, но аудитория плоха. Для западных народов это было как о стену горох.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читает Ромена Роллана «La vie de Michel Ange».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ромен Роллану я раз писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note621">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note621">
      <span>
       Письмо Т. к Р.Роллану от 3 (?) окт. 1887г. (т.64, с.84—98) в отв. на письма Роллана от 16 апр. и сент. 1887г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Теперь мне прислал эту книжку. Он сделался известным писателем... Он очень слабый писатель. Его предисловие виртуозно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух последнюю страницу предисловия и сказал:
   </p>
   <p>
    — Как он судит о христианстве со своей «высокой» точки зрения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note622">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note622">
      <span>
       Для Толстого были неприемлемы суждения Р.Роллана о христианстве как о философии скорби и пессимизма. В прочитанном и комментированном Толстым предисловии Р.Роллан писал о «терпком и одуряющем запахе христианского пессимизма».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
