<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-15_1905-11-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-15" to="1905-11-15"/>
    <date type="editor">
     15 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-11-15">
      <hi rend="bold">
       15 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали со съезда Всероссийского крестьянского союза Семенов и А.А.Стахович. Начали о нем рассказывать Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне это неинтересно, болтовня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : Как же болтовня, там были представители, делегаты народа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Делегаты — самозванцы. Никто вас не призывал, не просил. Но и делегаты, самым лучшим образом выбранные, не могут представлять народа. Может быть, из ста избирающих — 51 глупых против 49 умных; человек не может представлять другого человека: вчера он так думал, сегодня — иначе, человек развивается. Вы (Семенов) или вы (Стахович) — меня не можете представлять?. Англичане не хотели войны с бурами, а Чемберлен ее уже начал. Представительство — кукольная комедия. Герцен лет 50 тому назад писал о представительстве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1243">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1243">
      <p>
       В произв. 1840-х — 1860-хгг. Герцен неоднократно подчеркивал свое отрицательное отношение к «всеобщему избирательному» праву. Так, в «Письмах из Франции и Италии» («Письмо четвертое») он писал, что франц. буржуазия в период Июльской монархии «отреклась от всего либерального, кроме кукольной комедии представительной камеры, представлявшей опять ее же самоё» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.IV, 1878, с.190;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.V, с.63).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — Л.Н. прочел место из Герцена и прибавил: — Мы
    <hi rend="italic">
     на пороге
    </hi>
    , а толкают нас, чтобы мы пошли туда, куда Европа. Америка дошла до стены: тресты, 10 миллионов бедных, не имеющих крова, одежды, еды достаточно, и — миллиардеры.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : В 1900г. в Соединенных Штатах было шесть миллионов двести тысяч безработных, то есть 10% всего населения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : Все-таки в Англии легче жить, чем в России.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Англичане, приезжающие сюда, чувствуют себя у нас свободней; дома они связаны законами, которые сами через представителей установили и которым они повинуются, воображая себе, что они свободны. Здесь же я таких законов не устанавливал и им не повинуюсь, я свободнее. Николай может забодать, но это случайность, как может бык забодать или кирпич на голову упасть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : Стрельба на улице нам видна, а что в застенках делалось, то не бросалось так в глаза. Либералы, революционеры — самоотверженные люди, для себя ничего не хотят — имеют в виду только благо народа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Покажите мне такого человека (который для себя ничего не хочет). Я на такого богу буду молиться. Такого нет, а кто так болтает — таких пропасть. Наше время огромной важности, пора людям быть свободными, не повиноваться и не подчиняться. Мужик сам сознает, что он себе жизнь сам устраивает: «Я сам ее, жизнь свою, устрою». Но он этого не умеет высказать.
   </p>
   <p>
    Семенов назвал мужиков невеждами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не невежды народ; все хорошее мы восприняли от него. А в Государственной думе кто будет? Профессора, адвокаты, журналисты.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : Что же, мужики сами будут решать? Есть три класса... Мужики — это стадо.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Мужики — стадо, а это три хромых ягненка за стадом прихрамывают. У народа религиозное отношение к жизни. Недавно был сапожник
    <pb n="458" xml:id="page458"/>
    из Телятинок, оборванный до крайности. Я его спросил: «А смерти не боишься?»
   </p>
   <p>
    — Как же, от Него (бога) не отпереться.
   </p>
   <p>
    — Этого не поймет ни один профессор. Профессора — самые глупые люди. В разговоре с американцем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1244">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1244">
      <p>
       Р.Хёнтер посетил Т.29 июня 1903г. вместе с англичанином Кокреллем, хорошо знавшим Рёскина (см. т.88, с.300).
      </p>
     </note>
    </hi>
    я произнес слова «scientific stupidity»
    <ref target="#footnote275">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote275">
     Ученая тупость (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Американец мне сказал, что теми же словами Ruskin характеризует то же самое, что я. Герцен говорит
    <ref target="#footnote276">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote276">
     Герцен так же говорил о «цеховых ученых», что они «изумляют сочетанием огромных сведений со всесовершеннейшей тупостью».
    </note>
    , что, если бы одна сотая усилий, которые употребляют на перемену государственного строя, обращалась бы на совершенствование самого себя, достигли бы несравненно большего
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1245">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1245">
      <p>
       Это высказывание Герцена приведено более точно в записи 24 дек. 1904г., прим.3.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Только бы от бога и нравственности не отступать.
   </p>
   <p>
    Семенов защищал представительство и бранил полицию, обвиняя ее в том, что она нанимает черносотенцев и натравливает их против революционеров.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меня спрашивать о представительстве — это похоже, как папу — не папу, а монаха — спрашивать о проституции (как ее упорядочить) или как меня спрашивал французский журналист о смертной казни... Что полиция нанимала отдельных лиц, все это жалко...
   </p>
   <p>
    Говоря о теперешнем всеобщем возбуждении в интеллигентных кругах, Л.Н. сказал, что это похоже на следующий случай:
   </p>
   <p>
    — Косили луг за Чертой; как всегда при общинном покосе, напились, поругались. Возвращались с бранью, только один мужик сидел смирно и молчал. Я подумал, это рассудительный, умный. Оказалось, он был немой. Теперь главное — не согрешить ни словом, ни помыслом — не раздражать. Не стать ни на ту, ни на другую сторону, быть строгим к себе, чтобы не согрешить. Не знаю, что будет (выйдет что-то, чего не ожидал, но никак не то, чего ожидают). Ожидают конституцию, республику.
   </p>
   <p>
    На какой-то сдержанный ответ Семенова (он как бы оглядывался на присутствующего Стаховича) Л.Н. сказал ему:
   </p>
   <p>
    — Не бойтесь говорить нелиберально.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : На Всероссийском крестьянском съезде один из делегатов сказал: «Царство божие внутри нас. А мы этими зажигательными речами, насилием ничего не добьемся».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Поднявшие меч...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1246">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1246">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , XXVI, 52.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Убийства городовых...
    <ref target="#footnote277">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote277">
     убийства городовых тогда часто происходили уже несколько месяцев. В некоторых городах — Белостоке, Варшаве, Москве и других — были перебиты десятки городовых.
    </note>
    «Кроме дурного, тут ничего нет». Кто-то сказал: «Казаки все — дурные люди». А студенты — хорошие.
   </p>
   <p>
    Семенов рассказал, как штундист на Всероссийском крестьянском съезде описывал еврейский погром.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Ужаснее всего бушевала толпа в Томске.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ох, когда страсти поднимутся!
   </p>
   <p>
    Семенов рассказал Л.Н. о новой драме Горького, кончающейся тем, что борющихся за свободу людей избивают досками (?) по голове...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1247">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1247">
      <p>
       Драма Горького «Дети солнца» впервые поставлена 12 окт. в театре В.Ф.Комиссаржевской в Петербурге, а 24 окт. — в МХТ. В печати пьеса появилась 28 нояб. («Сб. т-ва «Знание» за 1905г.», кн.7, СПб., 1905).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    — На меня драма произвела такое (удручающее) впечатление, точно меня по голове ударили, — сказал Семенов. — Скоро будут играть «Ткачей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1248">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1248">
      <p>
       Драма Г.Гауптмана «Ткачи» (1892—1893) в России поставлена только после Октябрьской революции.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Ткачи» в России малоуместны, только среди городского населения будут иметь успех.
   </p>
   <p>
    Стахович рассказал о поляках (23), участвовавших на съезде земских деятелей. Один видный поляк торопился домой на следующий день, и ради этого поспешили решить польский вопрос и решили дать полякам то, чего они желали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1249">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1249">
      <p>
       Польск. делегаты выдвигали требование автономии Польши (см.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №№294—295, 8—9 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="459" xml:id="page459"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же съезд может с польским вопросом сделать? Кто может вырвать сознание греховности раздела Польши?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Говорят, что ВильгельмII вмешивается в польские дела, не хочет, чтобы русские сделали уступки полякам, готовится к войне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1250">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1250">
      <p>
       Слухи о воен. приготовлениях ВильгельмаII в связи с волнениями в Польше (см.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №287, 1 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Так набросились и на Францию после революции. Русская революция расшатала все основы, на которых они стоят (Вильгельм и западные государства). Ведь это слава богу.
   </p>
   <p>
    — Что делает несчастный Николай? — спросил Л.Н. у А.А.Стаховича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Выяснилось, что во время его вступления на престол ему не были поданы адреса ни тверского земства, ни других, а только донос Победоносцева на них (адреса), на что и последовали слова НиколаяII о «бессмысленных мечтаниях». Он (НиколайII) очень хороший человек, но он кукла, всегда согласен с тем, с кем он говорил с последним. Анекдот: Глазов докладывал и советовал что-то. НиколайII: «Я согласен с вами»; за ним Сипягин — противное (обратное). НиколайII: «Я согласен с вами». Присутствовавшая мать (царица) ему сказала: «Как же ты согласился и с Глазовым, и с Сипягиным; ведь они противоположного хотят?» НиколайII: «Я согласен и с тобой». АлександрIII был добрый, силач, но ограниченный человек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я все получаю письма, чтобы я написал царю, что̀ ему делать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. теперь пишет о том, как осуществить решение земельного вопроса по Генри Джорджу в России
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1251">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1251">
      <p>
       См. письма Т. к Горбунову-Посадову от 17(?) и 22(?) нояб. (т.76, с.53, 54).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Говорили об этом долго, подробно с Семеновым. Семенову казался вопрос разрешимым без Генри Джорджа простым разделом и раздачей всей земли. Спор был горячий. Семенов не уступал, отстаивал свое, но в конце концов признал, что нужна система Генри Джорджа. Л.Н-чу во время разговора выяснились подробности решения. Л.Н. перерабатывает и свое письмо к Бондареву о Генри Джордже, которое вышло у Венгерова в «Словаре русских писателей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1252">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1252">
      <p>
       См. «Критико-биографический словарь русских писателей и ученых», т.V. СПб., 1897, с.447—453.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и которое было забыто. Обратил на него внимание вчера вечером Николаев. Л.Н., который начал было писать о Генри Джордже краткую листовку для народа, теперь перерабатывает это письмо к Бондареву, и кажется, что получится из него желанная листовка.
   </p>
   <p>
    Стахович упомянул о Герценштейне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Герценштейна читать нехорошо. Он недобросовестный, невежда.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Он вычисляет, что рента (единый налог с земли) не покроет государственных расходов.
   </p>
   <p>
    Семенов заговорил о газете для народа, которую хочет издавать Горбунов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1253">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1253">
      <p>
       Изд. осуществлено не было.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я боюсь, он много забот берет на себя. Но надо бы издавать и христианско-крестьянскую. Не следует им (крестьянам) свои требования навязывать и к ним побуждать крестьян, как это делается, а нужно отыскивать их запросы (требования) и отвечать на них. Вы бы годились в редакторы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : На Всероссийском крестьянском съезде встал один рабочий и сказал: «Уж если говорите, что вам наше благо важно, так хоть выражайтесь тогда по-русски».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень хорошо!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Наша партия тоже хочет издавать газету для народа, редактором будет Короленко. Теперь книги, брошюры социалистические, политические в ходу. Восемь миллионов их разошлось — земства распространяют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Короленко хороший и такой приятный, классический народник, старого закала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : Председательство на съезде Всероссийского крестьянского союза предложили Златовратскому, который присутствовал в течение
    <pb n="460" xml:id="page460"/>
    первых нескольких часов. Он поблагодарил, но не принял
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1254">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1254">
      <p>
       Н.Н.Златовратский был избран почетным предс. (см.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №294, 8 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он добрый человек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Поступаева-поэта в «Посреднике» — знаете? Мне он тоже нравится.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал прочесть Семенову и Стаховичу одно очень хорошее письмо крестьянина («Ведь он говорит то же самое, что я») и другое, консервативное, неподписанное (два литографских экземпляра), но от крестьянина с проектом многих пунктов, как устроить Россию. Один экземпляр Стахович ваял себе, понравился ему и мне тоже.
   </p>
   <p>
    Стахович рассказал:
   </p>
   <p>
    — Когда на Крестьянском съезде кричали Щербаку (он и священник из Черниговской губернии выделялись из всех ораторов: священник призывал к террору и говорил, что Христос был бы социалистом): «Вас в президенты республики!», — был смех в зале
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1255">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1255">
      <p>
       См. ст. «Крестьянский союз» (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №296, 295 — 10, 9 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Смех жалок, при таком деле которое может кончиться кровью.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Говорят тоже, что Тан будет президентом. Он умен. Он объезжал Саратовскую губернию до волнений. Как вам он нравится?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тан мне противен. Давайте поговорим о том, что
    <hi rend="italic">
     нам
    </hi>
    делать, а не устраивать жизнь других.
   </p>
   <p>
    Семенов начал говорить о кредите, что крестьянам он нужен. Стахович подтверждал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не понимаю. Кредит — самое пагубное условие. Сельское хозяйство должно само, своей прибылью улучшаться, а не вкладыванием в него капиталов. Мои сыновья, Олсуфьев напрасно так делали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Семенов
    </hi>
    : У нас
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1256">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1256">
      <p>
       «В Волоколамском уезде Московской губ.» (
       <hi rend="italic">
        Прим. Гусева
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    бедным помогают богатые, совершенно бескорыстно: на посев зерна, на покупку теленка... одолжат.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     с радостной улыбкой
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     удивлением
    </hi>
    ): Свобода печати — даже не верится, так привыкли к цензуре. Еще ее (свободу) урежут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Стахович
    </hi>
    : Нет!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о политике
    </hi>
    ): Теперь такая каша, выхода нет. Какой-нибудь бессовестный Кавеньяк расстреляет 20—30 тысяч народу, и настанет покой. Не знаю, что будет, но никак не то, что ожидают. Ожидают конституцию, республику. Выйдет то, чего не ожидают.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил это медленно, предложение за предложением, углубляясь в свои мысли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. было тяжело, что Семенов, человек из народа, знающий его жизнь и его нужды, стал интеллигентом, не думает сам своей головой, а слепо идет за фразами газет
    <ref target="#footnote278">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote278">
     Вспоминая в 1911г. в разговоре со мной это свидание с Л.Н., Семенов назвал то время «хмельным».
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
