<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-24_1907-01-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-01-24" to="1907-01-24"/>
    <date type="editor">
     24 января 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="196faa4d-3dce-456b-bbfb-553853965cdb">
    <opener>
     <date when="1907-01-24">
      <hi rend="bold">
       24 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром встретил Л.Н., возвращающегося с прогулки. Стоял долго на прешпекте неподвижно, отдыхая. Сказал, что задыхается, слаб и душевно, не работается ему.
   </p>
   <p id="eb067aeb-4a2e-4efa-9c5a-2dd535352f96">
    Была баба из Грецовки; жаловалась, что ее мужа приговорили в острог на два месяца и что ему сломали ребро, а что тот богач подкупил судей.
   </p>
   <p id="07522dd3-6c3c-4159-add5-da3b15c4a35a">
    — А за что мужа присудили? — спросил Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p id="2627ecc0-5582-4612-b0c3-69cb3cc7b4c6">
    — Только за то, что он кричал, когда его били: «Братцы, караул!».
   </p>
   <p id="4b9c81b4-4da1-4470-a84f-b97546599cfb">
    Михаил Сергеевич дал ей от имени Л.Н. (его не было) рекомендательное письмо к Гольденблату, адвокату в Туле. Л.Н., когда узнал, не совсем был доволен.
   </p>
   <p id="6e88578c-efd3-4165-ad4c-07cc37c8f023">
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="a3880f6a-6352-4834-8049-840fba144f9b">
    — Получил очень умное письмо от почти безграмотного хохла из Канады. Пишет, что он думал, что там свобода, а там люди еще больше темные, малообразованные, чем в России. Он попался в арест за то, что поговорил о тамошних порядках с галичанином. О духоборах пишет, что они — внутренно-хорошо не понимают непротивление злу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note52">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note52">
      <span>
       Письмо И.Х.Мульченко от 10 янв. н.с. Т. отв. 30 янв. (т. 77, с. 25).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e434d2f3-e8d4-43a4-a983-e89edc8f4fd0">
    Л.Н. хвалил последний номер «Crank».
   </p>
   <p id="43756108-5c2e-45c9-bcbd-c178cd35d32f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Милый Лебрен пишет. Просит выписки из Герцена. В каком-то городке мальчики (разносчики газет) выкрикивали, что в Ясной Поляне был большой пожар и пять жертв: в числе них и Л.Н.Толстой. «Толстой сгорел»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note53">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note53">
      <span>
       Пожар произошел 2 янв. близ с. Быково Бронницкого у. Московской губ. Сгорел дом, в к-ром жил управл. бронницким имением Удельного ведомства однофамилец Т. — гр. Н.А.Толстой; погибло 5 человек, в том числе и управляющий.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b33d6353-eb9c-46e2-86bb-8c8cbb67dadb">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Тон русской прессы все-таки выше тона прессы других народов. Тут только мальчики выкрикивали сенсационную неправду, а в Париже сами газетчики воспользовались бы ею и издали бы специальные номера.
   </p>
   <p id="135f8e8b-9bce-4c30-8bf9-be1172ef18e1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да. У нас есть журналисты серьезные, и не так извращен вкус в публике.
   </p>
   <p id="df22d58f-48f6-44ca-85ea-4d2cd0327ee0">
    Вечером в 9 Л.Н. принес в залу письмо переселенца из Канады и прочел его вслух Михаилу Сергеевичу и мне. Читая самое начало, сказал:
   </p>
   <p id="0009a6d7-2ba3-438a-a047-a3b84d576bea">
    — Это мне неприятно, такое льстивое, но читаю всё. — Когда читал в конце благодарность за писания, которые переселенцу по душе, у Л.Н. дрожал голос, волновался, почти прослезился, кончил. Очень обрадован, что есть такие малограмотные умные, правдивые люди: — Очевидно штундист, свободомыслящий.
   </p>
   <p id="87e64a35-f15e-47c6-ae6f-b383b914aaad">
    Ему стало тяжко после чтения. Поговорили о его здоровье.
   </p>
   <p id="dfe1c1c4-56a4-45ee-a3bf-e7d8903d0986">
    Л.Н., обращаясь к Михаилу Сергеевичу:
   </p>
   <p id="537046e2-f417-4fca-b3af-dc38d2c482ef">
    — Душан Петрович не может меня вылечить. Вылечит смерть. Дело подвигается туда.
   </p>
   <p id="be4465db-89c3-4620-85c9-cfb506367cb3">
    На замечание, что, ослабевши, много ходит, Л.Н. сказал:
   </p>
   <pb n="359" xml:id="page359"/>
   <p id="61d2c7b6-9971-4a8b-997d-edfecca831f3">
    — Прошел две версты с ноги на ногу.
   </p>
   <p id="e99c5a5d-5aea-4ba5-bae3-1286662a13f6">
    Уезжала Софья Андреевна в Москву, хлопотала и волновалась, в этом прошло время до 11-ти.
   </p>
   <p id="30dc3aca-2607-4010-95d5-7615c8396794">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не будем (сегодня) читать (Н.А.Морозова), а завтра. Очень поучителен для меня был этот Морозов. Вот Бутурлин, в самое течение попал этого времени. — Л.Н. вздохнул.
   </p>
   <p id="5f9983eb-5753-41c6-8316-df2164e7b518">
    Татьяна Львовна спросила:
   </p>
   <p id="585c1ee1-be1b-4d1a-8240-83173aa83aee">
    — Что вздыхаешь?
   </p>
   <p id="e6790f1d-7b97-48bd-852d-4ba542dacf02">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ты должна знать. Когда тесно живут, должны угадывать мысли друг друга. Варенька угадывала... Эти газеты! Убийства, казни! Прочел: «Сын убил отца», дальше: «Сын убил мать».
   </p>
   <p id="9742ece4-9202-4680-8ea3-6ff88609ab29">
    Кто-то добавил:
   </p>
   <p id="4ee74cb1-051b-4ded-8d2c-b6cf3f377548">
    — Из-за 40 рублей, которые были у нее.
   </p>
   <p id="d02ecc88-88db-42df-97ae-9817ab83f7a1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По слабости своей читаю газеты. Разговор о скончавшемся Менделееве.
   </p>
   <p id="c699a56c-84e5-46b4-b23c-e0c93f5b9085">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : От чего умер Менделеев? Не сказано. Это мне, старику, самое интересное.
   </p>
   <p id="630070c3-ccf8-49bc-9c17-5abfa0288248">
    Речь об Адриане, недавно поступившем в кучера, бывшем старосте. Какой хороший кучер стал, какой он охотный человек. Александра Львовна сказала, что одно ее смущает, и рассказала «страшное» про него. Он ей рассказывал, «как о чае», что третьего дня, возвращаясь впотьмах из Тулы, слышал жалобный голос сбоку дороги: «Голубчик, возьмите меня», — не посадил. Тут шли мужики — они его тоже не взяли. Вчера утром нашли его замерзшим.
   </p>
   <p id="d9fcf261-7174-4a44-914d-533d9087b595">
    Л.Н. прочел в «Crank» из статьи Worland о моногамии три вопроса, на которые она отвечает. Хвалил. Потом говорил про ее статью о неомальтузианстве в старом номере «Crank»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note54">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note54">
      <span>
       В гл.9 этой ст. «The population» (см. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Декабрь.25_декабря">
        1906, 25 дек.
       </ref>
       ) речь идет о теории Мальтуса и неомальтузианстве.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. получил известие о смерти старика Г.А.Русанова. У Л.Н. пульс неравномерный — 86, сегодня утром были и перебои. Просил его завтра не выходить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
