<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-06_1905-07-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-06" to="1905-07-06"/>
    <date type="editor">
     6 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-07-06">
     <hi rend="bold">
      6 июля. Среда.
     </hi>
    </date>
    За завтраком Л.Н. поручил мне ответить Роберту Браху о Немраве. Брах пишет, что Немрава опять приговорен к двум годам тюрьмы, что он остается последователем Л.Н. и что своих взглядов не изменит, если только его к тому не будет склонять Л.Н-ч. Л.Н. поручил мне написать Браху: «Как я ни сострадаю, никак не могу влиять на его, Немравы, убеждения и только с любовью и уважением смотрю на него. Могу ли ему чем-нибудь помочь, очень рад был бы».
   </p>
   <p>
    Сегодня пришел тифлисский старик, А.nbsp;И.nbsp;Пузанов. Четыре года тому назад приезжал в Тулу посетить родных и зашел к Л.nbsp;Н., чтобы его видеть и книг получить. Книги читал и воспринял. Теперь опять пришел. Ему 62 года, православный. Он сторожем на железной дороге (получает 15nbsp;р. в месяц). Он понимает христианство, как Л.nbsp;Н., и говорил, что его сыновья с ним согласны. Очень желал бы иметь «Изложение Евангелия», уже четыре года добивается его. В Тифлисе есть один экземпляр — ходит из рук в руки. Имел неприятности от полиции за то, что давал читать сочинения Л.nbsp;Н.nbsp;Очень был рад, когда увидел Бирюкова. Л.nbsp;Н. побеседовал
    <pb n="335" xml:id="page335"/>
    с этим стариком. Повторил нам, что от него слышал: «Сильное и важное — невидимое, это вечно, а видимое — преходящее».
   </p>
   <p>
    После обеда приехали Мария Александровна и Иосиф Константинович. Л.Н. им рассказывал о записках Завалишина:
   </p>
   <p>
    — Завалишин «поправляется», сначала очень восхваляет себя, дальше не так. Он не был дружен ни с одним декабристом и пишет про их теневые стороны. Они, как пострадавшие люди, были другими идеализированы, сами тоже выставляли себя с доброй стороны. Читая, находишь середину между этими двумя точками зрения. Завалишин пишет о них, что им хотелось не свободы, а власти. Так же, как и нынешним (домогающимся конституции), хочется не свободы народа, которого они не знают, не любят, даже ненавидят, а участия во власти. Я не говорил, я не сознавался в этом еще до пробуждения. Но я, грешный человек, думал о Кузминском, тогда прокуроре: как же он заботится о пользе отечества, когда я знаю, что он любит хорошо пообедать и выпить и думает только о том, самое лучшее, чтобы его детям хорошо было. Нашим домогающимся конституции хочется того же — участия в правлении.
   </p>
   <p>
    Вечером были под вязами Л.Н., Софья Николаевна, Мария Александровна, Иосиф Константинович и я.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Славянофилы правы; их положения — народные: первое — что земля не может быть собственностью; второе — что лучшие люди избегают участия во власти. Гораздо лучше жить под самой свирепой властью, чем самому властвовать. У Карамзина, которого «Историю государства Российского» не люблю за придворный тон, есть одно изречение, окупающее все его сочинения. Другу, соболезновавшему ему, что болеет и из-за болезни не может продолжать писать историю, ответил: «Важно не писание русской истории, а важно то, как хорошо жить»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note816">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note816">
      <p>
       «Письма Н.М.Карамзина к И.И.Дмитриеву. По поруч. ОРЯС издали с прим. и указ. Я.Грот и П.Пекарский». СПб, 1866 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ); ср. письмо 22 окт. 1825г., с.408.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Старшая дочь Завалишина, учащаяся в Цюрихе на медицинских курсах, писала Л.Н., прося помочь издать Записки отца. Л.Н. не ответил. Младшая, которая привезла ему экземпляр Записок, понравилась ему и Юлии Ивановне. Она славная. Говорила Л.Н.: «В России не разойдется. В Россию книга не имеет доступа, потому что против нее Стасов».
   </p>
   <p>
    Далее Л.Н. рассказал о получении им письма от И.А.Беневского.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Беневский писал — он религиозный, — во-первых, что Иисус — бог; второе, что рад, что я молюсь. Я ему ответил: «Если бы Иисус был бог, то для меня разрушилось бы понятие о боге. И что хотя я молюсь каждый день, но считаю, что это — слабость»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note817">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note817">
      <p>
       Письмо И.А.Беневского из Харькова от 11 июня с восп. о недавнем посещении; Т. отв. 18 июня (т.75, с.257—258).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Огорчаюсь, что Бирюковы уже через две недели уедут. Как они без прислуги ходят за детьми? И Николаевы также, а у них пятеро детей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : Федя — хороший малый.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : В нем есть что-то швейцарское.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Он в отца и, думаю, не будет благодарен Бирюковым, которые его взяли и воспитали, как своего. (Мать у него умерла, отец о нем не заботится.) Это так и бывает, что родители не дождутся от детей благодарности, да и вообще не жди благодарности от того, кому делаешь добро. Тот, кто поступает, как должно, имеет уже благодарность в своем сознании бо́льшую, чем та, которую он мог бы получить от людей, но не получает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Николаевна
    </hi>
    : Я не наблюдала неблагодарности.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всегда.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Николаевна
    </hi>
    : Я наблюдала, что к строгим, несправедливым родителям дети (девушки) с благодарностью относятся. Этого нельзя объяснить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Можно. Дети, у которых хорошие родители, принимают все
    <pb n="336" xml:id="page336"/>
    ихние старания как что-то должное. У детей же с христианскими воззрениями родители становятся их ближними, и отношение к ним этим переменяется в любовное, благодарное.
   </p>
   <p>
    Пришел П.И.Бирюков.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Бирюковым хотели выразить арифметически что-то, но не сошлись в выражении. Л.Н. говорил, что человека можно выразить дробью, числитель которой — его свойства, знаменатель — его мнение о себе.
   </p>
   <p>
    Знаменатель может быть ноль; тогда
    <hi rend="italic">
     n
    </hi>
    /0 = бог. Знаменатель может быть и бесконечность — ∞. Но этих крайностей не бывает. И доброта, и правдивость, и смирение в человеке имеют цену, только если он себя не ценит
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note818">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note818">
      <p>
       Это высказывание см. в «Мыслях мудрых людей на каждый день» (т.40, с.143); «Круг чтения» на 9 нояб. (т.42, с.236—237).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил со старым яснополянским мужиком о прокламациях, которые были разбросаны в деревне. Об этом разговоре Л.Н. рассказал нам:
   </p>
   <p>
    — Герасим Фоканов получил прокламацию, не выдал ее уряднику. Но говорил, что мужики двоякого мнения: одни — везти урожай к себе, другие — нет. Он же думает, что надо подождать и мирным путем сделать полюбовный договор: в аренду снять землю или как. Но из этого ничего доброго выйти не может (т.е. из насильственного отобрания у помещиков урожая и земли). В соседстве останется по-старому. И как же делить землю? При общем покосе между ними всегда ссоры, надо общее правило, по которому распределить пользование землей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Молоствова писала, как ясен Генри Джордж. Возражает ему только в том, что, если освободить капитал, может произойти усиление капитала, и он будет давить на обрабатывающих землю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note819">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note819">
      <p>
       Письмо от 30 июня. Т. отв. 6 июля (т.76, с.5).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Это она, наверно, слышала от кого-то; пустое возражение. Дело не в облегчении или не облегчении капитала, а дело в уничтожении несправедливости. Когда дело шло об уничтожении крепостного права, можно было наполнить целую книгу подобными соображениями. Этого опасаться нечего. Когда идет речь об уничтожении несправедливости, нельзя думать о могущих произойти последствиях. Сама несправедливость требует одного: ее уничтожить, и какие выйдут из этого последствия, в этом мы не сведущи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Александре Львовне
    </hi>
    ): Андрюша влюблен. Как он размягчел, все находит хорошим, заикается.
   </p>
   <p>
    Когда мы сидели сперва на террасе, потом под вязами, мужики свозили сено на телегах. Телеги высоко наложены сеном, лошади, в сравнении с нашими северовенгерскими, высокие, полные, крепкие. Говорят, что возит не лошадь, а овес, а доится не корова, а сено.
   </p>
   <p>
    В половине девятого, записывая, слышал стройное, бодрое пение, не выдержал в комнате, пошел слушать. У скотного двора догнал трех девок бочком верхом на лошадях и парня, возвращающихся с работы с песнями, как раз самые лучшие яснополянские певуньи.
   </p>
   <p>
    В парке недалеко от дома калужские мужики делали дорожки. Сегодня кончают работу и уходят на месяц домой. Л.Н. пошел с ними поговорить, и они очень понравились ему.
   </p>
   <p>
    Л.Н. три дня не писал. Сегодня ему слепни и мухи мешали доехать до Булыгина. Лошадь беспокоилась, нельзя было спокойно думать ему на ней, надо было их отгонять; повернул из Головенек в Засеку — и там слепни и мухи. Красивые места там, в Засеке!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
