<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-02_1908-07-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-07-02" to="1908-07-02"/>
    <date type="editor">
     2 июля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b5a2b8b5-50f1-422a-9300-924c10b2e62b">
    <opener>
     <date when="1908-07-02">
      <hi rend="bold">
       2 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. проходил через мою комнату и заговорил со мной. Я ему передал поклон от Немравы, отказавшегося в Моравии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note307">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note307">
      <span>
       В.Немрава в нояб. 1904 г. за отказ от воен. службы был приговорен к тюремному заключению. Письмо Маковицкого к нему от 4 июля хр. в
       <hi rend="italic">
        LAMS
       </hi>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. поручил написать ему, что он сегодня получил письмо от Ваисова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note308">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note308">
      <span>
       Письмо Ваисова к Т. от 28 июня.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; что мысль — религиозные требования ставить выше государственных — проявляется не только в христианстве, но и в магометанстве, и велел ему от него кланяться. Л.Н. спросил:
   </p>
   <p id="cc3d0901-266f-4663-bd18-0ae0a5f3d852">
    — Читали в «Новом времени» Меньшикова о толстовцах?
   </p>
   <p id="911a01fe-f703-4765-b654-340c0aec5528">
    Я прошел в залу и прочел фельетон «Письма к ближним» в «Новом времени» 29 июня. Л.Н. подошел ко мне:
   </p>
   <p id="d67739ac-6f9c-472f-87f1-5fa6454db89a">
    — Какой набор слов, какая игра словами! Спросите, что он сказал, — никак не перескажешь простыми словами. Когда касаются такого серьезного вопроса, это особенно бьет в глаза
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note309">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note309">
      <span>
       Ст. с подзаг.: «Что такое толстовство?», «Ленивые и слабые» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11600, 29 июня).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="133" xml:id="page133"/>
   <p id="23487e9e-6e88-4261-91d6-9dcd2e1eed93">
    Николаев сказал мне, что утром Л.Н. говорил ему о теософках: «Вот занимаются теософией. Ведь как сказать: один пастух молился богу и говорил ему: «Вспомни обо мне, ведь я тебя люблю; если бы ты пришел ко мне, я бы тебе вымыл ноги самой чистой водой, зарезал бы лучшего барана» и дальше в таком роде. Услышав это, Моисей обрушился на пастуха: «Что ты делаешь, разве можно так?» Но бог обратился к Моисею: «Зачем ты смущаешь раба моего?» Так и тут в отношении бога — может быть, есть что-нибудь грубое, но все-таки они стремятся его познать».
   </p>
   <p id="7728466b-0b0b-4cb3-816c-b605a76672ca">
    Н.Н.Гусев мне сегодня говорил, что Владимир Григорьевич представил Л.Н. поправки к «Не могу молчать» — некоторые из них мелкие, некоторые же ослабляют соответствующие места — и предложил Л.Н. отдельные главы поместить в конце, в виде дополнения. Л.Н. в ответ на это отдал ему статью, сказав, чтобы он, Владимир Григорьевич, поступил как хочет.
   </p>
   <p id="2fbcd437-b085-44d5-ad41-a398d2c132f2">
    Это, по мнению Николая Николаевича, значит, что Л.Н. это не по душе.
   </p>
   <p id="9a4243a7-7f5d-4edb-a7db-cb5671646ba3">
    Л.Н. ходит пешком на Воронку, на барсучьи норы.
   </p>
   <p id="d901d5ce-d479-4bac-afa3-5c36138ef82c">
    Вечером шахматы с Гольденвейзером, и он играл Рахманинова и Бетховена.
   </p>
   <p id="8eadd1d0-497d-4c2c-a4e9-990581eaca82">
    — Композиция эта (Рахманинова) очень хороша, — сказал Л.Н., — совсем ясна, несмотря на сложность, ясна; одна мысль проникает всё.
   </p>
   <p id="322f5800-cfad-48ea-92d8-6cd705cf63f9">
    Л.Н. просил еще что-нибудь русское. Гольденвейзер был усталый, обещал в будущий раз: русское новое и старинные композиции — Баха.
   </p>
   <p id="a6bb6c27-acaf-413c-ada4-c724c9d62220">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы сличить. У новых композиторов богатство формы.
   </p>
   <p id="83df4086-f879-414e-a0ea-04818a847c2f">
    Л.Н.: хвалил фортепьяно как музыкальный инструмент. Квартет скрипачей редко сыгрывается, на фортепьяно же чувствуется личность пианиста. В молодости скрипка и виолончель действовали сильнее.
   </p>
   <p id="f4f62329-8c13-4afe-a234-1b7fc42862bf">
    Я рассказал Софье Андреевне про фельетон в «Руси» «Сплетня о Достоевском», где опровергается, что Достоевский будто бы был безнравственной жизни, как недавно вспоминала Софья Андреевна, опираясь на письмо Н.Н.Страхова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note310">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note310">
      <span>
       Вл.
       <hi rend="letter-spacing">
        Боцяновский
       </hi>
       . Сплетня о Достоевском (
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , №159, 11 июня). С.А.Толстая упоминает об известном письме Н.Н.Страхова к Т. от 28 нояб. 1883 г. (
       <hi rend="italic">
        ПТСтр.
       </hi>
       , с. 307—310). Отв. письмо Т. опубл. в Собр. соч., т. 17. М., 1965, с. 550—551 (в юб. изд. — т. 63, с. 142—143 опубл. по копии с ошибками). См. запись
       <ref target="../ma2/ma2-346-.htm#1907.Август.31_августа">
        31 авг. 1907 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="14cb96d4-9210-4a22-a334-2d066a4e6cda">
    Л.Н. не знал, что такие вещи говорились о Достоевском:
   </p>
   <p id="0b313bc8-2435-416d-bbcd-a5f95c600af1">
    — Нехорошо было со стороны Страхова.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
