<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-23_1906-07-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-07-23" to="1906-07-23"/>
    <date type="editor">
     23 июля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-07-23">
     <hi rend="bold">
      23 июля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. последние пять-шесть дней усиленно работал. Сегодня до 4 часов пополудни. Вечером сказал:
   </p>
   <p>
    — Чувствую, что кончил «Две дороги». Статья короткая, а пять месяцев над ней работал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. купается. Говорил, что Захарьин утверждает, и он прав, что настоящее купанье начинается тогда (после Ильина дня), когда люди обыкновенно перестают купаться. Воздух посвежее, приятнее.
   </p>
   <p>
    Л.Н., гуляя, все собирает и приносит домой яблоки.
   </p>
   <p>
    В 5.30 приехал П.А.Сергеенко, а в 9 — Чертков. Сегодня было много посетителей и любопытных, около десяти солдат, которых не посылают усмирять бунты, как они говорят: «Мы заявили, что стрелять не будем». Еще такой случай был с целой ротой в Петербурге, которая отказалась идти на завод, где бастовали рабочие. Солдат разместили по другим ротам и целый месяц не выпускали из казарм.
   </p>
   <p>
    Приходила А.В.Агеева из Казначеевки. Л.Н. написал письмо к ее мужу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note527">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note527">
      <p>
       См. письмо Т. к А.Н.Агееву от 23 июля (т.76, с.182—183).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и просил Черткова ходатайствовать через Трепова за него, все еще находящегося в Сибири.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о студенте, который был неделю тому назад:
   </p>
   <p>
    — Заткнутый Михайловским, через него ничто не проходит.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал газеты:
   </p>
   <p>
    — Газеты ужасны. Свеаборг, Кронштадт, бунты войск и восемь казней. Письмо Суворина об убийстве Герценштейна («Маленькие письма», «Новое время», №10902, 21 июля) очень хорошее, я бы только одну фразу выкинул оттуда, о патриотизме.
   </p>
   <p>
    Сергеенко принес описание слежки за Л.Н., обыска у него в 1862г. из архива III отделения. Л.Н-чу было многое новым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note528">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note528">
      <p>
       Докум. эти опубл. в кн.: «Дело 1862г. III отделения собственной его императорского величества канцелярии о гр. Льве Толстом» (
       <hi rend="italic">
        ВВ
       </hi>
       , №6;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . О Долгорукове, шефе жандармов, сказал:
   </p>
   <p>
    — Я его знал, этого Долгорукова, шефа жандармов; добрейший человек был и очень ограниченный, пустейший мот, консервативный. — Далее Л.Н. сказал: — Нельзя себе представить человека, более чуждого политике, чем я был в те времена. Это (обширность «Дела» — 53 номера — участие в нем министров, царя) мне подтверждает, какое количество глупостей делает теперь правительство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Черткову
    </hi>
    ): Иван Михайлович был здесь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Какое впечатление произвел?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень хорошее
    <hi rend="letter-spacing">
     ....
    </hi>
    Ему немножко хочется что-то делать. Превосходный материал собрал о сектантах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Материал у меня остался. Гусев разрабатывает его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это свойство русских людей — прилагать к жизни те верования, в которые они веруют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читаю китайскую книгу о японской войне. Еще не дочел. Там написано: японцы бросили все, и своих жен, желая добиться того, чтобы европейцы не презирали их. Они добились своего. Он (писатель-китаец) выше японцев
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note529">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note529">
      <p>
       Ku Hung-Ming. Et nunc, reges, intelligite! The Moral Causes of the Russo-Japanese War. Shanghai, 1906 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы). Прислал ее Л.Бродянский.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич рассказывал о японце-социалисте, который прочел сочинения Л.Н. и сказал ему: «Не социализм, а это мне по душе. Этого я искал». Вернулся домой с тем, чтобы распространять христианские взгляды.
   </p>
   <pb n="185" xml:id="page185"/>
   <p>
    Л.Н. хвалил брошюру Черкезова о социализме «Наука ли это?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note530">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note530">
      <p>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Черкезов
       </hi>
       . Доктрины марксизма, вып.2. Наука ли это? Раскол среди социалистов-государственников. М., 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Черкезов — друг Кропоткина. Кропоткин собирается приехать в Россию.
   </p>
   <p>
    Мы сидели до 11. Я мало записывал, т.к. был усталый. Ездил с Александрой Львовной с 8 до 9.15 через лес на Телятинки. Ей во второй раз сломали купальню. Из леса днем возят дубы. Сегодня 4-х поймали.
   </p>
   <p>
    Сергеенко вспоминал открытые письма Боборыкина и Ковалевского в «Стране» около 1 июля к Л.Н. по поводу фельетона Беляева в «Новом времени» от 16 июня («У Льва Николаевича Толстого»), где Беляев передал беседу с Л.Н. о Государственной думе и о проекте Генри Джорджа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note531">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note531">
      <p>
       М.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ковалевский
       </hi>
       . Обращение к великому писателю земли русской («Страна», №109, 27 июня). По просьбе автора ст. была прислана Т. сыном, И.Л.Толстым, при письме от 11 июля; П.Д.
       <hi rend="letter-spacing">
        Боборыкин
       </hi>
       . Давно пора! (Открытое письмо М.М.Ковалевскому) («Страна», №119, 8 июля). Оба автора резко отрицательно отнеслись к опубл. в фельетоне Ю.Д.Беляева мнению Т. о Думе, к-рая производила на него впечатление «комическое, возмутительное и отвратительное», а также о правительственных репрессиях.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . По словам Сергеенко, Боборыкин пишет с гневом, резко. Боборыкин ездил к Л.Н. — перестал ездить.
   </p>
   <p>
    Сергеенко говорил Л.Н. о книге Сэндерленда «Библия». У них много общих положений, и они друг друга не знали.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил Лебрену, что Л.Н. пишет то, что русский человек уже чувствует в душе, только это сжато, ясно выражено. Надо направить писания Л.Н. куда следует, и они сделают свое дело. Он выразитель лучших религиозных, нравственных дум и мыслей русского народа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Лев Николаевич теперь самый непопулярный человек.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил сегодня Лебрену об ответственности (?):
   </p>
   <p>
    — Я скоро умру и потому постоянно думаю о смерти; думаю о том, что такое эта жизнь, которая кончается смертью. И ответ только один (это очень старо, но, когда готовишься умирать, это особенно ясно) — жизнь есть служение. Это разрешит все вопросы революционные, политические. Ты должен сделать то, что хочет сила, пославшая тебя сюда. Это одно несомненно. А то, что мы говорили о свободе воли, так она в том, что человек может чувствовать себя рабом этой силы. (По записке Лебрена.)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
