<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-09_1908-03-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-03-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-03-09">
     <hi rend="bold">
      9 марта. Воскресенье.
     </hi>
    </date>
    Дома: Л.Н., Софья Андреевна, Юлия Ивановна, Н.Н.Гусев и я. Л.Н. очень одобрил новую книжку Наживина «Голоса народов»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note41">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note41">
      <p>
       И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Наживин
       </hi>
       . Голоса народов. Вып. 1. М., 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вчера послал Сытину прочитанные корректуры первых двух месяцев нового издания «Круга чтения».
   </p>
   <p>
    За обедом Гусев:
   </p>
   <p>
    — Я прочел письмо к вам, Лев Николаевич, ученика учительской семинарии в Иркутске. Первая страница мне очень не понравилась. Пишет о боге: «Как у нас есть монарх и депутаты, так и на небе бог, Христос — депутат, а вы, Лев Николаевич, предвестник другого депутата». Но, прочитав все письмо, увидел, что это остатки суеверия (якутского)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note42">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note42">
      <p>
       Письмо Т.Макарова от 14 февр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня я получил письмо от «бессмертника», ответ на мой ответ ему. Не разубедил его. Он пишет: «Как же вы пишете, что вы одной ногой в гробу? Ведь доктора вас лечат, они не стали бы лечить, если бы вы были при смерти»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note43">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note43">
      <p>
       Письмо С.Казакова от 6 марта (почт. шт.) в отв. на письмо Т. от 18 февр. (см. т.78, с.66—67).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гусев
    </hi>
    : Стало быть, понимание бессмертия у него основано на материальных предположениях.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил меня, куда я ездил.
   </p>
   <p>
    — В Коледино, к старушке восьмидесяти лет. Она упала с лежанки и сломала себе ребро.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Русская бедность после заграницы, должно быть, поразила вас?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : У нас беднее живут. Именно там, где я был врачом, в деревнях около Летавы, на каждого домохозяина приходится 1,4 морга земли, то есть не целая десятина. Тут, в Ясной, только в одном дворе живут двое хозяев. У нас же на одном дворе иногда по шесть-семь хозяев: комната о комнату — целый переулочек. Тут хлеб постоянно есть, у нас же не так, а картошка да капуста. Тут семьи живут вместе, если отец работает в городе. У нас из каждой семьи два-три человека уходят на заработки: отец — в отхожие промыслы, сын — в Америку или в город на фабрику, дочь — на службу. А русские (угорские) или румыны еще теснее живут. У них не так просторно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А маджары?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : У них за последние тридцать лет стало много безземельных (земля отошла к адвокатам, землевладельцам), и они тоже плохо живут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как обманчива заграница! Когда я ездил по заграничным городам, мне казалось, что там везде благосостояние.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Духоборы, «свободники» картофель сырой едят.
   </p>
   <p>
    Гусев спросил, не у Наживина ли («Голоса народов») он об этом читал?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.Он это, наверно, взял из Бодянского («Духоборы»). Я его (Бодянского) не читал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес Софье Андреевне книгу «The Black Stain» by GeorgeR.Sims — члена общества защиты голодных, заброшенных детей в Англии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note44">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note44">
      <p>
       Кн. изд. в Лондоне в 1907г. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Книга эта живо описывает ужасное положение детей пьяниц в Лондоне, Бирмингаме.
   </p>
   <p>
    Вечером, за чаем, в 9.30, Л.Н. принес письма для ответа Гусеву. Принес «Наш журнал» — очевидно, продолжение запрещенного «Трудового пути». Рассказал о помещенном там рассказе Леонида Андреева «Иван Иванович»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note45">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note45">
      <p>
       После запрещения осенью 1906г.
       <hi rend="italic">
        ЖдВ
       </hi>
       ред. пыталась возобновлять его под др. назв.: «Народная весть» (нояб. — дек. 1906), «Трудовой путь» (1907 — янв. 1908) и один №под назв. «Наш журнал» (февр. 1908). В нем и опубл. рассказ «Иван Иванович».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Ниже, чем посредственно, бездарность, — сказал Л.Н. и стал — впрочем, с трудом — припоминать имена: Куприн
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Серафимович
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Арцыбашев, — как более художественно пишущих, чем Андреев.
   </p>
   <pb n="26" xml:id="page26"/>
   <p>
    После этого прискорбного интермеццо (что выставляемый современной прессой за лучшего русский писатель — такая бездарность), Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я читал теперь, в кабинете, не это («Наш журнал»), — сказал, как бы оправдываясь, что долго засиделся в кабинете, — а Бернарда Шоу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note46">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note46">
      <p>
       B.
       <hi rend="letter-spacing">
        Shaw
       </hi>
       . The Impossibilities of Anarchism. L., 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб*
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очень умно. Он за социализм против анархизма. Мне это очень интересно. Он выставляет слабые стороны социализма. Два главных имени социализма и анархизма — Бакунин и Кропоткин — русские. Это авторитеты, с которыми не спорят. Бернард Шоу очень даровит. Его драмы, рассказы и особенно статьи даровиты.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хотел прочесть вслух что-нибудь и стал читать из «Нашего журнала» описание Гельсингфорса Куприна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note47">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note47">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Куприн
       </hi>
       . Немножко Финляндии (Очерк). — Напеч. в №1 журн. (февр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Читал спешно строк 30 и бросил — неинтересно.
   </p>
   <p>
    Потом рассуждал Л.Н., как это Финляндию, Польшу с одной стороны русские, с другой — пруссаки и австрийские немцы хотят проглотить. На что это, кому это нужно?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Никому
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меньшиков не этого мнения.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. вспомнил, что в «Руси» (теперь с четверть года читает не «Новое время», а «Русь») перепечатано о том, как хранятся рукописи Л.Н. у Черткова в Крайсчерче (в Англии). Гусев прочел вслух. Прочел место: «Теперь, при преклонном возрасте его, опасность конфискации или обыска, надо полагать, миновала. Беспокоит нас в этом отношении только Союз русского народа, который, как известно, в своей дикости не знает границ. С этой стороны всего можно ожидать»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note48">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note48">
      <p>
       В заметке «Книги и писатели» (
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , №66, 7 марта) сообщалось о выходе 2-гоизд. кн.: «Jahrbuch für Literatur und Kunst», со свед, о хранилище рук. Т. в доме Черткова в Англии.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
