<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-13_1908-08-13"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 166.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">166</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-08-13" to="1908-08-13"/>
    <date type="editor">
     13 августа 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5e1147bd-fc47-4930-b26c-c4b398413a57">
    <opener>
     <date when="1908-08-13">
      <hi rend="bold">
       13 августа. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. спал всю ночь под морфием. Утром, проснувшись в 8, хотел встать и сейчас же заняться работой — нога не болит, готов встать. Но это был отдых после крепкого сна и возбуждение в жару, который оказался 38°, притом перебои. Выпил два стакана горячего молока с эмсом и чашку кофея с молоком.
   </p>
   <p id="82501c3c-5c96-4020-abe4-12a64a44eac5">
    Л.Н. спросил, чему приписываю перебои. Я ответил, что отчасти повышенной температуре и тому, что уже шестой день жар, отчасти приему морфия. Л.Н. с последним согласился и сказал:
   </p>
   <p id="935e769c-d4e4-4e83-8a9f-f64c88bba1a6">
    — Все сразу делать нельзя, надо воздержаться от морфия. Как у журавля: нос вытянул — хвостом увяз, хвост вытянул — носом увяз.
   </p>
   <p id="ffa1ed04-b994-48a7-aded-0218f402e72e">
    В 9 часов приехал Д.В.Никитин, и вместе исследовали Л.Н.: прибавилось хрипов в нижней правой доле легкого.
   </p>
   <p id="990dd130-855a-4241-8bf8-737647d1742b">
    Дмитрий Васильевич посоветовал принять три-четыре капли настойки строфанта: «Помните, как хорошо действовал, когда у вас были перебои сердца?» Л. Н. отклонил: «Ох, оставьте меня. Я вам хочу сделать удовольствие, вашей науке». — И пошутил, что это вроде предложения сестры
    <pb n="166"/>
    Марии Николаевны: «Дай молебен за тебя отслужу — увидишь, выздоровеешь; помнишь, я тогда дала на молебен, и тебе стало легче».
   </p>
   <p id="5bec5d44-b3e9-4e8b-90a3-4dcc24f32706">
    С 10 до часу Л.Н. занимался, но и входили к нему родные и Чертков. В час переложили его в кресло, пролежал два дня и три ночи на непостланной кровати. После в кабинете посидели около него Сергей Львович, Владимир Григорьевич и другие.
   </p>
   <p id="1d7403a8-7bba-44c3-bd18-b8275689a8d6">
    Л.Н. о Бернарде Шоу, книгу которого «Man and Superman» дочел до конца:
   </p>
   <p id="acc4c7de-132b-49a3-a33b-31f77cbbd262">
    — Он очень оригинален и остроумен. He he has got more brains than is good for him
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     У него ума больше, чем это ему нужно (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    — он с большим умом и энергией искания. Пишет, что люди сначала спасаются в религии, потом в науке, потом в политике, искусстве, красоте женской
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Т. впервые прочитал драму Б.Шоу в янв. 1907 г. (см. записи
       <ref target="../ma2/ma2-346-.htm#1907.Январь.11_января">
        11 и 12 янв. 1907 г.
       </ref>
       ). Теперь, перечитав ее, он в письме к Шоу от 17 авг. высказал свое мнение о кн. (см. т. 78, с. 201—204). Приведенное по-англ. выражение Шоу часто цитировалось Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7843b077-f4e5-41cc-ac51-bb30e7c5d91a">
    Л.Н. дал прочесть Черткову вслух отмеченные им места на 107 странице.
   </p>
   <p id="ab3a1a00-0d62-41bd-b6ca-1f1b04d23d56">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он близок с нашим пониманием. Он называет life-force
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     жизненной силой (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    то, что мы называем богом; только у него ошибка, что он это связывает с эволюцией.
   </p>
   <p id="c6d33523-d86e-4d0b-95c6-2108772caaac">
    Л.Н. получил болгарское письмо, прочел его сам и понял
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письмо С.Шивачова от 1 авг. н.с. из Бургаса на болг. яз. с откликом на «Исповедь». На конв. помета Т.: «
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       Душану».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я ему сказал, что в последнее время читает и польские, и чешские, и болгарские письма и понимает.
   </p>
   <p id="9a437464-46c3-44ba-b706-684a8652ceb7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда скорый почерк, трудно прочесть; в болгарском мешают артикулы на конце слов. С некоторым усилием можно понять.
   </p>
   <p id="a2a158d7-1c22-4b5d-a5cc-9c5fc7b3365d">
    Сергей Львович сказал, что он желал бы попутешествовать по Индии.
   </p>
   <p id="b624f1ff-23b7-4aec-b1e0-bdd29c08e72d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Индии все это древнее так же загромождено и извращено, как у нас; даже более, потому что более давнишнее. Там самое идолопоклонство. Некоторые их религией увлеклись, например, Шопенгауэр, но тогда ее еще мало знали.
   </p>
   <p id="ef0e683c-d995-47b8-a5d5-27f4aa0b2bf0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вивекананда хвалит: все у них хорошо: религия, медицина, юриспруденция, не теперь, а прежде.
   </p>
   <p id="a7b9f9ed-3ca6-4cd5-88b8-e17f5facd0f1">
    Перенесли кровать в кабинет и переложили Л.Н. (Илья Васильевич, Ваня, Сергей Львович и Владимир Григорьевич).
   </p>
   <p id="44a5345d-b6f1-4031-9806-49fa8716f545">
    Софья Андреевна спросила Л.Н.:
   </p>
   <p id="83d26a1a-d962-4295-8dea-25dae9b81bc5">
    — Тебе, должно быть, скучно, что не можешь в лес ездить, наслаждаться погодой, природой?
   </p>
   <p id="c33e23b2-5a66-445b-a8c5-f78035a0b13c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего мне не недостает.
   </p>
   <p id="350deba5-abde-4e75-b8f2-267b0499f491">
    Дмитрий Васильевич говорил Л.Н. о докторе Голицыне; им же Л.Н. интересуется. Сказал, что он религиозен в основе.
   </p>
   <p id="b65af3f1-3824-49ce-a561-76b7d2bcdbb8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я в последнее время все отдаляюсь от христианства. Все религии со временем извращаются, и во всех есть верное, вечное. Некоторые евангельские выражения для буддистов, браминов непонятны, им они приписывают особое значение.
   </p>
   <p id="264b5a68-c948-4260-879f-a246b8ab25e8">
    О магометанстве Л.Н. сказал, что оно первое из протестантств против церкви.
   </p>
   <p id="ce289a79-ee57-4139-b07d-60874da44697">
    Вечером были: Хирьяков, Л.Д.Николаева, Гольденвейзер — он играл.
   </p>
   <p id="27b9a2ce-4a95-4282-bdeb-3dbbba51aafb">
    Весь день Л.Н. почти не был один, постоянно входили к нему, перестали считаться с его покоем.
   </p>
   <p id="5827770b-9c83-4560-9b9c-73bfc6d6d33f">
    Софья Андреевна написала письмо в газеты против статьи Меньшикова.
   </p>
   <p id="9c3baef0-0e51-4878-a520-faaf66dcfca8">
    Никитин с Сергеем Львовичем и Чертковым решили пригласить хирурга Мартынова.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
