<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-02-24_1909-02-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-02-24" to="1909-02-24"/>
    <date type="editor">
     24 февраля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-02-24">
      <hi rend="bold">
       24 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Был Владимир Григорьевич с А.А.Медведевым, новым секретарем, с которым он спокоен.
   </p>
   <p>
    Разговор о смертных казнях и приговорах, которых в последние дни опять очень много. Л.Н. на днях говорил, что со дня на день думает, что это уже последние приговоры, что уже должны быть прекращены, а в следующий день опять новые приговоры и новые казни.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о какой-то книге Гюго
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note136">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note136">
      <span>
       V.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hugo
       </hi>
       . Morceaux choisis. La peine de mort. P., Librairie P.Ollendorf, s.a. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). В кн. вошли след. произв.: «Le dernier jour d’un condamné», «Claude Gueux», «Pour Charles Hugo. La peine de mort», а также стихи.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , в которой читал, что есть три довода за смертную казнь: устранение, возмездие, устрашение. Ни один из этих трех не осуществляется.
   </p>
   <p>
    — Я думал, — сказал Л.Н., — что от чувства мести люди освободились, а его юристы приводят. Но я еще в университете спорил о возмездии.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что он очень благодарен Давыдову за материал, который он прислал ему, о суде и казни двух напавших на парфюмерную фабрику Чепелевецкого в Москве. Они никого не убили, а только грабили. Суд над ними — подробности эти, соблюдение формалистики — по-ихнему, должны доставить полное удовольствие своим подсудимым. Их казнили в пустом сарае, виселицу не ставили, а повесили на перемете. Имя одного из них — Лункин, имени другого Л.Н. не мог припомнить.
   </p>
   <p>
    — Я не хочу вам это рассказывать подробно, потому что мне хочется передать об этом подробно в моем писании.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о повести В.Гюго «Le dernier jour d’un condamné»:
   </p>
   <p>
    — Все это сильно и все это comme chanté
    <ref target="#footnote41">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote41">
     словно спето (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Все это знают. Написано в 1830 году! И все продолжаются казни.
   </p>
   <p>
    Потом прочел вслух оттуда одну сцену — комическую
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note137">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note137">
      <span>
       Упом. выше кн. Гюго, р.57—60.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил о Бедро, о котором писал вчера сенатору Кузминскому, что он действовал против насилия, против еврейского погрома в одном местечке Полтавской губернии, против погрома усадеб. Его засудили потому, что он там, в Полтавской губернии, устроил Крестьянский союз.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал содержание письма Разумниковой о ее дочери, разделяющей его взгляды и потому не хотящей иметь метрического свидетельства и паспорта и ради того готовой выйти из гимназии и продолжать жить в Москве (выехать в деревню нельзя без паспорта) и давать уроки музыки. Не хочет идти на компромиссы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. по поводу этого письма:
   </p>
   <p>
    — Разве мое письмо к Кузминскому не компромисс?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О трех типах судей: Кузминский — тип, верит в Свод законов, как в Библию; он справедлив. Второй тип
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote42">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote42">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Это типы односторонние, они мне ясны. Но тот тип судей, подгоняющих подсудимых под закон, старающихся возможно больше обвинить и наказать их, — сложный тип, мне неясен.
   </p>
   <p>
    Чертков принес Л.Н-чу письмо: член английского парламента хочет основать генриджорджевскую лигу. Просил Л.Н-ча ему написать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note138">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note138">
      <span>
       Письмо С.Веджвуда к Т. хр. в Архиве Черткова (
       <hi rend="italic">
        ЦГАЛИ
       </hi>
       ). Т. отв. Джорджевской лиге 25 февр. — 31 марта (т.79, с.135—139).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И Л.Н. разговорился, что можно ожидать проведения генриджорджевской реформы в Англии. «Англичане, в формах приличия, совершают удивительное» (т.е. энергически вводят умеренные законы).
   </p>
   <p>
    Чертков усомнился, проведут ли что-нибудь, т.к. у них решают лорды, палата лордов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Земельный вопрос — это одна из коренных вещей, на которой держится порядок, существующий нынче. Его защищают. Он рушится.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
