<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-05_1910-07-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-05"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-07-05">
     <hi rend="bold">
      5 июля.
     </hi>
    </date>
    Пополудни с Л.Н. верхом по Засеке. От Угрюмов — к Лихвинской железной дороге. Л.Н. на Делире пришлось перепрыгнуть через низкий забор; неохотно, с опасением, как прыгнет, пустился. Такую осторожность, несмелость я в первый раз заметил у Л.Н.Просекой близ полотна железной дороги, спускаясь в крутой овраг, Делир прошел благополучно, моя лошадь не хотела последовать за ним. Я, по совету Л.Н., слез. Удивляюсь, как тут Л.Н. спустился: «Круто, как с печки», — рассказывал потом дома Л.Н.
   </p>
   <p>
    Приехал Лев Львович
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note388">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note388">
      <p>
       Л.Л.Толстой приехал 2 июля из Парижа.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Разговор о Чертковых, у них сейчас 32 человека. Дима с товарищами поехали на сенокос за 20 верст, где сняли пять десятин луга. Косят косами, а не косилкой. Так приятнее, хотя медленнее. Косилка за день скосит пять десятин и за один день сено просохнет, т.к. она его разбрасывает, а не укладывает. Л.Н. говорил о косилке, что она экономически и нравственно невыгодна; что она не оправдывает себя, если вычесть все, что она стоит; но этого не учесть, потому что экономические условия неправильны. (Идут работать на фабрики, потому что не на что жить.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. перевел разговор на домашнее тканье и на фабрику близ Мещерского, которую ходил осматривать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note389">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note389">
      <p>
       Т. осмотрел 22 июня вместе с Чертковым шелкоткацкую фабрику бр. Трегубовых.
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Я думаю, — говорил Л.Н., — что это здоровее, приятнее, когда дома старушка ткет, чем там 1500 девушек и баб стоят густо, губят свою жизнь из-за бухарских кушаков, бархатов
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Какой там разврат!
   </p>
   <p>
    Разговор о воровстве. Л.nbsp;Н. о сумасшедшем, который говорил, что он не украл, а взял. М.nbsp;В.nbsp;Булыгин отстаивал собственность либо из-за присутствия Н.nbsp;Н.nbsp;Ге, проникнутого западными взглядами, либо из-за
    <pb n="294" xml:id="page294"/>
    присутствия Софьи Андреевны, либо из-за себя (перед сыновьями, которые требуют раздачи земли крестьянам).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо уничтожить ту причину, из-за которой он (малоземельный или безземельный крестьянин) голоден.
   </p>
   <p>
    Л.Н. теперь Софье Андреевне и другим напоминает, что прежде отняли у народа землю, а потом наказывают его. Когда он отнимает награбленное — это считают воровством, а то — священной земельной собственностью.
   </p>
   <p>
    — Я хочу, — сказал Л.Н., — не их обличать, а тех давних воров, как вы и мы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : Теперь такие есть, которые ничего иного и не делают и вашим оправданием воспользуются.
   </p>
   <p>
    И рассказал, как ходят и воруют; рассказал, как хлев священника подожгли, чтобы воспользоваться суматохой и увести коров, и предполагает, что поджог у М.А.Шмидт был с такой же целью.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух полученное сегодня письмо Чеховского и места из брошюры, им присланной, о науке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note390">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note390">
      <p>
       Т. получил письмо И.Чеховского и брошюру «Научная мечта (электричество и фагоцитоз)». Киев, 1910.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он верит в ее торжество и предсказывает города, висящие в воздухе, как Венеция на сваях в море; перчатки с электрической силой, которыми человек рукой будет поднимать сотни пудов; питание пищей, составленной химическим путем; оплодотворение по науке.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote123">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote123">
     Абзац переписан 14 марта 1911г.
    </note>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мечты научные. Детей будут рожать научно. Отталкивающее научное суеверие. Фагоциты
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Когда вникаешь в это — это совершенная бессмыслица. Это коммерческое дело, получают дипломы. Уж одно то, что профессор десять лет одно и то же читает
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    и почему-то каждый профессор рекомендует свою книгу, выбранную из чужих книг.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просматривал газету и прочел, как немцы и англичане (не желающие допустить, чтобы немцы имели флот сильнее, чем у них) строят дредноуты. «Смешно», — сказал он.
   </p>
   <p>
    За обедом Лев Львович говорил, что у М.Н.Толстой-Зубовой есть две ценные картины в 25000р., а у И.Раевского нашлись две старинные картины (одна Гросса), которые оценивают в 30000 фр.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : (Тоже) признак тупоумия (нашего времени).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Зубова (мать) поручила Орлову снять копию с одной из картин — пожалела, что осталась без нее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думал, что пожалела Орлова.
   </p>
   <p>
    Лев Львович рассказал о том, какое множество картин в Лувре. Л.Н. заметил, что они писаны, как советует Роден (скульптор): sans aucune pensée
    <ref target="#footnote124">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote124">
     без всякой мысли (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    ; такой совет нравится: не надо быть нравственным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note391">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note391">
      <p>
       Этот разговор в дн. А.Л.Толстой записан 6 июля так: «Лева рассказывал пап̀ про Родена; защищал его, когда папаша говорил, что Роден сделал «божескую руку» и лепит голых женщин. Между прочим, Лева сказал: «Роден говорит, что не надо думать, что мысль изнашивает мозг. Пап̀ это ужасно поразило»».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна по поводу моодовской биографии Л.Н-чу сказала, что она нехороша нападками на Черткова и выставлением себя на первый план. (Выписки из писем Л.Н. к нему составлены так, что придают Мооду исключительно важное значение как английскому переводчику и др.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note392">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note392">
      <p>
       С.А.Толстая читала присланные Э.Моодом корр. последних глав т.II его кн. «The Life of Tolstoy» (вышел в мае 1911г.) — см.
       <hi rend="italic">
        ДСТ IV
       </hi>
       , с.89.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ) Лев Львович говорил, что вчера вечером у Л.Н. был, наверно, от усталости «столбняк». Он имел в виду обморочное состояние Л.Н.Опасается, что отец поездками верхом погубит себя — устает. Лев Львович заметил, что теперь в Петербурге о Л.Н. мнение, что он не большой ум, а только большой художественный талант. В таком роде пишет о нем Меньшиков в «Новом времени» (2 июля в статье о его письме Славянскому съезду
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note393">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note393">
      <p>
       В заметке «Все или ничего?» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12320, 1 июля) М.О.Меньшиков в связи с письмом Т. к Славянскому съезду писал: «Толстой велик (
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       ) именно в своей художественной работе. Но вне ее
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       он проявляет умственную узость».
      </p>
     </note>
    </hi>
    ).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
