<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-20_1905-10-20"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904—1905. М.: Наука, 1979. С. 433.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-10-20" to="1905-10-20"/>
    <date type="editor">
     20 октября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ddd2809e-3d6b-4bd5-b775-1b2d7fd21ada">
    <opener>
     <date when="1905-10-20">
      <hi rend="bold">
       20 октября. Четверг.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н-чу лучше, ездил к Звегинцевой. Вечером спросил Татьяну Львовну, не хочет ли прочесть из «David Copperfield» опять несколько глав, и рассказал о мисс, которая, приехав в Лондон, боялась пожара и испорченных съестных припасов; даже к курам относилась с подозрением
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Мисс Бетси Тротвуд (гл.XXIII).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7bc35091-b756-45bb-b0d6-ebadef0bcf1b">
    Татьяна Львовна заметила, что кур кормят падалью.
   </p>
   <p id="4dc0c88f-42d3-4a33-a89c-e284af3a15a8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Возле Парижа на одной ферме я спросил, на что им столько кляч? «На корм курам», — ответили.
   </p>
   <p id="a1420899-2f8e-48ea-a9c2-1f0a62b7361b">
    Я читал в Брокгаузе статью «Переселения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кауфман
       </hi>
       . Переселения (
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.45;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. спросил, что я вычитал там, и осведомился, сколько переселилось в Ташкент.
   </p>
   <p id="8747a6c8-3074-4fe5-a5cd-3449e4765782">
    — Я этим занимался, — сказал Л.Н., — читал бумаги из архива Министерства государственных имуществ. Переселение шло вопреки правительству; правительство своими мерами только препятствовало ему. Переселенцы, которые надеялись на помощь правительства, приехали в Бузулук, сели и ждали. Другие же поехали дальше, нанялись башкирцам сено косить из части, продали и поехали дальше. Читал даже про таких, которые взяли с собой семена, осенью посеяли рожь, собрали, продали и на деньги, вырученные за эту рожь, ехали дальше. До урожая косили траву башкирцам. Бедные, как это всегда бывает, успевали благодаря своей энергии. Богатые беднеют. В Самарской губернии знал семью переселенцев. Старик приехал в кибитке, сам-одиннадцать, из Пензенской, другие, более зажиточные, поехали дальше, он должен был остаться. Он уже был слеп, его сын был церковным старостой. Земли у них купленной — 500 десятин.
   </p>
   <p id="08ae3cf3-8728-4e5e-9bff-c36e4ee8831e">
    — Помогать переселенцам, как голодным, с пренебрежением к правительственной системе ведения переселения, — заметил Л.Н. — Я занимался этим — тяжелое дело... Брат Сергей Николаевич говорил, что эта помощь голодным — вроде машины для кормления кур, которая была на выставке. Машина из пищи делает жижу, выпускает ее тонкими струями, сосульками, а куры сидят, только рты открывают. Здесь, в Ясной, Пирогове, тиф, а все-таки мужики сами добывают себе хлеб. Калужские мужики копали пруд по колена в грязи, ложились, мокрые, на пол, на печку, вставали мокрые — ничего с ними не случилось. Если бы выбирать: дать ли каждой семье по три коровы, три лошади и т.д., или дать капли, которые сделали бы, чтобы у них поднялась энергия, — то это лучше. Всякое средство, которым можно поддержать энергию, самое драгоценное.
   </p>
   <p id="8f3c7408-88c4-463a-87e7-158d71da86a3">
    Я рассказал Л.Н. о бывшем сегодня паломнике, ходившем в Сергиеву Лавру. Он говорил, что в Москве народ пьянствует, ругает царя, бушует, бесчинствует по станциям, а жандармы и полицейские только просят потише шуметь, не ругать царя. Я спросил его, что сказано в царском манифесте. Ответил: «В манифесте царь говорит: «Я православный народ землей вознагражу»».
   </p>
   <pb n="433"/>
   <p id="8db44150-7abf-42a8-a95d-9c4eaae7a402">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я об этом думал; бедные радуются манифесту, а вдруг про землю в нем ничего. Они этому не поверят.
   </p>
   <p id="b309d5fe-b20e-4c92-bc24-ef08a4fea742">
    Л.Н. хочет (пробует) написать короткий популярный листок об освобождении земли
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Две ред. незавершенной ст. «Три неправды» см. в т. 36.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
