<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-05_1908-06-05"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 107.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">107</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-06-05" to="1908-06-05"/>
    <date type="editor">
     5 июня 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6f0522e0-39dc-48fb-af72-7c1b2907365c">
    <opener>
     <date when="1908-06-05">
      <hi rend="bold">
       5 июня. Четверг.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром, в 8.40, когда я шел в лечебницу, догнал Л.Н-ча, гуляющего по прешпекту. Был в белой рубашке, шел очень старческой походкой, колена согнутые — при каждом шаге играли, как пружины; голова опущенная; с Евангелием в кармане. Услышав мои шаги, обернулся и заговорил об индусском вопросе — что вчера читал об Индии:
   </p>
   <p id="f6919981-8bf8-4098-83f6-8b6e17582a54">
    — Они рады, что из того полудикого состояния выходят в западную культуру. У них требования государственной культуры. Напишу письмо Chitale
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Известно только одно письмо Т. к С.Р.Чителю от 21 янв./3 февр. (т. 78, с. 32—33).
      </span>
     </note>
    </hi>
    (приславшему сочинения Свами Вивекананды). Утром с шести часов об этом думал и кое-что записывал. Вчера целый день читал Вивекананду
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Очевидно, те 2тт. соч. Вивекананды, к-рые были получены Т. 25 мая (см. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Май.26_мая">
        26 мая
       </ref>
       ). Чтение Вивекананды отмечено в Дн. 4 июля и 5 авг. (т. 56, с. 138 и 142; ср. т. 56, с. 503).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Там есть глава об оправдании противления злу. Очень даровито написано. Он, как (Л.Н. назвал имя), софист своих прежних убеждений.
   </p>
   <p id="e8d0507a-a613-4469-999b-e656c8ceb87e">
    За обедом Л.Н. рассказал анекдот (индусскую сказку: как человек пожелал богатства, дом, жен
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    ) — по поводу разговоров о том, что, если бы все наши желания исполнялись, было бы плохо.
   </p>
   <p id="e385566c-e70c-44ef-b227-14753cf25d80">
    Сергей Львович говорил, что читает «Братьев Карамазовых» (ему очень нравится) и Martin Rudolf — «Russland’s Zukunft»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Книга вышла в Лейпциге в 1906 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; в этой книге указывается, что в России земля истощается вследствие вывоза хлеба.
   </p>
   <p id="4b1453e7-0556-43ac-86e1-853a16fe5670">
    Л.Н. сказал, что читал биографию Пушкина и некоторые стихи:
   </p>
   <p id="7bf958e5-4523-4dc6-9162-dcf2b7804a10">
    — Какая случайная вещь — два огромных дарования, которые родятся раз в многие века, — Пушкин и Лермонтов — убиты на дуэли.
   </p>
   <p id="8c09806f-0e9c-42ba-b97f-1ddd77bfa16b">
    Потом Л.Н. говорил, что у Пушкина предпочитает прозу.
   </p>
   <p id="1dbb9ec3-1a77-441b-b37a-79dcde51abf3">
    Волошкевич (он с женой, дочерью Н. Я. Грота, сегодня приехал) рассказывал, что Горький не может вернуться — посадят его и его жену Андрееву: дал революционной партии 60000 р.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       В марте — сент. 1906 г. А.М.Горький (вместе с М.Ф.Андреевой) по поручению партии большевиков совершил поездку в США для сбора средств на революционную подпольную работу. 25 апр./8 мая 1906 г. в
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №111 появилось сообщение, что «Максиму Горькому через американского посла послана повестка о привлечении его к суду за революционную агитацию. В случае отказа Горького приехать на дознание он будет объявлен самовольно покинувшим Россию и в случае возвращения подлежит высылке в Сибирь на поселение». В Россию Горький приехал только в конце 1913 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Сергей Львович говорил, что Горький как писатель кончился. В недавнем номере «Слова» Поссе пишет про «Семь повешенных» Л. Андреева, что чувства казненных выдуманы
    <pb n="107"/>
    автором
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Поссе
       </hi>
       . Выдумка Леонида Андреева (
       <hi rend="italic">
        Сл.
       </hi>
       , №472, 1 июня).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л. Н. о «Смертной казни» Л. Семенова и его полученном сегодня письме. Он работает в шахте
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       В письме от 4 июня Л.Д.Семенов описывал тяжелые условия жизни шахтеров. Т. отв. 6 июня (т. 78, с. 156—157).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6468acad-5109-462d-8e63-5b2263bada2e">
    Л.Семенов оказался троюродным братом присутствующей Волошкевич.
   </p>
   <p id="a44d375a-ce13-4e8d-b18d-2b70bb7bf705">
    — Он способный, — сказала она про него.
   </p>
   <p id="aef8cb42-f6af-4830-ab51-64a4c00a18b6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мало — способный: он сильный, твердо убежденный, высоконравственного подъема.
   </p>
   <p id="6d36b6ea-bcb0-4349-bf80-ec7bca842cca">
    Потом Л.Н. говорил о непротивлении злу — очень хорошо:
   </p>
   <p id="c6d6d21f-96f7-4977-901b-5ac277bb514a">
    — Оно должно быть общим принципом; а во имя воображаемого блага, так, как оно его понимает, правительство вешает революционеров.
   </p>
   <p id="badf65bc-2740-4b35-a683-7a721d2dbfcd">
    Вечером, с 7 до 8, играли в городки. Л.Н. с нами. За чаем Николаев. Сергей Львович рассказывал очень интересно, между прочим, о гибели матросов «Жанетты» в устье Лены. Поклялись не есть друг друга. Половина их достигла Нижнеколымска. Из другой половины спасся один, другие замерзли. Л.Н. вспомнил, что читал в газете о случае людоедства. Я заметил, что он невероятен и описан с расчетом на сенсацию. Сергей Львович доказал, что бывают случаи в Сибири.
   </p>
   <p id="610a40e6-ac13-42b5-ac4c-f705e5909f5a">
    Сергей Львович о трудах Прескотта о завоевании Мексики и Перу. Л.Н. хвалил эти книги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       W.G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Prescott
       </hi>
       . History of the Conquest of Mexico. Boston, 1843 и «History of the Conquest of Peru», упом. изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
