<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-27_1905-01-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-27" to="1905-01-27"/>
    <date type="editor">
     27 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-27">
     <hi rend="bold">
      27 января.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. хвалил Карпентера «Civilisation: its Cause and Cure» и предполагал, что это новое сочинение, говоря, что Карпентер — смелый мыслитель.
   </p>
   <p>
    Вчера хвалил La Boëtie «Discours sur la servitude volontaire»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note132">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note132">
      <p>
       E. de La
       <hi rend="letter-spacing">
        Воёtie
       </hi>
       . De la Servitude volontaire, ou le Contr’un, Discours. P., 1901, c. 36, 38, 40—45 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). Одна выдержка из этого соч. в пер. Т. включена в ст. «Единое на потребу» (т.36, с.171—173); другая — в «Круг чтения» — т.I, с.496—504 (т.41, с.426—434). Упом. Т. суждение о Лабоэти принадлежит Ш.-О.Сент-Бёву (в его кн. «Critiques et portraits littéraires»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — В истории литературы сказано об нем, что он написал это ради красноречия, ради упражнения в красноречии, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Переведу мышей, — сказала Софья Андреевна. Л.Н. на это:
   </p>
   <p>
    — А я переведу Карпентера. (Мышей Л.Н. выпускает.)
   </p>
   <p>
    Потом он прочел мне из Карпентера о медицине.
   </p>
   <p>
    Шла речь о Маньчжурии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Последствием этой войны будет сближение Запада с Дальним Востоком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Уже и сейчас по трактирам — китайцы-повара. Они валят к нам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Европейцы же, наверное, стремятся к ним.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote25">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote25">
     Отсюда до конца этого дня идут записи с разрозненных листов и переписанные Маковицким с черновых рукописей через восемь лет. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    О ком-то говорили. Мария Васильевна жалела ее, что она постоянно думает о смерти.
   </p>
   <pb n="152" xml:id="page152"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо о смерти думать. Не минует нас.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспоминал свое путешествие, пока железных дорог не было: когда ехал за границу в первый раз, прощался на Мясницкой в почтовой постройке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note133">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note133">
      <p>
       В 1-е путешествие за границу Т. выехал 29 янв. 1857г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Отвечая на вопросы П.И.Бирюкова, Л.Н. рассказывал про свою поездку по донским степям
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note134">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note134">
      <p>
       Т. ехал с Кавказа в Ясную Поляну в 20-х числах янв. 1854г. через Новочеркасск и донские степи.
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Дорога твердая, ровная, как макадам, а по сторонам ковыль серебристый; тут и там кустики дикой вишни... Какие прелестные степи с этим серебристым ковылем!..
   </p>
   <p>
    О своем переезде в Казань (когда ему было 13 лет) Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Когда ехал в Казань, со мной было восемь томов «Monte-Cristo» Дюма. Можно было хорошо читать, глаза хорошие, молодые... Даже и не видел дороги...
   </p>
   <p>
    Сергей Львович спросил, тут ли его книга рассказов Анатоля Франса и что в ней хорошего. Л.Н. прочел только один из них. Передал содержание рассказа «Кренкебиль», который хочет поместить в «Круг чтения» (это стихийная сила суда, власть полиции и растерянность жертв; успокоится на мысли, что так должно быть)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note135">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note135">
      <p>
       Рассказ «Кренкебиль» вошел в «Круг чтения» под загл. «Уличный торговец» — т.I, с.281—295 (т.41, с.246—259).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил перевод своих писем, сделанный Адольфом Гессом в «Deutsche Rundschau»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note136">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note136">
      <p>
       A.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hess
       </hi>
       . Aus unveröffentlichen Briefen und Schriften des Grafen LeoN.Tolstoi («Deutsche Rundschau», №1;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Заговорили о русских сектантах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Писал мне из Канады казак Шутов. Все его данные (адреса, надежды) перебраться за границу были: спросить в Млаве еврея Янкеля. Я ему сказал, что там Янкелей столько, сколько у нас Иванов. Он проездом в Канаду остановился в Ясной.
   </p>
   <p>
    — Скороходов хорошо отзывался о хлыстах, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Это факт исторический, — заметил П.И.Бирюков, — что русские сектанты никогда не восставали с оружием в руках: ни раскольники, ни штундисты, ни духоборы. Все они терпеливо переносили преследования, как павликиане.
   </p>
   <p>
    Л.Н. опять вспомнил историю Феодора, который истреблял павликиан и потом сам стал павликианином.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
