<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-15_1907-05-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-05-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-15">
     <hi rend="bold">
      15 мая.
     </hi>
    </date>
    Холодно. Л.Н. ездил два с половиной часа. Школа. Приехал Н.Л.Оболенский, привез письмо, которое ему передал брат Михаил Леонидович от Кудрина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note306">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note306">
      <p>
       Письмо А.И.Кудрина не сохр., оно было послано К.П.Сиксне (см. т.77, С.112). Т. отв. Кудрину 17 мая (т.77, с.107—108).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. читал его за обедом вслух. В нем спокойствие, с каким Кудрин переносит заключение, как ему хорошо на душе. Николай Леонидович передал, со слов брата, что начальству с ним очень спокойно; если бы все арестанты такие были, то не надо было бы их караулить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы все арестанты были Христы...
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил вообще и про себя, как хорошо в болезни:
   </p>
   <p>
    — Как это правда, что болезнь во благо человеку! Лучше, когда болен, чем когда хвост крюком.
   </p>
   <p>
    Вечером, когда мы: Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Юлия Ивановна, Варвара Михайловна, Наталья Степановна, Варвара Валерьяновна, Михаил Сергеевич сидели за столом и чай пили, Л.Н. сидел один у окна задумавшись, потом подсел к нам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как болезнь в благо человеку, так деньги во вред. Проживешь век и видишь, что это действительно так. У Дьяковых, у сыновей...
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, как у Марии Александровны, ехавшей на Кавказ, осесть на землю, по дороге утащили сумку, где у нее были все деньги (4000р.) и как она этому рада: «Господь-бог на меня оглянулся».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : А с меня он глаз не спускает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. и все невольно рассмеялись.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : Я для себя вижу, что так хорошо, а для детей...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Самой яд вреден, а детям в пользу?!
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович привез известие, что Андрей Львович поехал в Англию поговорить с Ольгой Константиновной о заведовании Таптыковом, хочет там поселиться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. высказался, что он был бы рад, если бы Андрей Львович с Ольгой Константиновной сошлись.
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович сказал, что Андрей Львович не за этим поехал, что этого не будет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У него броня толстая и непроницаемая и скрывает доброе сердце.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Кого я видела в Москве! Орлова-художника.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах! — и спросил про него. — Орлов очень хороший человек.
   </p>
   <p>
    Сегодня был у Л.Н. человек из Крапивны, жаловался, что ему ни с того ни с сего урядник руку порубил, и просил совета. Л.Н. советовал ему идти к губернатору Арцимовичу:
   </p>
   <p>
    — Не знаю, впустят ли, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Письма не дал, только чтобы на словах сказал, что пришел по его совету.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
