<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-14_1908-08-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-08-14">
     <hi rend="bold">
      14 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.nbsp;Н. спал с часу до пяти. Перебои, бронхит на левой
    <pb n="167" xml:id="page167"/>
    нижней доле. В 8 часов утра — 38, после часа — 38,2. Приехал А.nbsp;В.nbsp;Мартынов, профессор хирургии из Москвы. Ногу он нашел менее опасной, чем состояние легких. Строфант от перебоев Л.nbsp;Н. и сегодня отклонил:
   </p>
   <p>
    — Что в этом сложном инструменте строфант может подействовать — ошибаетесь
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Действует ничегонедавание. Вчера я принял этого лекарства (ничегонедавания) — и подействовало.
   </p>
   <p>
    Я посоветовал Л.Н. к изголовью кровати поставить вешалку, чтобы сам мог подниматься, поворачиваться. Л.Н. не желал никаких приспособлений, сказав, что самое приятное, главное — спокойствие, его не лишать.
   </p>
   <p>
    Никитину и мне по поводу приглашения хирурга сказал:
   </p>
   <p>
    — В неловкое положение поставили его. Он чувствует, что ему нечего нового сказать, и придумывает новые слова.
   </p>
   <p>
    Дмитрий Васильевич хвалил его совестливость, скромность и что все-таки он может что-нибудь показать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Именно, что он чуткий (тем более чувствует).
   </p>
   <p>
    Был очень интересный разговор между А.В.Мартыновым, Михаилом Львовичем и Д.А.Олсуфьевым.
   </p>
   <p>
    Михаил Львович рассказывал о восторге В.Бобринского — перед Пражским Славянским съездом — национализмом славян, что у них ему учиться.
   </p>
   <p>
    Олсуфьев не видит важности для России вмешиваться в славянские дела; Славянский съезд был направлен против Вильгельма, столь дружелюбно отнесшегося к России в Японскую войну, когда мог взять у России, что хотел; славяне не так угнетены, они хорошо живут, они политиканы; главный вопрос теперь: выход из Черного моря, Константинополь. Олсуфьев боится Японии и рассчитывает на столкновение Германии с Англией.
   </p>
   <p>
    Мартынов — русский патриот, славянофил и видит в Германии главного врага:
   </p>
   <p>
    — Германия завела нас в дальневосточную авантюру. Надо славянам покровительствовать и новой японской войны не бояться; мы ее проиграли потому, что не было национального сознания и что она велась в южной, плотно заселенной Маньчжурии; солдаты говорили: «На что нам она?»
   </p>
   <p>
    Мартынов аргументировал убежденно. У спорящих не было желания остаться победителем в споре, внушить свои мысли другому, как это бывает, когда спорят словаки, чехи. Было простое высказывание убеждений.
   </p>
   <p>
    Вечером, в 9, Мартынов присел к кровати и коротко поговорил с Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меня волнует всякий задушевный разговор и музыка.
   </p>
   <p>
    Ночью Мартынов уехал, не приняв гонорара.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Сергеем Львовичем еще о Д.А.Олсуфьеве:
   </p>
   <p>
    — Он соединяет в себе большой здравый смысл и добродушие.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович не соглашался насчет большого здравого смысла. Л.Н. припомнил его речи в Государственной думе и сказал:
   </p>
   <p>
    — Что он делает — делает во-всю. Таким я и называю здравый смысл, что если человек что делает — так вовсю.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер играл. Была Мария Александровна, но не входила к Л.Н. и не дала ему знать, что она здесь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы я был художник, я описал бы его (Д.А.Олсуфьева) родителей. Его мать была, так сказать, оригинальная и очень верила в науку, как в церковь. К ней ходили люди науки, с ними беседовала. А ее муж — простой, добрый человек, который покорно переносил слабости своей жены. У них были два сына, а у этих детей нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Если эта болезнь освободит от жизни, буду очень рад.
   </p>
   <p>
    А потом сказал, что если болезнь пройдет и он останется жив, то воспользуется опытом, что не надо делать напряжений через силу, что надо верить своему инстинкту старческому. Когда быстро шел из купальни, чувствовал, что делает усилия через силу; от них случилось (воспаление вариксов).
   </p>
   <pb n="168" xml:id="page168"/>
   <p>
    Вчера я ездил верхом с Сергеем Львовичем в Телятинки. Совестно мне было ехать мимо работающих на поле знакомых яснополянских женщин, редко мужчин, что мы гуляем, а они работают.
   </p>
   <p>
    Третьего дня, когда Л.Н. спросил Сергея Львовича про выборжцев, досиживающих срок заключения, и я сказал, что, испытав заключение на себе, они усомнятся в нужде тюрем и будут действовать в этом смысле, Л.Н. сказал: «Какой вы мечтатель!»
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
