<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-25_1909-01-25"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 309–310.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">309–310</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-01-25" to="1909-01-25"/>
    <date type="editor">
     25 января 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4126a654-3eb3-40f2-912d-ddf68b72d716">
    <opener>
     <date when="1909-01-25">
      <hi rend="bold">
       25 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Поехали в Горюшино искать пропавшую собаку Найденого. Л. Н. впереди верхом, за ним в двух санях Александра Львовна,
    <pb n="310"/>
    Варвара Михайловна, Н. П. Иванова и Н. Н. Гусев. Через дорогу было перегнуто надломленное дерево. Л. Н. согнулся и проехал, но высокая дуга лошади Александры Львовны не проезжала. Александра Львовна вызвала сторожа из Угрюмовской казенной казармы разрубить дерево. Надрубили, и Александра Львовна навалилась, чтобы доломать. Но дерево поднялось, ударило Александру Львовну по голове, подняло и откинуло ее: Александра Львовна несколько мгновений осталась лежать без чувств. Лесник и Варвара Михайловна ахнули, что убита. Она скоро очнулась: отделалась одним зубом, который ей сломало и корень пошатнуло. Поехали за Л. Н., потерянным из виду, заблудились и догнали его только на обратном пути. Л. Н., узнав дома про случившееся, расплакался. Александра Львовна, смеявшаяся дотоле, тоже разрыдалась.
   </p>
   <p id="79ae8ca8-be68-4b2c-b5dd-228ae845276c">
    — Бедная моя девочка! — жалел ее Л.Н.Ей было после совестно, что дала отцу поцеловать себе руки.
   </p>
   <p id="259dda7d-7551-460e-b4dc-bd35bfe29322">
    Варвара Михайловна, плакавшая над ней по дороге, не успокоилась и дома. 80-летняя няня младших шестерых детей, в их числе и Александры Львовны, сказала ей: «Не сносить тебе головы!»
   </p>
   <p id="647772df-f2cb-48ef-b813-6bbd4fc2e006">
    Пополудни были Ф.А.Страхов с племянником Авиловым. За обедом говорили о случившемся, вспоминали, как лесник испугался искренно; как искали Л.Н-ча, и горюшинские дети им показали не ту дорогу; как Варвара Михайловна обругала «балдой» девочку, нарочно, шутя обманувшую их. Александре Львовне было ужасно смешно, как Варвара Михайловна разгорячилась. Чертков этого слова никогда не слышал.
   </p>
   <p id="674eb494-797a-4106-85ec-52e0d6386008">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Балда — это деревяшка, которой бьют.
   </p>
   <p id="d5822488-0c68-4b4a-bcb2-328087b0792b">
    Говорили больше со смешной стороны.
   </p>
   <p id="3eea0d28-0543-4d0d-a722-ce37ea4f8664">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     улыбаясь
    </hi>
    ): Мама̀ скажет: «Вот я уехала
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    »
   </p>
   <p id="88c73267-316c-49cd-94e1-66eb07ad61b8">
    — «При мне бы этого не случилось!» — подхватили все.
   </p>
   <p id="a4e7bff4-d525-42da-bee1-3b2aba0566ae">
    Вечером, во время массажа, Л.Н. мне:
   </p>
   <p id="0f8973e9-3ac7-4e68-ab90-8d4ed6c2b691">
    — Как Саша меня напугала! Слава богу
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я почувствовал, как она мне близка. Едва ли зуб удержится.
   </p>
   <p id="b72a4f44-f1d5-4234-b8c0-646f9f8f9f6f">
    Потомговорил, что он дочитал Лозинского «Что такое интеллигенция?»:
   </p>
   <p id="e71f9ccb-db29-4dde-82cb-fa282a804672">
    — Пишет бойко, как Меньшиков. Только тон враждебный, нехороший. Я написал ему письмо, но хочу его не отсылать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо Т. к Е.И.Лозинскому от 24—26 янв. (т. 79, с. 47—48).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Критика Каутского, Жореса — превосходна. Он против социализма и парламентаризма, он за прямое законодательство: что народ решит, становится законом. В Швейцарии есть вроде этого. Как он себе исполнение его представляет? Народ может принести тысячи разных законопроектов. Кто будет из них выбирать?
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Плохо записано.
    </note>
   </p>
   <p id="cc78e7c1-5857-4b14-a291-c32f5f3f0588">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Черткову
    </hi>
    ): Нынче читал журнальчик «Fellowship». Очень хорош. И попались слова, которых не понял, что очень изредка бывает.
   </p>
   <p id="18d7226d-641e-481a-aee4-73a4558364f5">
    Владимир Григорьевич спросил, какой это журнал, американский?
   </p>
   <p id="0f81e8bd-275e-4c00-9984-6a32733758de">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Американский.
   </p>
   <p id="9a010ccc-08a1-470a-9fb4-0e80f3a3ae77">
    И Л.Н. поискал слова. Владимир Григорьевич все знал и пояснил.
   </p>
   <p id="a0fac08d-9254-46a3-ac3b-72c2814ce09c">
    Л.Н. с Владимиром Григорьевичем сели за шахматы. Я читал «Новое время». Л.Н. спросил меня, что почерпнул из газеты. Я рассказал: в Загребе судят 56 сербов, обвиняемых в великосербской пропаганде и в государственной измене. И все знают, что ничего этого нет, что это вымышлено самим же обвинителем и судьей — правительством.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
