<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-19_1907-12-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-12-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-19">
     <hi rend="bold">
      19 декабря.
     </hi>
    </date>
    Пополудни приехали Мария Александровна, Иван Иванович, Сережа Булыгин. Иван Иванович приехал с рукописью статьи Лебрена о Герцене, поговорить о ее издании и о дешевом издании «Круга чтения» старого, и о новом «Круге чтения». Привез только что появившуюся в издании «Посредника» книгу Лабрюйера и некоторые вновь изданные им книжечки Л.Н.: «Религия и нравственность»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note712">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note712">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Религия и нравственность. М., «Посредник», 1908 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и др. Говорил, что конфискован «Календарь Зонова на 1908 год»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note713">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note713">
      <p>
       В действительности было запрещено петерб. изд. «Календаря для всех на 1908 год». Назв. в тексте «Календарь для всех на 1908 год». Составил А.С.Зонов, под ред. Горбунова-Посадова. М., «Посредник», вышел в свет в 1907г. (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Мария Александровна недоумевала, почему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     серьезно
    </hi>
    ): Это самая зловредная книга (с правительственной точки зрения).
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. просил Ивана Ивановича прислать книги, которых больше нет у него, для раздачи, между прочим, — «Что такое религия?» Эту книгу Л.nbsp;Н. любит. Иван Иванович говорил, что «Верьте себе» три месяца как напечатано, а не пущено в продажу из-за того, что ждет, пока Чертков
    <pb n="593" xml:id="page593"/>
    напечатает. Чертков медлителен. «Круг чтения» Иван Иванович хочет напечатать за один рубль, только желал бы без недельных чтений. Спросил, как будет называться новый «Круг чтения»?
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что еще не придумал: «Закон божий»? «Набоженство»? (Это слово Л.Н. услышал сегодня, и понравилось ему.) Л.Н. говорил о том, что в новом «Круге чтения» будут особые отделы — «Религия» и «Вера». Религия — самобытное, religare
    <ref target="#footnote140">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote140">
     связывать (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    — соединяет с богом. Вера — суеверие. Мы этого совершенно не различаем; большая ошибка. Чамберлен последовательно пишет (различает) Religion, Glaube
    <ref target="#footnote141">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote141">
     религия, вера (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Я заметил, что у нас, словаков, религия — набоженство, вера — вера
    <ref target="#footnote142">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote142">
     nàboženstvo, viera (
     <hi rend="italic">
      словацк.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что объявлений о «Круге чтения» мало. Иван Иванович сказал, что газеты не отзывались о нем в критическом отделе. У пишущих эти отзывы нет ни духовного интереса, ни достаточного образования.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А главное, они пишут о том, что нравится массе публики.
   </p>
   <p>
    Л.Н. разговорился о книге Чамберлена, потом о евреях:
   </p>
   <p>
    — Евреи — с отсутствием религиозного чувства. И Ветхий завет и философия Спинозы — без религии. Из Спинозы в «Круг чтения» мог поместить только одно изречение, и то неважное.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух Паркера Ивану Ивановичу. Иван Иванович решил воспользоваться им, отпечатать в «Посреднике».
   </p>
   <p>
    Разговор о статье Льва Львовича в «Новом времени», советует правительству ввести готенборгскую систему, т.е. там же, в винной лавке, продавать и съестное и неалкоголические напитки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     на это
    </hi>
    ): Хорошо было бы! Когда есть нравственное, религиозное, все это отпадает (т.е. изобретения внешних средств, и само пьянство отпадает).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Скромность — только подобие смирения, внешнее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о трех безработных, бывших у него, один из них «политически сознательный». Л.Н. ему говорил: «Все зло жизни от нехристианской жизни у вас, у меня». — Тот ответил: «Христиан нет». Л.Н. сказал: «Будем мы с вами». Он: «Только с оружием в руках можно добиться свободы».
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что ему на днях выяснилось, что грехи есть троякие: 1) грехи (объедание и похоть); 2) соблазны; 3) суеверия, оправдания грехов, наука, государство. От первых легко освободиться; от вторых — труднее, а от третьих — совсем трудно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note714">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note714">
      <p>
       Ср.Зап. кн. и Дн. 16 дек. (т.56, с.270 и 83).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил, что теперь в ходу книги о половом вопросе. Считается возможным писать все, что думаешь, и пишут Арцыбашевы и компания. Только дело в том: надо ли говорить все, что думаешь?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
