<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-06_1905-02-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-06" to="1905-02-06"/>
    <date type="editor">
     6 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ff92e092-8b75-420c-a277-223e40d4d2ed">
    <opener>
     <date when="1905-02-06">
      <hi rend="bold">
       6 февраля. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал И.И.Горбунов с первой корректурой «Круга чтения». С 9 до 9.45 беседа в столовой Л.Н-ча с Иваном Ивановичем главным образом об убийстве Сергея Александровича. Иван Иванович рассказывал, что он созвал друзей поговорить о теперешних событиях, и, когда заявил им, что не заодно ни с правительством, ни с революционерами и либералами, жена первая выразила согласие с ним. На другой день он получил письмо с упреками, почему он не помогает либералам и революционерам.
   </p>
   <p id="fefbbac1-6787-4a6e-98d4-24e21e602d08">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я тоже получаю подобные письма, только меня причисляют к Каткову. В такие времена искушения надо соблюсти свое
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    . Я за бога и ни за правительство, ни за либералов. Люди пренебрегают одной вещью — своим
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , которое свободно. Все делают планы, как осчастливить других, а про свое
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    забывают. Я живу в счастливых условиях и продолжаю именно в интересах освобождения блюсти и развивать свои мысли, которые позже, когда наступит время, будут полезны.
   </p>
   <p id="57f13251-07a4-4bff-abef-5c80a475b055">
    Л.Н. получил письмо из Москвы от Евгения Чирикова; он негодует на то, что Л.Н. сказал английскому корреспонденту, что надо совершенствовать самого себя и что «никакой свободы рабочим не надо». Он упрекает Л.Н., что ему, барину, в Ясной Поляне очень удобно совершенствовать себя, но будь он прикован к тачке, будь он в тюрьме, голодай он, тогда он почувствовал бы гнет правительства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note174">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note174">
      <span>
       Письмо Е.Н.Чирикова от 22 янв. было вызвано появлением в этот же день, в
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10374, сообщ. об интервью Т-го Дэвитту, опубл. в «Standard» 3 февр. н.с.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1d649490-2d93-4f36-a67a-b40a196b46bd">
    Горбунов рассказывал о предстоящем процессе Ростовцева из-за распространения сочинений Л.Н. (особенно изданий Черткова). Защитником должен быть Муравьев. Это будет первый суд гласный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note175">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note175">
      <span>
       1-й судеб. процесс за распространение соч. Т., изд. Чертковым. Приговор был объявлен в Харькове 11 окт. (См. А.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Пругавин
       </hi>
       . О Льве Толстом и о толстовцах. М., 1911, с. 305, 323).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d82edbe8-b22c-4f02-899d-8e5b3f9d7b46">
    За завтраком Л.Н. читал вслух из корректур «Круга чтения». Прочел из Торо: «Торопитесь читать хорошие книги», и затем из Шопенгауэра, который ругает скверные книги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note176">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note176">
      <span>
       Высказывания Торо и Шопенгауэра см. в «Круге чтения» на 1 янв. — т.I, с. 8—9 (т. 41, с. 12—13).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5cee7278-2a80-459d-8644-8f81261e1018">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он мастер ругать.
   </p>
   <p id="ef6993a4-d8e6-4938-b46e-f8b5be6e8a7d">
    — Не могу даже высказать, какой я свободный с тех пор, как я перестал читать газеты, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="3f7132fc-14b8-4b5a-85e9-17bccf731353">
    — Даже журналы не читаешь? — спросила Кузминская.
   </p>
   <p id="e965e224-9737-434e-b08b-1940cfe94aed">
    — Даже журналы. Есть Диккенс, Гюго, Эмерсон, Чаннинг.
   </p>
   <p id="f92001df-ec30-4a39-8757-804023240c62">
    — Но эти скучны.
   </p>
   <p id="5f5c1bee-4745-4ab7-a9a2-95dd335255cc">
    — Мне не скучны, — сказал Л.Н., — меня они интересуют. А современных — Горького, Андреева — не стоит читать. У меня выписано 30 рассказов Чехова, из них есть хорошие детские — «Детвора»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note177">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note177">
      <span>
       Сохр. 2 идентичных экз. «Списка избранных рассказов Чехова, составленного Л.Н.Толстым». Написаны рукой Х.Н.Абрикосова, возможно, в начале 1903 г., когда во время болезни Т. возле него дежурил Абрикосов. Копия списка — в письме И.Л.Толстого к Чехову от 25 мая 1903 г. (
       <hi rend="italic">
        ЛБ
       </hi>
       ). См.
       <hi rend="italic">
        Зап. ЛБ
       </hi>
       , вып.8. 1941, с. 71.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Один из них сильный, но грязный — «Ведьма». Напоминает Лермонтова «Тамань»
    <ref target="#footnote35">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote35">
     Вот этот список рассказов Чехова, отмеченных Л.Н.:
     <lb/>
     1-го сорта: «Детвора», «Хористка», «Драма», «Дома», «Тоска», «Беглец», «В суде», «Ванька», «Дамы», «Злоумышленник», «Мальчики», «Темнота», «Спать хочется», «Супруга», «Душечка».
     <lb/>
     2-го сорта: «Беззаконие», «Горе», «Ведьма», «Верочка», «На чужбине», «Кухарка женится», «Канитель», «Переполох», «Ну, публика», «Маска», «Женское счастье», «Нервы», «Свадьба», «Беззащитное существо», «Бабы».
     <lb/>
     Список этот составлен не из всех рассказов Чехова.
     <lb/>
     Л.Н. ценил «Тамань» по отделке. Лермонтов раз 30 ее переделывал. Федоров в Румянцевском музее показывал Л.Н-чу большую книгу черновиков «Тамани», а вся повесть страниц в десять. Это я слышал от Михаила Сергеевича Сухотина.
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1328">
       5
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1328">
       <span>
        Запись на отд. листке, сохр. в бумагах Маковицкого.
       </span>
      </note>
     </hi>
    </note>
    .
   </p>
   <pb n="165" xml:id="page165"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Уголок кабинета Толстого. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-165-.jpg"/>
    <figDesc>
     Уголок кабинета Толстого. Фотография
    </figDesc>
    <p id="2ad3fa62-616a-42fb-83a2-16b4d4648df5">
     <head>
      УГОЛОК КАБИНЕТА ТОЛСТОГО
      <lb/>
      С ПОРТРЕТОМ ДИККЕНСА
     </head>
    </p>
    <p id="06f5838b-1aaf-4ffb-b9c1-c345caf58da8">
     Фотография В.Шафенберга, 1970
    </p>
    <p id="75245f33-53b4-4197-8fb0-d1d89ecd30ea">
     Музей-усадьба Ясная Поляна
    </p>
    <p id="ddd028de-2a6c-49a3-9b49-006f2ecd2314">
     «Как вчера, так сегодня Л.Н. читал Диккенса и хвалил его «Диккенс — мировой гений». «Там он сидит в моей комнате, дожидается меня. Как хорошо!», — сказал Л.Н.». — Записи от 3, 20 января и 4 февраля 1905 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="ead67ac5-e3fa-4354-91c1-98ba03d7135d">
    Кузминская спросила:
   </p>
   <p id="8a490a7e-6ad8-4704-8db5-d3281337d018">
    — Что читать?
   </p>
   <p id="221ef124-34da-43b1-bcb8-60095d3c9d27">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Достоевского, у него есть шедевры — «Записки из Мертвого дома». Гоголь хорош.
   </p>
   <p id="d51ffdd8-987b-43f5-b46a-ff6d53ed66b1">
    После полудня мы гуляли с Верой Александровной. Вечером, после обеда, Л.Н. читал вслух «Душечку» Чехова, со смехом и с грустью. Два раза переставал из-за смеха и давал Ивану Ивановичу, чтобы тот читал. Конец же с трудом дочел до конца, так сжимало ему горло от грусти. Он встал, немного отошел, вытер слезы. Потом прочел свое предисловие к «Душечке». Опять был тронут до глубины души. Читая, в чем призвание женщин, чего мужчины не могут (самопожертвование), чуть не зарыдал и кончил со слезами. Кузминская одобрительно высказалась об этом свойстве женщин.
   </p>
   <p id="d31f5948-bfc0-4f70-ace2-9a2848bd7609">
    Потом Л.Н. спросил, не будет ли обидно почитателям Чехова, что он пишет про него: что он хотел высмеять женщину, но бог поэзии взял верх и он описал ее прелесть, самопожертвование
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note178">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note178">
      <span>
       См. «Послесловие к рассказу Чехова «Душечка»». — «Круг чтения», т.I, с. 437 (т. 41, с. 374—375).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="fadb5aba-ec72-4db5-9694-cad408382d20">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Позволят ли наследники Маркса перепечатать «Душечку»?
   </p>
   <p id="d5ddfaf3-2240-44d2-8880-f32329c10bb4">
    Л.Н. долго не отзывался на это; только значительно позже, когда все стали расходиться, сказал Ивану Ивановичу:
   </p>
   <pb n="166" xml:id="page166"/>
   <p id="8dea8eb3-63eb-49b4-aa5f-cd6059d0c9db">
    — Напишите им, что я им даю свое предисловие взамен права напечатать «Душечку». Попов (корреспондент «Руси») бегал к издателям по этому поводу. Они требовали, чтобы я сам, лично, обратился к ним за разрешением; мне же это неловко
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note179">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note179">
      <span>
       9 (?) февр. Т. все же написал об этом Л.Ф.Маркс, вдове изд. А.Ф.Маркса (т. 75, с. 218).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ea071a16-21ab-42c3-b352-11034b7a8469">
    Л.Н. по утрам в 8 часов занимается гимнастикой.
   </p>
   <p id="d89abe53-defe-49aa-95fd-ec8d017a470a">
    С 10 до 11.30 говорили про декабристов.
   </p>
   <p id="4ffb62d8-e872-4c77-9570-9a9e9c4a63d1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Декабристы были намного сильнее теперешних либералов и революционеров: имели на своей стороне войско.
   </p>
   <p id="5a92a9e4-832b-4560-804f-898c8a415929">
    Кузминская рассказывала, как газеты удручают ее мужа.
   </p>
   <p id="60193d50-adb7-4849-af8a-01ab4e712617">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А мне как легко без них. Старый я человек, привычка читать письма и газеты за утренним кофе была у меня всегда сильна. Я думал, трудно будет отвыкнуть. Решив, однако, не читать, как раньше не курить, стало даже приятно.
   </p>
   <p id="37ee69ac-b935-46fb-8def-390f91fdebec">
    Потом Л.Н. спросил Кузминскую насчет гулльского инцидента. Она утверждает, что все русские, с Кладо во главе, которые дежурили в ту ночь, видели собственными глазами, что там были японские миноноски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note180">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note180">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma1-093-.htm#1904.Октябрь.26_октября">
        26 окт. 1904 г.
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Январь.17_января">
        17 янв. 1905 г.
       </ref>
       Капитан Н.Л.Кладо был гл. свид. рус. стороны в комиссии по «гулльскому вопросу». 1 февр.
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       (№30) сообщало, что «русское заключение устанавливает следующие пункты: 1) открытие огня вызвано приближением двух миноносок; 2) снаряд только случайно задел рыбаков».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Сын Кузминской рвется на войну и отправляется с третьей эскадрой. Ее зять тоже хочет ехать.
   </p>
   <p id="65eb3c0a-0137-4617-8a8d-403045d7535d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Так и следует, раз они солдаты. Но трудно теперь отыгрывать. Надо сознаться, война проиграна, и покаяться, что в нее пустились.
   </p>
   <p id="71fbb4ac-1608-4638-9464-b524daaeebad">
    Л.Н. хвалил Ивану Ивановичу рассказ Наживина «В сумасшедшем доме», потом передавал ему темы 28 задуманных рассказов.
   </p>
   <p id="e84b178b-9e04-467a-8a18-da38dc53afc5">
    — Вот какими мечтами занимаюсь, — сказал Л.Н. — Поша мне верно говорил, что это были бы колокольчики, привлекающие внимание.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
