<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-04_1908-07-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-07-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-07-04">
     <hi rend="bold">
      4 июля.
     </hi>
    </date>
    Получена «Критика догматического богословия», изд. Герцика, СПб. Перепечатано почти дословно с чертковского издания. Первый раз напечатана в России. Теперь главные сочинения Л.Н.: «Царство божие», «Соединение и перевод четырех Евангелий» (это преследуется) — в России напечатаны.
   </p>
   <p>
    Вечером у Л.Н. два старообрядца-сибиряка. Родом — терские казаки. Один 60-ти лет, в молодости отказался от военной службы; рассказал, как боялся; ноги у него тряслись, а все-таки, когда перед судом полковник спросил его, за кого же он их принимает, ответил: «За слуг антихристовых». У них община.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о нем:
   </p>
   <p>
    — Есть старинная Библия (у меня она есть) — в ней при каждом стихе сноски, он их выучил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Он мне говорил, что вы ему сказали: «Напрасно так углубились!» — «Я сам теперь вижу, — ответил он, — что напрасно, но что делать».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : У народа такое убеждение, что в тех старославянских словах таится особенная мудрость.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Совершенно справедливо, что мысль, будто древнее всегда переходит в святость, — заблуждение.
   </p>
   <p>
    Почта из Тулы, около 30 писем Л.Н-чу. В полученных сегодня московских газетах телеграммы о появлении 2(15) июля в «Daily Chronicle» и «Matin» новейшей статьи Л.Н. о смертных казнях «Не могу молчать». По-русски должна появиться сегодня — в какой-нибудь петербургской газете, куда Хирьяков поместил. Разумеется, с пропусками
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note314">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note314">
      <p>
       Ст. появилась в
       <hi rend="italic">
        Сл.
       </hi>
       , №499, 3 июля с указ., что печатается в сокращ. виде. Там же было сообщ. из Лондона о напечатании ее в «Daily Chronicle».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сам искал в газетах известий о «Не могу молчать». Интересует его появление этой статьи и желал бы, чтобы имела успех.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
