<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-08_1905-01-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-08" to="1905-01-08"/>
    <date type="editor">
     8 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d192fdca-6ee9-4734-afc5-8bbcb62d9e0f">
    <opener>
     <date when="1905-01-08">
      <hi rend="bold">
       8 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня Софьи Андреевны не было дома.
   </p>
   <p id="18db62d3-24df-437d-b5b5-65b4f7a93df8">
    В 11 часов вечера пришла Александра Львовна от Л.Н. и сказала, что его знобит. Я зашел к нему. Он читал Диккенса «Old Curiosity Shop» и хвалил из начала приблизительно 30 страниц, сказав, что глава о тюрьме годилась бы для «Круга»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note31">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note31">
      <span>
       Ch.
       <hi rend="letter-spacing">
        Dickens
       </hi>
       . The Old Curiosity Shop, vol.II, ch.LXI. L., 1848.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Пульс был у него 72. В комнате у него было холодно. Сегодня не топили. От Юлии Ивановны я узнал, что топят через день. Л.Н. сам желает иногда не топить; так было и сегодня.
   </p>
   <p id="f7de1101-9dff-48c6-b800-427b8db4e5c8">
    Он спросил у меня, не скучаю ли я, что́ я делал? Я ответил, что переводил выписки из Масарика и других авторов, и прочел ему слова Бисмарка.
   </p>
   <p id="f77b012f-0522-4e17-8552-949b11d3de63">
    — Ах, это удивительно, удивительно, — сказал он. — Достаньте мне это по-немецки, и если книга недорога, то купить бы ее. Бисмарк был энергичный, умный. Где бы это поместить в «Круге чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note32">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note32">
      <span>
       По просьбе Маковицкого его друзья, Я.Яначек, К.Велеминский и др., присылали материалы для «Круга чтения». Слова Бисмарка, сказанные им перед смертью, Т. включил в «Круг чтения» — т.II, с. 91 (т. 41, с. 534): «Тяжело у меня на душе. Во всю свою долгую жизнь никого не сделал я счастливым: ни своих друзей, ни семьи, ни даже себя самого. Много-много наделал я зла... Я был виновником трех больших войн. Из-за меня погибло более 800000 людей на полях сражений; их теперь оплакивают матери, братья, сестры, вдовы... И все это стоит между мною и богом». Это высказывание Т. хотел ввести и в ст. «О значении русской революции» (см. т. 36, с. 535).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ? Хороших мыслей много, никогда не исчерпаешь их.
   </p>
   <p id="70daf239-9d69-480c-b679-beb58f7ed744">
    В 12 часов ночи пришел пить чай и опять спросил:
   </p>
   <p id="16e87c29-1d6b-416a-9359-2aa85d09480c">
    — Это вам друг-учитель
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note33">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note33">
      <span>
       К.Калал.
      </span>
     </note>
    </hi>
    прислал?
   </p>
   <pb n="128" xml:id="page128"/>
   <p id="0034e8e8-abe1-4bad-9b9c-2d2fe346d6df">
    — Нет, механик Яначек, с которым мы сблизились благодаря «Крейцеровой сонате».
   </p>
   <p id="0ab05c4d-751f-4142-913a-296ce881432b">
    Я рассказал Л.Н. про отца и мать Яначека. Они крестьяне, нет у них прислуги, и у них поразительно уютно, чисто. Успевают хозяйские работы исполнить, за скотом ходить, дом в порядке держат. Сын им летом помогает. Отец больше всего любит читать исторические книги и все зло видит в кознях Рима. Он крестьянин-протестант.
   </p>
   <p id="c66bb4be-4643-4b3d-9ac9-d36bb0ad92a2">
    — Когда чехи окатоличились?
   </p>
   <p id="eaff874a-02b8-4d4f-acfa-46504e7dd502">
    — В 1619—1780 годах. Во времена Марии-Терезии еще преследовали их (протестантов).
   </p>
   <p id="46054e21-4707-4fa6-87a9-032b6dbbbbb4">
    — То, что антиреформация удалась, что власти смогли заставить чехов изменить веру, доказывает, что она была у них слаба; истинную веру нельзя покорить. Это было изменение веры, как во времена КарлаII (английского) — из протестантства в католичество и снова в протестантство. Каким же образом принуждали их?
   </p>
   <p id="7fde7404-6b79-4b08-b639-4d6beb918507">
    — Кто был не католик, тот не мог владеть имением, должен был выселиться; проповедников же казнили.
   </p>
   <p id="77b22cd4-2164-4a16-98b5-12564ca3c629">
    — Хорошо бы достать книгу о церковных преследованиях, начиная с павликиан и до сих пор, хотя в книгах описывается внешнее притеснение, а не психология внутреннего изменения.
   </p>
   <p id="e0073888-e3e1-4389-ace0-143c2654e333">
    — Я могу попросить друга, учителя гимназии в Праге, а тот — Масарика.
   </p>
   <p id="b9333931-8894-4871-b434-b7a247460d87">
    — Что же Масарик! Он робкой мысли, он ищет авторитетов, несамостоятельный человек. Я это замечал, когда мы разговаривали. Он тогда был протестантом.
   </p>
   <p id="b712da54-59d8-4f76-b26e-403dc30f328b">
    Еще Л.Н. спросил про его семью, детей: сколько их?
   </p>
   <p id="a3fcdde0-7127-4b7e-afb8-4920b0eef1ca">
    Л.Н. поправлял мою русскую речь (например, studoval — изучал). В разговоре о религиозных преследованиях чехов Л.Н. упомянул про Гуса:
   </p>
   <p id="24bcd171-f8d1-424e-8879-130b3b68a8b8">
    — Вот Гус — какой пример. И его понимали уже в его время! Как фамилия этого герцога?
   </p>
   <p id="270885f5-717c-4bfd-9e93-aa4ed49695e6">
    — Хлумский.
   </p>
   <p id="5aa759ad-4b17-4cae-bb99-cde4b91d5f66">
    Спросил про Холарека:
   </p>
   <p id="bf7175ff-81ab-468b-8f0b-1623c659459d">
    — Что же тот художник, альбом которого вы мне подарили? Замечательный художник
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note34">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note34">
      <span>
       В конце 1901 — начале 1902 г. в Гаспре Маковицкий подарил Т. альбом графич. работ чеш. художника Э.Холарека: E.
       <hi rend="letter-spacing">
        Holárek
       </hi>
       . «Réflexions sur le catéchisme. 50 compositions à la plume». Prague, comp. en 1895, v Praze 1901 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Позднее Чертков издал в Англии на рус. и англ. яз. цикл рис. Холарека о войне с текстами Т. и др. авторов: E.
       <hi rend="letter-spacing">
        Holarek
       </hi>
       . War. Pictures. With Readings on the Subject from the Writings of Leo Tolstoy and others. Christchurch, 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб*
       </hi>
       , см.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 75, кн.1, с. 599—601).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1b38899f-1ba9-4b33-9666-bfe67e20989b">
    — Вот мы с вами поговорили, — сказал мне Л.Н. в заключение и подал руку на прощание. У меня осталось впечатление, что это был с его стороны нарочитый разговор, для того чтобы отвлечь меня от расспросов о его здоровье.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
