<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_04_30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-04-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-04-30">
     <hi rend="bold">
      30 апреля.
     </hi>
    </date>
    Приехал Сергей Львович. У Л.Н. был пьяненький мужичок, будто бы сосланный из Петербурга. Поговорив с ним, Л.Н. послал ему несколько гривенников и книжечек посредниковского издания.
   </p>
   <p>
    За обедом Сергей Львович вспоминал, что утром приедет Сережа Сергеевич с Miss Gentsch из Ялты.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович рассказывал о картежничестве, что, чтобы выигрывать, надо уметь хорошо играть, к тому нужна практика. Говорил, что в Москве много картежных клубов, и в частных домах рулетки, а в Петербурге еще больше.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Следовало бы запретить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Как? В частных домах?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Отчего же нет?
   </p>
   <p>
    Разговор о велосипедах, о ранней весне. С 1784г. (?) не было-де такой.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович рассказал о князе Долгорукове, который хотел быть болгарским князем, и был бы им, если бы его поддержало русское посольство.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. поощрял Сергея Львовича играть на фортепьяно. Мне казалось, не хотел, чтобы речь зашла про Думу, про политику.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович сыграл две вещи Грига. Л.Н. о первой: «Это не музыка, а какое-то изображение поэтическое». О второй: «Это прекрасное». — Потом Сергей Львович играл из «XX века» Глазунова композицию «Деятелям думы». О ней Л.Н.: «Нет музыкального вдохновения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note374">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note374">
      <p>
       По-видимому, соч. А.К.Глазунова «Избранникам русского народа. Гимн для хора и оркестра». Изд. «Двадцатый век». СПб. 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. взял в библиотеке Некрасова. Потом заговорил о нем:
   </p>
   <p>
    — Невозможно его читать!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : А раньше как его читали!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как он подгоняет рифмы и мотивы!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
