<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-07_1905-11-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-11-07"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-11-07">
     <hi rend="bold">
      7 ноября. Понедельник.
     </hi>
    </date>
    После завтрака Л.Н. позвал Марию Александровну и Софью Николаевну и беседовал с ними в кабинете.
   </p>
   <p>
    Позднее Софья Николаевна сказала, что один из калужских революционеров, раньше ходивший с револьвером, говорил, что это опасная шутка, что он не будет больше с револьвером ходить: кто выстрелит, на того бросаются.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Михаил Сергеевич рассказал, что в типографию «Русского листка» пришел забастовщик требовать, чтобы все забастовали. Послали его к управляющему, тот не принял его; уходя, проводил его служащий; он выстрелил в служащего, но не попал. Кто носит заряженное ружье, у того так руки и зудят, чтобы выстрелить, в собаку ли: «Я одну убил», — в галку ли. Дети стреляют в птиц.
   </p>
   <p>
    Затем говорили о том, что либералы хотели установить буржуазное правительство: на словах — свобода, собрание представителей народа, а на деле — деспотия высшего миллиона. Либералы играли в свои требования и воображали, что они представители всего народа и что то, что́ они признают нужным, то и есть нужное, а тут явилась черная сотня.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна сказала, что ее поражает терпеливость русского народа. Все недовольство народа происходит оттого, что господа не хотят отстать от своей роскошной, греховной жизни, и им надо не осуждать, а жалеть людей за их теперешние поступки, надо и самим слезать с шеи народа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал про Витте, что он и своими распоряжениями несимпатичен. В манифесте 3 ноября сказано: «Сожалею, что крестьяне возмущаются; уменьшаются им выкупные платежи»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1212">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1212">
      <p>
       Вольная передача части манифеста 3 нояб.
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — За то, что вы бунтовали, вы получаете льготы — прямой вызов к мятежам. Николай (II) слетит с быстротой, — прибавил Л.Н., — что ни шаг, то не в ту сторону.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я читал, что в Крапивенском и Чернском уездах крестьянские беспорядки, а тут (на самом деле) тихо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1213">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1213">
      <p>
       Сообщ. в
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №285, 30 окт. об этих волнениях оказались ложными. В №287, 1 нояб., тульский губ. Осоргин поместил опровержение.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Прочтет это кто-нибудь в Пензе и скажет: «Уже и там (в Крапивенском, Чернском уездах) волнения».
   </p>
   <p>
    Мария Александровна рассказала, что дочь Мирона Егорыча, лесного сторожа на хуторе Татьяны Львовны, горничная в Москве, пишет, что была на митинге с подругой, что их там чуть не убили, но, говорят, там так интересно, что еще пойдут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Счастливые те, которые далеки, которых не затягивает, и те, которые заняты. На крестьян потому не наложат петлю, что их жизнь осмысленная: то надо скотину поить, то иное...
   </p>
   <p>
    Сегодня уезжала Софья Николаевна с детьми. Л.nbsp;Н. играл с пяти-семилетними внуками в шашки. Софья Николаевна, Анночка, Александра
    <pb n="451" xml:id="page451"/>
    Львовна пели. Л.nbsp;Н. просил их петь «вовсю». У Л.nbsp;Н. голова болит, вероятно, оттого, что вчера до полуночи занимался: исправлял сызнова «Конец века». Поправки послали Черткову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1214">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1214">
      <p>
       В письме к Черткову от 10 нояб. Т. сообщал об отпр. ранее «варианте к «Концу века»», 10 нояб. посылал «еще прибавочку» (т.89, с.28).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сегодня переправил — да как! — вторую половину корректуры «Божеского и человеческого»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1215">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1215">
      <p>
       В окт. Т. получил от Черткова корр. повести «Божеское и человеческое» и в течение окт. — нояб. работал над ними (см. т.55, с.167, 169—171 и т.89, с.25—29).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Андрей Львович несколько дней тому назад дал Л.Н. большое, дорогое издание Евангелия, просил сделать ему надпись.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Его отношение к церкви…...
    <ref target="#footnote268">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote268">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    Следующие периодические издания посылаются редакциями Л.Н.:
   </p>
   <p>
    I. Газеты:
   </p>
   <p>
    Московские: 1) «Русские ведомости», 2) «Русское слово», 3) «Новости дня», 4) «Вечерняя почта».
   </p>
   <p>
    Петербургские: 5) «Новое время», 6) «Наша жизнь», 7) «Русь», 8) «Сын отечества», 9) «Биржевые ведомости» (малое издание).
   </p>
   <p>
    Иркутское: 10) «Восточное обозрение».
   </p>
   <p>
    Лондонская: 11) «Daily Chronicle».
   </p>
   <p>
    II. Еженедельные и ежемесячные русские журналы:
   </p>
   <p>
    1) «Неделя», 2) «Заря», 3) «Русская мысль», 4) «Мир божий», 5) «Русское богатство», 6) «Образование», 7) «Вестник знания», 8) «Сибирский вестник» (Томск),
   </p>
   <p>
    «Свободное слово» Черткова.
   </p>
   <p>
    Изредка по отдельным номерам приходят заграничные русские революционные газеты.
   </p>
   <p>
    III. Иностранные журналы:
   </p>
   <p>
    «Le Courrier Européen», Paris; «The Public», Chicago; «The Open Court»; «The World’s Advance Thought», Oregon; «The Review of Religions», Islam, India; «La Revue Franco-Russe», Paris; «The Anglo-Russian Society Proceedings», London; «Free Trade Broadside» (?), published by The American «Free Trade League», Boston. Mass. U.St.; «Review of Reviews», London; «Vrede», Haag; «L’Ere Nouvelle», Paris (раньше приходили); «Les Temps Nouveaux»)?; «La Scena Illustrata»; «Das Banner der Freiheit» (Monatsschrift von Gottfr. Schwarz, Karlsruhe). He постоянно: «Deutsche Volksstimme». Organ des deutschen Bodenreformer. Berlin; «Theistic Sermons» (Voyscey) preached at the Theistic Church by rev. Charles Voyscey.
   </p>
   <p>
    Характерно, что Л.Н. не получает ни одной католической, протестантской и еврейской газеты.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
