<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-07_1909-12-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-07" to="1909-12-07"/>
    <date type="editor">
     7 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-12-07">
      <hi rend="bold">
       7 декабря
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Сегодня Л.Н. очень много написал беллетристического под заглавием: «Воспоминания врача»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note307">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note307">
      <span>
       Вторая ред. очерка «Сон», над крой Т. работал с 21 нояб. по 8 дек., озагл. «Из воспоминаний врача» (т.38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . За завтраком мало ел: чувствовал во рту горечь. Потом (на ветру) поехал в санях с кучером в Овсянниково. С 4.15 спал до 9.15. Язык отяжелел, лицо бледное, гладкое, глаза усталые, и все забыл: что̀ писал сегодня, были ли какие письма, что ездил в Овсянниково. В 9.15 вошла к нему Софья Андреевна. Л.Н. проснулся и вышел в залу, сел в кресло и дремал до 11.15. Потом (не емши, не пимши, только от изжоги одну-две чайные ложки тертого миндаля) пошел в спальню, разделся; говорил, что он никогда такой слабости не чувствовал, и с холодными ногами (грелку отклонил) лег спать в 11.25.
   </p>
   <p>
    На дворе поземка, очень бушует ветер.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна перепугалась и взволновалась и спрашивала, не прислать ли докторов на помощь мне, и, главное, стерегла Л.Н., чтобы Софья Андреевна к нему не входила, его не волновала, не нарушила бы нужный ему теперь покой упреками, что он ездит далеко в Овсянниково и что после каждого раза ослабевает и делается сонлив. Но, слава богу, Софья Андреевна сегодня меньше обыкновенного суетилась, не принуждала Л.Н., как в других случаях при подобном состоянии, ни к еде, ни к питью, вину, рому, к грелке и т.д. Ольга Константиновна, Варвара Михайловна соблюдали спокойствие.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
