<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-30_1906-12-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-12-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-12-30">
     <hi rend="bold">
      30 декабря.
     </hi>
    </date>
    Утром Л.Н. говорил с Сергеенко о писателях — Куприне и других.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если надо искать сюжеты, — плохо. Они должны быть неотвязчивы (сами навязываются) до того, что нельзя не писать о них.
   </p>
   <p>
    Сергеенко уехал в 11 утра. Мороз минус 22° Реомюра.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в халате, говорил мало.
   </p>
   <p>
    За обедом Мария Николаевна заговорила о Куприне, о рассказе «Река жизни».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никакого сравнения нет, у него больше таланта, чем у Горького, не говоря уж об Андрееве.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил про рассказ Куприна «Разбойник кается» — человек поставил дом для странников, поливал головешки, — так жил лет двадцать. Раз с одним человеком погорячился и убил его. Тут головешка его расцвела. Потом узнал, что этот человек был предатель.
   </p>
   <p>
    — Прямо дурно, скверно, — сказал Л.Н. об этом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note993">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note993">
      <p>
       А.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Куприн
       </hi>
       . Демир-Кая (
       <hi rend="italic">
        СМ
       </hi>
       , №3).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Марию Николаевну, есть ли в Москве светское общество, le monde.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Нет. Разъехались.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Le monde, собрания, балы — раньше импонировало, все (богатые купцы и прочие) старались попасть туда. Теперь не нуждаются в нем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна, и Сергей Львович
    </hi>
    : У купцов свое общество.
   </p>
   <pb n="344" xml:id="page344"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они гораздо нравственно чище, чем дворяне — те, которых я знаю: Дунаевы, Прохоровы, Абрикосовы, Коншин, сосед Михаила Сергеевича — Горбов.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович не согласился, что они нравственно чище, и сказал:
   </p>
   <p>
    — Дворяне теперь нравственнее стали или разделились на безнравственных и менее безнравственных.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нравственная чистота известного типа, которой в дворянстве нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Сергею Львовичу, Марии Николаевне и мне
    </hi>
    ): Получил письмо от офицера, почему поддерживают Кудрина и что письмо мое к нему и «Круг чтения» у коменданта, не дали ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note994">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note994">
      <p>
       Письмо Д.Дробневского от 20 дек. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       Опубл. в т.55, с.579—581.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Наживин прилагает письмо без подписи. Пишет о трех отказавшихся, нам неизвестных
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note995">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note995">
      <p>
       Письмо И.Ф.Наживина от 5 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Про десятерых мы знаем; оказывается, их гораздо больше. Строго относятся к этому, старательно скрывают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Две немецкие книги получил об отказах: одну из Швейцарии, а вчера другую из Потсдама: «Die Verweigerung des Heerdienstes... in der Geschichte der Menscheit». Herman Wetzel. Selbstverlag. Potsdam, 1905. Spandauerstr. 28
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note996">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note996">
      <p>
       Кн. посвящена К.Х.Ф.Краузе и Т-му.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. писал сегодня «Круг чтения» для детей. Еще говорили о рассказах Куприна, как они хороши. Мария Николаевна рассказывала про Литву, сколько там языков в обиходе: жмудский, литовский, польский, немецкий, еврейский жаргон.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А который общий, как на Кавказе татарский?
   </p>
   <p>
    — Польский. А с прошлого года, как правительство перестало навязывать русский язык, стали по-русски говорить. Они знали по-русски, но на суде говорили, что не знают (суды русские) и требовали переводчиков. Мария Николаевна рассказывала, как навязывали русский язык. С учеников гимназии брали подписку, чтобы они дома говорили по-русски.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая глупость. Эх!
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна спросила Л.Н., откуда он взял польские фразы в рассказе «За что?»
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кое-что по-польски сам знаю, — и привел несколько польских пословиц и стихов. Спросил, что такое «chmara»: сновидение? Потом вспомнил про мордву. В Самарской губернии с Софьей Андреевной ночевали у мордвинов. Хозяин красивый, крепкий, умел по-русски, женщины не знали. Хороший народ.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Между духоборами есть мордва, происходят из Тамбовской губернии. Планидин тоже на мордвина похож. Жаль, не спросили, не мордвин ли. Старушки в Канаде еще говорят по-мордовски.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Кто-то
    </hi>
    : Планидин и по-татарски хорошо говорит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Они все в Константинополе перекликались с лодочниками-турками. Они и теперь в Константинополь недаром поехали: наверно, хотят узнать про Турцию, не переселиться ли им туда. Они хотели туда. Если бы не ты, папа̀, и не Чертков, они бы переселились туда.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
