<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-24_1907-08-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-08-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-08-24">
     <hi rend="bold">
      24 августа. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Прекрасный день. Софья Андреевна пополудни ходила за грибами, а потом пила с нами чай (Александра Львовна, Юлия Ивановна, Надежда Павловна). Вчера Л.Н. дал Софье Андреевне списывать что-то вроде малого катехизиса: о соблазнах и борьбе с ними
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note444">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note444">
      <p>
       Ст. Т. «Верьте себе». Напеч. в
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №297, 28 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Во время обеда много просителей, особенно тульских. Л.Н. читал в газетах об убийствах городовых в Лодзи, Вильне и Одессе и ужасался. После обеда Владимир Григорьевич пригласил Л.Н. играть в шахматы. Л.Н. сна чала не решался, т.к. оба играют без задора, потом же согласился и даже настаивал. Александра Львовна сбегала в залу за шахматами, и Л.Н. стал играть на веранде. Во время игры Владимир Григорьевич сказал Л.Н-чу:
   </p>
   <p>
    — Вы очень по-христиански играете, раскрываете свои планы, даете советы.
   </p>
   <pb n="489" xml:id="page489"/>
   <p>
    Я с Александрой Львовной и Надеждой Павловной пошли гулять на шоссе. Чудный вечер, золотой закат, яркое освещение старой дороги и жнивья на Кабацкой Горе; около березняка табор цыган, в березняке огни. Встретили кучера Адриана, едущего из Тулы с провизией на телеге и привязанным Гафизом, новой любимой лошадью Александры Львовны. Большая почта из Тулы Л.Н-чу 19 писем и 12 повесток на заказные. Утром привезли ему почту из Козловки, пополудни — из Ясенок.
   </p>
   <p>
    У себя в комнате застал Картушина, Кузьмина, Досева, Перна, А.П.Сергеенко и Владимира Григорьевича. Последние говорили о какой-то статье Владимира Григорьевича, которую Л.Н. сейчас поправлял
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note445">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note445">
      <p>
       Ст. «Наша революция».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : У Льва Николаевича есть потребность и способность аккуратности, как он поправляет свои и чужие статьи!
   </p>
   <p>
    Говорили о новом номере «Молодой воли», который должен вскоре появиться и в котором выйдет как первое приложение «Не убий никого» и как второе — «Тайная вечеря» Ге с текстом. В «Молодой воле» же Владимир Григорьевич хочет печатать письма к Л.Н. отказавшихся от военной службы. Говорил о последних письмах Безверхого, что они очень трогательны.
   </p>
   <p>
    В 8 пришел Л.Н. и позвал всех к себе. — «Беседовали очень хорошо», — сказал мне Сергеенко. В 9 вышли к чаю.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Кузьмина о девушках-революционерках. Кузьмин ответил, что деятельные были некрасивые.
   </p>
   <p>
    — Но были и красивые, — заметил кто-то, — сестра Беневского, Волкенштейн...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : С ней муж развелся, когда ее присудили пожизненно, и женился на другой. А когда после 13 лет вышла из тюрьмы, у ее мужа оказалось две жены: он пожалел ее и вернулся к ней. А другая его жена, добрая, ему позволила это.
   </p>
   <p>
    Кузьмин (очень застенчиво) и Картушин расспрашивали об этом. Разговор был очень хороший, приятный. Кузьмин упомянул про Стародворского — просидел 22 года в тюрьме — и у него ни тени злобы против судей и тюремщиков.
   </p>
   <p>
    — У Ювачева, просидевшего долгий срок в Шлиссельбургской крепости, судя по его книге, тоже нет злобы, простил их, — сказал кто-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Странно и приятно слушать.
   </p>
   <p>
    Кузьмин говорил о перемене внешних условий, что надо куда-то съездить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мне так ясно, что никуда не ходи, все внутри тебя, все усилия употреблять на работу в себе, на углубление в себя. Искать в себе, а не вне себя; напрячь усилия на устранение того, что мешает проявлению божества в тебе; внешние условия — только последствия внутренних перемен.
   </p>
   <p>
    Кузьмин опять настаивал на своем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Внутреннее изменение — главное, внешние изменения — это последствия, нельзя заботиться о последствиях, они всегда будут соответствующие. Мне последнее время так ясно, что я не Толстой, вы не Картушин, а я и вы — то божественное начало, которое чувствуешь в себе, которое во всех нас. В последнее время нехорошее чувство к человеку, который тебя ненавидит, часто пробовал побороть в мысли посредством любви. Это удавалось. И мысль о нем (о том человеке) прямо любовь вызывает.
   </p>
   <p>
    Чертков уехал верхом, молодежь пошла пешком. Все высокие ростом.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
