<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-26_1906-03-26"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 89.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">89</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-03-26" to="1906-03-26"/>
    <date type="editor">
     26 марта 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d444faeb-aace-4c4e-88ac-12d8856956e6">
    <opener>
     <date when="1906-03-26">
      <hi rend="bold">
       26 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Дома Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Андрей Львович, Александра Львовна, Юлия Ивановна, Аля Сухотин, Н.П.Иванова. Утром телеграмма от М.С.Сухотина, что избран в Думу. Под вечер приехал. Все сбежались в переднюю ему навстречу.
   </p>
   <p id="8379e6a1-1d7c-4a5d-980d-e47e51e35351">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Избран вместе с помещиком-земцем, врачом Гвоздевым и тремя крестьянами.
   </p>
   <pb n="89"/>
   <p id="73be97a5-b170-4e01-b887-88e8e111e32b">
    Вышли в залу. Михаил Сергеевич говорил, что губернатор растерян: получает телеграммы, везде проходят «кадеты» и мужики-революционеры. Кадеты обещают им землю. Но ведь это надо постепенно, законом. Будет революция. Государственную думу разгонят пулеметами.
   </p>
   <p id="493911f4-185e-499f-a2e3-da6f30dce4e5">
    Пришел Л.Н.
   </p>
   <p id="6b23f4f4-7637-424f-a8b3-295503dc6c58">
    — И рад и не рад, — сказал он Михаилу Сергеевичу, когда тот рассказал ему, что избран и с кем. Л.Н. спросил, какие это крестьяне.
   </p>
   <p id="bc09c075-3422-4c6c-add8-c1eb14450484">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Один из них писарь, прогнанный с разных мест, другой — самый образованный из них — только что уволен. Он из Петербурга, где продавал и читал газеты.
   </p>
   <p id="4196012f-7801-453c-bb9c-bdf162e1d734">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Который газеты продает, это finis Russiae
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     конец России (
     <hi rend="italic">
      лат
     </hi>
     .).
    </note>
    . Я сравнил бы вас с стариком Шеншиным
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Он был 30 лет предводителем, а Михаил Сергеевич — 18 лет.
    </note>
    . Он знает, как обходиться с людьми; разумный, честный, добрый... Скорее мне приятно, что вас выбрали, в вас есть сдерживающий центр.
   </p>
   <p id="d5c7c0ef-e942-44c8-9628-b207d4dc8dfe">
    За обедом и после кофе Михаил Сергеевич обстоятельно рассказал про выборы в Туле. Конституционные демократы («кадеты») пригласили крестьян-«избирателей» на три дня раньше выборов и склоняли их на свою сторону. Приглашали их письмами, обещали им обеспечение.
   </p>
   <p id="8c0d6e74-2a2a-444c-9696-e2b795c81451">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие это представители народа
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    Никакого представительства воли народа.
   </p>
   <p id="421bd1c8-75bb-4ce2-ae0b-e27098164284">
    Михаил Сергеевич сказал Л.Н., что Государственную думу Тренов разгонит пулеметами.
   </p>
   <p id="77611235-696d-447e-8a3f-9acc0849a116">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Захотят быть Учредительным собранием, заявлять требования, которые идут crescendo.
   </p>
   <p id="cbf4b1ca-a82b-423a-80ad-1bde9af0d981">
    За чаем Михаил Сергеевич рассказывал, что есть 41 партия. Аля принес кипу книжек и брошюр о партиях и разложил их около себя на столе.
   </p>
   <p id="a7dd5c4c-571c-4b8f-bc73-d958a0326b8f">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Шипов сказал, что партии исчезнут и останутся только правая, левая и центр.
   </p>
   <p id="59e5ce84-b62f-4b12-bb62-2c6d85f98b10">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эти книжки, эти разделения на партии — по-заграничному — тут ничего своего нет.
   </p>
   <p id="522484d4-23e4-4a47-9d16-35c0d51551e5">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Есть. Вопрос земельный у конституционных демократов...
   </p>
   <p id="6d68597e-4887-4c31-8739-001640be1ea4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : За границей у социалистов есть.
   </p>
   <p id="17d83a85-8fd9-45d7-bcde-37a824b03803">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Нет. Положим, у конституционных демократов это ложь: насильно или выкупом отнять землю у помещиков, так же и обещанная автономия Финляндии, Польши. Могут дать федерацию.
   </p>
   <p id="617e8c9f-acd9-4171-92c8-f76ebc900f41">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Федерация желательна. Трудно будет писать историю России за этот и прошедший год.
   </p>
   <p id="773880f5-5ab1-47d4-8032-4d0e00079bdf">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Варшавер (директор банка в Туле) спросил меня, как насчет еврейского вопроса. Я ему сказал, что я за разрешение евреям прав получения высшего образования, но за ограничение в расселении и покупке мужицких земель. Община распадается, крестьяне станут продавать, пропивать землю, покупать ее будут, главным образом, евреи.
   </p>
   <p id="249cc232-ea17-4ec1-b5a9-26d1dacea4f6">
    Л.Н. сказал, что закон, ограничивающий евреев, безобразный. Полное равноправие должно быть в основе законов.
   </p>
   <p id="de389bc1-34ce-4b5e-b050-59ad18b657e0">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Нужна некоторая защита крестьян, которые становятся собственниками земли.
   </p>
   <p id="f2497975-df90-4f48-80fb-2f5a6e75de36">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо оградить законом продажу крестьянской земли, но не одним евреям, а и русским.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
