<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-17_1909-12-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-12-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-12-17">
     <hi rend="bold">
      17 декабря
     </hi>
    </date>
    <ref target="#footnote99">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote99">
     Числа 17 и 18 декабря переписаны мною с черновых записей через четыре года.
    </note>
    . Здесь М.С. и Т.Л.Сухотины, Д.В.Никитин. Л.Н. первый раз выходил, прошелся к конюшне. Голос и вообще — крепче, работает.
   </p>
   <p>
    Утром вторгся в дом американец.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел из «Круга чтения» сегодня. Л.Н. прочел «L’immolé» и сказал, что этот роман превосходно написан. Но он проповедует католичество.
   </p>
   <p>
    — Иоасаф нижегородский. А у нас мощи открываются.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, что завтра будет суд над Иваном Ивановичем за «Право собственности на землю» Спенсера. Муравьев построил защиту не на том, чтобы доказать правоту взглядов Генри Джорджа, а на том, что Иван Иванович не читал, что́ перепечатывает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Буланже мне говорил о Бурцеве, что он мученик революции, искренний, преданный, Он ходил к нему по поручению Черткова насчет типографии, отыскал его на пятом этаже, в крошечной комнате. Постучал. «Come in!»
    <ref target="#footnote100">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote100">
     «Войдите!» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    Лежал на кровати накрытый, встал — голый. Надел верхнее платье, пристегнул воротничок и пошел с ним.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ольга Константиновна
    </hi>
    : Бурцев — добрый человек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А все, что делается, это пережитки. Мне все эти вещи указывают до того явственно, что все дело в человеке, в нравственном усовершенствовании людей.
   </p>
   <p>
    Разговор о покушении Вознесенского на Карпова. Он был Азефом с большой склонностью влево. Он должен был убить государя, но на это не хотел рискнуть, а устроил покушение на Карпова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ведь ему все равно — виселица и так, но тут он мог исчезнуть, а при покушении на государя — верная смерть. Он вниз, в отдаленные комнаты
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Ушел бы, если бы не пошел за шапкой и потом побежал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Михаилу Сергеевичу, прощаясь
    </hi>
    ): Желаю вам, чтобы нашли Танечку здоровой. Мне это так видно: она висит на очень некрепкой ниточке, а вы за нее ухватились. Ее жизнь вне воли, не только воли, а соображений наших.
   </p>
   <p>
    Насколько Л.Н. русский: он, когда стучат, очень редко отвечает «Войдите», а обыкновенно: «Come in». У народа не принято стучать и звать войти, и он чувствует, что тут что-то неестественное. У народа приходит человек к человеку, когда нужно.
   </p>
   <p>
    Спросить, что говорил о японских книгах?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Японцы очень умеют подражать, но мало создают, потому они прогресс в технике обнаружили, особенно морской. Они же сами остаются совершенно дикими людьми, которые приняли только облик европейской цивилизации.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
