<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-29_1908-08-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-08-29">
     <hi rend="bold">
      29 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. спал хорошо. Утром оделся и один, без помощи, прошел от кровати к креслу и стал заниматься в зале. Гусев предложил ему пересмотреть избранные телеграммы. Л.Н. отклонил и писем не стал смотреть, первый раз с тех пор, как я здесь живу; стал сейчас же пить кофе и заниматься работой над «Кругом чтения». Почта из Козловки — около 100 писем; телеграмм привезли 925. Утром уехал М.С.Сухотин. Приехали молодые: Анна Ильинична с мужем Хольмбергом. Остались Сергей Львович и Илья Львович с женами, Михаил Львович, Д.А.Кузминский. Днем были: Райт, Чертковы — отец с сыном, Иван Иванович (все время делал выписки из писем и телеграмм для «Русских ведомостей»), Николаев, Хирьяков.
   </p>
   <p>
    Вечером Софья Николаевна читала вслух из «Вестника Европы» Гершензона о Киреевском длинную статью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note425">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note425">
      <p>
       М.О.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гершензон
       </hi>
       . И.В.Киреевский. Очерк (
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , №8).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н., лежа на кушетке, внимательно слушал. Другие играли в шахматы и карты. Когда Софья Николаевна читала, что журнал Киреевского, в котором он сам много писал, «Европеец», после второго номера был запрещен, Л.Н. сказал: «Очень интересно». Когда кончила читать, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Сущность учения Киреевского вкратце в том, чтобы свою волю слить с волей бога.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович спросил Л.Н. об А.С.Хомякове. Л.Н. ответил, что Хомяков был глубже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хомякова я знал. Всегда вспоминаю его с большим удовольствием. Очень самобытный человек. Монгольское лицо. Хорошая произнесена была им речь. Я ее где-то читал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note426">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note426">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Июнь.20_июня">
        20 июня
       </ref>
       . Т. упомянул о речи А.С.Хомякова в связи с тем, что цитата из нее была приведена в приветствии О-ва любителей рос. словесности, опубл. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №199, 28 авг.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="181" xml:id="page181"/>
   <p>
    На вопрос об Аксаковых Л.Н. ответил, что Аксаковы держались более внешнего (обрядности, национализма); они были, как Кант выражается, софистами своих прежних, в детстве воспринятых мыслей. И Киреевский был такой.
   </p>
   <p>
    Я спросил Л.Н., не христианский ли дух учения Киреевского привлекал Л.Н. к славянофилам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У славянофилов было самодержавие, православие, народность. Я их любил за народность. Они прикрывали народность православием. Это меня отталкивало от них.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер спросил Л.Н. о впечатлениях юбилея, почему не интересуют его письма, телеграммы. Л.Н. ответил, что у него настало переполнение, как от сладкого, когда насытишься; перестал интересоваться; что эта сторона была ему до сих пор незнакома. Общее впечатление от писем, телеграмм — что своей деятельностью он разрушил ложные верования и указал истину. Это сделалось трюизмом.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович и Николай Николаевич говорили о телеграммах (вчера их 600, сегодня более чем 1000). Л.Н. спросил, есть ли от Стасюлевича и есть ли от славян. (Есть обе.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : «Вестник Европы» кончится. И Стасюлевич и Арсеньев — старики, и не находят, кому его передать.
   </p>
   <p>
    Сообщили Л.Н., что есть телеграмма от Кропоткина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note427">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note427">
      <p>
       Телегр. от П.А.Кропоткина от 28 авг. из Лондона: «Сердечно обнимаю дорогого Льва Николаевича Петр
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       ».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не знаком с ним?
   </p>
   <p>
    — Нет.
   </p>
   <p>
    — У меня чувство, будто бы знаком, — добавил Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Есть телеграмма от старика, который «всю жизнь мелкими шажками бежал» за тобой.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич сообщил Л.Н. содержание одной телеграммы от священника, вроде: «Горячо приветствую дорогого Льва Николаевича за хлеб насущный».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот и о вере можно говорить с добротой, а не ругательно.
   </p>
   <p>
    Есть такие телеграммы: «Вы — живая совесть России» (несколько раз эта мысль по-разному выражена). «Искренно желаю еще много лет чувствовать ваши удары по нашей совести». «Drahý Lev Nikolaivič, žite ešte mnohé bláhê letá ku dobru ludstva. Peter
    <hi rend="letter-spacing">
     Makovický
    </hi>
    »
    <ref target="#footnote67">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote67">
     «Дорогой Лев Николаевич, долгих вам лет жизни на благо человечества. Петр
     <hi rend="letter-spacing">
      Маковицкий
     </hi>
     » (
     <hi rend="italic">
      словацк.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note428">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note428">
      <p>
       Телегр. отца Маковицкого от 28 авг.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером очень шумно. Играл Гольденвейзер. Когда Илья Львович с женой, Аннушкой и ее мужем уезжали, все сошли их провожать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. остался с Димой. Я застал их, когда Л.Н. говорил Диме, что у него (Димы), кажется, самомнения мало.
   </p>
   <p>
    — Не надо думать о том, что́ обо мне думают люди, а думать о том, как мне поступать.
   </p>
   <p>
    Жалко Илью Львовича с его семьей. Все они такие простосердечные, добрые, славные.
   </p>
   <p>
    Хольмберг Л.Н-чу понравился. Он ему по матери своей (кн. Горчаковой) родственник и похож на карикатуру Л.Н. на картине, где литераторы носят рукописи Некрасову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note429">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note429">
      <p>
       Карикатура из альбома И.Степанова «Знакомые» (1857), озагл. «Обязательные литераторы» (постоянные сотр.
       <hi rend="italic">
        Совр.
       </hi>
       — Григорович, Тургенев, Островский и Т. — несут в журнал Некрасову и И.И.Панаеву свои соч.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
