<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-23_1910-05-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-23" to="1910-05-23"/>
    <date type="editor">
     23 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="22b3db4e-8705-4881-a666-acbb3b45c5ee">
    <opener>
     <date when="1910-05-23">
      <hi rend="bold">
       23 мая, воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. правил корректуры «О вере», «О душе», обрабатывал пьесу и стал ею сам доволен, а то до сих пор «ни на что похоже не было».
   </p>
   <p id="3c030a81-0180-41aa-81d1-d1f60acdedbc">
    Пополудни он ездил верхом к Горбунову с корректурами. Л.Н. опять хотел извиняться, что перемарал корректуры.
   </p>
   <p id="ba7608db-ea4f-4fc8-9132-e06c66dd80f0">
    <hi rend="italic">
     Горбунов
    </hi>
    : Я не пугаюсь.
   </p>
   <p id="57d47aaf-167d-4b17-bb50-b5eda1b5f2cd">
    И Иван Иванович нашел нужным сказать Л.Н., чтобы он не стеснялся поправлять корректуры, пересыпать через решето, чем больше, — можно без конца, чтобы чем чище и одно зерно прошло; типография получит плату за эту работу, как и за другую, а они получат корректуру, переписанную идеальным почерком корректорши, так что не затрудняются неразборчивым почерком Л.Н-ча. Горбунов передал Л.Н. экземпляр Ми-ти, китайского философа, «Учение о всеобщей любви»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       <hi rend="letter-spacing">
        Ми
       </hi>
       -
       <hi rend="letter-spacing">
        ти
       </hi>
       . Учение о всеобщей любви. Сост. П.А.Буланже. Под ред. Л.Н.Толстого. М., «Посредник», 1910.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. в разговоре по поводу Ми-ти сказал:
   </p>
   <p id="d2f32747-d02d-4b9e-9371-7f0c7590a371">
    — Как странно звучит в наши времена, когда заговоришь о братстве, что должны быть братские отношения. Это нам при нашей жизни совсем чуждо.
   </p>
   <p id="7418d4d3-6a29-42d2-bdb9-7fa929f9d96c">
    Разговор о Ганди. Буланже сказал, что в Индии, Китае было мнение, что цивилизация хороша, а дурны распространяющие ее люди (европейцы). Ганди же первый указывает, что сама цивилизация плоха.
   </p>
   <p id="f57a7ede-eed6-4c71-99b4-7205f569e438">
    Л.Н. сказал, что почти наверно и индусы, и китайцы и поддадутся цивилизации (примут ее), и придут туда, куда европейцы, — что дальше некуда
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Как устоять против нее Китаю? С одной стороны японцы, с другой — русские
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="f52599ce-8795-45ee-b1db-392419b165bd">
    Л.Н. прочел вслух новое в «На каждый день»: Чернышевского и Достоевского о школьном образовании
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См. т. 45, с. 314—315, 481 и 482.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. пробыл за беседой в Овсянникове около часу и чай пил. Мария Александровна удерживала его. Ездил ловко. Под вечер приехал Лукич Максимчук, 20-ти лет, из Подольской губернии, которому предстоит призыв, и он намерен отказаться, т.к. не может иначе.
   </p>
   <p id="4acd98e6-566a-4b26-9904-a3dbe2fea004">
    Л.Н. о вчерашнем Фокине:
   </p>
   <p id="a1bbe80a-1a78-41a7-a83d-0c218bb0e13d">
    — Нам легко говорить об отказах, но каково им! Фокин рассказывал, что редко кто жив остается, кто неделю в карцере высидит. Там со стен льется, в полу вмазана одна доска
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Это всё
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <pb n="262" xml:id="page262"/>
   <p id="51ec73d1-3827-440a-8023-5a0e4b9ce7d4">
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : Нынче призывных на маневры требуют с 1 июня до 1 августа. Может ли быть большее издевательство над трудящимися крестьянами, у которых именно в эту пору самая работа!
   </p>
   <p id="9ae59803-de37-47bd-9c94-b3aa13376fe3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Сухотиных отношение к прислуге, к рабочим и прочим в хозяйстве мягкое. Конституционное хозяйство. Таня притом о Генри Джордже пишет.
   </p>
   <p id="377b6347-c69c-4991-9c88-a71349ce855a">
    — Был Тургенев в связи с Виардо? — спросил кто-то по поводу статьи о том в какой-то газете (или журнале).
   </p>
   <p id="4ebb5ddb-da92-4c29-93e5-35ef8525432e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кажется, нет. Кому какое дело до этого, надо ли это перетрясать? — И Л.Н. добавил: — Кормиться нужно.
   </p>
   <p id="40820fe2-c5ea-4974-bad5-92dc20ce7852">
    Кто-то сказал:
   </p>
   <p id="c69a2486-6ec4-4fe0-9a79-16fe5339ea98">
    — Интересно, как Тургенев
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    в своей любви к Виардо? Ведь она ничего выдающегося в умственном (отношении) не представляла.
   </p>
   <p id="fd22263c-0086-4efd-b675-f9a58df9cd69">
    Д.Д.Оболенский спросил:
   </p>
   <p id="48b73e0e-bba4-4c52-8efc-ab62debedf85">
    — Позволите ли привести вашего друга Суворина?
   </p>
   <p id="9256e9a3-621c-4a54-a722-20cf53817ebb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, очень! — После минутного молчания: — Скорее нет даже.
   </p>
   <p id="b1838fe1-2723-4241-b387-b14bdac96e3c">
    Говорено про Абу, Боголюбова, Ренана.
   </p>
   <p id="f75a9a4b-b738-437d-95ac-5ed6101232db">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь рабство земельное подлежит уничтожению, но временно оно осуществится в государственном рабстве и, может быть, перейдет в рабство капиталу. Покровительство капитала.
   </p>
   <p id="7f3592f4-02d1-4b94-995e-cfff90e0a17d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я люблю у крестьян ироническое, или деловое, или уж серьезное настроение. Я люблю Семенова. У него есть этот иронический язык.
   </p>
   <p id="9c9bb727-43fa-43b5-95ad-69eca6510856">
    Сергей Львович говорил, что «Биржевые ведомости» стали издавать «Вечерний лист» в Москве, печатают пикантные вещи, большой успех в Москве имеют.
   </p>
   <p id="99e01373-17b6-4109-8cc2-1a44a5c6877a">
    Л.Н. о газетах, что они вредны, отвлекают от серьезного чтения; они печатают то, что не нужно знать: всякие злодейства, и человек, читая это, думает про себя: «Вот какой я хороший человек!» Печатают о Тарновской
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="6e620833-bb45-4c81-b95b-65204707b43b">
    Разговор о езде на автомобилях.
   </p>
   <p id="713c3028-4c49-4432-a76a-8f358d5b9d89">
    <hi rend="italic">
     Д.Д.Оболенский
    </hi>
    : Все время чувство, что вы кого-нибудь задавите. Мальчика какого
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="001196e4-0227-4835-9b57-7fbf0d3276d2">
    Сегодня были: Д.Д.Оболенский, Николаев, Скипетров, Максимчук, Дима Чертков.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
