<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-10_1908-04-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-04-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-04-10">
     <hi rend="bold">
      10 апреля. Четверг.
     </hi>
    </date>
    Вчера вечером густой туман, сегодня ветер, много снегу стаяло. Утром можно было видеть крапиву, под вечер — зеленя.
   </p>
   <p>
    Утром приехал А.Б.Гольденвейзер.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. пополудни гулял с мальчиками — 12-летним Колей Ореховым (Ромашкиным)
    <ref target="#footnote20">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote20">
     Этот Коля вскоре был отдан в кондитерскую в Тулу, в ученики; он там мяса не ел, не курил, пить не стал; его там дразнили Толстовым.
    </note>
    и с еще тремя. За обедом рассказывал, какие они удивительно
    <pb n="54" xml:id="page54"/>
    милые, хотят не есть мяса, знают, что птиц убивать не следует (это — Льву Львовичу: он вчера ходил на тягу, убил двух вальдшнепов).
   </p>
   <pb n="53" xml:id="page53"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой около «дерева бедных». Фотография С.А.Баранова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-053.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой около «дерева бедных». Фотография С.А.Баранова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ОКОЛО «ДЕРЕВА БЕДНЫХ»
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 11 мая 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Баранова
    </p>
    <p>
     «Сегодня был сибиряк-учитель, побывавший в Америке, с московским фотографом Барановым, просил у Л.Н. разрешения снять его для американцев, и сняли очень быстро, раз 20». — Запись от 11 мая 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Они говорили Л.Н.: «Мужики ваших книжек не любят, ругают «Восстановление ада» (Коля знал, читал).
   </p>
   <p>
    Л.Н. ходил с мальчиками к разлившейся по лугу Ясенке и вернулся через сад. Снег удерживал их. Мальчикам просил дать книг о животных, как они сами просили.
   </p>
   <p>
    После обеда шахматы с Гольденвейзером. В 9.20 я застал Л.Н., сидящего с Татьяной Львовной, Львом Львовичем и Гольденвейзером. Татьяна Львовна и Гольденвейзер рассказывали про русских, живущих за границей и выдвинувшихся там, — музыканта Попова, критика А.Н.Волкова, художника Казакова.
   </p>
   <p>
    Потом Татьяна Львовна рассказывала про Бьёрнсона, которого она посетила в Риме, и он — ее. Рослый, свежий старик, очень приятный. Говорил, что не верит в священные книги, что не верит ни во что, кроме как в науку, поэзию.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, не помню, на какой вопрос, что Европа теперь не имеет настоящего художника-писателя, кроме одного, — Анатоля Франса. Шоу же — второго, третьего разряда. Когда Татьяна Львовна напомнила Л.Н-чу Бьёрнсона, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Бьёрнсон никогда для меня не представлял величины.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. не мог вспомнить никакого его сочинения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Ты его ценил: помнишь «Перчатку»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, как же, помню. Тоже посредственное второго, третьего разряда
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note145">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note145">
      <p>
       Т.А.Кузминская по совету Т. перевела с нем. пьесу Б.Бьёрнсона «Перчатка». Опубл. в «Вестнике иностранной литературы», 1891, №7, с примеч.: «По рекомендации графа Л.Н.Толстого».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер припомнил его «Монополигамию»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note146">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note146">
      <p>
       Б.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бьёрнсон
       </hi>
       . Единобрачие и многобрачие, призыв к северной молодежи. Пер. с дат. П.Ганзен. СПб., 1891 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись изд. М.Ледерле, пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И упомянул о Гауптмане как о крупном писателе.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ничего не ответил на это, помолчал несколько времени и сказал:
   </p>
   <p>
    — Сережа дал мне прочесть «Post-scriptum» Виктора Гюго. Там маленький рассказ «Un athée». Я его перевел для «Круга чтения». Глубина мысли, художественное изложение, сильный язык
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note147">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note147">
      <p>
       Из кн.: V.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hugo
       </hi>
       . Post-scriptum de ma vie. P., 1901 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). В пер. и обработке Т. под загл. «Неверующий» включен во 2-еизд. «Круга чтения» (т.41, с.516—522).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Там (на Гюго) западная литература остановилась.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна припомнила Мопассана, заметив, что его биография очень интересна. Ее привез с собой Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Гюи де Мопассан, как Гаршин, выскочил и скрылся. Виктор Гюго же, Гете равномерно росли и до глубокой старости становились все глубже.
   </p>
   <p>
    Биографию Мопассана Л.Н. желает прочесть. Вспоминал «Une vie» и спросил, кто написал этот роман.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Мопассан.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна рассказывала про Бьёрнсона и его семью, потом про Волкова, что он требует от художника красоты, добра, правды, чтобы подражал природе.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что определение задачи искусства — рабски подражать природе — это такая же крайность, как та, что искусство — в том, чтобы писать, что́ придет в голову (как Андреев пишет). Это две крайности. Искусство должно выражать такое состояние души, которое было бы общее всем. Искусство вызывает известное душевное состояние, настроение чувства — только это и есть искусство.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна возражала, что нужна красота в искусстве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Красота — слово, не имеющее никакого смысла. В музыке нет красоты. А то, что есть в музыке — у Шопена, в народных песнях: венгерских, татарских, цыганских, немецких, русских, их каждый народ понимает, — это есть ядро настоящего искусства, то есть вызывание настроения, чувства, соединяющего всех.
   </p>
   <pb n="55" xml:id="page55"/>
   <p>
    Татьяна Львовна возражала.
   </p>
   <p>
    Л.Н. объяснял:
   </p>
   <p>
    — Искусство — не только подражание природе, а отношение, которое соединяет всех. Надо, чтобы своя мысль была глубока.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. продолжал:
   </p>
   <p>
    — Красота, добро, правда — это старинная гегелевская троица.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна еще отстаивала красоту лица, тела, особенно в живописи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему бы художнику не собрать самых безобразных и не дать им делать добро? Орлов — художник. Каждый день смотрю на картины Орлова.
   </p>
   <p>
    Спор был довольно острый. Спорила Татьяна Львовна, не совсем соглашалась с Л.Н. и Гольденвейзером. Лев Львович не возражал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Красота — это фальшивое чувство. Я не знаю, что такое красивый. Понятие красоты в эстетику вводит ложное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="bold">
     11
    </hi>
    <hi rend="bold">
     апреля.
    </hi>
    За обедом Л.Н. говорил, что вчера был разговор об искусстве А.Н.Волкова. У него многословие о предмете, которого совершенно не знает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал, что сегодня был у него старообрядческий учитель заводской школы Морозова. Его упрекают в толстовстве. Он сын священника. Чтобы избежать необходимости ходить в церковь по праздникам, он приехал сюда. Хотел жить в деревне, живет в Телятинках с Плюсниным. Утром, до 10, был у Л.Н. в кабинете, понравился Л.Н-чу. С ним один из старообрядческих епископов вступил в спор об убийстве. На его сторону против епископа стал другой старообрядец, и они заспорили между собой. Так как спор был богословский и при таком споре не полагается быть не священникам, он должен был удалиться. Один из епископов — социалист.
   </p>
   <p>
    Епископ сказал ему в споре, что обряды нужны. Обряды нужны для того, чтобы через них заявлять свою зависимость от бога.
   </p>
   <p>
    — Это очень справедливо, — заметил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Учитель говорил Л.Н-чу, что старообрядцев 20 миллионов.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич говорил, что в Европе ставят на сцене Андреева «Жизнь человека». Разговор по этому поводу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не могу читать Андреева «Жизнь человека», стихотворения Сологуба. Мне сама мысль ненормальна, нехудожественна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что получил письмо от еврея: упреки, что в «Азбуке» как пример слов, оканчивающихся
    <hi rend="italic">
     ером
    </hi>
    , приводится «жид», что это ругательное слово.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда я писал «Азбуку», тогда это слово не имело этого значения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note148">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note148">
      <p>
       В «Азбуке» (кн.1. СПб., 1872, с.53) в упражнении на неясные гласные приведена пословица, в к-рой встречается слово «жид». Об этом писал учитель И.Островский в письме от 6 апр. На конв. Т. написал конспект отв. (см. т.78, с.334—335).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Опера Галеви ведь называется «Жидовка». Гоголь тоже говорил о жидах, малороссы не знают слова еврей.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. в шахматы с Гольденвейзером. С 9 до 10 Гольденвейзер играл две вещи Куперена. Л.Н. хвалил. Был очень растроган и едва проговорил: «Чудесно!» Потом что-то Кирнбергера (Л.Н.: «Прелестно»), сына Баха (не особенно понравилось), Скарлатти (веселый, понравилось Л.Н.) и несколько норвежских песен, потом Рахманинова, Аренского, Чайковского.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У старых (Куперена) — отсутствие искания оригинальности. У Аренского (в «Эскизе») ни одного такта выбросить нельзя — чувство меры. У Рахманинова есть неравномерность отдельных частей (одни — лучше, другие — хуже).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Николаю Николаевичу
    </hi>
    ): Кажется, кончу статью «Всему бывает конец»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note149">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note149">
      <p>
       Над ст., впоследствии озагл. «Закон насилия и закон любви», Т. работал до авг. (т.37).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Запинки не осталось. Теперь только поправить и сократить. От сокращения выигрывает.
   </p>
   <pb n="56" xml:id="page56"/>
   <p>
    Л.Н. мне на вопрос о его здоровье:
   </p>
   <p>
    — Слаб, но поехал верхом. Плохо спал. Теперь перед обедом спал. Работалось хорошо. Для меня вопрос в том, чтобы кончить работу. Жизни мало осталось.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна стала говорить о Малявине, о его красных бабах на выставке картин
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note150">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note150">
      <p>
       Картина Ф.А.Малявина «Вихрь» (1906,
       <hi rend="italic">
        ГТГ
       </hi>
       ). Экспонировалась в 1906г. на 6-й выставке «Мира искусства» в Петербурге и на выставке «Союза русских художников» в Москве.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пейзажи, красные бабы — не искусство, портреты — очень изредка, когда удастся выразить духовную сторону личности.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна и Лев Львович защищали красных баб, Софья Андреевна — красоту. Л.Н. говорил, что у него есть определение всего искусства; не знает, право ли или ошибочно это определение, но что к нему он подводит все произведения искусства. И Л.Н. высказал это определение. Так как оно (искусство) не удается, то творят подобие искусства. Не помню, к чему, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Достоевского лично не знал. У Тургенева была заметная скромность: своим сочинениям не приписывал значения. Когда в Москве дамы просили его подпись, рассказывая об этом, он удивлялся и даже был рад этому. Андреев принимал бы это за должное. Самоуверенность исключает обработку своих сочинений.
   </p>
   <p>
    Разговор перешел на Гаршина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не могу понять, как можно совершить самоубийство. Из вас кто-нибудь хотел убить себя?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я хотела несколько раз. Саша хотела в пруду топиться, но забыла калоши, вернулась.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
