<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-07_1910-10-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-07" to="1910-10-07"/>
    <date type="editor">
     7 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d5295071-d1e7-40a6-8787-698c1f7a1690">
    <opener>
     <date when="1910-10-07">
      <hi rend="bold">
       7 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром спросил Л.Н-ча о здоровье.
   </p>
   <p id="fb3d83fa-2687-4e40-9132-576e66e89c73">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все желудок, печень болит. Тут вы ничего не знаете. Софья Андреевна все знает, как вылечить сразу, вы ничего не знаете.
   </p>
   <p id="88a2a4fa-d159-440c-a7ae-65abefee34eb">
    Л.Н. сегодня сел на лошадь, ездил с конюхом Филькой. Вернулся уставший. (Я вчера, сегодня очень занят больными.). Здесь М.А.Шмидт.
   </p>
   <p id="80591ea4-50cc-49e4-ba14-017f1935050b">
    За обедом Л.Н. говорил о новой книге Страхова «Искание истины»:
   </p>
   <p id="167f37b6-a8e6-486d-a8bd-a7eafe673215">
    — Прекрасная книга, и никто о ней не отозвался, только одна вятская газета, что бумага хороша.
   </p>
   <p id="226ad29b-2d8e-42ab-b2ff-cd2c07b0550a">
    Л.Н., обращаясь к Марии Александровне, начал:
   </p>
   <p id="ae009fa6-2bd1-466a-9dce-89d722f9d18f">
    — Читал Шопенгауэра
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="fbc73d4d-9829-44fd-ad43-e2dfa9087430">
    Софья Андреевна перебила. Л.Н., не досказав, что хотел, только сказал:
   </p>
   <p id="847446a1-18b0-403c-a229-b65e6231f8e3">
    — Он к вашей сестре (т.е. к женщинам) очень жесток.
   </p>
   <p id="dc124d6e-7082-42a8-8a97-ca760da54781">
    Вечером был Чертков (первый раз после почти трех месяцев перерыва). Вчера Александра Львовна ездила приглашать его, и Л.Н. еще вчера ждал его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Пригласить Черткова в Ясную Поляну по поруч. С.А.Толстой поехала Т.Л.Сухотина (
       <hi rend="italic">
        ДСТ IV
       </hi>
       , с. 213).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Чертков написал письмо, что еще не решил про какие-то условия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Два письма от 6 окт. В одном Чертков писал: «Не вижу возможности приехать к вам», а в другом писал об «основаниях», из-за которых перенес свидание с Т., и ставил «условие», чтобы «при свидании не было Софьи Андреевны».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. беседовал об этом со Страховым, и сказал ему, что Черткову надо бы проще отнестись к этому.
   </p>
   <p id="ef8229e5-f15b-4b3e-8310-3c8381c22971">
    Чертков очень был хорош. Пробыл с полчаса, с 8 до 8.30. Софья Андреевна была взволнована этим приездом и вышла, потом, пройдя в залу, недоверчиво поглядывала на Л.Н., потом поспала до 10-ти. Встав, жаловалась на нездоровье и была недовольна возможностью новых частых посещений Черткова (она вчера просила его через Александру Львовну бывать у них пореже). Я просил Сергея Львовича, когда он был здесь в последний раз, почаще приезжать, чтобы поддерживать умиротворенное состояние Софьи Андреевны. Он приедет через неделю, а недели через две — Сухотины (они ради этого поторопятся). Татьяна Львовна, уезжая, сказала, что она послезавтра пришлет Михаила Сергеевича.
   </p>
   <p id="57ca073f-c263-42ec-a34a-ec210a2a440d">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Он убежит. Теперь у нас никто не гостит. Но Софья Андреевна обещала, что она не будет тревожить Льва Николаевича.
   </p>
   <p id="b7d46ea2-8c7d-451f-8aa9-4842ee48d05e">
    Разговорились про двух детей Николаевых. Л.Н. вспомнил слова Николаева: «Они впереди меня идут, меня за собой тащат». И Л.Н. рассказывал про них, как они, участвуя в рабочей деревенской жизни, приобрели много серьезных знаний. Знают, как сапоги валять. «Ты бы им (вальщикам), — сказал Валек Роману, — снес книг». Роман: «Им некогда читать, они после валяния плотничают». Л.Н. объяснил им, что чтение «Робинзона» тем хорошо, что увидишь, с каким трудом вещи добываются, оценишь труд. Роман ответил ему, что он «Робинзона» читал, но судил не с этой точки зрения
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="8cce982a-694c-4051-b687-a4acbb9e19c0">
    — Ах, гимназия, гимназия, — продолжал Л.Н. — И самое пагубное — это товарищество! Ох! Нынче Шопенгауэра читал, он в гимназии был и вышел оттуда.
   </p>
   <p id="40871572-6042-4232-ba58-01e8a5e8893e">
    Разошлись перед 11-ю.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
