<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-17_1906-11-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-11-17" to="1906-11-17"/>
    <date type="editor">
     17 ноября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2831c18b-55c5-4b20-a79e-f7500ccb7fcf">
    <opener>
     <date when="1906-11-17">
      <hi rend="bold">
       17 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Зима пошла. Снег. Приехал Саломон. Л.Н. говорил с ним о революции.
   </p>
   <p id="52ad8530-a9af-42fc-8834-d47bcdca0172">
    Саломон спросил:
   </p>
   <pb n="306" xml:id="page306"/>
   <p id="229bbe66-2cc0-4086-a925-5c1bf9e50183">
    — Что́ будет?
   </p>
   <p id="e58e977b-49f7-4fef-b690-a94f6e09d13b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всегда отвечаю — то, чего каждый хочет. Каждый старается угадать то, чего он желает. Спросить Андрюшу, скажет: «Все успокоится»; Сережу: «Будет конституция»; рабочего: «Будет социалистическая республика». А так как я в этой области ничего не хочу, то и ничего не могу ответить на то, что́ может быть. А если я чего и желаю, то это не для России только, а для всего христианского человечества.
   </p>
   <p id="29b26f7b-c605-4a82-9dd2-c8796c0324a5">
    Утром говорил с Саломоном о церковных делах во Франции. Накануне Николай Леонидович прочел Л.Н. передовую статью «Нового времени» от 14 ноября об этом. (Как описывали инвентари монастырей: в некоторых городах мобилизовали войско, боясь, что католики будут противиться.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note887">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note887">
      <span>
       Ст. «Церковные инвентари во Франции» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11018, 14 нояб.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Л.Н. спрашивал Саломона, правда ли это и зачем это делается. Саломон объяснил, но Л.Н. объяснением не удовлетворился и очень удивлялся, что правительство решается на такое насилие, и говорил, что ежели они уже хотят совсем не вмешиваться в дела религии, то они должны предоставить католикам распоряжаться имуществом церквей так, как им это будет угодно. Возмущался этим насилием и потом сказал:
   </p>
   <p id="bc4dded1-176d-4df9-8e0d-d83a83f547c1">
    — Мне это ясно, потому что я совсем не занимаюсь политикой. А те, кто в этом участвует, никак не могут воздержаться от насилия. Все равно, как два человека в драке. Как один другого ударит, так у того сейчас первое движение (рефлекс) ответить тем же.
   </p>
   <p id="1d46080f-4e82-4b65-b3f2-ddf2065ea8f2">
    Л.Н. рассказал Саломону, что были два мужика из мест М.С.Сухотина (Новосильского уезда). Они своих хуторян, соседей, грозились сжечь. Хотели их земли отобрать себе. Осудили их от 8 месяцев до 2-х лет. Л.Н. дал им письмо к Маклакову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note888">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note888">
      <span>
       Текст письма Т. неизв. (см. т. 76. с. 271).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и сказал: «Он кадет». — «Кадет, это хорошо», — ответил один из крестьян. Л.Н. еще просил Татьяну Львовну написать о них Михаилу Сергеевичу.
   </p>
   <p id="7ebe8f04-1152-4be4-b3c4-1131d1bce5cf">
    Потом говорил об одном из них, что он очень неприятный, злой даже, но очень начитанный и революционного образа мыслей. Фамилия его Машинистов. Л.Н. сказал о нем:
   </p>
   <p id="4db0d808-5bcd-4071-b869-e857fa242d39">
    — Это тщеславие, желание показаться; другого останавливал, что он не умеет говорить, а сам не настолько развит, чтобы знать, что известные постановления связывают. Удивительно ? то, что своих же хотят выжить, пришлых, которые купили землю и сели на три десятины; они сгоняли их скотину и грозили их сжечь, согнать.
   </p>
   <p id="5a7326f3-8e88-4f79-819f-fa4153b8ee7d">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Пироговскую землю банк не может распределить между мужиками нескольких деревень, так как одни другим не хотят уступить.
   </p>
   <p id="548daa22-8414-479f-8aba-1c8896ef3421">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Швеция, Норвегия ненавидят друг друга, так и люди. Не то Сутковой (Сутковой писал на днях о любви).
   </p>
   <p id="74e5304f-0640-402a-aa71-d945bd79db83">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лао-тзе удивительный. — И прочел из «Мыслей мудрых людей» на 13 ноября: «Оставьте вашу святость и ваше благоразумие, и народ будет в сто раз счастливее. Оставьте ваше добродушие и вашу справедливость, и народ вернется к прежней любви между детьми и родителями. Оставьте ваше хитроумие и ваши расчеты, и не будет больше воров и разбойников. Достигнуть этих трех вещей нельзя одной внешностью. Для этого нужно быть более простым, свободным от страстей и менее рассуждающим»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note889">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note889">
      <span>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Мысли мудрых людей. М., 1903, с. 323 (т. 40, с. 198).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="a5b010ea-4173-4521-8961-cf734b7f80d3">
    Потом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="ddbd3e68-316d-4162-964d-7c23a61df7d1">
    — Монтень пишет: этот мешок полон всем тем, что забирает память, а для ума не остается места.
   </p>
   <p id="3900e4dc-28b3-49b4-a8c9-68f628128a65">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Монтене
    </hi>
    ): Какой у него французский язык!
   </p>
   <p id="a2bf3688-1f1c-4526-b7a7-117ba4bcaece">
    Я уехал к больной. Когда возвращался, догнал меня Лев Львович. Приехали вместе в 7 часов вечера. Застали Л.nbsp;Н. с Оболенскими, Саломоном, Марией Александровной. Л.nbsp;Н. говорил о революции, об Анатоле
    <pb n="307" xml:id="page307"/>
    Леруа-Болье — между прочим, что он наружностью — длинные волоса, бледный — похож на идеалистов 40-х годов, на Тургенева, Василия Боткина.
   </p>
   <p id="83226537-89bb-4b74-9f23-a92883179ce2">
    — Его жена очень понравилась мне: религиозная, приятная, близки друг другу, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="c64abcd9-c204-47c7-9833-0d57e10faebc">
    О «Sur la pierre blanche» Анатоля Франса:
   </p>
   <p id="86e084f9-424a-4f85-8b26-1f2d82300aa1">
    — Павел (апостол) пред судом крикливый, задорный.
   </p>
   <p id="ceeb202c-330d-49b9-b07a-3d8664aa712e">
    Саломон спросил про книгу Чамберлена «Евреи».
   </p>
   <p id="6203e8e0-48bd-46c7-8983-263d52c72f1e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Плоха. Еврейский дух внесен в христианство Павлом. Павел — вера в спасение, противление.
   </p>
   <p id="f4508fd3-7622-4e27-8815-d0f8bc80a277">
    Об арийском происхождении Христа:
   </p>
   <p id="c1db01eb-1e92-4f50-b307-6c2359a65c9d">
    — В том Чамберлен прав.
   </p>
   <p id="596255df-1413-4cc0-918e-d82552eb5e92">
    Croft Hiller из Лондона присылает брошюрки — он беспокойный, со всеми спорит. Одна из них хороша («Appendix to Metachristian Catechism»).
   </p>
   <p id="41a76402-309b-4b5d-b449-de5903397144">
    Саломон в 8 часов вечера уехал.
   </p>
   <p id="cd3048bf-85e2-41cf-9ef7-481f0603c71f">
    Л.Н. просматривал почту. Прочел вслух письмо человека, который хочет открыть вегетарианскую столовую и просит прислать книгу о приготовлении вегетарианских блюд. Письмо простое, сердечное, малограмотное, наивное и, как Л.Н. читал его, очень смешное. Л.Н. поручил послать ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note890">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note890">
      <span>
       Письмо С.Я.Свечинского от 12 нояб. На конв. помета Т.: «Послать вегетар. книги» и помета М.Л.Оболенской, что она просила Горбунова-Посадова исполнить просьбу Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Потом читал письмо Уэллса — английского литератора, посылающего, по совету Моода, свои сочинения. Моод уже раньше прислал одно — по его мнению, самое лучшее произведение Уэллса — «Будущее Америки»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note891">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note891">
      <span>
       В письме от 21 нояб. н.с. Г.Уэллс сообщил Т-му о посылке ему своих кн., в т.ч. и «Будущего Америки». Т. отв. 2 дек. (т. 76, с. 252—253). Полный текст письма Уэллса —
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 75, кн.1, с. 153—154. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. след. кн. Уэллса: «The other Man’s Country. An Appeal to Conscience». Philadelphia, 1900; «The Plattner Story and others», 2d ed. L., 1904; «A Modern Utopia». L., 1905; «The War of the Worlds». L., 1905; «In the Days of the Comet». L., 1906. «Love and Mr. Lewisham». L., 1906; «The Future in America». N.Y. — L., 1906 (дарств. надпись); «New Worlds for Odd». L., 1908.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. не знает Уэллса.
   </p>
   <p id="ea1e6c8c-f347-43cf-bf84-e8cb1cb574aa">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     про Монтеня
    </hi>
    ): Саломон его, очевидно, не знает, не отвечал, когда я говорил про него. «Вредное» книгопечатание: старые книги никто не читает, все — новые. А еще вреднее истории литератур. Кто про писателей в них читал, тот не считает нужным узнать самих писателей. Спросишь: «Знаешь ли автора?» — «А, знаю» (а читал только в истории литературы). Знать о нем, об известном авторе, как о человеке — знать, что̀ ненужно. Нужно что-то почерпнуть у него, знать его душу.
   </p>
   <p id="0b77bbee-59d4-4457-ab7b-84814909ebf6">
    Еще Л.Н. говорил про Монтеня, как его отец взял ему учителя латинского языка немца, не знающего по-французски:
   </p>
   <p id="a3a14493-4a69-458e-b892-fa69bb36fac6">
    — Монтень цитирует Лаэрция, Сенеку, вообще латинских авторов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note892">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note892">
      <span>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Монтень
       </hi>
       , указ. изд., с. 221.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В старину знали немногих, но хороших авторов. Теперь читают многих. Я думаю, что потому столько Ohnet’ов и им подобных пустых писателей развелось, что женщины стали читающей публикой, а они неразборчивы.
   </p>
   <p id="cb5b3887-8df5-4e50-aa0d-1a9def774586">
    На днях Л.Н. сожалел о том, что философы сто лет тому назад говорили истины, на которые теперь никто не обращает внимания, все осталось как если бы их не было. И что он находит у них те же истины — до которых сам он с трудом добрался.
   </p>
   <p id="e7bf24d5-7cc6-4e40-9e00-5ba136961b12">
    Не помню к чему Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="c136eb8e-5f0e-443d-8d66-9026d66c4072">
    — Было письмо лестное, от незнакомого о том, что «Круг чтения» будет очень полезная книга для молодежи.
   </p>
   <p id="9f1f63c4-e230-403a-9ac9-a61432e67ed8">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Лев Николаевич составлял «Мысли мудрых людей» и «Круг чтения» как бы для себя, каждый день восхищается ими. Л.Н. стал говорить про эти книги с воодушевлением:
   </p>
   <p id="8e810c7a-de1a-4f95-8dfd-bb1f25f0c5da">
    — На днях в «Мыслях мудрых людей» было изречение Лао-тзе, которое я только теперь понял. — И пересказал его. И спросил, что это значит. Никто не ответил, сидели Мария Александровна, Татьяна Львовна, Софья Андреевна, Оболенские.
   </p>
   <p id="c92391ab-2888-42ef-b49e-00e7a52a6780">
    — Раньше я его не понимал. Значит, что человек тогда силен, когда отрекается от себя, от своих страстей... тогда в нем образуется пустота, в которую входит божество
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note893">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note893">
      <span>
       См. прим.3.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . У меня есть пять переводов Лао-тзе, все они плохи. Кониси хуже всех. Немецкий перевод менее плох, его с Евгением Ивановичем обрабатывали по-русски, не кончили
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note894">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note894">
      <span>
       Т. и Е.И.Попов в окт. 1893 г. проверяли и редактировали пер. Лао-тзе, сделанный Поповым. При этом они пользовались изд.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Lao-Tseu
       </hi>
       . Traduit avec un commentaire perpétuel par St.-Julien. Р., 1842; Lao-Tse. Tao-te-king. Ubersetzt und commentiert von V. von Strauss. Lpz., 1870. Кроме этих 2 известных Т-му изд. (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       *), Т.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       имеет в виду след. 3 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ):
       <hi rend="letter-spacing">
        Laotze
       </hi>
       . The Tâo-Teh-King. Chicago, 1898 (пометы), W.
       <hi rend="letter-spacing">
        Heysinger
       </hi>
       . The Light of China. The Tao-Teh-King of Lâo Tsze. Philadelphia, 1903 (пометы);
       <hi rend="letter-spacing">
        Лао-Си
       </hi>
       . Тао-те-кинг, или Писание о нравственности. Рус. пер. Д.Кониси, опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВФ
       </hi>
       и
       <hi rend="italic">
        П
       </hi>
       , 1894, кн.3 (23) май.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="308" xml:id="page308"/>
   <p id="e0627b25-31df-420f-9dfd-dd028af9c51d">
    Еще разговор про А.А.Бакунина, которого в Твери забаллотировали (в Думу). Л.Н. о нем:
   </p>
   <p id="d3a8b7f9-9244-4d0c-adca-98c68bd3ee41">
    — Ему под девяносто лет, в Крыму был у меня, он умственно был хорош (свеж).
   </p>
   <p id="60b6d34d-9984-41ed-8fb0-0ce6ed999b92">
    В Москве забаллотировали старого знакомого Л.Н-ча — Щепкина.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
