<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-03_1909-04-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-04-03" to="1909-04-03"/>
    <date type="editor">
     3 апреля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="244a4b84-5db2-475f-8db1-1e7e75a8c19f">
    <opener>
     <date when="1909-04-03">
      <hi rend="bold">
       3 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром читал в полученном почтой «Tygodnik Illustrowany», издаваемом Болеславом Прусом (№15), описание посещения Л.Н-ча Чекальским. Л.Н. показал мне место, где его ответы Чекальскому, и желал, чтобы я прочел их по-русски.
   </p>
   <p id="594aa197-bd0c-4afa-ae9b-02debf52db39">
    Пополудни был «духовный портной», уходящий из одного московского монастыря, просить у Л.Н. денег для обзаведения мастерской. Настойчивый. Л.Н-чу не понравился. Он же с большим интересом читал «обновленские» издания Л.Н-ча.
   </p>
   <p id="4827bb64-aefe-43f6-b71a-d301c9d7603e">
    Вечером Михаил Сергеевич преинтересно рассказывал смешные истории про революционера Кузьму в Женеве. Потом рассказал про шпиона Бейтнера, про Азефа, как его дорого оплачивали и революционеры, и правительство и как покушение на царя, которое он организовал, чтобы восстановить к себе доверие революционеров, удалось бы, если бы не струсил тот, который должен был его совершить.
   </p>
   <p id="399bfef5-b278-4980-8f60-291867311176">
    Сведения эти Михаил Сергеевич имеет от Е.Е.Лазарева. Потом рассказал про Нечаева. Михаил Сергеевич читал описание суда над ним в «Былом». Михаил Сергеевич студентом был на этом суде и говорил, что Нечаев, когда утверждает, что ему не дали говорить, лжет. И Михаил Сергеевич представлял Нечаева, как он ругал судей и царя и плевал на его портрет тут, в суде. Его много раз выводили и приводили; Нечаев все повторял то же. Был очень неприятный, но энергичный; небольшой, худощавый. Николай Николаевич говорил, что он ложь возводил в принцип
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note239">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note239">
      <span>
       Из ст. б. п. «С. Г.Нечаев в Алексеевском равелине в 1873—1883гг.» (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1906, №7): «На суде не выслушали его объяснений (как только он открывал рот — так его вытаскивали из залы заседания в коридор, где били его до потери сознания)» (с.152).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="fa9fa055-b00f-4be7-a28f-b6ffd5eb45a9">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Он судился за убийство товарища-революционера Иванова, заподозренного, но неповинного в шпионстве. Он заманил его в пещеру в Петровско-Разумовском парке и убил.
   </p>
   <p id="4f2048c6-ea0e-43d8-9b38-f8cf802efc12">
    Шахматы с Михаилом Сергеевичем. Сергей Львович играл на фортепиано.
   </p>
   <p id="f1099e87-5577-4a51-ab8f-0439c7ab9a36">
    Сергей Львович с Михаилом Сергеевичем говорили сегодня о Записках Софьи Андреевны, что в эпиграф годилось бы: «Qui s’excuse — s’accuse»;
    <ref target="#footnote68">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote68">
     «Кто оправдывается — сам себя обвиняет» (франц. пословица).
    </note>
    интересны, но нехороши. Печатать их нельзя: там описана интимная
    <pb n="380" xml:id="page380"/>
    жизнь многих живых людей и приводятся резкие суждения о них. Третьего дня спрашивала Софья Андреевна: хороши ли ее Записки. Сергей Львович не отвечал. На настоятельное требование ответа сказал то же: что они интересны, но нехороши.
   </p>
   <p id="7374ab12-77d9-4244-92ec-40c11d850dbd">
    Николай Николаевич ходит к Чертковым, приводит в порядок бумаги вот уже десять дней.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
