<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-04_1906-02-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-02-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-04">
     <hi rend="bold">
      4 февраля.
     </hi>
    </date>
    Прекрасный, солнечный, морозный, синий день. Л.Н. за обедом был разговорчив.
   </p>
   <p>
    — Я читал газеты — какие убийства в Остзейском крае, убийства, казни, — сказал Л.Н.Спросил меня об Алжесирасе: кто и что там делает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note111">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note111">
      <p>
       С 15 янв. по 7 апр. в исп. г. Алхесирасе (Алжесирасе) проходила конференция 11 европ. держав по вопросу о Марокко.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я не сумел точно ответить.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила, что у нее были овсянниковские крестьяне, отказались от покупки земли, просили ее на год в аренду. Хотят подождать, не получат ли землю иным образом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Овсянниковские получили теперь продовольственные, «магазейные» деньги, хотя у них урожай был великолепный. Но видят, что другие деревни получают, — требовали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что за глупость! «Магазейные» выдают в голодный год. Я ездил верхом. Подъезжаю к Косой Горе, там куча крестьян: «Вот, ужо́ будет на таких лошадях ездить!» Может быть, я не расслышал хорошо, я глух. Петр Осипов
    <ref target="#footnote28">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote28">
     Яснополянский крестьянин, сын молочной сестры Л.Н. и ученик его первой школы. Считался очень умным. Много читал, особенно любит Сенеку и греческих философов.
    </note>
    — он мне не кланяется. Что-то у них есть.
   </p>
   <p>
    Потом, наедине Л.Н. сказал мне:
   </p>
   <p>
    — Если поломают эти рамы, портреты — мне ничуть не будет жаль. Только за Софью Андреевну. А будет жаль, если их крестьян будут наказывать.
   </p>
   <p>
    Вчера получил Л.Н. книжку Д.А.Хомякова «Самодержавие (Опыт схематического построения этого понятия. Приложение к сочинению А.С.Хомякова. Рим, 1899г.)»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note112">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note112">
      <p>
       Брошюра Д.А.Хомякова с пометами Т. хр. в
       <hi rend="italic">
        Япб.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очень заинтересовался. Сказал о ней:
   </p>
   <p>
    — Есть тут одно «только»: если бы он признавал христианство свободным, евангельским, а не в форме православия. Славянофилы, как всегда, правы, что русский народ не участвует во власти, а передал власть — обязанность — царю. Хомяков и пишет, что русские смотрят на власть, как на обязанность. Хомяков говорит, что «государственность — продукт грехопадения». Упоминает и меня, что отвергаю государство и что говорю, что только дураки могут верить в грехопадение, и забываю, что к числу дураков приходится отнести и Канта. А как ни думают о Канте, дураком почесть его «трудненько». Я только что третьего дня записал в дневник: «Кант, защищая грехопадение, приносит дань догматизму»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note113">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note113">
      <p>
       Дн., запись от 2 февр. (т.55, с.186—187).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Что же, вы Канта можете читать? Я не могу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кант очень тяжелый. Голова болит.
   </p>
   <p>
    Буланже рассказал, что в Москве (в «Посреднике») напечатано «О жизни» и будут печатать «Исповедь», «В чем моя вера», «Царство божие»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note114">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note114">
      <p>
       Кн. Т. «I О жизни. II Мысли о новом жизнепонимании», «Исповедь», «В чем моя вера?» вышли в 1906г., «Царство божие внутри вас» — в 1908г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Из Австралии пишет Henry Crawford. Там лига людей, видящих, какими подкупами, обманами совершаются выборы и кому служат депутаты
    <pb n="41" xml:id="page41"/>
    (трестам): не участвуют в выборах. Crawford приложил к своему письму листок о the folly election
    <ref target="#footnote29">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote29">
     безумии выборов (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    . — Л.nbsp;Н. дал этот листок Буланже, чтобы его перевести
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note115">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note115">
      <p>
       К письму Г.Крауфорда Т-му от 29 дек. 1905г. прилож. его ст. «The emancipation of the individual» (вырезка из «Courier»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Самодержавие» и его (Крауфорда) письмо произвели на меня сильное впечатление. Крауфорду ответить надо, только бы успеть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note116">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note116">
      <p>
       Ответил ли Т-ой Крауфорду на это письмо, не установлено.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вы, молодые, швыряетесь временем, а у меня его так мало: завтра — восемьдесят лет.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. спросил Буланже:
   </p>
   <p>
    — Что ваши ребята?
   </p>
   <p>
    Буланже сказал о дочке, что, когда ходит в школу, влияют на нее подруги, она занимается политикой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не надо (влиять) ни в ту ни в другую сторону и, главное, — вести хорошую жизнь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Мне много сил надо употреблять, чтобы им внушать, что не надо ненавидеть царя за то, что он царь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалеть, не ненавидеть — и Марата.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Я с детьми читал Ламартина; как достойно, по-христиански вел себя ЛюдовикXVI!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читайте с ними Тэна. — Еще Л.Н. спросил Буланже:
   </p>
   <p>
    — А что, изложением Генри Джорджа заняты? Если есть ясная мысль, надо ее высказать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
