<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-23_1907-11-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-11-23" to="1907-11-23"/>
    <date type="editor">
     23 ноября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-11-23">
     <hi rend="bold">
      23 ноября.
     </hi>
    </date>
    Я ездил в Тулу, привез Надежду Павловну. За обедом Л.Н. говорил про тульского адвоката графа И.Д.Толстого, что он скромный (ни разу не возносился своим сродством), и как они сродни. В дальнейшем разговоре — о жене адвоката Толстого. Она с детьми на шоссе раз заговорила с Л.Н. и произвела хорошее впечатление. Александра Львовна о ней заметила что-то внешнее, что она пудрится, красится.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     с досадой
    </hi>
    ): Не осуждай!
   </p>
   <p>
    Александра Львовна оправдывалась тем, что сказала только то, что заметила.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Заметила неприятное. Не надо замечать неприятного.
   </p>
   <p>
    Л.Н. был раздражен, как не бывает даже раз в год. Только что прочел письмо Андрея Львовича ко мне; может быть, оно расстроило его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note641">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note641">
      <p>
       Письмо А.Л.Толстого от 21 нояб. с сообщением о болезни жены и с просьбой приехать (
       <hi rend="italic">
        PNP
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух письмо крестьянина из Оренбургской области. Жалуется на буржуазию и просит для устройства мельницы 300р. Это первое, насколько я помню, просительное письмо крестьянина для помощи в хозяйстве. До сих пор просили — если крестьяне — для образования. А вчера Л.Н. встретил рабочих, жаловались на неустройство государственное. Л.Н. подмечает, как все начинают быть неспокойны положением своим и других обвиняют.
   </p>
   <p>
    Речь о курсистках. Л.Н. прочел просительное письмо учительницы, желающей идти на курсы. Брат пошел в работники и из 15-тирублевой месячной платы ей давал 7р. пока училась на учительницу. Теперь она получает 20р. жалованья: «Конечно, я из этого ничего не могу отложить, чтобы идти на курсы».
   </p>
   <p>
    Надежда Павловна говорила о повальном желании учиться и как многие курсистки бедствуют и доходят до нервного расстройства, после совсем ни на что не способны .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : При составлении «Круга чтения» я видел, что, кроме Люси Малори, которая повторяет сказанное раньше другими, ничего не почерпнул от женщин; ни одной женщины нет, которая была бы философкой, ни в науке ни одна не сделала открытий. Призвание женщины остается быть женщиной-матерью. Это не значит, что выйти замуж всем. Просто быть честной, хорошей женщиной. Сами (курсистки) будут говорить о либерализме и норовят попасть в высшее общество, вот что недостойно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал мне отвечать на четыре письма.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила, что читала в «Revue Blanche» рассказ Мирбо:
   </p>
   <p>
    — Страшная гадость. Я читала только потому, что ты хвалил Мирбо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
