<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-06_1909-08-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-06" to="1909-08-06"/>
    <date type="editor">
     6 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a9110649-7ede-4049-ae80-0e21d27f9c5f">
    <opener>
     <date when="1909-08-06">
      <hi rend="bold">
       6 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Уехали Денисенки. Здесь Мария Александровна. Приехал А.А.Стахович с известием, что съезда не будет. Вечером Д.Д.Оболенский. Рассказал впечатления о загранице: Далмации, Черногории.
   </p>
   <p id="fbf85017-adfa-4086-b0e3-b3a220a0453c">
    Пропасть гуляющих дачников. Рабочие, крестьянская молодежь — «за книжечками».
   </p>
   <p id="2e47f92f-71b1-40cf-8ac2-8b0c50355c65">
    Записано с чьих-то слов: когда Л.Н. выходит гулять и встречает крестьян (нынче праздник), спрашивает: «Куда идете?» — «Идем так, погулять, в лесок». А идут по орехи.
   </p>
   <p id="3378a6e3-9b8d-468c-80da-e8b1c5e01df2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я жалею, что у меня нет искренних отношений с ними, что они не возьмут камень и не ударят меня в голову за то, что я по 20 лет держал столько земли, это их же
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    А я должен оберегать права других, это моя обязанность, и сознание их права, и не написанного права, а есть высшее право, о котором говорят французы: «Loi naturelle». Народ слова «право» никогда не употребляет. У них на языке его никогда нет.
   </p>
   <p id="8a2e37fa-bc26-48b9-ba3f-8c313a84c075">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ложась спать, мне
    </hi>
    ): Я думаю, — нескромно с моей стороны, — что в отложении конгресса играли роль не одни забастовки рабочих в Швеции, а и то, что я собирался приехать, и мое письмо к ним, и статья газеты (интервью Спиро в «Русском слове»). Побоялись приезда. «Как нам быть с ним?» (Толстым). Прогнать нельзя. И отложили конгресс.
   </p>
   <p id="144b7575-91c3-4125-99a7-c7e37940ced1">
    Л.nbsp;Н-чу понравилась статья Шкловского (Дионео) в «Русских ведомостях» несколько дней тому назад об убийстве бывшего вице-короля Индии Керзона индусом (политическое убийство) и о разрушении английским
    <pb n="31" xml:id="page31"/>
    правительством общины в Индии (ставит параллель разрушению общины у нас). И к какому беспримерному голоду, нужде привела эта мера народ в Индии. Л.nbsp;Н. говорил об этой статье несколько раз. Еще привлекла внимание Л.nbsp;Н. статья Кожевникова в «Русских ведомостях», в которой он передает содержание статьи доктора-немца в каком-то журнале «Für Ethik» о том, как просвещать, учить негров. Советует только в той мере, насколько это выгодно европейцам, советует розги. Кожевников же осуждает доктора, но у Кожевникова нет опоры, кроме науки. Сам он признает культурность японцев, потому что они побили русских
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note51">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note51">
      <span>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кожевников
       </hi>
       . Белые и черные (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №177, 2 авг.). Излагается содерж. резко реакционной ст. швейц. д-ра К.Эткера «Душа негра» из «Archiv für Rassenund Gesellschaftsbiologie».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d422045a-5b15-4b2a-a8c2-08a5bcff92f9">
    Л.Н. с А.А.Стаховичем о «Вехах», об интеллигенции:
   </p>
   <p id="485dabdd-c0be-48a8-acc0-c273a157db56">
    — Интеллигенция — это презренная клика, которой через несколько десятилетий и помину не будет.
   </p>
   <p id="5ba7a876-7b2e-4b3c-acd9-f10c01e20a58">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о русских интеллигентах
    </hi>
    ): Они только повторяют то, что Европа сказала, сами своим умом не думают. Я получаю письма от интеллигенции: одни глупости пишут, а нынче получил два письма от мужиков — полны смысла.
   </p>
   <p id="5df47182-4570-4a64-b06a-393ec2dced40">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     А.А.Стаховичу
    </hi>
    ): Вся наука в том, как прожить хорошо в этой жизни, как отнестись к нищим, прислуге. А наука говорит о всем другом, только не о том.
   </p>
   <p id="58ab50a3-5061-42b0-b262-0e122cf42e8e">
    А.А.Стахович возражал Л.Н-чу:
   </p>
   <p id="976c9399-d8ac-45e4-9c3e-7092673a2472">
    — Вы сами интеллигент.
   </p>
   <p id="46dfac5e-a4de-44f6-a580-1e4ff2a0038c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, я был офицером и орфографии не знаю. Я рад, что не интеллигент. Нет. (Вообще не хотел признать себя интеллигентом.)
   </p>
   <p id="8111c0cf-49df-4555-862c-7b870e48c6e6">
    А.А.Стахович спорил. Л.Н. разгорячился, встал и ушел, раз обошел около стола и опять вернулся и продолжал разговор.
   </p>
   <p id="ef118ae7-bdfc-4e9a-8c70-9bcf1c4bc955">
    — Зачем вы меня ругаете скверными словами? — сказал Л.Н. после.
   </p>
   <p id="4fd734dc-3662-4675-9023-eb208ceecfb2">
    Стахович продолжал говорить, что Л.Н. и его предки — интеллигенты.
   </p>
   <p id="e036b1c5-3846-436b-acfc-e505b91149ca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : 50 лет тому назад и раньше были декабристы, которые стыдились, что они крепостники. Теперь же интеллигенты не сознают греховности своего положения. Теперь 99 из 100 интеллигентов произошли из народа и сидят на его шее, пишут «Вехи», изрекают слова, рассуждают.
   </p>
   <p id="ae1a75a3-7d10-4ad3-91f7-06aa58a80fb1">
    <hi rend="italic">
     А.А.Стахович
    </hi>
    : Заслуга их (писавших «Вехи») — указали на бога.
   </p>
   <p id="70f7a7cb-a2aa-4ece-b334-27a10a82828c">
    Л.Н. в этом не видит никакой заслуги: указали, что сморкаться в суп нельзя. Кто рассуждает, есть ли бог и что такое бог, у того нет бога.
   </p>
   <p id="13a7d5a0-7ee6-40b1-b60b-db89ebe8a4ce">
    А.А.Стахович про Булгакова, что он истинно верит. (Он пишет в православном духе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note52">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note52">
      <span>
       Вероятно, А.А.Стахович имел в виду ст. С.Н.Булгакова «Героизм и подвижничество» в сб. «Вехи».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .)
   </p>
   <p id="7981595d-26c0-4908-bd8d-1e3f1ec1ed66">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если я хочу православия, возьму катехизис, пойду к старцам. Если хочу болтовню, возьму газеты. Писателей «Вех» такие вопросы, которые существенны, не касаются.
   </p>
   <p id="24465c97-84f2-4c9a-a499-67d524b93f33">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Орлов — это, по-моему, самый лучший художник России. Изображает крестьянскую жизнь. Теперь издают его альбом (альбом его картин). Разумеется, тем никто не интересуется.
   </p>
   <p id="5b62fec6-aa0d-4704-a427-a8b0adbde296">
    Я сказал, что альбом не издается, что в прошлом году Сытин — по настоянию Черткова — взялся было его издавать, Л.Н. написал предисловие, но потом Сытин оттягивал, и кончилось тем, что отступился от издания.
   </p>
   <p id="c9c1dfd3-31a4-421d-b7c0-abbfafe1984a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Интеллигенция
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="7d5d656b-5c39-4638-b57f-a8e376c7adc0">
    Л.Н. спросил А.А.Стаховича:
   </p>
   <p id="79db97d7-9260-4596-ba3a-09df3156bdad">
    — Каких людей больше на свете, умных или глупых?
   </p>
   <p id="5aae195d-9ce3-4e21-969b-9a490f1eb701">
    <hi rend="italic">
     А.А.Стахович
    </hi>
    : Разумеется, глупых.
   </p>
   <p id="06088296-dead-464b-80b1-a4b831fbee1c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тот, кто делает для выгоды, тот угождает глупым (Сытин своими изданиями, газетой).
   </p>
   <pb n="32" xml:id="page32"/>
   <p id="01544bb7-77c1-41be-aa71-6db800d34c47">
    Л.Н. давал А.А.Стаховичу, служащему у Сытина, поручения к Сытину насчет «Круга чтения», второго издания, который Сытин давно (с год-полтора) задерживает, не издает.
   </p>
   <p id="7b7d9fbd-1c39-47f4-be94-2b4d448f2bc7">
    <hi rend="italic">
     А.А.Стахович
    </hi>
    : Это чей «Круг чтения»? Ваш?
   </p>
   <p id="ea2157e2-7701-4355-a8d9-236230cea47c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p id="c23b577e-14c8-4ca1-96ef-41124a3a9115">
    А Л.Н. говорил Стаховичу, что он два месяца посвятил на переработку «Круга чтения» для нового издания и «На каждый день», которого появился Июнь и застрял.
   </p>
   <p id="cc1783c8-eea0-40fb-96f1-5df4c3afb58f">
    — Я бы ему (Сытину), — говорил Л.Н. в досаде, — не дал печатать, а Чертков хотел. Если бы от меня зависело, я его к чертовой матери прогнал бы. Я с ним дела не буду иметь и с его скверной газетой!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note53">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note53">
      <span>
       См. письмо Т. к Черткову от 13 (?) авг. (т. 89, с. 137).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="ad356ff9-16a6-4501-bbbc-221ca0a1cb8e">
    Характерно для современной интеллигенции русской, для передовых либеральных деятелей — не знают о выпуске «На каждый день», Июнь. Л.Н-ч А.А.Стаховичу во время его прежних посещений о «Круге чтения» несколько раз долбил.
   </p>
   <p id="3c7ac16b-15ed-4def-bcaf-ead7b9ce89d5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Vivre et laisser vivre»
    <ref target="#footnote21">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote21">
     «Жить и давать жить другим» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    мало кто исполняет.
   </p>
   <p id="952b867d-996c-45ee-b7a0-d3f93dd66a87">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не говорю, что надо делать добро другим, но по крайней мере оставить в покое.
   </p>
   <p id="df058287-48fd-492f-ab3f-30b3cc5a68b5">
    А.А.Стахович хотел верхом поехать с Л.Н-чем. Л.Н. просил, чтобы не ехал: утомит.
   </p>
   <p id="1874bdc1-1fff-404b-94a7-588ede6a4b0a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ругательное письмо. Ничего такого не было, а вдруг разделились на партии, как русские, негры, правые, левые
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="90e9fb45-d1c1-4849-9c49-8c28dc2b7546">
    Софья Андреевна приходит в нормальное состояние. Л.Н. написал о Гусеве.
   </p>
   <p id="54622efe-902f-4a15-a7ed-aa9928f2c5f5">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    (?): То, что Лев Николаевич написал о Гусеве, ни одна газета не напечатает. То, что он хочет читать в Стокгольме — (не прочтет), его остановят.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
