<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-10_1909-10-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-10" to="1909-10-10"/>
    <date type="editor">
     10 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-10-10">
      <hi rend="bold">
       10 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    У меня ночью и днем было сильное головокружение. Встал только в пять вечера. Л.Н. три раза посетил меня: не может ли мне чем послужить? Большое участие проявили все домашние.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил третий раз про полученные письма:
   </p>
   <p>
    — Копыл из Новой Басани все бранится
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note133">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note133">
      <span>
       Крестьянин Е.Копыл в 1907—1909гг. писал Т-му ругательные письма, отстаивая православную веру. На конв. письма от 8 окт. помета Т.: «Ругательное. Копыл. Б.о.». См. также кн. «Переписка крестьянина К. с гр. Л.Н.Толстым». Киев, 1910.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Автографы — хочу написать раз навсегда, чтобы не обращались
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note134">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note134">
      <span>
       Открытого письма по поводу автографов Т. не написал.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И написал русскому учителю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note135">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note135">
      <span>
       В письме от 3 окт. из Нижнесергинского завода Пермской губ. народный учитель И.Г.Екенин писал, что ему и ученикам «хочется видеть собственноручное письмо Л.Толстого», и просил написать «наставление, правило и т.д.». Т. отв. 10 окт. (т.80, с.136).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Другим же — без ответа. И письмо от толстовцев об образовании из Пятигорска. Знаете, там колония толстовцев. Оттуда пишет молодой человек: «Какие мы толстовцы? и пьянствуем, и деремся, какую жизнь ведем?» и что он хочет уехать, чтобы получить образование. Я ему хочу написать и выбрал из каталога Павла Ивановича книг на 11 рублей 70 копеек, которые, прочитавши, может, получит полное образование
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note136">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note136">
      <span>
       На письмо А.Т.Дзюбы из толстовской коммуны «Водопад» близ Пятигорска от 5 окт. Т. отв. 10 окт. (т.80, с.136—137). Дзюбе был тогда 21 год.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А там и дорогие: Кропоткин — 80 копеек, а то по 3, 5, 10 копеек.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хотел сегодня поехать в волостное правление на суд Резунова с мачехой. Он, женатый на москвичке и живущий там кучером, хочет дом продать, хотя имеет двух сыновей. Тем мачеха, и так им прогнанная, будто за воровство, лишится крова. Но пошел пешком на шоссе встречать Александру Львовну из Тулы. Она привезла три тома Андреева: пятый и шестой полного собрания и первый том мелких рассказов. Л.Н., просматривая содержание их, сказал:
   </p>
   <p>
    — Я раньше читал и слишком строго отнесся к ним.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что он сегодня камень бил на шоссе. Два камня разбил.
   </p>
   <p>
    — Вы не одобрите, — обратился ко мне, — хорошая работа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Михайловна
    </hi>
    : Он сидит, камни бьет, а Белка рядом сидит. Она гуляет со Львом Николаевичем.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. не выходил, чай не пил: устал от прогулки, лег в 11.30.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
