<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-14_1906-12-14"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 330—331.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-14" to="1906-12-14"/>
    <date type="editor">
     14 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ccfc057b-e2ab-42ed-ac8a-67742b351e4c">
    <opener>
     <date when="1906-12-14">
      <hi rend="bold">
       14 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехали А.П.Сергеенко с Н.Г.Сутковым и Андрей Львович из Москвы. Метель.
   </p>
   <p id="e8f911e1-eb62-48f6-a10c-18f503d1156d">
    Л.Н. не работалось: дурная погода дурно действует на него. Здесь С.А.Стахович. Вечером шахматы с Михаилом Сергеевичем.
   </p>
   <p id="46d6edda-404b-4f9b-9675-c9726a7e7466">
    Л.Н. говорил о духоборах, что хочет писать о них.
   </p>
   <p id="5fb0fcea-31ff-483c-94d3-e75b5f599a4f">
    Л.Н. хвалил новейший, 22-й «Appendix to Metachristian Catechism» by H.Croft Hiller. Говорил о Хиллере и о Толлемахе Синклере, что есть у него два назойливых корреспондента
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Т.Синклер переписывался с Т. с 1895 по 1910 гг.; сохр. 13 его писем. Почти при каждом из них он посылал свои соч. Крафт Хиллер также присылал Т. с 1906 по 1909 г. свои произв.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . О почерке Т.Синклера (строки снизу вверх), сказал, что это признак самодурства. О «The Jungle» Эптона Синклера — что следовало бы издать по-русски в «Посреднике»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Кн.Э.Синклера «Посредником» изд. не была. Вышла отд. изд.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Синклер
       </hi>
       . Дебри. М., 1907.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2461d573-95fa-47e3-831b-4bdc394e165e">
    <hi rend="italic">
     Сутковой
    </hi>
    : В сокращенном виде, чтобы рабочие могли читать. Они думают, что за границей всем прекрасно живется.
   </p>
   <p id="99a488ec-e22c-48fa-af82-0618500365b9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Jungle» означает чащу. Там сказано, что, как в частом лесу нижние суки́ сохнут, гибнут, так и в чаще рабочих — слабые. С рабочими в Америке поступают, как с гнилыми грушами; нужно 20 — объявляют, что нужно 200; является 2000, из них выбирают 20 самых мускулистых и дают им работу шесть часов в день, платят с часа.
   </p>
   <p id="136c0950-d925-44cc-b853-35a811796897">
    Л.Н. говорил об иллюстрациях Ulk и вообще об Ulk и об иллюстрациях в «Fliegende Blätter», что их карикатуры, шутки, остроты бывают верны и остроумны, но грубы, неизящны.
   </p>
   <p id="6afe6e81-111d-429a-926a-9cf8c89cbe1e">
    Вечером Л.Н. пришел «под своды» к Сутковому и А.П.Сергеенко.
   </p>
   <p id="145277da-b50d-461d-961e-b246ea4361bf">
    А.П.Сергеенко записал их беседу с Л.Н-чем. Л.Н. спросил Суткового, где он теперь живет. Сутковой объяснил ему причину своего отъезда из Петербурга: репрессии начальства, которые стали применяться по отношению к книгоиздательству «Обновление». Сутковой рассказал, что он и его товарищи разъехались, желая еще поработать, а не сдаваться полиции, и спасти таким образом склад книжек, какие у них были; иначе бы они погибли. — «Ну, и не беда!» — сказал, улыбнувшись, Л.Н.Во время этого разговора Л.Н. сказал: «Раскассируют вас и книги — хорошо, а останетесь — тоже хорошо».
   </p>
   <p id="878869c9-4743-4546-bbe8-9d391d9a0bf0">
    Когда Сутковой сказал, что главным поводом для репрессии послужило напечатание обращения Л. Н. к правительству, революционерам и народу и рассказал подробности конфискации книжки, Л. Н. сочувственно
    <pb n="330"/>
    покачал головой и проговорил: «Ах, как это жаль, как жаль!»
   </p>
   <p id="63a0ef8c-2d69-4247-b996-e033d3190332">
    Часто Л.Н. касался в разговоре духоборов: «Они оставили у меня самое прекрасное впечатление, удивительно, удивительно, как они всего достигли. Удивительно! Мне хотелось бы, хотя я наверно не напишу, как я назвал последнюю статью «Единственное возможное решение земельного вопроса», написать статью: «Единственное возможное решение социального вопроса». Ведь они полностью достигли того, о чем думают социалисты».
   </p>
   <p id="65c29a51-5d4f-46f2-b85d-76a00e31cbe7">
    Веригин Л.Н-чу тоже очень понравился. Он был о нем другого мнения, составившегося из рассказов других, но теперь, повидавшись и поговоривши с ним, увидал, что все, что о нем говорили, напрасно и в нем очень глубоко и серьезно религиозное сознание. С первым он говорил с Планидиным. «Я его позвал гулять, и он мне рассказывал об их устройстве. И прекрасно. А слыхали, как они поют? — прекрасно».
   </p>
   <p id="f75449e3-37b7-49fd-9fa7-9336831d97c8">
    Когда А.П.Сергеенко передал Л.Н. просьбу И.М.Трегубова относительно портретов духоборов, которые оставлены у Л.Н., он вздохнул и, улыбнувшись, сказал: «Ох, Иван Михайлович!» Сутковой и Сергеенко тоже улыбнулись. Л.Н. спросил: «Что вы смеетесь?» — и заговорил об Иване Михайловиче, о том, что христианство так не совмещается с митингами, собраниями, газетной работой, в которых Иван Михайлович принимает такое живое участие. Сергеенко говорил об увлечении Ивана Михайловича социализмом. Л.Н. сказал, что все это хорошо, когда входит частью в главное, — «а социализм по отношению к христианству, — как небольшая дуга в круге; он может отвечать известным запросам, но нельзя сосредоточивать на нем все внимание, нельзя забывать остального».
   </p>
   <p id="6f00bcf5-0065-48f0-8e25-c5012488ac5b">
    Сутковой сказал, что Л.Н. в сочинении «В чем моя вера» где-то говорит о невозможности любви к врагам, и не может с этим согласиться, ему кажется... Л.Н. перебил его и сказал, что хотя любовь и исключает самое понятие врага, так что как бы не может быть любви к врагам, но охотно отрекается от той постановки, которую он раньше делал в этом вопросе, потому что это чувство — самое возвышенное, самое радостное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       См. т. 23, с. 363.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c4990f8c-e0b4-4a63-b228-03cf5e8a371b">
    В разговоре коснулись мережковцев-соловьевцев. Л.Н. сказал, что поражается той каше, какая у них происходит: «Это, я думаю, могло возникнуть путем той лжи воспитания, суеверий, праздности, какие переходили из поколения в поколение».
   </p>
   <p id="c7f4592f-b2a4-41e5-8b5b-a75b06ed32ac">
    Сутковой сказал, что хочет постранствовать, все оставить, взять в карман Евангелие и отправиться по деревням и как бы проповедовать. Л.Н. сказал, что это гордость; что вовсе не надо трогаться с места; что в каждом положении человек, сидя тут же, в этом кресле, сейчас может быть величайшим злодеем или святым... Можно думать о том, как я женюсь, как разбогатею, или о добре, о совершенствовании.
   </p>
   <p id="fb603c68-3249-4f2d-be48-bbf864ce6221">
    — Тщеславие, желание славы — один из могущественных пороков. Я лет тридцать-сорок прожил исключительно в этом чувстве. И даже теперь, в 80 лет, мне так трудно от этого отделаться. Не надо стремиться воздействовать на других. Воздействие само собой придет. Если же задаться целью воздействовать, то получится обратное. Надо исполнять внутренний закон. И его можно исполнять, находясь на необитаемом острове. У Робинзона Крузо до Пятницы не было воздействия на людей, но он мог и до него исполнять или не исполнять требования бога... Не надо рассудочно изменять свое положение. Если будешь исполнять внутренние требования, сама жизнь выпихнет тебя из твоего положения.
   </p>
   <p id="fdff0123-cede-42e9-938d-59a2c5aac5af">
    Сутковой сказал о том, что теперь многие переходят из христианского мировоззрения в революционное. Л.Н. на это сказал, что, по-видимому, у этих людей бог был не на первом месте, а если бог не на первом месте, то его совсем нет. И тогда очень легко перейти с одних рельсов на другие, они очень близки друг другу.
   </p>
   <pb n="331"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой. «Хозяин и работник». Издание «Посредника». Москва, 1906. Обложка
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-331-.jpg"/>
    <figDesc>
     Л.Н.Толстой. «Хозяин и работник». Издание «Посредника». Москва, 1906. Обложка
    </figDesc>
    <p id="22676b7e-2829-4177-92f6-1cbec61a2370">
     <head>
      Л.Н.ТОЛСТОЙ. «ХОЗЯИН И РАБОТНИК»
     </head>
    </p>
    <p id="50baf155-81fb-4a1a-a112-5a9d71c5df2b">
     Издание «Посредника»
    </p>
    <p id="125b32cc-767a-4c2b-95c7-2d7cbe5f3ed1">
     Москва, 1906
    </p>
    <p id="5590f698-66c4-483b-b2f3-eba7afcbf7ca">
     Обложка
    </p>
   </figure>
   <p id="bed5e31f-1269-404d-b0db-62769edc50c5">
    Л.Н. рассказывал, что получил письмо с просьбой посоветовать, поступить на военную службу или нет:
   </p>
   <p id="31ef12cc-c711-4094-b9ba-20bd23610862">
    — Я, как всегда, отвечаю, что если нет необходимого религиозного сознания, тогда лучше идти. Надо отказываться тогда, когда не можешь этого не сделать. А то рассудочно решишь отказаться и потом будешь отказываться от своего отказа.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
