<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-20_1907-12-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-20" to="1907-12-20"/>
    <date type="editor">
     20 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="38c269c7-952b-4d11-8bd7-2eebd5ee7875">
    <opener>
     <date when="1907-12-20">
      <hi rend="bold">
       20 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Хотя живу в России два года, все еще не обзавелся русской теплой одеждой; только сегодня съездил в Тулу купить полушубок.
   </p>
   <p id="52323355-b1d0-429b-a832-d7102c1087ec">
    За обедом Л.nbsp;Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна, Иван Иванович, Варвара Михайловна. Она (В.nbsp;М.) художественно рассказала про драму Андреева «Жизнь человека», которая идет в Художественном театре
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note715">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note715">
      <span>
       Премьера драмы Л.Андреева «Жизнь Человека» состоялась в МХТ 12 дек.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Была на ее представлении. Происходят на сцене раздражающие сцены — например, ребенок родится — но смысла никакого в драме нет. И Варвара Михайловна и Александра Львовна переживали противное, тяжелое чувство, рассказывая содержание. Только одно негодование вызывает. Декорации и игра — великолепны. Л.nbsp;Н. дал подробно рассказать весь ход драмы и сказал им, что надо было встать и сказать: «Ну вас к свиньям!» — и уйти с представления. Можно было заметить, что Л.nbsp;Н-чу и любопытно было узнать, что хотел выразить автор,
    <pb n="594" xml:id="page594"/>
    и огорчило его, что драма вышла такая пустая. Все переспрашивая, говорил по этому поводу много. Я не мог уследить, осталось в памяти только:
   </p>
   <p id="ccf972c1-5ac2-4793-b2f8-ee52d4ae3483">
    — Искусство есть до некоторой степени настоящее... и потом начинается воздействие на нервы. Раньше с малыми внешними эффектами, когда месяц изображали фонарем и тому подобное, надо было дать внутреннее содержание, теперь же, когда техника достигла такого совершенства, внутреннее содержание заброшено. Я на том пределе, где искусство хочет изуродоваться, останавливаюсь, — говорил Л.Н. — У Бетховена уже начинается: большой оркестр, хор... — Искусство состоит в том, чтобы всю работу души выразить. Общение души с душой, заставить перечувствовать то, что художник чувствует, — вот это дорого, а не шум.
   </p>
   <p id="899bd33b-5380-444c-a376-a3b7b13bc0b2">
    Л.Н. получил французское письмо Сенкевича о притеснении поляков пруссаками, о новейшем законопроекте насильственного экспроприирования земель поляков и передаче их немецким колонистам.
   </p>
   <p id="7e0a895a-2e4f-45b4-a6ef-9491fe94cf5d">
    — Надо будет ему ответить по-французски.
   </p>
   <p id="7a665d39-8f03-4cf5-98e0-d611352a6b76">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Отвечайте ему по-русски, он русский поляк, понимает.
   </p>
   <p id="a8bd8e48-ec1f-4194-98ad-12a011614fe3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.Его рукой написан русский адрес на письме. Послушаюсь вашего совета. По-русски серьезнее, спокойнее. (И Л.Н. ответил по-русски очень сильным письмом.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note716">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note716">
      <span>
       Отв. Т. на письмо Г.Сенкевича от 16 дек. н.с. датир. 27 дек. (т. 77, с. 271—273).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="30918112-da87-4247-a3f2-5447b626e436">
    — Их (поляков) положение лучшее, чем у нас, обижающих их, русских. Мне сколько раз совестно было перед поляками за Николая Павловича. Немцам не стыдно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
