<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-07_1907-12-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-12-07"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-07">
     <hi rend="bold">
      7 декабря.
     </hi>
    </date>
    <ref target="#footnote135">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote135">
     Это число переписано мною с черновых записей, частью — через два месяца, а частью — через год.
    </note>
    Андрей Львович с Екатериной Васильевной в Ясной. Екатерина Васильевна оказалась сердечной, очень хорошей женщиной. С Александрой Львовной подружилась. Л.Н. был разговорчив, ласков с ней и с Андреем Львовичем. Вечером читали вслух Введенского о непротивлении злу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note674">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note674">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Введенский
       </hi>
       . Непротивление (из «черновых» речей). —
       <hi rend="italic">
        СПб. вед.
       </hi>
       , №260, 23 нояб.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. по какому-то поводу сказал:
   </p>
   <p>
    — Любовь возрождает любовь. Только этого не ожидать, а любить и тогда, когда не отвечают любовью. Самое большое благо — не быть любимым, а любить всех. Человек тогда спокоен, радостен.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Н.Н.Ге
    </hi>
    ): Он горел, художник страдал... Его «Петр и Алексей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note675">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note675">
      <p>
       Картина Н.Н.Ге «ПетрI допрашивает царевича Алексея Петровича в Петергофе» (1871); хр. в
       <hi rend="italic">
        <hi rend="letter-spacing">
         ГТГ
        </hi>
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    — драма. Петр — пьяный, кутила и европеец, презирает Алексея. Алексей окружен старообрядцами, чувствует свою нравственную высоту.
   </p>
   <p>
    Можно было уехать за границу; он его ловит и душит
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote136">
     *****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote136">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Петра? тоже осуждать нельзя. Закружится голова.
   </p>
   <p>
    Л.Н. по поводу присланных ему (если не ошибаюсь) стихов о Гаагской конференции мира сказал:
   </p>
   <p>
    — Это чуждо мне, и в такой форме. Главное — точность выражения мыслей.
   </p>
   <p>
    Кто-то говорил о замка̀х, безопасных от воров, открывающихся внутренним способом, и об огнеупорных шкафах, что теперь делают их без щелей, чтобы некуда было направить долото и вложить динамит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это — как порты, подводные лодки, крепости: придумают новые орудия для борьбы с ними.
   </p>
   <pb n="583" xml:id="page583"/>
   <p>
    Л.Н. спрашивал меня о цыганах в Венгрии, особенно о их вере, и заметил, что они без религии (без религиозного сознания).
   </p>
   <p>
    Сегодня был у Л.Н. тридцатилетний небольшой, коренастый блондин с горящими глазами — вдохновленный учением Л.Н., парикмахер из Орловской губернии. Хочет пропагандировать Евангелие по деревням и оставить свое ремесло, найти должность при библиотеке, где бы имел доступ к учению. Л.Н. сказал ему на это:
   </p>
   <p>
    — Держитесь своего дела и живите в настоящем.
   </p>
   <p>
    Говорил с ним около полутора часов. Написал ему письмо к И.И.Горбунову и дал ему много книг. Сказал о нем:
   </p>
   <p>
    — Ничего у него нет озлобленного, никаких социалистических взглядов.
   </p>
   <p>
    Парикмахер напомнил мне и наружностью и горячими речами Вандер-Вера. Такой речистый, одушевленный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note676">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note676">
      <p>
       Парикмахер из Севска М.А.Митин. Письмо Т. о нем к Горбунову — т.77, с.255.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    На парикмахере замечаю то самое, что на себе: кто приезжает к Л.Н. спрашивать его совета, поступать ли по-христиански или по-мирскому, не всегда бывает к тому внутренне готов.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
