<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-10_1905-02-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-02-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-02-10">
     <hi rend="bold">
      10 февраля.
     </hi>
    </date>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Вы не ходите гулять со Львом Николаевичем?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет, он ведь тогда думает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Да, Лев Николаевич тогда создает свои сочинения. Знаете, вы — первый врач здесь, к которому Л.Н. относится дружески. Гетгофт был совсем противоположных взглядов.
   </p>
   <p>
    За ужином Сергеенко рассказывал, что японцы стреляют по русским позициям у Мукдена из тех пушек, которые они забрали в Порт-Артуре; что они обошли русских на 300 верст к северу; что свои позиции, которые должны были брать русские, они поливали ночью водою, затем замаскировывали лед и расстреливали на нем штурмующие русские полки; что сами они почти не имеют кавалерии, русская же кавалерия среди холмов не может быть использована.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Давно я говорил, что кавалерия не нужна. Штурмы немыслимы, картечью их отобьют. Нужно только немного казачества для разъездов.
   </p>
   <p>
    Зашла речь о Диккенсе. Сергеенко спросил Л.Н.: читая его теперь, вспоминает ли он первое впечатление от него?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Он для меня точно новый. В молодости я прочел его, зачитывался им, как Руссо, Шопенгауэром.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Не он ли имел на вас главное влияние?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, Стендаль, как я уже много раз говорил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Вы были у него (Диккенса) в Англии?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не посмел, да и плохо говорил я по-английски. (Поехал я на Запад с целью узнать о воспитании.) Это теперь так: если жена не нравится, женятся на другой; если хотят узнать человека, идут к нему без стеснения. Видел я Диккенса в Большой зале, он читал о воспитании
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note189">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note189">
      <p>
       Т. был в Лондоне 18 февр. — 4(?) марта 1861г.; в Кенсингтонском музее он слушал лекцию Диккенса о воспитании. Ср. запись П.А.Сергеенко (
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.37—38, с.557).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; я тогда разговорный английский язык мало понимал, знал его только теоретически, читая.
   </p>
   <p>
    Потом еще с Александрой Львовной и Юлией Ивановной припоминали почти всего Диккенса, причем Л.Н. постоянно восклицал: «Как хорошо, как хорошо!»
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тургенев — он часто ошибался — прочел критику на Диккенса в «Athenæum» (был такой английский литературный журнал) про описание Диккенсом сбора винограда под Mont Cervis и по этой критике судил, что он деланный, пишет манеры ради. А именно это описано хорошо. Критик так написал, и Тургенев дал себя обмануть. Колечка Ге верно сказал, что критика — рассуждение глупого об умном. Диккенс — гений, раз в сто лет родятся такие, его же критик давно забыт.
   </p>
   <pb n="169" xml:id="page169"/>
   <p>
    Я спросил Л.Н., не думает ли он, по совету Наживина, составить дальнейшее чтение для молодежи, продолжение его «Книг для чтения»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, это бы мне хотелось. Это нужнее, чем спектральные анализы. Но при составлении «Книг для чтения» я не руководствовался никакой идеей, никакими религиозными соображениями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : В «Круге чтения» много о любви. А слово «любовь» выражает различное. Надо бы и различные слова, например: «предпочтение».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Предпочтение» — отношение любовей. Этого нельзя. Язык нельзя переделать. Он веками образуется. У французов для любви к богу слово «charité» — тут в сторону к милосердию.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Нельзя «любить колбасу», у немцев для этого другое выражение.
   </p>
   <p>
    Сергеенко показывал свою коллекцию фотографий и картин, изображающих Л.Н., и также и групп с ним. 1500 штук
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note190">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note190">
      <p>
       Коллекция фотогр. П.А.Сергеенко хр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он возмущался тем, что Суворин опубликовал портрет Л.Н., подписав: «Наш Лев Николаевич». «Это неуважение к личности Льва Николаевича. Это он сделал за 30 сребреников, чтобы продать на 1000 экземпляров больше!»
   </p>
   <p>
    После ужина Софья Андреевна читала вслух из газеты, что в Баку мусульмане напали на армян, сотни человек ранили
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note191">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note191">
      <p>
       Вероятно, корресп. «Беспорядки в Баку (По телеграфу)». —
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №38, 9 февр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это кровная месть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Видели ли вы книгу о назаренах?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note192">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note192">
      <p>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ольховский
       </hi>
       . Назарены в Венгрии и Сербии. (К истории сектантства). М., «Посредник», 1905 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы Т. и Маковицкого). Извлеч. из кн., отредактированные Т., вошли в «Круг чтения» под загл.: «О секте назарен, распространившейся в Венгрии, Сербии и Хорватии» — т.II, с.596—599 (т.42, с.386—389).
      </p>
     </note>
    </hi>
    Хорошая книга. Кто это Ольховский?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Бонч-Бруевич.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна прочитала в газетах, что какая-то великая княгиня (имени я не расслышал) приехала на похороны Сергея Александровича.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ее вспомнил, говорил, что она была хорошая девица.
   </p>
   <p>
    — Я поступил, — сказал он, — когда знакомился с ней
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note193">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <p>
       На похороны вел. кн. приехала его сестра, вел. кн. Мария Александровна, жена герц. Эдинбургского. Т. встречался с нею у А.А.Толстой, к-рая в 1866—1874гг. была ее воспитательницей (ср. «Круг чтения» на 26 янв. — т.I, с.65).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , не так, как полагалось: она подала мне руку, я пожал ее, а полагалось поцеловать руку. А я этого терпеть не могу. Теперь ей 45 лет. Она выставила свои бриллианты — им цена семь миллионов — в пользу раненых. Должна была бы продать их за полмиллиона, а деньги пожертвовать.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. попросил меня сравнить корректуру «Круга чтения» с черновиком. Под некоторыми мыслями нет подписей, про одну из мыслей вспомнил, что она — Сенеки. Просил, чтобы я сравнил и проставил подписи.
   </p>
   <p>
    Пока я сидел в соседней комнате за этой работой, Л.Н., Сергеенко а Юлия Ивановна разговаривали в столовой.
   </p>
   <p>
    — Как хорошо на свете жить! — воскликнул, вздохнув, Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Действительно?— спросил Сергеенко.
   </p>
   <p>
    — В самом деле, мне прекрасно.
   </p>
   <p>
    Сергеенко вспомнил, что читал в газетах о том, сколько фазанов застрелил ВильгельмII; что он в общей сложности потратил на это год жизни.
   </p>
   <p>
    Тут Л.Н. вставил:
   </p>
   <p>
    — А я на лошади проездил несколько лет: с 17 лет до сих пор в среднем по три часа в день, в молодости по восемь — десять часов, выходит семь лет. И не жалею об этом. Самое лучшее. Отлично идет душевная работа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Лучше, чем пешком?
   </p>
   <p>
    — Пешком устаешь.
   </p>
   <p>
    — А править лошадью не отвлекает?
   </p>
   <p>
    — Нет, на велосипеде отвлекаешься. Нынче ехал из Дёминки лесом пять верст к Козловке и к Овсянникову. Как хорошо! Но нужно было смотреть на дорогу, везде были ямы, а лошадь их боится.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. прочел письмо крестьянина о современном положении России. Просит Л.Н-ча опубликовать его вне России.
   </p>
   <pb n="170" xml:id="page170"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
