<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-01_1906-04-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-04-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-04-01">
     <hi rend="bold">
      1 апреля.
     </hi>
    </date>
    Великая суббота. Л.Н. вышел гулять в 9.30 и очень немного гулял. Возвратившись, зашел в залу. Юлия Ивановна спросила его:
   </p>
   <p>
    — Как вы чувствуете себя?
   </p>
   <p>
    — Скверно.
   </p>
   <p>
    — Вчера вечером спали?
   </p>
   <p>
    — Да, все время спал.
   </p>
   <p>
    К полудню приехал Сергей Львович. Ликует по поводу торжества кадетов:
   </p>
   <p>
    — Мелкие лавочники, почтальоны шли с ними; они чувствовали, что это торгово-промышленная партия. «Союз 17 октября» — это господа.
   </p>
   <p>
    Он (Сергей Львович) не выступил выборщиком, потому что не сочувствует их аграрной программе. Софья Андреевна предупредила Сергея Львовича, чтобы с отцом о политике не разговаривать. Вышел Л.Н. с усталым видом. Вчера и третьего дня был северный, очень сильный ветер. В деревне снес половину крыш. И холод. Кажется, тоже дурно действует на Л.Н-ча. Л.Н. спросил Сергея Львовича, видел ли общих знакомых: Бутурлина, Дунаева, Ивана Ивановича, Николаева, Буланже, и почему опоздал поезд: был, наверное, наплыв пассажиров? Андрей Львович прочитал частную телеграмму в «Русских ведомостях», из Тифлиса, что войска стреляли в офицеров
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note280">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note280">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №88, 31 марта. Сообщ. о забастовке в Эрзеруме, к к-рой примкнули войска и было убито неск. офицеров.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. как бы механически повторил слышанные слова. Потом принял почту от Юлии Ивановны. Посмотрел «Былое», сказал:
   </p>
   <p>
    — Благодарю бога, что тут не участвовал. «Былое» — совсем революционного направления. Пругавин обратился ко мне, можно ли поместить мое письмо к АлександруIII (по поводу убийства АлександраII). Потом Бирюков. Я отказал телеграфически
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note281">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note281">
      <p>
       Текст телегр. Т. к Бирюкову неизв. (см. т.76, с.269).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И слава богу, вот куда я попал бы!
   </p>
   <p>
    Вдруг Л.Н. заметил статью о себе. Подпись под ней: A.
    <hi rend="letter-spacing">
     Хирьяков
    </hi>
    . Сказал:
   </p>
   <pb n="95" xml:id="page95"/>
   <p>
    — И не заметил. Но хоть не прямое мое участие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note282">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note282">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Хирьяков
       </hi>
       . Событие 1 марта и Л.Н.Толстой (
       <hi rend="italic">
        В
       </hi>
       , 1906, №3). В ст. не включены письма Т. к АлександруIII и К.П.Победоносцева к Т.; они только упоминаются.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прочел «Записки Екатерины»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note283">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note283">
      <p>
       «Записки ими. ЕкатериныII» (
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , 1906, №№1—9,
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Советую, Соня, тебе прочесть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Что ж, ради указаний, как мне писать свою историю жизни?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, а интересны. Нет сомнения, что она сама их писала. Туг есть и указания на связь ее с Салтыковым и что Павел — сын Салтыкова. Как выказывается женщина: идут важные события — война с Пруссией, пишет о ней и о том, какое платье надеть, и этому посвящает больше внимания.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Есть такой адвокат Сахаров. Готовит сборник против смертной казни, просит, чтобы ты написал туда; получил ведь от него-письмо?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note284">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note284">
      <p>
       4 марта И.Н.Сахаров просил разрешения включить в составляемый им сб. речь Т. на суде в защиту В.Шибунина.
      </p>
      <p>
       <hi rend="italic">
        <hi rend="superscript">
         6
        </hi>
       </hi>
       В 1906г. «В чем моя вера?» вышла в 3-х изд-вах. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       — изд. «Посредника».
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Что мне туда писать? Во всех моих писаниях есть это.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : В Москве продают «В чем моя вера?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note285">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note285">
      <p>
       <hi rend="superscript">
        5
       </hi>
       4 марта И.Н.Сахаров просил разрешения включить в составляемый им сб. речь Т. на суде в защиту В.Шибунина.
      </p>
      <p>
       <hi rend="italic">
        <hi rend="superscript">
         6
        </hi>
       </hi>
       В 1906г. «В чем моя вера?» вышла в 3-х изд-вах. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       — изд. «Посредника».
      </p>
     </note>
    </hi>
    Купил и привез.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Фельтен издал семь самых резких моих статей.
   </p>
   <p>
    Л.Н., открывая почтовые посылки, достал толстую книгу: «Masonia. Ein Blick in eine andere Welt. Von Diedrich Bischoff. Leipzig, 1905».
   </p>
   <p>
    Я напомнил Л.Н., что Bischoff писал ему об этой книге, что это — философия масонства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note286">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note286">
      <p>
       В письме от 5 апр. н.с. Д.Бишофф отмечал, что, по его мнению, «идеи Толстого (самопознание) очень близки к масонским идеям». Кн. его хр. в
       <hi rend="italic">
        Япб.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н., подержав несколько времени в руке, отложил:
   </p>
   <p>
    — Читать не буду. Смотрел «Былое», там между прочим три портрета N.N., это так ужасно: прямо «преступный тип Ломброзо»... Про декабристов там интересное. И странно: чем больше подробностей узнаешь о декабристах, тем более разочаровываешься.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна посмотрела этот №«Былого» и про одно лицо сказала: «Обезьяна».
   </p>
   <p>
    Кто-то поддакнул.
   </p>
   <p>
    — Почему вы это говорите? — сказал Л.Н. — Все мы люди.
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Сергей Львович, Татьяна Львовна, Андрей Львович, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    Принесли телеграмму: «Скорым Щекино.
    <hi rend="letter-spacing">
     Лева
    </hi>
    ». В 7.30 вечера приехал. Похудел. Л.Н. вышел из кабинета ему навстречу и был с ним особенно мил, наверное, вспоминая прошлогоднее его пребывание в Пасху — два дня, и внезапный отъезд: уехал огорченный тем, что не одобряли его воинственного настроения — за продолжение войны с Японией.
   </p>
   <p>
    Лев Львович рассказал, как ехал с мужиками, рабочими, какая ненависть к господам. Потом о выборах в Петербурге. Он считал голоса. Был в партии 17 октября, проиграли, но не жалеет. Теперь, кажется, кадет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дума комическая. — Спросил Стаховича, почему Новиков не избран в Думу? Стахович сказал: «Он неправославный». — Стало быть, серезные, действительно свободные люди туда не вошли.
   </p>
   <p>
    Стахович рассказал про мужика, вернувшегося из Москвы, где работал. Ходил на митинги, «а то заметят, что не ходишь». Стоял. «Оратели — им-то легко орать, они сменные, а нам стоять и слушать не то. Когда закричали: «Долой самодержавие!», — тогда полегчало — знал, можно домой». Этот рассказ рисует положение.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович тоже вспомнил, что это весна и что позже, когда «революция пройдет», начнется борьба конституции с самодержавием, с Государственной думой и народа — с господами. Вспоминали, что Илья Львович говорил речь в Брянске на кадетском собрании.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне противно название «кадеты», и, кажется, оно уже принялось.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ходил по зале, обеспокоенный, что его сыновья и невестки так увлечены политикой, хотя они ему ближе, чем год тому назад. Л.Н. ушел к себе в кабинет. Разговор на политические темы продолжался долго.
   </p>
   <pb n="96" xml:id="page96"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Интересно, что Лев Николаевич теперь то самое говорит, что в 1862 году в предисловии к «Декабристам»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note287">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note287">
      <p>
       Гл. 1 «Декабристов» (а не предисл.) была написана Т. в 1860г. В ней дана ироническая характеристика предреформенных лет (т.17, с.7—9).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он всегда все отрицает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Он стар, для него весна прошла, а мы в весне.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. вернулся, Лев Львович рассказал, что приходят священники в его лавку покупать «Ответ Синоду» и поговорить с ним. Есть священники-революционеры.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же, семинаристы!
   </p>
   <p>
    Лев Львович рассказал, что в Петербурге церкви полны, как никогда не бывали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я этому очень верю. На днях сошел в девичью искать Сашу. Там няня, Дуняша, Ольга, иконы, горят три лампадки. Это поэзия религии, они ею живут, не просто зрители, как мы. От нее отстать можно только при глубоком религиозно-нравственном понимании. Но как же нам отнять ее у них, старушек, у народа? Она вызывает невинное доброе чувство в них.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович стал говорить о том, что южнее Орла сеют, никаких крестьянских волнений нет
    <ref target="#footnote96">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote96">
     Теперь кажется, что это само собой разумелось. Но тогда были удивлены, что весенние полевые работы спокойно начались. Ожидали и того — трудно себе это теперь представить, но так было, — что крестьяне не станут обрабатывать барских земель, даже и своих, что потребуют отдачи им земли.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. был сговорчивый. Сыновья ему ближе, чем год тому назад. Но вышел спор с Сергеем Львовичем. Сергей Львович, видимо, сдерживался, а Софья Андреевна и Лев Львович успокаивали, так что так далеко не зашло, как при прежних спорах. Л.Н. советовал всем читать Записки Екатерины и читал из них кое-что вслух. Андрею посоветовал читать вслух maman; в неделю-две прочтут. Задерживал Татьяну, когда уходила, и Льва. Сергея попросил сыграть сочинение Сони Мамоновой — нравилось ему — и Аренского. Л.Н. сегодня вечером гораздо легче, чем вчера. Мне говорил о письме немца, который возражает на «Единое на потребу»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note288">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note288">
      <p>
       Письмо Г.Графа от 22 марта н.с.
      </p>
      <p>
       <hi rend="superscript">
        10
       </hi>
       Слова Бисмарка (см.
       <ref target="../ma1/ma1-483-.htm#1905.8_января.2">
        прим.2
       </ref>
       к записи от 8 янв. 1905г.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и сказал:
   </p>
   <p>
    — Он материалист: мир в его представлении идет по материальным законам, а нам — бороться междоусобно. Мне хочется написать, что, кроме того, существует другая сторона жизни, что́ показали Кант, Шопенгауэр.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Но как к этой правде народу добраться? Тут надо свергнуть, что́ мешает просвещению (самодержавную систему).
   </p>
   <p>
    Сегодняшний день очень недостаточно записан.
   </p>
   <p>
    Лев Львович спрашивал, какое направление выйдет из революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего не предвижу. Самоуверенность. Я ничего не знаю, что́ будет. Главное — субъективная личная жизнь, важнее внешней. Что же, по внешнему, величественнее соединения Германии? А Бисмарк перед смертью сказал: «Все это стоит между мной и богом»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note289">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note289">
      <p>
       <hi rend="superscript">
        9
       </hi>
       Письмо Г.Графа от 22 марта н.с.
      </p>
      <p>
       <hi rend="superscript">
        10
       </hi>
       Слова Бисмарка (см.
       <ref target="../ma1/ma1-483-.htm#1905.8_января.2">
        прим.2
       </ref>
       к записи от 8 янв. 1905г.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Человек в середине шара, от него радиусы к поверхности дотрагиваются разных мест: отношение к семье, друзьям, и так далее, и маленькое местечко занимает государственная деятельность, а теперь эту вознесли.
   </p>
   <p>
    На дальнейшие возражения Льва Львовича Л.Н. сказал (иронически):
   </p>
   <p>
    — Ты и «Новое время» — вы всегда правы.
   </p>
   <p>
    Во время этого разговора Л.Н. взволнованно ходил по зале. Ему было тяжело, что его сыновья так увлечены политикой. Потом он остановился и сказал:
   </p>
   <p>
    — Пришло мне в голову сравнение: из пруда хлынула вода, загаженная, вонючая и все люди берут оттуда, несмотря на ее грязь, потому что ее много, и не идут к ключам за свежей водой.
   </p>
   <pb n="97" xml:id="page97"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Но ведь власть нужна?
   </p>
   <p>
    — Власть над собой, — ответил Л.Н. и ушел к себе в кабинет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
