<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-07_1909-03-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-07" to="1909-03-07"/>
    <date type="editor">
     7 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-03-07">
     <hi rend="bold">
      7 марта.
     </hi>
    </date>
    Александра Львовна очень обеспокоена болезнью отца; уверена, что Л.Н. больше не встанет, что умрет от сердца. У Л.Н. стеснение в груди, удушье. Пополудни приезжал Владимир Григорьевич, поговорил с Николаем Николаевичем о своих писаниях и рукописях Л.Н.Сегодня вид у него бодрый, вчерашняя усталость и впалость лица прошли. Как рассказывала Анна Константиновна, вчера дома все плакал.
   </p>
   <p>
    Утром приехал Е.И.Чекальский, ученик А.Н.Сиротинина, 24-летний молодой польский литератор. Л.Н. спрашивал его про польские дела. Спросил — идут ли мариавиты в солдаты, под каким правлением полякам лучше всего живется.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чекальский
    </hi>
    : Сытнее в России.
   </p>
   <p>
    Говорили про Немоевского; он враг слова «христианин», но признает этику христианства. К слову «христианин» прилипло слишком уж много грязи. Л.Н. согласен с его, Немоевского, пониманием христианского; относительно слова ничего не говорил. Потом про Жеромского — повесть о любви.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Господи, зачем люди романы пишут? Мы все под чарами эстетики. Философия Гегеля произвела на нас такое впечатление, что мы бессознательно иногда гегельянизируем. Не всякая этика — этика. Должно не подтягивать под это все, а только христианскую этику.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не любит Гоголя за восхваление российскости.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна стала заниматься стенографией, чтобы мочь заменить Николая Николаевича.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н.Владимиру Григорьевичу о книге Грабовского:
   </p>
   <p>
    — Он очень оригинален; у него мания величия; он говорит, что открыл истину, которая тысячи лет известна. Наряду с утверждениями, с которыми я не согласен, есть у него глубочайшие истины. Он в высшей степени религиозный. Я выписал другие его сочинения.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич передавал Софье Андреевне совет Гали, чтобы свое письмо послала в «Русские ведомости» и «Нашу газету» Хирьякова. Софья Андреевна ответила, что можно в «Русское слово».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : «Русское слово» не напечатает: это робкая газета; оно никакой статьи Л.Н. не печатает. Сытин в трудном положении: его преследуют за революционные книги, напечатанные во время революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я Гоголем занимаюсь. Одно из его писем, об отношении писателя к слову, превосходно. Пишет: «Писателя слова — это его дела»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note169">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note169">
      <p>
       Н.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гоголь
       </hi>
       . О том, что такое слово (1844). Цитата приведена неточно. У Гоголя: «Пушкин
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       сказал так: «Слова поэта суть уже его дела»».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . На эту тему Гоголь говорит очень хорошо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил это к словам Чекальского о Рабском, фельетонисте варшавских газет. За чаем Чекальский рассказывал разное Софье Андреевне. Л.Н. спросил меня, о чем мы с ним говорили и что́ он.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Он мил, добр, но легкомысленен и никаких серьезных вопросов в себе не имеет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Без всяких убеждений. Он напомнил мне, что копошится весь мир нам совсем далеких, чуждых людей.
   </p>
   <p>
    Вечером был Андрей Львович с Екатериной Васильевной. Андрей Львович говорил, что тульские дворяне посылали депутацию к Лопухину,
    <pb n="351" xml:id="page351"/>
    чтобы выслать Черткова. Лопухин же, будто бы от себя, выслал его, воспользовавшись отсутствием губернатора Кобеко и замещая его по должности. Кобеко сказал, что пока Л.nbsp;Н. жив, он Черткова не вышлет, не сделает этого ради Л.nbsp;Н.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой с внуками Илюшком, Таней и Соней на террасе Яснополянского дома 3 мая 1909г. Фотография Т.Тапселя
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-351.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой с внуками Илюшком, Таней и Соней на террасе Яснополянского дома 3 мая 1909г. Фотография Т.Тапселя
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ С ВНУКАМИ ИЛЮШКОМ, ТАНЕЙ И СОНЕЙ НА ТЕРРАСЕ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ДОМА 3 МАЯ 1909г.
    </head>
    <p>
     Фотография Т.Тапселя
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
