<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-16_1905-03-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-03-16" to="1905-03-16"/>
    <date type="editor">
     16 марта 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ef83c421-9c0f-4434-ad81-8c409fc8589a">
    <opener>
     <date when="1905-03-16">
      <hi rend="bold">
       16 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Был Дубов (из Сочи, Кавказ), приехал от Черткова и Шкарвана.
   </p>
   <p id="afeac013-124c-4b75-a709-6d8b97bc5ce9">
    Л.Н. уже 10—14 дней жалуется на печень, мало работает. Между десятью и двумя выходит из кабинета. Вчера в три четверти первого завтракал с нами; позавчера я зашел к нему около двенадцати, он прохаживался по комнате. Сегодня без четверти час вышел к Дубову и, вероятно, около десяти минут говорил с ним.
   </p>
   <p id="52a07822-b14e-4e4c-8139-00f39b7baa69">
    Л.Н. начертил Дубову, уходящему к Иосифу Константиновичу, план дороги в Таптыково.
   </p>
   <p id="852781e4-498b-4ece-b8aa-766434a0a086">
    Приходит много интересных писем, мало кто отвечает. Третий день лежит больной Николай Леонидович.
   </p>
   <p id="ec56d8fa-9db9-470c-97b6-330e78097339">
    «La Semaine Littéraire» (Genève) просит для анкеты мнение Л.Н. об отказе от воинской повинности по велению совести
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       С этой просьбой к Т. обратился 8 марта н.с. Л.Дебарж, ред.-изд. еженедельника «Semaine Littéraire».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4ca3c62e-71c9-4deb-bbc5-6a79632932ec">
    Вашингтонский пресвитерианский пастор спрашивает мнение Л.Н. о причинах ослабления сознания греха
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Пастор Э.К.Литтл в письме от 20 янв. н.с. (почт. шт.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7abb6a15-5195-418a-b75e-9af66a18a298">
    Парижский католический священник-социалист — о возможности примирения христианского учения о непротивлении злу с признанием насилия и борьбы за права человека, провозглашенные социализмом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Литератор (не священник) П.Г.Луазон, сын известного религ. деятеля Père Hyacinthe. Письмо его от 4 февр. н.с. опубл. в
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 75, кн.1, с. 444—447.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Одна дама из Калифорнии, член «Sunshine», «общества угнетенных», описывает цель их общества: быть добрым к людям, в особенности к слепым, калекам, узникам, одиноким, старикам, навещать их, писать им, посылать им пожертвования.
   </p>
   <p id="545872a2-4a22-48b1-9b04-1f66afdf159b">
    За завтраком Л.Н. обратился к Дубову (который приехал от Черткова с целью распространять книги Толстого в России):
   </p>
   <p id="d1028042-bea7-452e-b016-e0acd4232321">
    — Когда запретили «В чем моя вера?», Готье сказал мне, что это временно, что через 10—20 лет ее свободно будут читать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Ст. «В чем моя вера?», напеч. в 1884 г. в
       <hi rend="italic">
        РМ
       </hi>
       , была запрещена ценз. Издавалась за границей. В России впервые появилась в 1906 г. (см. т. 23).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Это время наступает.
   </p>
   <p id="501d5a7c-fced-41c6-8768-4a5f7169248f">
    <hi rend="italic">
     Дубов
    </hi>
    : Теперь, если на границе находят у человека революционную литературу, ее лишь отбирают, но его не арестовывают. У меня только один экземпляр «Христианского учения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoy
       </hi>
       . The Christian Teaching. L., ed. by V.Tchertkoff, 1898.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Надо будет мне еще прислать. Ведь можно посылать большему числу библиотек.
   </p>
   <p id="3b01b651-50f1-4b48-9f33-021b51c63247">
    Л.&#160;Н. мягкий, добрый. Для тех из приходящих к нему людей, которые понимают его и живут для того же, что и он, он безгранично доступен: посвящает им много времени, в ущерб своим занятиям, как, например, сегодня Дубову, недавно Новикову, Листовскому и Корзикову. Никому
    <pb n="213" xml:id="page213"/>
    не отказывает. Сегодня было около десяти крестьян-просителей: один просил — на уплату податей (8&#160;р.), единственную корову хотят у него продать.
   </p>
   <p id="20ff71d6-d56b-40b0-a85a-65d2cb818d55">
    За обедом Мария Львовна, Александра Львовна, Вера Александровна, Юлия Ивановна и я.
   </p>
   <p id="d8b2d723-6db4-458f-943f-371c38af2558">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Дубове — его зовут иначе
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Сутковой. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    ): Он был революционером, потом близко сошелся с Чертковым; он очень скромный.
   </p>
   <p id="6084d4cf-dde7-44a2-8ab0-d0a56e56234f">
    Сначала Л.Н. спросил меня, о чем я с ним разговаривал, и я, как всегда, ответил, что почти ни о чем: слишком мало времени были вместе. Все жалели его, что он легко одет и плохо обут, без калош.
   </p>
   <p id="625ae426-9ade-4325-9839-32dae55130df">
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="3242ddd6-ff29-4f5a-b420-c30ce5cc7211">
    — Прекрасно пойдет.
   </p>
   <p id="0d4d495d-fc0f-486c-a78e-616b58e2ba38">
    Вера Александровна упомянула, что он собирается идти в Петербург, и спросила, есть ли у него деньги?
   </p>
   <p id="5fb4fecd-7efb-40e1-828d-4050559d2c36">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Наверное, есть; он так одевается (донашивает одежду, пока можно) принципиально, а не потому, что у него нет денег.
   </p>
   <p id="bc2b23bb-f501-4a3a-b4f4-032067fbbb6c">
    Сутковой (Дубов) не хотел, чтобы Иосиф Константинович отвез его в Тулу, а пошел пешком в 4.30 утра, весь промокший еще со вчерашнего дня.
   </p>
   <p id="63493e08-d192-4bf4-914b-d9b71898f027">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Бедный Орлов, читали вы его письма? Картиной своей
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     «Порка».
    </note>
    недоволен, сознает, что она нехороша. Хочет переделать ее. Ее сняли с выставки через несколько дней; он хочет ее подарить «Кружку любителей» (семья пожертвовавшего картину получает после его смерти поддержку от этого кружка). В Америке картина не продана
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       О своих неудачах Н.В.Орлов сообщил Т. 15-марта (почт. шт.) и 21 апр. Картина «Недавнее прошлое» («Перед поркой») экспонировалась на XXXIII Передв. выставке, но на 4-й день была снята. Хр. в
       <hi rend="italic">
        МР
       </hi>
       . Картина «Освятили» была отправлена в 1904 г. на Всемирную выставку в США; там она пропала (см. С.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Софронов
       </hi>
       . Художник-передвижник Н.В.Орлов. М., 1965, с. 76—80, 59—68).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Жалею, что не написал Кросби. Тот, кто туда повез выставку, обанкротился. Несчастье, как у Ге
    <ref target="#a3">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Н.Н.Ге отправлял за границу показывать свою картину «Что есть истина?».
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       Выставка картины «Что есть истина?» за границей принесла Ге большой материальный ущерб.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он, наверное, совсем в долгах, ищет занятий (не художественных)
    <ref target="#a4">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a4">
     Н.В.Орлов хотел тогда поступить на железную дорогу. Говорим о месте в 800р., которое искали или нашли ему друзья, но почему-то дело расстроилось. Это тот русский художник, которого Л.Н. ценил выше всех других.
    </note>
    . Сытин предложил ему иллюстрировать библейскую историю, он тяготится этим (ему скучны Адамы и Евы), а это ведь лучше, чем в церквах писать; это легенды, басни, туда он может внести свое понимание. Юлия Ивановна, напишите ему, что я хочу ему ответить, — но не знаю, сделаю ли, — что ничего дурного нет в этой работе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       Ю.И.Игумнова ответила Орлову 18 марта (т. 75, с. 270).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f880e5fb-8f1e-44b9-b854-8a8d82fb5170">
    Я спросил:
   </p>
   <p id="fe9c0545-d15f-43dc-93e9-0ba482d2d076">
    — У Чертковых говорили, что вы изменили свой взгляд на «Распятие». Правда ли это?
   </p>
   <p id="1525ec53-8a4e-40ff-9a43-4e44a50454c9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, но только по непосредственному чувству. Не хочется смотреть на него, но мысль художника одобряю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <span>
       «
       <hi rend="italic">
        Распятие
       </hi>
       » — картина Н.Н.Ге. См. о ней письма Т. к Ге (т. 66, с. 229, 365, 408, 452); т. 67, с. 81—82). Сохр. 2 вар. картины: 1892 г. (Франция) и 1894 г. (Швейцария). См. сб. «Н.Н.Ге». М., 1978, с. 336.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="efcd9d7e-d0a0-4589-94c0-d86e58272abd">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Мне больше всего нравится «Христос в Гефсиманском саду»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote10">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
      <span>
       «В Гефсиманском саду» (1896) —
       <hi rend="italic">
        ГТГ
       </hi>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Каждый человек пережил подобное состояние: словно сердце у него охвачено смертельной печалью.
   </p>
   <p id="4a5d3a65-5ac8-4ec0-b36f-c2d014865a31">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне — «Выход после вечери»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote11">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote11">
      <span>
       «Выход с тайной вечери» (1889) —
       <hi rend="italic">
        РМ
       </hi>
       . См. письмо Т. к Н.Н.Ге от 21 апр. 1889 г. (т. 64, с. 248—249).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . По Эмерсону, Иисус здесь был одинок (далек от бога) и хотел молитвой установить единение. Такое одиночество чувствуют только те, кто бывали близки к богу. Но за отчаянием следует умиление. Об этом я не думал, а надо подумать и изложить.
   </p>
   <p id="e6d4d7d8-0b18-40a7-b27c-dd9bcdb7e07a">
    — Присланы мне вырезки, — сказал Л.&#160;Н. — Посмотрел две итальянских, увидал — «мистицизм». Почему у меня видят мистицизм? Для них религиозность (христианство) — мистицизм... Какое это заблуждение науки, совсем как у церкви. Когда я буду большим, — с улыбкой продолжал Л.&#160;Н., — напишу основательнее, шире, подробнее о науке. Es wird damit Unfug getrieben
    <ref target="#a5">
     *****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a5">
     Этим злоупотребляют (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Какие запутавшиеся люди — например, вчерашний священник. Он моих сочинений не читал, только в «Миссионерском
    <pb n="214" xml:id="page214"/>
    обозрении» («К духовенству»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote12">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
      <span>
       Цитатно:
       <hi rend="italic">
        МО
       </hi>
       , 1903, №8 (май), №10 (июнь), №11 (июль).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Но спросил он, о чем я писал? Нет. Он запутался в науке: дарвинизм, технические вопросы, у него голова забита этим.
   </p>
   <p id="7ddebcc2-0239-4a75-a592-e631bcb4b8ed">
    — Помнишь, Вера, — сказал Л.Н., — как я тебя уронил; танцевал с тобой здесь, в зале, на паркете.
   </p>
   <p id="49d51103-83dc-4ad9-bd42-4a480b53c042">
    <hi rend="italic">
     Вера Александровна
    </hi>
    : Не помню.
   </p>
   <p id="110ab786-335d-470b-b729-efb510da7cd7">
    — Мне тогда было очень неприятно.
   </p>
   <p id="e60502fc-fa27-46c6-bd29-9f900fc47464">
    Л.Н-чу помогают в работе не по обязанности, не за плату, не по принуждению, но по доброй воле; таким образом работа получается лучше, добросовестнее, и нет положения хозяина и служащих.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
