<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_07_25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-07-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <ref target="#footnote57">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote57">
     Отсюда до конца записи 26 июля текст вписан Маковицким позднее. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <date when="1908-07-25">
     <hi rend="bold">
      25 июля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. второй день в кресле. Была А.М.Булыгина с трехлетним мальчиком, со знакомой и с чужим мальчиком. Н.Н.Фере (дочь бывшего тульского губернатора, ныне сенатора Зиновьева) рассказывала, что ее отец — православный, не пропускающий обеден, — каждый день читает всем вслух «Круг чтения». Л.Н. обрадовался и разговорился про другие два «Круга чтения».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В новом «Круге чтения» мысли одного дня вытекают из мыслей предшествовавшего, и так весь месяц. Ряд их повторяется 12 раз. Бог мне дал сотрудником Николая Николаевича, который мне так помогает.
   </p>
   <p>
    Когда дивились (и сам Гусев дивился) его (Л.Н.) памяти, что может новый «Круг чтения» писать, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Кто на ком женился, кто Надежда Петровна, кто Иван Петрович — это я забыл, а мысли я помню лучше, чем прежде. Нисколько в старости умственные способности не ослабевают, а получают другой характер.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote58">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote58">
     Отсюда и до конца 26 июля идут разрозненные записи. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Анархизм есть только проявление христианства в области политической. Если пространственно христианство огромное, то только в маленькой части совпадает с политическим анархизмом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Аренский — премилый человек. Очень талантливый. Я помню, последний раз приехал, очень мне понравился. Хорошие вещи, очень, такие простые, ясные.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
