<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-30_1908-11-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-11-30" to="1908-11-30"/>
    <date type="editor">
     30 ноября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b8898c5a-0517-4069-8fe8-06b503cc340b">
    <opener>
     <date when="1908-11-30">
      <hi rend="bold">
       30 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни были: Владимир Григорьевич, Евгений Иванович, Христо Досев, Сережа и Ваня Булыгины. Булыгины одеты очень просто, в рабочих рубашках, подвязанные веревками, в свитках, шерстяных шапках, рукавицах, сверху брезент, внутри сукно, в валенках. Ничего на меху.
   </p>
   <p id="7758171a-eaf9-4ca7-bf49-02deb7a33b04">
    Л.nbsp;Н. про письма: одно Молочникова, новое
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note623">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note623">
      <span>
       Письмо В.А.Молочникова от 26 нояб. Т. отв. 30 нояб. (т. 78, с. 270—271).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Его Николай Николаевич
    <pb n="261" xml:id="page261"/>
    прочел вслух. Пишет про разговоры с социалистами-интеллигентами в тюрьме на тему о вреде школ. Очень живо, интересно, художественно написано.
   </p>
   <p id="f454b503-96ac-4e9a-b1c0-c9c8ff5e1b60">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приедет кто из Парижа, Лондона, ничего не умеет рассказать а он сидит в тюрьме
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="8de2d587-711c-4369-b3cd-9c4aa52a99ae">
    Николай Николаевич вставил:
   </p>
   <p id="66ffd7f9-633a-43ca-a0de-f7c34cd00944">
    — В одиночке.
   </p>
   <p id="d00245da-5376-4194-8f58-fe7ac4bc5fd3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только на прогулке видится с другими, а всякое письмо — новое, интересное. Я предложил ему сократить, упростить Сандерленда о Библии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note624">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note624">
      <span>
       По поручению Т. об этом 30 нояб. написал В.А.Молочникову Гусев (т. 78, с. 376). Письмо Гусева опубл.: «Толстой и о Толстом», III. М., 1927, с. 108.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В этой книге такие простые, краткие аргументы, которые можно выставить в беседах с православными.
   </p>
   <p id="064c0ac5-cbbb-4d06-8256-ac1ecf1c8c52">
    Л.Н. поговорил с Досевым и Булыгиным. С Досевым о его некрологе Жечкова, его лучшего друга, в зоновском календаре 1909 г.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note625">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note625">
      <span>
       Хр.
       <hi rend="letter-spacing">
        Досев
       </hi>
       . Жечков. — «Календарь для каждого на 1909 г.», составил А.С.Зонов. М., «Посредник», 1908, ст. 117—118.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Досев говорил Л.Н. об «Учении о смысле жизни» («На каждый день»), как оно легко читается и усваивается; что он прочел один месяц в один присест и совсем не устал и все понял.
   </p>
   <p id="52bd7f52-cc60-4c94-9ada-0604fa48d56f">
    Л.Н. в 2 часа ушел к себе со словами:
   </p>
   <p id="d0ed6db7-b2dc-45c0-a8b2-e4b9e35c355e">
    — Меня извините, я уйду; я привык уже каждое утро от себя все вылить, и потом я уж свободен весь день.
   </p>
   <p id="79aa64f8-2589-4d89-888a-345e95b8ebf0">
    Сегодня очень много поправлял, дополнял «Письмо к индусу». Слабость, не выходил из дому. В 4 часа Чертков вошел в кабинет, Л.Н. дремал сидя. В 4.30 спросил, где народ, и жалел, что уехали и что ушел от них. Они же уехали потому, что была метель, чтобы засветло добраться до дому.
   </p>
   <p id="a6da4c94-9ed8-4186-9c90-e96f4a10e19a">
    Сегодня пополудни чая не было, отменили. За обедом Николай Николаевич говорил Л.Н. о письме сторожа из Астрахани
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note626">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note626">
      <span>
       Письмо П.Н.Софронова от 23 нояб. (почт. шт.). Цит.:
       <hi rend="italic">
        Гусев I
       </hi>
       , с. 224, без указания фамилии. На конв. помета Т.: «Н. Н. послать книги и ответить» и стеногр. ответа (не расшифрована). Ответил, очевидно, Гусев. В след. письме от 17 дек. Сафронов поблагодарил Т. за ответ.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="257045c5-bc83-463f-a50f-a5deb7d27b8c">
    Потом говорили о письме Гагиной, пишущей о своей школе, как читают «Учение Христа для детей», и дети понимают его. Это считается у них главным уроком, он же первый с утра
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note627">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note627">
      <span>
       Письмо З.М.Гагиной от 26 нояб. с прилож. дн. своих школьных занятий. На конв. помета Т.: «Дневник.
       <hi rend="italic">
        Б.
       </hi>
       о.».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ef50b69c-5c57-4211-b049-9c45fbd8137c">
    Л.Н. читал Анатоля Франса «L’Ile des Pingouins» и сказал, что апробация Михаила Сергеевича и Владимира Григорьевича об этой книге верна: скучно. А английская книга «Brothers» by Horas Annesly Vachell (Edition Tauchnitz)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note628">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note628">
      <span>
       Кн. вышла в Лондоне в 1905 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    очень интересна.
   </p>
   <p id="a4a49ee8-cac8-4e82-8b75-4c997b31956c">
    — Давно у меня такого чтения не было, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="c6b8f365-40cb-4781-9351-93609a0d2b0c">
    Л.Н. встал от стола, чтобы идти продолжать читать эту книгу, со словами:
   </p>
   <p id="075dc378-e987-4d29-8854-97319688c8d0">
    — Это я знаю, что меня там дожидается старый, хороший знакомый, приятный.
   </p>
   <p id="c922474a-227a-4cfb-b0c4-8452787050b7">
    Евгений Иванович спросил, может ли у меня положить начало своей геометрии; у них не так безопасно, может нагрянуть обыск и — пропасть.
   </p>
   <p id="2d0d0642-b722-4405-8c61-2a9cdb4b2d3a">
    За вечерним чаем Александра Львовна рассказывала, как яснополянские крестьяне составляли приговор, что хотят земскую школу вместо церковной; и теперь священник Тихон Агафонович обещает им все то, что в земской школе: и ремонт здания, и отопление, и школьные принадлежности даром, и помощника учителя, и содержание сторожа; и хвалит учительницу, что она хорошо учит, т.е. хорошо знает все молитвы. На это староста сказал ему, что молитвы не нужны, а нужна арифметика, хорошая грамотность, и Александра Львовна в восторге от будущей земской школы. Я возразил, что земская школа будет вносить атеизм, который хуже церковного учения, основанного на зубрежке молитв, материалистическое мировоззрение и социализм. Гусев возражал на это, что именно церковность и воспитывает атеистов и что все же атеизм — отсутствие религии — лучше, чем внушение ложной религии. Не знающий религии будет ее искать, а такой удовлетворен, другой религии не ищет. Александра Львовна и особенно Варвара Михайловна возражали Гусеву, что обучением молитв внушается детям страх перед грехом.
   </p>
   <pb n="262" xml:id="page262"/>
   <p id="eba75b84-8433-4c0f-b3a0-6c31c07afbb7">
    Л.Н. слушал и сказал, что церковная школа удерживает старое, но не вводит новое политическое воззрение. Уходя, остановился в дверях в нерешимости, сказать ли свое слово, вмешаться ли, постоял и ушел к себе. Когда мы разошлись, Л.Н. пришел за газетой «Слово» и попросил еще чашку чаю, и читал до 11.45. Когда я вошел к нему, раздевающемуся, и во время массажа он говорил мне:
   </p>
   <p id="7de41260-84cc-439c-9da9-87a8632c52d4">
    — Я не хотел вмешаться в ваш спор, за этим последовали бы длинные объяснения, но я скорей на вашей стороне. Они приписывают ваше противление земским школам — консерватизму с вашей стороны. Вы еще молоды, ваша национальность, воспитание еще удерживают вас, невольно заставляют вас интересоваться политическими вопросами. У меня же в моем возрасте политических мотивов нет, а есть одни религиозные запросы. Правда, в церковных школах учат религии такой, от которой народ отходит и к которой никак нельзя вернуться. Тут нужен переход к религиозному жизнепониманию, соответствующему современному мировоззрению. А выбор между церковной школой и земской равняется выбору между церковным учением и атеизмом, дарвинизмом, интересами социально-экономическими. Что за пятьдесят лет совершилось! Что теперь происходит в Китае и на моей памяти совершилось в России! В Китае еще теперь, наверно, ихнее церковное учение крепко держится, соответствует нынешней степени духовного развития народа, и тогда обучение его в церковном направлении хорошо. У нас же вопрос в том: какое учение вносит больше любви в жизнь. Несомненно — что настоящее христианское вероучение. Церковные школы или земские — несомненно, что эти вносят более раздражения и озлобления. За время НиколаяI не было от его деспотического правления столько озлобления, как от нынешнего конституционного государственного строя. Вы читали письмо крестьянина-революционера, третьего дня полученное?
   </p>
   <p id="0b54877e-3986-4746-a2e3-948fd3086d7e">
    Просто Л.Н. свел наш спор к тому: какая школа воспитывает любовнее, и что надо стремиться к такой, которая будет больше любви вносить. Старая церковная неудержима, а новая, земская, не та, она еще меньше любви вносит. А желательна вносящая больше любви.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
