<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-03_1909-06-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-06-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-06-03">
     <hi rend="bold">
      3 июня.
     </hi>
    </date>
    Утром нога меньше болит. Л.Н. спрашивал о больном, про которого я ему говорил третьего дня. Он умер. Я упрекаю себя, что не пошел к нему в тот вечер, когда меня звали, а только утром. Не пошел же потому, что был у нас Мечников; хотелось слушать разговор, и этим грешил нередко — не посещал больных потому, что не хотелось пропускать беседы Л.Н. с гостями.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подробно спрашивал его о возрасте, семейном положении, болезни и кончине. 38-летний железнодорожный сторож был болен инфлуэнцальным тифом, бурным бредом. Бредил полтора дня, после — прострация. Накануне дня смерти опять бред, тут я должен был вечером пойти к нему; к вечеру скончался.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л. В.
    </hi>
    : Важность определяется не последствиями, а внутренним сознанием. Тут не важно то, что больной помер и что потому грешно, что не пошли к нему вовремя; так же грешно было бы, что не поехали, если бы он остался жив. Последствий предвидеть нельзя. Важно внутреннее сознание.
   </p>
   <p>
    Л.Н. из-за боли ноги провел день в кресле. За обедом Л.Н. спросил:
   </p>
   <pb n="429" xml:id="page429"/>
   <p>
    — Кто читал «Душечку»?
   </p>
   <p>
    Разговор об этом типе женщины и о Чехове: как выдержал характер «Душечки» и как хотел над ней посмеяться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Женщины меня упрекают за «Душечку». Она способна любить, а когда любишь, переносишься в интересы другого.
   </p>
   <p>
    Александре Львовне «Душечка» как тип не нравится. Приравнивала к «Душечке» свою подругу Н.М.Сухотину-Оболенскую, которая теперь говорит языком мужа противное тому, что раньше говорила. Раньше защищала вегетарианство, теперь осуждает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эта черта смешна, а на чем она основана — хорошо. Выше любви ничего нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал содержание своего «Послесловия» к «Душечке», что Чехов не чаял, что́ писал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал генералу Ершову, приславшему книжку о стенографии. Третьего дня, говоря о стенографии как об очень полезной, высказался, что стенография заменит письмо (в будущем)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note374">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note374">
      <p>
       Письмо Т. к Н.А.Ершову от 3 июня с благодарностью за его кн. «Обзор русских стенографических систем». СПб., 1880 (т.79, с.215).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вечером были Николаев и Перпер с 8.30 до 9.40. Я при их беседе не был.
   </p>
   <p>
    Почтой получен один экземпляр «На каждый день» Л.Н. (июнь) с вложением пропущенных тринадцати изречений, переписанных на ремингтоне. В тексте они обозначены точками.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух 1 июня:
   </p>
   <p>
    — Не пропустят. Это вам, Душан Петрович, — и прочел второе из изречений от 3 июня: «Беда, если человек освободит себя от связи с ближним и скажет про другого: «Это дрянной, пропащий человек», и перестанет видеть в нем брата. Такой человек отрежет себя не от одного такого человека, но от всех людей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note375">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note375">
      <p>
       Изречение включено в «На каждый день» без обозначения автора (т.43, с.309).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Перпер говорил о своем намерении пожить у Германа и поработать в его прекрасной немецкой библиотеке. Герман — сотрудник десятка немецких журналов. Л.Н. спросил о нем: «Наших ли он взглядов?» Сергей Дмитриевич ответил, что он вегетарианец и земледелец.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Вегетарианство на первом плане? — И Л.Н. объяснял Перперу (я плохо запомнил), что как дети любят сначала цветки, потом зверьков, потом некоторых из людей — мать, отца, можно остановиться на преимущественной любви к вегетарианству. Другой путь: полюбить бога, а через него людей, потом животных.
   </p>
   <p>
    — Это настоящее, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, что Мечников ему говорил о справедливости — что людям не до нее. Кто-то, по поводу речи какого-то французского оратора о справедливости, сделал Мечникову замечание: «Помилуйте, la vérité ne sauvera pas la république»
    <ref target="#footnote105">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote105">
     истина не спасет республику (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хочу дать англичанину (Тапселю-фотографу), все забываю, увеличить портрет брата — Николая Николаевича.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что получил письмо от Брайана и сердечно отозвался о нем:
   </p>
   <p>
    — Будет тема, о чем говорить с Генри Джорджем-сыном.
   </p>
   <p>
    Брайан пишет и об отзыве Л.Н. о нем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note376">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note376">
      <p>
       В письме от 27 мая н.с. В.Д.Брайан поблагодарил Т. за отзыв о нем в письме к Р.Дженнингсу (т.78, с.231). В 1908г. Брайан в 3-й раз был выдвинут на пост президента, но избран не был.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Во время последних выборов президента Соединенных Штатов Л.Н. сказал одному американцу, что желал бы им в президенты Брайана: «Победили капиталисты, но он все-таки надеется, что будет президентом».
   </p>
   <p>
    Лев Львович рассказал про своих знакомых американцев и как он желает поехать в Америку — интересная страна. У них больше грубости и дикости, чем в России. Актеры после серьезной драмы исполняют на сцене ради широкой публики, по ее вкусу, такие вещи, которые у нас ни один актер не согласится играть. У американцев корыстолюбие.
   </p>
   <pb n="430" xml:id="page430"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И англичане в приличной форме корыстолюбивы, и они мастера игнорировать все, что их обличает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне очень интересен Генри Джордж-сын. Николаев говорил про него, что он продолжает деятельность отца, скромен, умен. Он наверно едет через Японию, кругосветное путешествие; женат на японке, сможет рассказать про Японию. Душан Петрович передал интересное, что слышал от солдата — железнодорожного рабочего — про Японию. Он был в Японии в плену, пригляделся к их жизни, и теперь он дома. При постройке дома у себя по ихнему способу, приспособлением рычага сам передвигал бревна, которые пять человек взваливают на телегу; и другие делают это по его примеру. Он знает китайский язык. Хвалит китайцев. Говорит, что они рослы, но слабы, а японцы напротив. Если буду жив, непременно съезжу к этому рабочему. Какая перемена! Что̀ на моей памяти была Персия, Турция, Япония
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Россия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она тянулась за Европой. Индия теперь издает журналы, Япония
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про телятинского мужика, которого будут судить за то, что сказал об образах, что они деревяшки, которые ничем помочь не могут.
   </p>
   <p>
    — Непременно поеду на суд и буду себя вести, как вы, с замкнутым ртом, — сказал, обращаясь ко мне.
   </p>
   <p>
    — Почему столько безработных? — задал вопрос Л.Н.Лев Львович и мы, другие, пытались ответить, но не умели объяснить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Н.Н.Гусев
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Перперу, удивляющемуся бодрости Л.Н.
    </hi>
    ): Вы не обманывайте себя. Это Лев Николаевич иногда подбадривает себя при чужих. Иногда возбуждается, а потом бывает упадок.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
