<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-01_1905-04-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-04-01" to="1905-04-01"/>
    <date type="editor">
     1 апреля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="59286604-8294-4491-ac28-013482936c46">
    <opener>
     <date when="1905-04-01">
      <hi rend="bold">
       1 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. все нездоровится, перебои, плохо спит. Утром рано встает. Сегодня в 9 часов пошел гулять. Ждал старичок владимирский 77 лет, безродный, бывший николаевский солдат-севастополец; ходит по миру, идет в Киев, приятного выражения лицо, чисто одетый. Л.Н. сказал ему, чтобы пошел чай пить в черную кухню. Когда Л.Н. с прогулки вернулся, старичок уже ушел. Вечером Л.Н. жалел: «Такой случай, не поговорил с ним».
   </p>
   <p id="82c8111c-b704-4f82-93b1-8fd5b7496bd8">
    Какой у Л.Н. цивилизацией пренебрегаемый нравственный закон: с прохожими поговорить, и одарить их книжками, и утешить.
   </p>
   <p id="cfd95909-abf4-4624-8afc-a18e4642b605">
    После обеда Л.Н. упомянул сначала о старичке, потом о восьми «Недельных чтениях», которые выбрал из Хельчицкого и которые надо отправить Черткову для заграничного издания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       См. письмо Т. к Черткову от 17 апр. (т. 89, с. 14—16).
      </span>
     </note>
    </hi>
    вместе с менее годными рассказами Авиловой и т.п.
   </p>
   <p id="e5bde9c8-b4c4-4264-bc8d-bae5986695b1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как трудно найти хорошее, в Диккенсе все не нашел. У Гюи де Мопассана есть много хорошего, но одно — «Одиночество» — совсем хорошее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       «Одиночество» Мопассана включено в «Круг чтения» — т.II, с. 125—130 (т. 41, с. 562—567).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7d7e29b8-7878-4a08-a42a-91f233d47305">
    К Хельчицкому Л.Н. написал вчера предисловие, сегодня поправил его — поправок мало
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Ст. «Петр Хельчицкий» включена в «Круг чтения» — т.II, с. 220—225 (т. 42, с. 46—50).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Сегодня писал предисловие к «Учению 12-ти апостолов», и отмечал, и поправлял места, которые войдут в «Круг чтения». Остальное велел выписать отдельно — войдет в виде примечаний.
   </p>
   <p id="c47ec24c-3b31-4065-8543-99a0db1bfd9f">
    Рассказал вкратце историю «Учения 12-ти апостолов». Сочинение имеет два названия. Нашел его в 1883&#160;г. Вриенний в одном сборнике. Оно упоминается
    <pb n="231" xml:id="page231"/>
    в старых рукописях, как тогда уже известное сочинение. Из него видно, что первые христиане не имели священников, только епископов. «Когда учитель придет к тебе, первый и второй день его корми, третий — пусть работает»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       «Учение двенадцати апостолов. Новооткрытый памятник древней церковной литературы в пер. с греч., с введением и прим. К.Попова», изд.2-е, испр. Киев, 1885 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). Т. пересказывает содерж. отр. из гл.XI (с. 36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e3ba3f47-d6fd-41e3-bffb-827e25f28aa5">
    — Как хорошо! — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="8d4ff7c5-4526-4038-86c0-21b812634fbf">
    Сегодня Л.Н. получил письмо от Веригина и Мэвора. Они хотят приехать, посетить Л.Н. «Дорога — половину земного шара объехать, — сказал Л.Н. — Веригин пишет, что те, которые разделывали землю, не перестают думать и говорить о том, чтобы скотину освободить от работы, и хотят переселиться в более теплое место, где можно заняться садоводством. Думают о Калифорнии, Колумбии, хотят поехать посмотреть и в Австралию. В Канаде их правительство и фермеры-англичане не любят, во-первых, за то, что нарушают закон
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Нарушают закон тем, что не живут в гомстедах. По закону каждый 18-летний мужчина, желающий земли, получает гомстед в 160 акров с условием, что в течение трех лет будет его обрабатывать и строиться на нем. Духоборы желали строиться общинами. Тогдашнее канадское правительство согласилось на это. Правительство переменилось на консервативное, которое опять потребовало, чтобы заняли и обрабатывали всю землю, но потом согласилось на общины.
    </note>
    , во-вторых, за то, что в благосостоянии опередили всех. Англичане-фермеры живут и работают отдельными семьями, машины покупают отдельные лица для себя, а духоборы работают общиной и сообща покупают паровые машины»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       В письме из Торонто от 1 апр. н.с. П.В.Веригин сообщал о своем намерении приехать к Т. вместе с проф. Дж.Мэвором. Т. отв. 28 мая (т. 75, с. 245).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d3389d05-e074-4f5c-83a6-75c98fcf9db9">
    Мария Львовна, Николай Леонидович и я переписывали новое предисловие Л.Н. к «Учению 12-ти апостолов»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       1-е предисл. к «Учению 12-ти апостолов» написано Т. в 1885 г. (т. 25, с. 416—428).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Привезли почту.
   </p>
   <p id="8fb75cd3-9b6b-41f7-82d9-3461708dee64">
    У Л.Н. перебои; я просил его, чтобы он раньше ложился и позже вставал.
   </p>
   <p id="110a3421-0645-4aac-a26a-8671e06f3139">
    — Не знаю. Это у меня привычка — ложиться в 12 часов или после 12; раньше не засну, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="ca346922-0dba-4fef-9b06-beb4bf3d5c4b">
    Уехала В.А.Кузминская.
   </p>
   <p id="ce560f72-d300-4156-8c4c-dedaf0d9d8ea">
    В три четверти двенадцатого Л.Н. пришел пить чай. Я прочел ему письмо ко мне от Лебрена.
   </p>
   <p id="f80d60c8-b2e3-4f47-9ea7-41ff9854d32e">
    По поводу того, что Лебрен пишет о гурийцах, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="b10e4c79-8207-4418-af32-f46672c58dcb">
    — Если гурийцы ждут восстания в России, они ошибаются. По-моему, его не может быть. Крестьяне не восстанут. Рабочие в городах — может быть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       Письмо В.А.Лебрена к Маковицкому от 16 марта (
       <hi rend="italic">
        PNP
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
