<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-09_1906-11-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-11-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-11-09">
     <hi rend="bold">
      9 ноября.
     </hi>
    </date>
    Я ездил в Тулу, приехала А.И.Маслова. Л.Н. получил письмо из Америки о том, что какой-то профессор в своей лекции утверждает, что люди после 40 лет приходят в негодность, а после 60 лет — вредны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note861">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note861">
      <p>
       В письме от 25 окт. н.с. В.Р.Генри привел это мнение какого-то «знаменитого американского профессора», сообщив, что возражает ему в своей книге.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В полученном же журнале («Россия») прочел, что в Америке предпочитают рабочих, чтобы им было 18—25 лет и были опытны. «Все предложения (объявления в больших газетах) обращены к молодым людям, имеющим большой опыт. Это сопоставление требований нелепо, но нелепости этой никто здесь не замечает. Такова общепринятая формула. 40-летний и даже 35-летний человек с большим трудом найдет здесь занятие. Он уже считается инвалидом, к помощи которого прибегают только в случае крайней необходимости».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Американцы достигли наивысшей степени материального благосостояния и упали на низшую степень нравственности, религиозного сознания. На днях бывший здесь Scott — он американский писатель — не знал лучших писателей своей страны. Это так же, как русскому писателю не знать Гоголя, Пушкина, Тютчева.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович вернулся из Тулы. Вице-губернатор устроил детей урядника в приют и спрашивает, не будет ли Л.Н. иметь что-либо против того, чтобы читали в пользу тюремной больницы отрывок, который дал Л.Н.Тогда Л.Н. сказал, что ему все равно, т.к. он уже дал этот отрывок.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал Андрею Львовичу:
   </p>
   <p>
    — Я боялся, что ты привезешь опять какие-нибудь ужасные известия из Тулы, как прошлый раз (нападение на поезд в Роговках: брошенная в поезд бомба, 15 конвойных убито, ограблена почта).
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. не был solennel
    <ref target="#footnote269">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote269">
     духовно сосредоточенным (буквально — торжественным) (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    , как обыкновенно, а был простым человеком.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил в Ясенки за почтой. Говорил, что там лежит целая кипа «Тульской речи».
   </p>
   <p>
    — Я ее не привез, — сказал он.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Это Лопухин издает, это революционная газета.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, какой Лопухин?
   </p>
   <p>
    Андрей Львович сказал, кто, и что он совсем не такой крайний, как его газета.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович говорил Л.Н., что Лопухин всегда с большим уважением говорит о нем и велит кланяться.
   </p>
   <pb n="299" xml:id="page299"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пожалуйста, кланяйся ему от меня.
   </p>
   <p>
    Л.Н. считает, что Вальтер Скотт очень скучен.
   </p>
   <p>
    С 8.30 до 10.30 винт: Л.Н., Маслова, Софья Андреевна и Татьяна Львовна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     про Апухтина
    </hi>
    ): Не мог побороть в себе чувство отвращения к нему. Он был принят при дворе.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович хвалил его стихи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Стихи его плохи. Как же после Тютчева...
   </p>
   <p>
    Я сказал, что два дня, по газетам, нет казней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слава богу!
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович рассказал, что где-то читал, что на Берлинском конгрессе играл важную роль Blowiz, корреспондент «Times», как враг России.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна уже начинает своей легкой походкой летать.
   </p>
   <p>
    — Когда я была больна, Лев Николаевич скучал по моей походке, — сказала она.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
