<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-10_1905-03-10"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904—1905. М.: Наука, 1979. С. 206—207.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">206—207</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-03-10" to="1905-03-10"/>
    <date type="editor">
     10 марта 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="58f30072-be22-402f-a19e-c03587a4c54c">
    <opener>
     <date when="1905-03-10">
      <hi rend="bold">
       10 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил в Тулу. Туда и обратно верхом (узда была разорвана). В половине пятого Л.Н. вернулся. Погода чудная. Привез из Тулы почту: какой-то немецкий иллюстрированный журнал с фотографией военных барабанщиков.
   </p>
   <p id="592f1b3f-c29f-4689-a7aa-e703ca3bbf5e">
    — Люди сумасшедшие, — заметил Л.Н. по этому поводу. Потом опять заговорил о моравских братьях в Огайо (на которых я обратил его внимание в книге Кросби «Tolstoy and his Message»), о Хельчицком.
   </p>
   <pb n="206"/>
   <p id="0ab5226b-0972-48db-b54f-128bbaab7249">
    Л.Н. привез мне «Pokroková Revue»; потом спросил меня, что в нем есть интересного. Я ответил, что только статья Фр.Климы о школах национальных меньшинств
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Fr.
       <hi rend="letter-spacing">
        Klíma
       </hi>
       . Zákon о školách menšinových («Pokroková Revue», Březen).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="caf6dff7-9b22-4308-bbcb-fe21476f4cd7">
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="12082de3-2267-4550-87e7-6d7a929aa2a5">
    — Как нехорошо в Туле, как везде видно, что народ обманывают: солдаты, кабаки, церкви. Возил меня по Туле пироговский извозчик; рассказывал, что брата его на войну взяли, полк в Рязани стоит; у него трое детей, а у самого извозчика — шестеро. Дал он брату 50 рублей на дорогу. Отца хоронили — истратили 50 рублей; батюшка за помин и прочее 18 рублей взял. Водка. Как обманут народ!
   </p>
   <p id="8d942826-a3ba-4c9e-81ae-cfa725acd63e">
    Я сказал, что в «Круг чтения» очень мало попало из Кальвина и Лютера
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В «Круг чтения» включены 2 мысли Кальвина и одна Лютера — т.I, с. 192; II, с. 237 (т. 41, с. 171; т. 42, с. 60—61).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5e31c472-b175-4ecd-8ede-74f065a3891e">
    Когда в четверть одиннадцатого я пришел наверх, Л.Н. читал вслух из «Сети веры» Хельчицкого «О городах».
   </p>
   <p id="93b90257-111e-4753-b39a-f51e86203ccf">
    В зале сидели все домашние, а также Елизавета Валерьяновна с Юлией Ивановной и Мария Львовна с мужем. Л.Н. читал очень внятно, выразительно, медленно, сильным голосом. Когда Л.Н. читает, кажется, будто он говорит свое, — такая естественная у него интонация. Он читал довольно долго, иногда останавливаясь, чтобы выразить свое удивление и согласие; слушатели тоже хвалили. Чтение было прервано приездом гостей. Но Л.Н. все-таки успел спросить дочь и зятя, есть ли у них «Сеть веры». Они ответили, что есть гектографированный экземпляр и что они читали его.
   </p>
   <p id="b0f456f1-f838-4370-8a28-95475241c4b5">
    — Удивительная книга! — сказал Л.Н. — Есть обо всем. 20 лет ее не читал. И теперь читаю с новым вкусом. Перевод хороший. У вас, — обратился к Оболенским, — она есть?
   </p>
   <p id="88c4702f-202b-495f-99a7-302f610df598">
    — Есть литографированная.
   </p>
   <p id="e68295a3-ee3a-43f8-87e2-98a87335fb69">
    — Что такое «сброд»? «Сброд», наверное, сословие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Т., вероятно, имел в виду след. отр. в пер. Ю.С.Анненкова: «...народилось множество мошеннических сбродов, которые в свою очередь дерут сеть веры ... Каждый из этих сбродов стремится господствовать...» (с. 350; ср. с. 390—392). В чеш. ориг. слово «rota» — большое скопление людей.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8ddaae42-6a19-4aff-9e91-00e6e40a7f49">
    — Мне писал о ней Масарик
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       26 февр. н.с. 1888 г. из Праги Ф.О.Масарик сообщал, что просил проф. Н.Я.Грота доставить Т. экз. «Сети веры». 30 мая 1889 г. Н.Н.Страхов привез Т. часть еще не напечатанных, но сверстанных лл. «Сети веры», вышедшей только в 1893 г. (см. т. 64, с. 250).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . До тех пор она была неизвестна (одни историки ее знали), и в свое время Хельчицкий имел мало влияния. Гус с ним не соглашался и полемизировал с ним теми же приемами, какими полемизировали с ним католики. Хельчицкий был образованный человек. Надо будет отмеченные места выписать. Попрошу Веру. Пишут, что вальденсы имели на него влияние
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       О возможном влиянии на Хельчицкого средневековой секты вальденсов писал И.В.Ягич во «Введении в сочинения Хельчицкого», с.XXXII—XXXIV.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Но я могу сказать, что Хельчицкий самостоятельный. Он просто христианские истины высказывал.
   </p>
   <p id="09ca0038-6191-47be-b3a8-9f7bb560d3ee">
    — Тебя раздражает? — спросила Мария Львовна, расхаживая по зале.
   </p>
   <p id="40d624fa-f7f3-4aee-8e61-17856e05b4ce">
    Л.Н. сидел за столом — Софья Андреевна и Елизавета Валерьяновна приготавливались к отъезду. Л.Н., прочтя Хельчицкого, как всегда после чтения вслух, был взволнован.
   </p>
   <p id="7e78b89c-c0f6-4875-b2ec-4a9b9f1779b9">
    — Наташа меня лишила большей части Хрисанфа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       После женитьбы на Н.Л.Оболенской Х.Н.Абрикосов уже не помогал, как прежде, Т. в работе.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я с моими 80-ю годами совсем не понимаю, зачем это они делают, зачем? Совсем бесполезное занятие, — с добродушной улыбкой сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="24e4bb19-73b2-4d8f-a8e7-41deda0e7cb8">
    Л.Н. вспомнил, что, проезжая сегодня в Туле через Кремль, увидел толпу: извозчик сказал ему, что это возле клеток с медведями и волками; Л.Н. сам, по близорукости, их не видел.
   </p>
   <p id="4926cdac-5fde-4c13-9533-82cd63f80a13">
    Мария Львовна пожалела медведей, которым приходится тоскливо сидеть в грязных, тесных клетках.
   </p>
   <p id="f34e8cc0-184e-43ab-9b48-babbfec9c74a">
    Л.Н. напомнил о том, как медведи мягко, легко и ловко ходят и бегают.
   </p>
   <p id="de5fd59e-1bf7-409a-a001-ea6f91216d4d">
    — И этот, — сказал Л.Н., указывая на медвежью шкуру-ковер, — так бегал.
   </p>
   <p id="1cef24d7-4d20-414e-99ca-d71a613f1e95">
    Затем Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p id="72c86f76-d637-485b-9748-6d62d7d848e2">
    — Раз мы с Николаем охотились на медведя. Николай застрелил его, когда он полез через колоду. Он был такой же величины, как и этот, только не такой черный. Мы его отдали петербургским гвардейцам.
    <pb n="207"/>
    Гвардейцы были грубые, богачи, взяли его, а не должны были бы его брать: мы охотились на одного, а они на двух медведей, соединились вместе для охоты; Николай застрелил «их» медведя.
   </p>
   <p id="24fd7fdd-bf97-4176-a237-a6d555c06367">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Теперь здесь лоси
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Лоси водились вблизи Ясной Поляны, между железной дорогой и шоссе, к югу от большой дороги. Л.Н. ездил нарочно туда, чтобы их видеть, но не видел.
    </note>
    . Они очень сильные, ногами могут затоптать. Но они трогают только тогда, когда их подстрелят.
   </p>
   <p id="501241fa-8619-47a0-aa4a-99b8b37efb57">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p id="cff2343d-6b8f-45b9-a38d-1315c6e353a4">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Они такие дикие, что их нельзя приручить.
   </p>
   <p id="7689f247-4691-47b2-a670-e4845fd00eda">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Можно. Как же приручили лошадей, оленей? Люди более нуждались в них, чем теперь, и были сильнее и терпеливее. Наверно, много людей погибло при этом.
   </p>
   <p id="c97fd0ea-b6fd-4a28-baa8-2557d7ecd339">
    Мария Львовна вспомнила диких лошадей в самарской степи и самую степь; ночи в степи в кибитке; как видны были звезды сквозь щель, оставленную от жары, чтобы не было душно; как пахла трава; ржание лошадей среди ночи. Она была там, когда ей было 22 года, с братом Львом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       М.Л.Оболенская и Л.Л.Толстой были в Самарской губ. в мае 1893 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9010714c-2ad8-4685-b8cf-fbde9deef62e">
    Л.Н. вспомнил дикого жеребца — необычайно сильный, грудь узкая, — как прибегал на бугры и ржал.
   </p>
   <p id="c8352fc2-090a-411a-a7e7-b71d9a1bf9f1">
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : А сколько сусликов было в степи!
   </p>
   <p id="cc161ed8-0e26-48f3-aa1c-8328214ab3b7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Их не схватишь, очень ловки.
   </p>
   <p id="a1c27d46-00c3-4aeb-b2b5-0f0c9e8df359">
    Потом вспоминали тушканчиков.
   </p>
   <p id="f94d6aa9-33ba-4586-a831-f0e111100d5c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Их и борзой собаке не догнать и не поймать: так быстро они бегают и такие изворотливые; хвост у них лопаткой, с хохолком на конце.
   </p>
   <p id="3ad79362-e03a-4b08-b097-4111589ac4fa">
    Потом перешли на ласок.
   </p>
   <p id="5288d17a-a80c-4d5b-a5c1-3fa21a4934b7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В конюшнях, чтобы в них не водились ласки, держат козлов. Ласки бегают по лошадиным хребтам, играют с их гривами, наутро у лошадей гривы спутаны, лошади в поту от страха и нервности. Народ же приписывает это домовым.
   </p>
   <p id="a7bebeb6-bc75-4dfe-b202-e382eee0e195">
    Л.Н. вспоминал:
   </p>
   <p id="54b615d4-1b3b-423c-92a8-88358b390c76">
    — В Угрюмах было четыре лошади. Когда они линяли, надо было их мазать. При них ночевал мужик. Он рассказывал, как пришел домовой в конюшню: «Сначала ударил лошадь по хребту, а потом навалился на меня и начал меня давить и душить».
   </p>
   <p id="69723477-2d2b-40d0-82b8-f06b0b87711b">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Это описано в «Поликушке»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       Этот эпизод вошел в гл.XV повести «Поликушка» — сон старика Дутлова (т. 7, с. 48).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Удивительно, что у нас это совсем так же рассказывают.
   </p>
   <p id="b7185721-072e-4f73-895e-215b8cf54cd6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Снится им, а рассказывают словами других — так, как слышали (берут рассказанное другими для своих рассказов). Разница между сном и действительностью та, что сон, если сейчас же его не вспомнишь — забудешь; а то, что случилось в действительности, можешь вспомнить и позже.
   </p>
   <p id="81abc2b2-7226-4ef5-b890-e043efd2a8ef">
    Елизавета Валерьяновна уехала в Москву. Л.Н. прощался с ней так сердечно, словно на целую вечность. С ней уехала Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="01041474-7752-408a-9372-a2f2b68e7138">
    Л.Н. говорил в дни накануне и после 9 января, что именно в такое тревожное время нужно сохранять спокойствие и не поддаваться озлоблению.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
