<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-02_1909-03-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-03-02"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-03-02">
     <hi rend="bold">
      2 марта.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. говорил с восторгом о вчерашнем тульском посетителе:
   </p>
   <p>
    — Это подготовители. Он совершенно один в Туле. Был революционером,
    <pb n="346" xml:id="page346"/>
    но не очень. Отказался от места на железной дороге, 45 рублей в месяц. Желание его пострадать. Он мне был очень интересен своей наивностью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note160">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note160">
      <p>
       Беседой Т. с рабочим-туляком вызвана запись в Дн. 28 февр. (т.57, с.33).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.nbsp;Н. с Владимиром Григорьевичем говорили про другого молодого тульского рабочего, бывшего у них обоих: революционер, но есть у него желание узнать и другие воззрения. Когда ему Л.nbsp;Н. говорил про христианский образ жизни, он возразил: «Если будешь так делать, тебя гнать будут».
   </p>
   <p>
    Вечером читала и показывала картины г-жа Корсини для Софьи Андреевны. Л.Н. позвал мальчиков-учеников. Пришло их больше 20-ти, а с ними и парни, девочки, молодайка, Тарас Фоканычев, кучера, вся прислуга, Ольга Константиновна, Дима, Мария Александровна, приехавшая сегодня. Мальчики поместились впереди на полу. А.А.Корсини показала около ста картин, между ними простого и богатого сингалезца. Простой — длинноволосый, гологрудый, очень похожий на «Христа в Гефсиманском саду» Ге.От солнечного удара в год гибнет 50000 человек. С восьми утра до четырех не выходят на улицу. Показывала далай-ламу, и Лхассу, и монастырь на высокой скале, куда лезут больные для исцеления. Когда показывала факиров, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Это все-таки интересно, какая энергия может быть развита в чело веке!
   </p>
   <p>
    А.А.Корсини говорила, что индусы сдержанные, что в Индии никогда не слышала ругани н не видала, чтобы дрались. Англичанин не садится рядом с индусом: это считается неприличным. Дети нравились Л.Н.Спросил, охотно ли снимались.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Корсини
    </hi>
    : Да, охотно.
   </p>
   <p>
    А.А.Корсини говорила про отношение англичан к индусам, что устроили школы для сыновей раджей и влиятельных классов (парсов, торгашей, богачей).
   </p>
   <p>
    Речь об Индии, о порабощении Индии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Те, кого можно подкупить, те попали в порабощение, себя порабощают. Тамбовский крестьянин — вряд ли есть у него корова, лошадь, а на книжки есть. Такого не поработишь.
   </p>
   <p>
    — Завоевание Индии, — рассказывал Л.Н., — началось с ограждения английским войском будто бы обиженных туземцами английских купцов.
   </p>
   <p>
    Когда представление кончилось, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Очень, в высокой степени интересный народ. Как бы эта лекция была хороша, если бы только ее обработать, подобрать этот материал, как следует, и приложить к нему текст.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. просил навестить Пашку Резунова, его любимого ученика, поправляющегося после болезни, посмотреть, не может ли он прийти на лекцию с фонарем, и снести ему белого хлеба и яблок. Л.Н. с таким участием расспрашивал про него, как родной отец. Какая у него любовь к крестьянским детям!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
