<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-06_1905-03-06"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904—1905. М.: Наука, 1979. С. 202.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-03-06" to="1905-03-06"/>
    <date type="editor">
     6 марта 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a3d5d0cb-09b2-4914-b4a6-2c0e11a2b2bb">
    <opener>
     <date when="1905-03-06">
      <hi rend="bold">
       6 марта. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня приехал скульптор Андреев, уехал Михаил Львович.
   </p>
   <p id="a04c27ba-c5ed-47ae-b748-10cfa431a6a6">
    Сегодня ночью, с 5-го на 6-е, около половины второго, пришел ко мне Л.Н. с окровавленной рукой. Гася лампу, он «по-ребячески» (по его выражению) махнул рукой и порезал себе палец о ламповое стекло. Вытекло много крови. Должно быть, ослабел. Я перевязал ему руку. Когда он ушел, я жалел, что не пошел его проводить и не посоветовал ему напиться воды.
   </p>
   <pb n="202"/>
   <p id="c605df8d-a17c-458a-beb9-15e7023f2fa1">
    Утром я слышал, как он делает гимнастику; после завтрака он поехал верхом.
   </p>
   <p id="2b959aad-f526-478c-ba39-78aa2c53a1a1">
    За ужином Мария Львовна о Сенкевича «Quo vadis»:
   </p>
   <p id="bdf7e24a-a313-4585-8208-ee7903574ed4">
    — Очень скучно; «На поле славы» — тоже.
   </p>
   <p id="0b424f54-2763-44f8-bf72-5f9007ece627">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, его исторические романы ужасно плохи.
   </p>
   <p id="ca31f109-ba4c-42a6-b8cf-3f5558d8e04b">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Теперь в моде Пшибышевский. Декадент.
   </p>
   <p id="e37cc302-f884-4bae-b19c-d4ffdffcf0d4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пшибышевский — психопат, как Ницше. Я опять повторяю вместе с Шопенгауэром: «Не читайте современных книг. Торопитесь читать хорошие книги». Мы с братом Сергеем на Золя не попались. Золя через десять лет будет забыт, как Eugene Sue.
   </p>
   <p id="d852e135-3f75-480f-994f-a8fe44f9df14">
    Я указал Л.Н. в статье Кладо в «Новом времени» на следующее место: «...капитальный недостаток личного состава нашего флота — это отсутствие военного образования, а в некоторой части этого личного состава — презрение к этому образованию и вообще ко всякой военной науке»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кладо
       </hi>
       . Можно ли было предвидеть результаты морской войны на Дальнем Востоке (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10415, 4 марта).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b03acc64-60d3-4faa-a295-334f79f57875">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, презрение к военной науке.
   </p>
   <p id="3dff8ee5-37fd-4b90-9f08-635a5c7552bd">
    В половине девятого Л.Н. вышел в столовую с номером американского журнала «The Single Tax», открытом на первой статье Гаррисона по поводу 25-летнего юбилея книги «Progress and Poverty» Генри Джорджа (1879—1904), и попросил Марию Львовну перевести ее.
   </p>
   <p id="dd43a57c-f51b-457b-9269-29ce625a834a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень хорошая статья.
   </p>
   <p id="7a37aa64-583b-48f3-a70f-bc64dd296cad">
    Вот что, между прочим, сказано в этой статье: «Сторонников Генри Джорджа в Америке становится все меньше, но многие либералы и др. не подозревают, что, говоря о земельном вопросе, они цитируют Генри Джорджа. Его значение в мире все увеличивается. Его принципы распространились по всему свету. Суждения, которые приводились раньше только в специальных джорджевских изданиях, нынче повторяются всей прессой». Я думаю, что то же самое происходит с Л.Н. и его учением.
   </p>
   <p id="bf90b417-d06b-4931-ba29-e75ac9a69dbe">
    Николай Леонидович читает японский роман, очень плохой; в нем женщины ведут разговоры о войне.
   </p>
   <p id="0848740d-6500-472a-8762-183ec66713f3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, они восхищаются войной, а вот Кладо пишет, что причина поражения русских — это неохота к военному образованию.
   </p>
   <p id="70804f6d-3524-4420-b7a4-a2a219ce26ac">
    На круглом столе лежала раскрытая книга: «Дневник Башкирцевой и ее переписка с Мопассаном»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       «Неизданный дневник Марии Башкирцевой и переписка с Гюи де Мопассаном». Пер. с франц. под ред. М.Гельрота. Ялта, 1904 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Читала ее Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="fe034d3b-68ba-478b-9141-8ee87c48c54f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (к
    <hi rend="italic">
     Елизавете Валерьяновне
    </hi>
    ): Когда читаешь Александра Македонского, знаешь, что это старое; а Башкирцева — знаешь, что 30 лет назад была молодая, красивая, была недавно, — а где она?
   </p>
   <p id="fcb667e7-88ce-4064-8d08-6486544f8946">
    За чаем разговор о театре. Елизавета Валерьяновна спросила, в чем содержание «Призраков» Ибсена? Никто не ответил.
   </p>
   <p id="bc0bac1d-678d-481b-baff-d2414e64f31a">
    <hi rend="italic">
     Елизавета Валерьяновна
    </hi>
    : Я не знаю.
   </p>
   <p id="dfc2210b-e4cc-465f-a69b-b78a6701b126">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     шутливо
    </hi>
    ): Это ничего. На том свете не спросят... У него во всех пьесах идут на гору...
   </p>
   <p id="bb66ad13-e76c-4c7a-9402-5893eb762530">
    Андреев надеется в три дня вылепить бюст Л.Н.
   </p>
   <p id="04861a9e-eef0-4d85-b707-26db7386168c">
    Л.Н. писал, а он в его кабинете лепил его. Это не мешало Л.Н., т.к. и Андреев работал, ничем не отвлекая его, и только смотрел на него. Но вечером Л.Н. все-таки заперся от него. «Чтобы не входили к нему», — пояснила Андрееву Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="91edd795-1350-46a5-9fce-fa3e93147fe8">
    Теперь уже к Л.Н. не приходит столько людей, как в 1880—90-х годах, с одним и тем же вопросом: «Как жить, что делать?» Теперь спрашивают больше о том, как бороться с правительством, что делать, чтобы изменить существующий политический и общественный строй?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
