<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-05_1906-08-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-08-05" to="1906-08-05"/>
    <date type="editor">
     5 августа 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-08-05">
     <hi rend="bold">
      5 августа.
     </hi>
    </date>
    Был при родах, вечером глаза болели. Были Гольденвейзеры, приехали Михаил Сергеевич с Татьяной Львовной. Л.Н. называет «Круг чтения», который теперь перерабатывает, детским «Кругом чтения». Михаил Сергеевич рассказал, как народ потерял веру:
   </p>
   <p>
    — Мы, воспитанные в славянофильских традициях, слышали, что народ за бога и за царя. Я в Думе видел, что царя променяют на десятину. Теперь, после свеаборгского бунта, из семи казненных в Кронштадте матросов только один пожелал священника, шесть — нет, а из этих — один перед расстрелом запел легкомысленную песню. Этого солдата в какие-нибудь две-три недели студент распропагандировал. Какая же тут религиозная основа!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это шатающиеся, сами не имеющие нравственности, а присоединяющиеся к другим; таких большинство. Народ жил (духовно) жизнью Саровских отшельников. Когда начались рационалистические требования (и у образованных и у народа) и власть видела, что православие нужно ей, и начала требовать силой соблюдения внешнего (обрядов), тогда вера пошатнулась. Разрушители не Геккели, а Победоносцевы.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказывал закулисные подробности о Думе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Александр Александрович Стахович спокойно относится к совершающемуся. Переводит конные заводы («Не могу конюхам платить 25 рублей, когда лошадей продаю по 500»). Политикой не занимается. Одному моему знакомому, новосильскому помещику, советовал бы так же относиться к политике.
   </p>
   <p>
    Шла речь о том, как сестре И.nbsp;А.nbsp;Беневского разорвало кисть руки и оторвало три пальца бомбой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note569">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note569">
      <p>
       М.А.Беневская участвовала в изготовлении взрывчатых веществ и хранила их. В 1906г. была приговорена Моск. судеб. палатой к 10 годам каторжных работ.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; как дочь генерала Принца, родственница
    <pb n="199" xml:id="page199"/>
    Каульбарса, несла бомбу, чтобы его убить, и покончила самоубийством
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note570">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note570">
      <p>
       См. анон. ст. «Неудавшееся покушение на барона Каульбарса» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10914, 2 авг.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; как в Варшаве в один день убили 28 городовых
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note571">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note571">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №194, 4 авг. («Внутренние известия»),
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что мы спокойно живем, чай покупаем, — это не оттого, что есть правительство, жандармы, — это лишнее, а от того, что есть общественное мнение, основанное на известной общественной нравственности. Когда оно нарушится, как теперь, тогда никакое правительство (никакая внешняя сила) не может обеспечить спокойную жизнь, как это видим теперь.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила, что Четвериковы вырубили деревья около дома, чтобы было безопаснее. Власти даже того сделать не могут, чтобы там не прятались покушающиеся.
   </p>
   <p>
    Преображенский, студент Духовной академии, прислал Л.Н. диссертацию о том, что у пророка Иеремии есть места, доказывающие, что и в «Ветхом завете» было учение непротивления злу; есть там слова: «Ударившему тебя в щеку подставь другую»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note572">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note572">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Библия. Плач Иеремии
       </hi>
       , III, 30. В письме от 18 июня С.К.Преображенский предлагал прислать свое богословское соч. Отв. М.Л.Оболенская (т.76, с.286).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это доказывает, что прогресс состоит в очищении истин от слоя
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote195">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote195">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    (в наше время и научных засорений) и что вечные истины с самого начала были известны человечеству. Раньше были очевиднее (раньше их легче открывали — жизнь была простая; теперь они загромождены и научными предрассудками).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Китае (было) восстание тайпинов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note573">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note573">
      <p>
       О Тайпинском восстании 1850—64гг. Т., вероятно, прочел, в кн. Ку Хун-мина. См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Июль.22_июля">
        22 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Причиной были миссионеры. В христианство переходят босяки, воры из-за денег или чтобы быть под покровительством; тем самым они подчиняются закону той страны, чья миссия.
   </p>
   <p>
    Говорили о том, какие пошли новые слова в народе: «оратель» — оратор; «ограбные» беспорядки — аграрные; «хулиганы» — забастовщики и т.д.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Из народа есть пример: телятинский сапожник, который «по древности пошел», то есть увидел, что цель жизни — не сапоги другим тачать, а любовь к людям, искание бога, сохранение связи с ним. (Когда спросили его:) «Смерти не боишься?» — (он ответил): «Разве я от Него отрекся?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note574">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note574">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Июль.14_июля">
        14 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Говорили о характерной черте русских крестьян — сообразительности. Чертков говорил об английских рабочих, что у них нет смысла, цели работы (сообразительности), что знают только специальную часть работы: копать и т.п. Русским можно все поручить и положиться на них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Но сделают не так, как нужно, а когда им скажешь, что не так сделано, ответят: «Ну, это можно переделать», — с потерянным временем не считаются.
   </p>
   <p>
    При этом разговоре Л.Н. рассказал такой анекдот: у N.N. (Л.Н. назвал его) был управляющий-немец. Он различал двоякие мосты: романтические (из хвороста, соломы) и классические (каменные). И решил построить везде каменные — классические. Собрал и спросил стариков, до какой высоты поднимается вода, и построил выше показанного уровня на аршин. Вешние воды снесли мост. «Что вы мне показали?!» — сказал крестьянам. Ответили: «Еще такая ли вода бывает!»
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
