<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-19_1906-04-19"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 117.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-04-19" to="1906-04-19"/>
    <date type="editor">
     19 апреля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4d0c3bc2-957e-4d78-abac-314af87073fc">
    <opener>
     <date when="1906-04-19">
      <hi rend="bold">
       19 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    В полдень ушел Лебрен, взял с собой «Мысли мудрых людей» — экземпляр, который начал переписывать для народа Л.Н., и немецкую брошюру о Спире (Шпире)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр. брошюра с пометами Т.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Humanus
       </hi>
       . African Spir. Ein Philosoph der Neuzeit. Lpz., 1892. Лебрен готовил для изд. «Посредник» брошюру об. А.А.Спире (Шпире). Опубл. под загл. «А.Шпир, основатель научной метафизики» в «Календаре для каждого» на 1912 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6e227c86-35af-49a8-ab34-d89ff3c04712">
    За обедом получена телеграмма, что Гаярина с Дубасовой (женой московского генерал-губернатора, сестрой министра Сипягина) отложили приезд. Легче стало и Софье Андреевне и Александре Львовне. Софья Андреевна сказала Л.Н., что звала Гаярину, чтобы приехала с дочерьми.
   </p>
   <p id="ec684350-7c1c-435d-8359-7bb6788cc630">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дубасов, историческая личность, будет покрыт позором.
   </p>
   <p id="b6d18fa7-4965-4122-a658-2c0481bce6f7">
    Софья Андреевна возразила Л.Н., что его посещают революционеры, например, Файнерман, Щербаков.
   </p>
   <p id="a0353fcf-b628-43d2-b3eb-6a00dc38250f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Файнерман не революционер, а Щербаков был против насилия и говорил, что будет действовать, чтобы мужики насилия не допускали.
   </p>
   <p id="e2728ace-cfed-4b3f-a336-123a81fc6d17">
    Л.Н., однако, признал, что правительственных лиц и революционных одинаково надо сторониться.
   </p>
   <p id="223808be-e5ff-4853-b5ff-e610b36ae23e">
    Потом Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p id="a85ec048-ed69-493f-8f0d-a26759e797ec">
    — Получил 30 рублей, чтобы их раздать многодетным вдовам, у которых нет коровы.
   </p>
   <p id="cdf6a599-3c17-43dd-ad6a-9d306b879893">
    Сегодня были у него две бабы из Пирогова, у одной шесть, у другой четверо детей. У одной пала корова и лошадь. Сперва им дал Л.Н. — той, что с шестью детьми, — два рубля, другой — рубль. За ними пришел погорелый, знающий их, и подтвердил, что̀ они говорили. Л.Н. дал одной 30 рублей, а другой три и этой сказал: «Смотри, не завидуй ей». — А у нее восторгом лицо сияло, — рассказывал Л.Н. — что ее более бедная подруга получила эти деньги. «Как же завидовать! Она со мной молочком поделится»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Деньги прислал 7 апр. Н.В.Оннохов, директор рижской Александровской гимназии. Т. отв. 18 апр., подробно описав своему корреспонденту этот эпизод (т. 76, с. 150—151).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0b5920e4-6473-476a-b7c2-8bccbb1995fe">
    Л.Н. спросил, знаю ли я лично Бодуэна де Куртенэ, и сказал:
   </p>
   <p id="5fd32da6-2337-4e4e-a5b5-a8a896ec2ca3">
    — Корректуру «За что»? пошлем ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       26 апр. корр. «За что?» была отправлена в изд-во.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Там имена исторические, может быть, что-нибудь историческое неверно.
   </p>
   <p id="faf363bf-00d1-4062-9213-070bc2dd97be">
    Л.Н. просил вчерашнюю вырезку из «Daily Chronicle» со статьей Bryce о «Garden Cities», где написано, что в Англии
    <hi rend="superscript">
     6
    </hi>
    /
    <sub>
     7
    </sub>
    жителей живет в городах, а только
    <hi rend="superscript">
     1
    </hi>
    /
    <sub>
     7
    </sub>
    в деревнях. Л.Н., читая про этих
    <hi rend="superscript">
     6
    </hi>
    /
    <sub>
     7
    </sub>
    , произнес вслух: «Back to land!»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «Назад к земле!» (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
   </p>
   <p id="75a1e4b0-03a3-4db4-9cef-7191d36c9c92">
    Вечер. Городки, потом с Андреем Львовичем верхом. Андрей Львович сегодня потерял по дороге из Тулы, в экипаже, золотой портсигар. За чаем Юлия Ивановна рассказала, что Танечке привела Белку (сибирскую лайку). Танечка (ей полгода) смотрела на нее, была поражена, Белка же была смущена.
   </p>
   <pb n="117"/>
   <p id="1475851e-132e-435d-82e4-cc6576710aa6">
    Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p id="18d812ec-0f6f-449d-a5c3-27167e67a933">
    — Ехал из Горелой Поляны. Там снесли сторожку, остался фундамент, а напротив него низкая качалка. Под ней увидел что-то черное. Я близорукий, не разузнал, что̀. Подъехал: лежит собака, старая, голодная. Стала лаять и побежала за мной, лаючи. Как она лежала, свернувшись клубком! Наверно, старая домашняя собака, которая не уходит с места, где стоял дом. Завтра поеду посмотреть ее и привезу ей хлеба.
   </p>
   <p id="ed2b6caa-650b-4668-9dc9-58c285a4c782">
    Л.Н. спрашивал об эстонцах: не помнит, чухонцы ли они? О Сиксне — эстонец ли он? Потом говорил, что в апрельской книжке «Исторического вестника» три страницы заглавий конфискованных изданий
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       «Приостановленные издания» (
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , №4).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="eb8ef357-4d4d-408e-96b1-cd16f02973f3">
    — До моих сочинений, изданий Фельтена, не доходят, потому что других — революционных — так много, которые им кажутся опаснее, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="0736dacb-f13b-451d-8bd2-e7ef2da12e8f">
    Там же Фаресова статья о настроении в псковской деревне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       А.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Фаресов
       </hi>
       . Настроение современной деревни (
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , №№3—4).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Об этой статье Л.Н. сказал, что она нехороша, неверная, все на известный лад подобрано (односторонне), разговоры крестьян искусственны. Л.Н. удивлялся, что цензура пропустила ее: там места, касающиеся царя.
   </p>
   <p id="36756cf0-be93-4dd0-aefb-04d902716f7a">
    Л.Н. общение с людьми предпочитает своему писанию.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
