<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-25_1909-12-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-12-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-12-25">
     <hi rend="bold">
      25 декабря.
     </hi>
    </date>
    Утром минус 27°. Л.Н. вышел в 10 часов. Гостей никаких. Один прохожий. Л.Н. пришел в залу, когда мы сидели за завтраком, и тоже сел завтракать. Принес старое издание Лоренса Стерна «A Sentimental Journey through France and Italy». Л.Н. перелистывал книгу, что-то в ней искал, и потом дал прочесть вслух.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я, когда мне было 15 лет, переводил это. Удивительно, до чего это смешно!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Рукопись перевода сохранилась в Музее. — Ольге Константиновне она стала читать по-английски: — Что же, это английская, а не французская книга? Я думала, ты перевел ее с французского. Ты знал тогда по-английски?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я тогда на этом самом учился по-английски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note342">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note342">
      <p>
       Соч. Л.Стерна Т. включил в список кн., произведших на него «очень большое» впечатление в возрасте от 14 до 20 лет (т.66, с.67). Это соч. Т. перевел в 1851г. (см. т.I, с.249—278).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Ольга Константиновна указала в «Русском слове» письмо Черткова о печатании писем Л.Н., чтобы печатающие: 1) знали и заявляли — после первого печатания можно свободно перепечатывать, и 2) чтобы перед печатанием посылали их для пересмотра ему, Владимиру Григорьевичу: не нужно ли что неприятное кому-нибудь выпустить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note343">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note343">
      <p>
       Письмо Черткова опубл. 25 дек. в
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       и
       <hi rend="italic">
        НР
       </hi>
       (см. т.89, с.161—162).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это справедливо.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна обратила внимание Л.Н. на объявление: «Жить не стоит
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Безумец! Есть гильзы Катыка!» И картинка: стреляющийся в висок. Я заметил:
   </p>
   <p>
    — Какая отвратительная картинка!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это меня психологически интересует: кто попадается на эти объявления?
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня что-то грустен, как будто нездоров. Кажется слабым: чихает и кашляет. Перед обедом просматривал детские рыночные книжки, которые в подарок получили Сонечка и Илюшок. Спросил меня: поговорил ли я с воронежским мужиком. И после обеда спрашивал о нем: не скучает ли и не позвать ли его к нему. Потом решил, что лучше — нет: «слаб».
   </p>
   <p>
    Александра Львовна думает, что Л.Н-ча удручило сегодня полученное обличительное письмо, что он миллионы наживает, а только притворяется
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note344">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note344">
      <p>
       Письмо М.Д.Абольника от 24 дек. (почт. шт.). Т. отв. 25 дек. (т.80, с.259).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . За обедом не разговаривал. После обеда читал Стерна «Sentimental Journey» и просил, если есть, его же «Tristram Shandy». Не оказалось в библиотеке. Сегодня Л.Н. опять работал над «Сном».
   </p>
   <p>
    Хирьяков спрашивает письмом Л.Н., кто в русской литературе недооценен историками литературы. Л.Н. вспомнил Фета, Тютчева, Сковороду и дальше не мог. Решил, что не будет отвечать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note345">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note345">
      <p>
       В письме от 16 окт. А.М.Хирьяков писал: «Я года два тому назад говорил с вами о популярной истории литературы. Вы хотели сделать мне кое-какие указания на сочинения и авторов, обыкновенно пропускаемых в наших историях литературы, на которых следовало бы обратить внимание». Отв. А.Л.Толстая 19 окт. (т.80, с.292). Свою просьбу Хирьяков повторил в письме от 2 дек. Отв. Т. см. в т.80, с.230—231.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
