<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-09_1907-02-09"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 371—372.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">371—372</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-02-09" to="1907-02-09"/>
    <date type="editor">
     9 февраля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6aee9fcf-1220-4c15-8d09-ed1a4a1bbfa0">
    <opener>
     <date when="1907-02-09">
      <hi rend="bold">
       9 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Я вчера и сегодня читал дневник Л.Н. 1906 г., проверяя с Александрой Львовной его копию для Черткова. За чтением и после чувствую восторг, просветление и успокоение. Александра Львовна говорила то же самое: что, переписывая (читая) дневник, становится лучше, спокойнее. Л.Н. бросил намерение писать о духоборах. Вчера отдал мне кучу книг и журналов о них, чтобы разложить их в библиотеке. Сегодня Л.Н. написал письмо Черткову на 12 страницах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо от 8 февр. в отв. на 5 писем Черткова (т. 89, с. 59—62).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="371"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Предисловие Толстого к сборнику. Список рукой Маковицкого
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-371-.jpg"/>
    <figDesc>
     Предисловие Толстого к сборнику. Список рукой Маковицкого
    </figDesc>
    <p id="ca06ce9a-29bf-4f15-8c1b-efa9164dc86e">
     <head>
      ПРЕДИСЛОВИЕ ТОЛСТОГО К СБОРНИКУ «ИЗБРАННЫЕ МЫСЛИ ЛАБРЮЙЕРА С ПРИБАВЛЕНИЕМ АФОРИЗМОВ И МАКСИМ ЛАРОШФУКО, ВОВЕНАРГА И МОНТЕСКЬЕ, 1907
     </head>
    </p>
    <p id="02584036-a7ef-47b7-aee4-d6dab3a915ca">
     Список рукой Маковицкого (последний лист). Заключительные строки — автограф Толстого
    </p>
    <p id="9cfb54d2-78f5-4204-9d13-f08a4d94fe35">
     «Л.Н. вспомнил про вчера читанную им корректуру «Мыслей Лабрюйера», выбранных Русановым,
     <lb/>
     и сказал, как хорошо пишет Лабрюйер про детей». — Запись от 6 февраля 1907 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="44fb31b8-1b2c-40be-881f-117f6a492539">
    К чаю собрались в 10.30: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Юлия Ивановна. Л.Н. показывал Татьяне Львовне «Lettres inédites» — «Неизданные письма Льва Толстого»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       7 февр. Т. получил эту кн. от переводчика В.Л.Бинштока (изд. в Париже, в 1907 г.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    — а все уже были изданы.
   </p>
   <p id="c242ebfd-21a8-4591-9ced-a8627eb261b6">
    Л.Н. о книге, которую читает, — Renan «St.-Paul»:
   </p>
   <p id="2255f403-48c8-447a-bd93-4b6aad01ca85">
    — Тяжелая. Ренан — эрудиция, цитирует много, из-за одного слова исторический материал собирает, потом он путешествовал по тем местам и описывает природу — обременяет книгу. Послания Павла — восторженные бредни дикого, суеверного еврея. И чем они
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       «Они» — т.е. те, к кому были обращены «Апостольские послания»: римляне, коринфяне, галаты, евреи и др. народы Рима и Ближнего Востока периода раннего христианства.
      </span>
     </note>
    </hi>
    стали?! Там были секты религиозно-нравственные, у них Христово учение не имело успеха, но, когда было загажено Павлом, тогда было ими воспринято. Павел учил, что как только умрет антихрист — подразумевался
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    или Нерон, — настанет рай на земле.
   </p>
   <p id="d6fd37a4-34b4-45a8-9f5f-dc22e2091cce">
    Татьяна Львовна вспоминала, что́ было год тому назад. Л.Н. показалось, что это было лет пять тому назад.
   </p>
   <pb n="372"/>
   <p id="91a7d916-4fc3-4f75-a607-625db2046a11">
    — Как медленно время проходит! Этому я рад, — сказал Л.Н. — Трудилась мысль, духовно содержательная была жизнь — потому медленно проходило время. Если в рассеянности — как моя жизнь в молодости, как быстро бегут года! Воспоминание составляет то, что сам пережил в мысли, работая мыслью.
   </p>
   <p id="4c1a14e4-6825-4cd1-82e2-fea8468b9b87">
    Л.Н. принес газетку «Svobodá Misel» (январь 1907 г.) и спросил, что это такое.
   </p>
   <p id="2a2ee2f5-d3fd-484a-bb8d-2e7f689a75f1">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Свободомыслящий орган словинской учащейся молодежи в Праге.
   </p>
   <p id="e6babaae-d5b7-47d7-be84-4d38f2ea7e16">
    Л.Н. спросил про словинцев и стал читать вслух оттуда стихотворение «Первая мученица», староегипетскую басню Ашкерца, но трудно было ее понять и ему и мне.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
