<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-15_1910-09-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-15" to="1910-09-15"/>
    <date type="editor">
     15 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-09-15">
      <hi rend="bold">
       15 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. за завтраком прочел вслух часть письма Герцена к Мишле о русском народе — часть, касающуюся ЕкатериныII, велевшей убить своего мужа и потом казнившей офицера-убийцу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note563">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note563">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Герцен
       </hi>
       . Русский народ и социализм. — Письмо к Ж.Мишле, профессору Коллеж де Франс (1851) (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.VII, с.339). У Герцена идет речь о царе ИванеVI Антоновиче, заколотом стражей при попытке его освобождения офицером В.Я.Мировичем.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом Л.Н. дал прочесть вслух письмо Молочникова о суде над ним и об оправдании и, главное, о появлении на суде и о показаниях Соловьева, Смирнова и Некрасова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note564">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note564">
      <p>
       Письмо В.А.Молочникова от 11 сент. Т. отв. 18 сент. (т.82, с.156).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н-ча ответы на суде Соловьева и все письмо Молочникова тронули до слез.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна прочла из «Орловского вестника» статью, перепечатанную из «Утра России»: «Толстой в Кочетах». В ней ряд неверных сведений о присутствии Л.Н. на кинематографическом представлении в Кочетах и его отъезде, о кинематографе и о другом.
   </p>
   <p>
    По поводу того, как газеты теперь вторгаются в семейные дела, развязно пишут, Л.nbsp;Н. сказал, что Ваня (лакей) воспитывается газетами
    <pb n="351" xml:id="page351"/>
    (каждый день усердно читает их). Это дурно, т.nbsp;к. следствие чтения газет — то, что позволяет себе судить о вещах, которых не знает. А нынче 99% людей, читающих газеты, повторяют то, что вычитали в газетах, своего же суждения о вещах не имеют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что в «Русских ведомостях» Чертков в статье об учреждении ночлежного дома
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note565">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note565">
      <p>
       «Письмо в редакцию» Черткова по поводу письма К.К.Арсеньева об организации подписки для устройства в Ясной Поляне даровой столовой и ночлежного дома для посетителей. Чертков оспаривал точку зрения «некоторых газет», что «скопление
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       бродячего люда», «подонков городской жизни» в Ясной Поляне может причинить Т. «еще большие беспокойства» (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №210, 12 сент.; перепеч. рядом газ.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    отвечает, наверно, Софье Андреевне, потому что опровергает ее доводы, что ночлежный дом в Ясной Поляне ухудшит положение Л.Н.Но письма Софьи Андреевны или чьего-нибудь пересказа ее речей по поводу этого никто из нас нигде не читал.
   </p>
   <p>
    Пополудни ездили в Лесню к В.П.Голицыной, длинный — четырех верст — овраг, заросший молодым лесом. Там было безветрие, солнце, этим воспользовался и Л.Н., надел легкую шелковую шапочку.
   </p>
   <p>
    Я получил от Губернской земской управы сведения о движении холеры в Тульской губернии. Л.Н. спросил, не упрекают ли меня за отъезд из Ясной, не зовут ли. Ему, видно, неловко из-за меня, он помнит, что я бросил больных вокруг Ясной Поляны. Вечером игра в прятанье гривенника. В ней участвовали, с одной стороны: Татьяна Львовна, Александра Львовна, Танечка четырех лет, Михаил Сергеевич и Петр Григорьевич, с другой — Лев Михайлович, Елена Петровна, Мика четырех лет, Л.Н. и я. Татьяна и Александра Львовны играли от всей души. И Л.Н. с детьми веселился. Очень весело и смешно было.
   </p>
   <p>
    Шахматы, винт. Л.Н. сказал: раз «па», все прочие разы — «пас». Л.Н. любит выговаривать слова по-французски — например, «отограф», вместо «автограф», хотя пишет по-русски «автограф»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note566">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note566">
      <p>
       Т. иногда писал и «отограф» (см., напр., Дн. — т.55, с.267).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
