<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-18_1906-12-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-12-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-12-18">
     <hi rend="bold">
      18 декабря.
     </hi>
    </date>
    Александра Львовна спросила Л.Н., видел ли фотографию Маши, которую прислал Чертков.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая хорошая! — но сказал, что не мог долго смотреть, отложил. Когда Л.Н. говорил это, прослезился.
   </p>
   <p>
    Вчера Александра Львовна спросила отца, можно ли ей раз присутствовать при вечернем учении. Л.Н. с радостью согласился.
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес кипу книг, полученных от Синклера
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note954">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note954">
      <p>
       На конв. письма Т.Синклера от 19 дек. н.с. отмечено, что Т. получил от него 3 пакета с его кн. Судя по письмам от 18 и 19 дек. н.с., среди них были: «Pleurs et sourires et Larmes et sourires», tt.I—III, P., 1884 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись на каждом томе); машин. копия ст. о Шекспире.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и чешскую книгу «Git náboženstvί» Клинеберга
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note955">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note955">
      <p>
       Б.Клинеберг в письме от 17 дек. н.с. сообщил о посылке своего соч.: «Náboženský cit. Rozbor hodnoty náboženstvί». Praha, 1906 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пробовал в ней читать в разных местах по нескольку строк и после отдал мне просмотреть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спрашивал Михаила Сергеевича, сколько теперь политических партий, потом чем «отличился» Кауфман, министр просвещения, на которого в иллюстрированном «Новом времени» карикатура.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Он пошел на уступки студентам, но не умиротворил их
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note956">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note956">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №11050, 16 дек. помещена карикатура на П.М.Кауфмана с подписью: «Политическая программа министра народного просвещения П.М.Кауфмана
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       И все-таки есть недовольные!!»
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал сегодня в «Русских ведомостях» чье-то мнение, что либретто «Фауста» Гуно хорошее, а самая драма нехороша.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : С этим я вполне согласен, только молчу, довольно Шекспира.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : Ругают тебя за критическую статью о нем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никто внимательно ее не читает. Относятся к ней, как к оригинальному.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич стал защищать первую часть «Фауста».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Именно первая часть: брат Маргариты, Вагнер, Homunculus,
    <pb n="334" xml:id="page334"/>
    склеп. Бог создал ангелов совершенными, они пали, а потом он создал людей, и люди пали, и потом все так и пошло. Объяснение ужасно нелепое, ни на чем не основанное, то, что он одной своей выдумкой этой хотел объяснить старинную выдумку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Л.Н. — разговор об Ибсене
    </hi>
    ): Представь себе, что я Ибсена не читала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мало потеряла.
   </p>
   <p>
    Л.Н. негодовал, что за военные действия наказали Небогатова; говорил в том смысле, что не следует судить людей, идущих против дула пушек, за то, что не жертвовали жизнью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note957">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note957">
      <p>
       В газ. сообщалось, что Н.И.Небогатов приговорен к смертной казни за сдачу в мае 1905г. рус. кораблей япон. пр-ву.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Михаилу Сергеевичу
    </hi>
    ): Мой университет все увеличивается. Сегодня пришли старшие, под видом «за книжками». Но простояли урок и критически относились к нему. Я замышляю учить их, во-первых, метафизическо-религиозному, а потом практическо-нравственному: правдивости, не лгать, не пить. Сегодня им читал переделанного для них «Ассархадона»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note958">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note958">
      <p>
       В эти дни Т. наметил в Зап. кн. темы уроков «нравственных» (см. т.55, с.394 и 287). Написанную в 1903г. сказку «Ассирийский царь Ассархадон» (т.34) Т. переработал для детского «Круга чтения». При жизни Т. не печаталась (т.90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сказку пересказали превосходно, но смысл, что
    <hi rend="italic">
     он
    </hi>
    есть
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     —
    </hi>
    тут путаница вышла. Один, самый меньшой, лучше всех. Какой мотив у него? Тщеславие, отличиться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поздравил меня с наступающим новым годом (латинским).
   </p>
   <p>
    Говорил про Марию Львовну. Софья Андреевна все думает о ней так, как будто она жива, готовится писать ей, посылать ей что-то. Л.Н., видимо, страдает, когда говорят про Марию Львовну.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
