<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-28_1906-10-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-10-28" to="1906-10-28"/>
    <date type="editor">
     28 октября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="3015ee92-7ca8-4cfe-940a-8af8b378428a">
    <opener>
     <date when="1906-10-28">
      <hi rend="bold">
       28 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    День пасмурный, не холодный. К Л.Н. пришел мужик, у него колесо сломалось по пути в Тулу, в деревне без денег никто не дает, а у него их нет. Л.Н. пошел с ним на скотный двор за колесом. В 2 часа Л.Н. звал с площадки лестницы Ваню. Я хотел сбегать позвать его. Л.Н. перегородил мне крепко путь рукой:
   </p>
   <p id="b5b7eb4d-d0a8-490a-82e0-06d076e56d24">
    — Мне это неприятно (беспокоить вас).
   </p>
   <p id="f0a0a00a-b392-4e09-9e29-b5c6b14a8f0e">
    Л.Н. зашел в комнату к Юлии Ивановне, где Мария Львовна сидела у стола. Мария Львовна показала ему ее рукой списанное начисто письмо к Сабатье.
   </p>
   <p id="724902b6-ea3b-48d7-904f-17c48c49a401">
    Л.Н. взял его как-то нерешительно и сказал:
   </p>
   <p id="d54e17ba-4fd8-4ac7-9084-fcc81d377779">
    — Подписать? Обещаю и не знаю, сделаю ли. Все эти Сабатье хлопочут, как бы возродить католицизм. Копаются в горе книг, цитируют разные тонкости для оправдания догм. Вопрос этот так загажен, что трудно за него взяться. А можно взяться, только под самый корень, как Руссо. Сегодня в «Круге чтения» — Руссо... — И Л.Н. прочел его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note821">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note821">
      <span>
       «Откровение и разум (Из «Исповеди савойского викария» Руссо)». — «Круг чтения», т.II, с. 371—376 (т. 42, с. 176—180).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5436bde5-a383-448a-886a-e5cebc4820dd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Забыли стариков. Руссо сто лет тому назад как ясно говорил об этом! Прежде под корень забирались вопросам, а теперь что̀ какой-нибудь Буланже или папа скажет, и их слова разбирают и переправляют. Насколько сто лет тому назад люди умнее были!
   </p>
   <p id="10039f10-8b48-4628-b708-51b6d75626a7">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Правда, сто лет тому назад были умнее? А тысячу лет тому назад?
   </p>
   <p id="c291b89e-e96f-42ab-9b79-083195440baa">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Еще умнее.
   </p>
   <p id="ad70afe4-6470-4cb4-8d56-430a414a93ef">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : А две тысячи?
   </p>
   <p id="4ea84179-3155-4a22-9964-06f4deb082b7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вопрос — где и кто? Марк Аврелий...
   </p>
   <p id="a10aece3-1e3c-4dcc-b7c5-b4163ee956e4">
    Л.Н. попросил меня найти ему Руссо — «Эмиля» и «Исповедь савойского викария». И очень скоро нашел в оригинале «Эмиля» места, напечатанные в «Круге чтения». Кажется, для письма к Сабатье нужны ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note822">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note822">
      <span>
       См. т. 76, с. 228.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="986cfec3-98aa-45af-96e7-4ac686ed444f">
    Андрей Львович вчера ездил к губернатору с просьбой поместить в приют шесть сирот урядника, убившего лавочника и себя. Нет места. Вице-губернатор предложил прочесть рукопись Л.Н. на вечере для сбора суммы. Мария Львовна сегодня достала рукописи и принесла их Л.Н. в кабинет. Позже войдя, нашла его сидящим около разложенной рукописи. Про «Записки сумасшедшего» Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="83ae7723-2864-4fb0-b337-4390b7f3fd95">
    — Как это хорошо!
   </p>
   <p id="d40eb98b-2a01-45ee-8b95-2c14884b6737">
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Написаны около 1886 года, — и рассказала мне содержание.
   </p>
   <p id="71272346-656b-48d0-a86a-adf8db0999c5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     сегодня за завтраком
    </hi>
    ): Смотрел старье. «Записки сумасшедшего». Я и забыл, что я их писал. Поправлю, можно будет прочесть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note823">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note823">
      <span>
       «Записки сумасшедшего», над к-рыми Т. работал в 1880-егг., остались незавершенными (т. 26).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="eef72c11-5385-46c5-82ba-5d3ea0f2f447">
    Софья Андреевна тоже разбирала старье, рукописи и книжки и прочла описание двухдневного пребывания в Ясной Поляне датчанки Edelweiss, восхищалась. Софья Андреевна спросила Л.Н. о тех рассказах, которые она ему положила на стол: прочел ли их. Там был рассказ «Тихон и Маланья» 1862 г.
   </p>
   <p id="544c5155-9e2e-48d7-bd5b-1b7241c77879">
    Потом Л.Н. говорил про «Тихона и Маланью»:
   </p>
   <p id="791bab0d-d554-4cd9-b5dc-40e81f5a9d26">
    — Как я тогда расплывался — писал на страницах, что можно было сказать в двух словах. Удивительно, что я это писал. — И не согласился отдать рассказ, потому что так наивен, многословен. — Приятно
    <pb n="288" xml:id="page288"/>
    было читать. Там видна моя любовь и хорошее отношение к народу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note824">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note824">
      <span>
       Над рассказом «Тихон и Маланья» Т. работал в 1860 и в конце 1862 г.; рассказ остался незавершенным (т. 7).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="fd8184ef-e6a2-414e-83cf-831b803b4b82">
    Погода сырая, плохая, грязь, туман. Софья Андреевна спрашивала Л.Н., куда поедет:
   </p>
   <p id="c1baee36-94b4-4909-b1e5-d019080d16a0">
    — Через час темно будет, не найдешь дороги.
   </p>
   <p id="37c39fc6-0214-4002-9627-0be38c52f8de">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : На шоссе.
   </p>
   <p id="6043542a-f36e-400d-bf72-6fd2876a646f">
    Когда вернулся, за обедом сказал, что ездил к провалам. Ездил на Вороном:
   </p>
   <p id="0c74129a-e75d-4e06-9640-be65a780feae">
    — Он верен ногами; когда спотыкается, сейчас поправляется. А Делир, мы с ним начинаем уже садиться.
   </p>
   <p id="ee332e7b-524d-452f-9561-3f2c815a3b78">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо и в нем мое «Письмо к фельдфебелю», издание революционеров, истрепанное, многие его читали. Пишет: «Вас прежде уважали, а теперь вас весь народ презирает, что вы такую святыню можете осуждать».
   </p>
   <p id="5ea2e211-3358-47d4-ae74-eb2c043cf1bb">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Какую святыню?
   </p>
   <p id="fc728fa1-4483-4ec8-a055-4d7aa2e8062b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Церковь, войско.
   </p>
   <p id="51167935-901c-4a8a-a87f-10272720278d">
    Софья Андреевна спросила:
   </p>
   <p id="dca6a9f1-146e-4eaa-9ad4-9382a6fea5c3">
    — Какое «Письмо фельдфебелю» ты писал?
   </p>
   <p id="080520f3-cb74-49d5-bcaf-b9a2f99fa662">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это очень давно было. Более десяти лет. К немецкому фельдфебелю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note825">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note825">
      <span>
       Под загл. «Письмо к фельдфебелю» опубл. отв. Т-го М.П.Шалагинову от янв. — 21 февр. 1899 г. (т. 72, с. 37—42; т. 90, с. 54—59). Т. ошибочно назвал фельдфебеля «немецким».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="96b852a8-2ad1-4011-8716-f7e982ebed0c">
    Все это Л.Н. говорил на вид спокойно, как будто бы его это не касалось. Обыкновенно же ему бывает больно, когда получает такие письма.
   </p>
   <p id="0ca47cf0-2001-42cc-8da6-2f47d39724bc">
    Проходя через гостиную к обеду и по пути перепоясываясь, ремнем ударил Шарика, найдя его лежавшим на кушетке. После обеда Андрей Львович спросил Л.Н.:
   </p>
   <p id="b5fce544-d149-4578-9190-770e0ef4080e">
    — Нельзя обойтись без битья животных? Я пришел к заключению, что для животных необходимо телесное наказание.
   </p>
   <p id="3fc6a35f-4294-4c10-9e7e-cbf31cfba52c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Думаю, что нельзя. Мы требуем от них, чтобы жили согласно нашим желаниям, которые их уму непонятны. Тогда их бьем, и они слушаются.
   </p>
   <p id="fdfe1f9a-2e73-4c0c-b78c-c73be3a6c3ca">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Тогда почему же нельзя и людей телесно наказывать? Ваньке Ромашкину все поучения, просьбы не впрок. Я уверен, если его высечь, подействовало бы.
   </p>
   <p id="be24f603-6e0e-478c-a31d-c5d48e5dd2cd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, нельзя. Потому что у каждого, последнего человека, все-таки есть разум, и он может понять. Тогда негде остановиться. Когда можно за одно одного наказывать, можно за другое и другого. Человек разумен, есть возможность действовать на него. А этим (наказыванием) уничтожится остаток его разумного сознания, и это самое мы забываем. И от этого-то так медленно движется человечество.
   </p>
   <p id="2940aa3f-8c25-4755-a93b-8a16a7a364a4">
    Андрей Львович спросил, что делать с террористами и грабителями, которые теперь появились.
   </p>
   <p id="179b27a3-e013-4060-82ed-7c4f1952891e">
    Л.Н. ему ответил, что до сих пор строгостью держалось все наше общество, и вследствие этого было забито все наше сознание. Теперь строгости сняты — это проявилась человеческая природа, какая она в нас есть, не сдерживаемая разумным сознанием, а сдерживаемая только страхом наказания.
   </p>
   <p id="a1661aec-75f7-4c7e-b110-3d6c6ba583fe">
    Потом Л.Н. сказал, что вопрос неупотребления насилия гораздо шире, касается не только наказания в волостном правлении.
   </p>
   <p id="7cabb983-a354-458e-b84e-0b2924786032">
    Сегодня я много сидел в зале с Софьей Андреевной и у Юлии Ивановны с Оболенскими, Иваном Ивановичем и Андреем Львовичем, гулял один, вообще не работал. Андрей Львович спросил, почему я мрачен.
   </p>
   <p id="32d6b176-10c3-4878-ae4a-9cf956302f0f">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Сегодня не работал.
   </p>
   <p id="f561c3ec-545d-4b5c-a399-67a2fd090f80">
    В это время Л.Н. проходил через ремингтонную и спросил, о чем говорим. Андрей Львович передал.
   </p>
   <p id="7c9f137d-223c-4dce-a7bb-209bfd76c4ea">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все дело в этом. Сегодня Дорику это самое внушал.
   </p>
   <p id="a7adf131-fb7f-4d81-a71e-e1822f3c7e7f">
    Татьяна Львовна рассказала про 15-летнего М.nbsp;А.nbsp;Стаховича. У него
    <pb n="289" xml:id="page289"/>
    коксит. Его свезли в огромное заведение на северном берегу Франции. Там лежал два года «на доске» и вылечился. А теперь с усами, крепкий.
   </p>
   <p id="6669b3b1-d15f-4aa7-92b9-bad65e000d84">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Я хотел о медицине, о врачах говорить, а вы подошли. — Не сказал, что́ хотел, только: — Медицина богатым более вредит, бедным скорее помогает.
   </p>
   <p id="f4013c42-c7e3-450e-a9a1-60ebf084d1de">
    Софья Андреевна на своем примере доказывала выгоду лечения богатых. Татьяна Львовна подтверждала.
   </p>
   <p id="16711fb4-72c9-48c4-b2ce-3b5a6a27a09c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А потом нравственный вред. Тот человек, который болен, думает, что он занят, что он освобожден от всяких других забот.
   </p>
   <p id="b2a995e8-f409-499b-a385-acc1e908aef3">
    Мария Алексеевна, Татьяна Львовна, Андрей Львович и Л.Н. играли в винт. После Андрей Львович сказал:
   </p>
   <p id="573bf86e-4413-4945-9ede-21a51a311d06">
    — Папа́ — в винт, мама́ — на фортепьяно скверно играют.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
