<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-19_1905-11-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-19" to="1905-11-19"/>
    <date type="editor">
     19 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="885cd4c4-a2c1-4a24-9381-956cafa4cbfd">
    <opener>
     <date when="1905-11-19">
      <hi rend="bold">
       19 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехала С.А.Стахович. За обедом рассказывала о крестьянских волнениях в их краях (Елецкий уезд Орловской губернии), как пришли к ее отцу (старику 75 лет, к тому же больному грудной жабой) пьяные. В деревнях вообще все время пьянство; рассказывала о том, как одна деревня другой не позволяла рубить помещичий лес, предполагая, что этот лес при дележе отойдет к ней, а не к той деревне; о том, как с разрешения нарубленные дрова четыре дня не могли поделить из-за пьянства. Мужики, которые это делали, были из дальних деревень; между ними были однодворцы и даже один такой богатый, у которого есть своя паровая мельница. Их спрашивали: «Почему так делаете?» — «Не хотим отстать от других, всюду делают — и мы делаем, и хорошие отношения помещика к крестьянам тут не считаются».
   </p>
   <p id="727c0b0e-4146-4d2a-9b64-1bbe6ae43db8">
    Потом С.А.Стахович рассказывала о съезде Всероссийского крестьянского союза, какие зажигательные речи там говорили.
   </p>
   <p id="97af64d1-ed15-4349-b4cd-dc7dcd4f09e6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Семенов рассказал характерное. Было сделано предложение — до тех пор, пока землю не поделят, не пить. Один молодой делегат встал и сказал: «Нельзя не пить, потому что, пока я не пью, я не способен на насилие, мне надо выпить, тогда я могу и убить».
   </p>
   <p id="5b1494c4-efe6-4ae7-84b4-2071b3f4c230">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Меньшинство на съезде были (какие-то) звери. И газеты — «Нашу жизнь», «Вечернюю почту», «Русское слово» — читать нельзя. Так лгут и озверело пишут.
   </p>
   <p id="aa8305bc-2245-40a0-bebe-7ad5aa32e997">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Раньше лгали правительственные газеты, теперь наоборот. — После паузы: — Все хорошо, жизнь идет!
   </p>
   <p id="34608c61-30e2-40c3-b80e-206e408deb4a">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Полное сумасшествие!
   </p>
   <p id="ec5529c0-e6fe-4bbd-89c3-28e8ae2b7df3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему вы мне это говорите? Я говорил, что и при АлександреIII был сумасшедший дом, и при Николае — японская война. Полмиллиона людей вкатило туда.
   </p>
   <p id="3bb742dc-22d0-4172-90ad-f9e2deb1fe6d">
    Софья Александровна горячо запротестовала против этих слов Л.Н. и стала рассказывать про сумасшествие в городах. Околоточный или студент стреляют без причины, куда попало.
   </p>
   <p id="b3b2c976-f573-4f6d-bf90-0cf689af096b">
    — Мой брат подошел поговорить к начальнику станции, стоявшему на платформе перед отходом поезда, и вдруг тот падает мертвым. Из поезда кто-то выстрелил в него. Виновного не нашли.
   </p>
   <p id="dc394453-d3c6-4380-b160-f92f99e96ce1">
    — Личные страсти не сделают одной сотой тех бедствий, как честолюбие, властолюбие, — сказал Л.Н. — Как хорошо жить здесь, в покое, тишине. Я не желал бы жить в Петербурге. — Затем Л.Н. рассказал, с каким умным мужиком сегодня встретился: знает про Генри Джорджа, что́ Л.Н. о нем писал; читает газеты. Он говорил, что помещиков разорять не надо, придется по мере овса на двор, не больше. Есть три партии: одна — самодержавная; другая — та, которая хочет уравнять всех: и третья — та, которая ходит с красными флагами.
   </p>
   <pb n="464" xml:id="page464"/>
   <p id="96990a19-a926-4939-9e66-b6ac8278bd5d">
    Вечером Софья Андреевна рассказывала С.А.Стахович о проигрыше Сергея Львовича.
   </p>
   <p id="0cd3b429-af4c-4123-971e-8682e2bf938c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Перестанет (играть), когда появятся другие интересы в жизни. Разумеется, надо заплатить долги.
   </p>
   <p id="95e76eab-77af-449f-a23f-deb19e609c27">
    В Севастополе погибло 1200 матросов, стреляла северная батарея в южную.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
