<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-24_1906-08-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-08-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-08-24">
     <hi rend="bold">
      24 августа.
     </hi>
    </date>
    Пополудни я ездил в Головеньки к отставному полковнику, участвовавшему в Севастопольской обороне, Турецкой войне.
   </p>
   <p>
    Обедали: Л.Н., Андрей Львович, Александра Львовна, А.А.Гольденвейзер, Лебрен. Софья Андреевна лежит, я опоздал. После обеда Л.Н. мне сказал:
   </p>
   <p>
    — Хотя вы меня отговаривали, я все-таки поехал в Тулу и не очень устал. На ливенцовских полях косят второй клевер, хороший клевер. У него хорошо вспаханы поля. Лошади сытые. Все хозяйство хорошо ведется. Когда встречу приказчика, скажу ему комплимент. Одно нехорошо, что у него эти бабы («манаенки») работают, а не мужики
    <ref target="#footnote209">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote209">
     В последние годы вошло в обычай, что девушки и бабы села Манаенки и окрестных деревень уходят на все время полевых работ в помещичьи экономии и исполняют мужские работы.
    </note>
    . — После паузы: — В Туле нехорошо. Там лавочка, постоялый двор напротив винного склада. Вышел мужик и ругался бессмысленными неприличными словами с хозяином. Пришла девочка, красивая брюнетка, лет 12 с книжкой. Я спросил: «Из школы?» — «Из читальни». — «А какая книжка?» — «Ваша! Первый том сочинений». — «На доброе здоровье!»
   </p>
   <p>
    Шарик, лежавший у ног Л.Н., встал и прыгнул ему передними лапами на грудь, хотел облизать лицо. Л.Н. с трудом отстранился.
   </p>
   <p>
    Л.Н.: У собак бывают духовные мотивы деятельности, говорил Тургенев. Он сыт, ничего ему не нужно, тычет носом, это просто чтобы выразить свое чувство. — После, вечером, когда Шарика выпускали, Л.Н. его понукал словами и жестами идти вниз и наружу за Лебреном. Собака посмотрела на Л.Н. и поняла. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Только не говорит!
   </p>
   <p>
    Гольденвейзеру один его знакомый передал свой перевод в стихах псалмов Давида.
   </p>
   <p>
    Л.Н.: сказал:
   </p>
   <p>
    — Будет нехорошо, но посмотрю. — И посмотрел: на хорошей бумаге, отпечатано на ремингтоне. Прочел вслух что-то и сказал: — Это в прозе, наверно, сильнее сказано. Поэтическую прозу стихами переводить нехорошо. Там порядок слов имеет значение, и от перестановки слабеют выражения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Я заглянул в «Новое время». Там статья «Игра дьявола» Александра Столыпина, брата министра. Хороша. — Прочел часть вслух: — «И вот вопрос сводится к тому, дорожит ли еще народ духовными началами достаточно, чтобы остаться жизнеспособным? Когда-то Россия дорожила этими началами настолько, что создала себе великую участь среди окружающих дичи и варварства: те погибли, а она выдвинулась, но... сохранилось ли это?»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note623">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note623">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Столыпин
       </hi>
       . Игра дьявола (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10934, 22 авг.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    — Потом взял с собой в кабинет «Новое время». Уходя в кабинет,
    <pb n="217" xml:id="page217"/>
    Л.nbsp;Н. продолжал говорить, что спасение русского народа в том, насколько сильны устои христианские, и что он не знал, что он (Столыпин) так серьезно думает, он легкомысленно жил (молодым человеком).
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой дает последние указания дочери А.Л.Толстой перед отправкой почты. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-217-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой дает последние указания дочери А.Л.Толстой перед отправкой почты. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ДАЕТ ПОСЛЕДНИЕ УКАЗАНИЯ ДОЧЕРИ А.Л.ТОЛСТОЙ ПЕРЕД ОТПРАВКОЙ ПОЧТЫ
    </head>
    <p>
     Слева внук Толстого Миша Толстой
    </p>
    <p>
     Ясная Поляна, август 1906г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p>
    За чаем А.А.Гольденвейзер, Александра Львовна, Лебрен и я. В 10.45 Л.Н. пришел к чаю с почтой в руке; между прочим, принес с 1 по 19 номер «Голоса Москвы».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пишет мне о земельном вопросе — я удивился, когда прочел, кто — 13-летний мальчик. Il n’y a plus d’enfants
    <ref target="#footnote210">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote210">
     Нет уже больше детей (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Анна Алексеевна и Лебрен начали читать вслух письмо и статейку
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note624">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note624">
      <p>
       Письмо И.Френкеля от 2 июля с прилож. рук. ст. «Значение разрешения земельной нужды».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Анна Алексеевна высказала надежду насчет будущего развития этого мальчика.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не ожидаю от преждевременно развитых ничего. Нет ли какого недостатка у него? Паскаль был телесно убогий, его все толкало в одну сторону. Был 15-летний мальчик с косым ртом, писал стихи, я возлагал большие надежды на него. Чертков занялся им, и вышел очень неприятный человек и недалекий. Совершенно верная мысль, что у крестьян недостаток своей земли, а будет достаток — тогда возвратятся к земле, и не будет городского пролетариата. Из его письма видно, что сознает свои дарования.
   </p>
   <p>
    Лебрен хвалил мальчика, что о таких вещах рассуждает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Писание романов, преждевременное философствование вредно. Отсутствие труда.
   </p>
   <pb n="218" xml:id="page218"/>
   <p>
    Л.Н. принес восьмой номер «Всемирного вестника». Говорил, что там есть из его писаний. Потом «О преследовании христиан» (духоборов) Бирюкова. Любовался номером, очень разнообразно составленным, и прочее содержание нравилось ему:
   </p>
   <p>
    — Статью Кошелева (славянофила) прочту, большей частью мои знакомые, Хомяков
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote211">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote211">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="letter-spacing">
     ,
    </hi>
    про коих пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note625">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note625">
      <p>
       В этом журн. продолжалось печатание соч. Т., ранее изд. только за границей. В №8 опубл. ст. Бирюкова «Гонение на христиан в России в 1895г.» и начало «Записок Александра Ивановича Кошелева».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : «Посредник» напечатал «Христианское учение» и держал его под спудом, а во «Всемирном вестнике» оно в то время появилось
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note626">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note626">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Христианское учение. М., Изд. «Посредник», 1906;
       <hi rend="italic">
        ВВ
       </hi>
       , №4.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Анна Алексеевна
    </hi>
    : Знаете, что «Изложение Евангелия» в издании «Посредника» конфисковано?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Но оно быстро разошлось, не захватили.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне это было очень приятно слышать (что такую серьезную книгу брали нарасхват). Пока его не запретили, получал письма: «Ваше «Евангелие»...», и ругают.
   </p>
   <p>
    Анна Алексеевна рассказала о своей семье: муж наиболее правый, его брат левей, сестра еще левее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это ваша сестра так (т.е. женщины).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Анна Алексеевна
    </hi>
    : У моего мужа Александра Борисовича христианские взгляды.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Христианство — подъем выше того, где есть правые и левые.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пошутил с Анной Алексеевной, спросил, не боится ли «Руки вверх!», и рассказал: однажды, когда он учил в другом доме поздно вечером, мальчик (малоросс, очень ленивый, когда заметал лестницу и дошел до площадки, заснул) пришел сказать, что поймал вора. Это был высокий, крепкий мужчина, взявший шубу. Мальчик его догнал, привел в дом и запер. Он поддался.
   </p>
   <p>
    На недоумение Лебрена, как такой силач последовал за мальчиком, Л.Н. разъяснил:
   </p>
   <p>
    — Это робость, была у воров — сознание, что он делает дурное дело, а теперь вор — Наполеон (т.е. теперь воры уверены в правоте своего дела, как Наполеон).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
