<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-31_1907-08-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-31" to="1907-08-31"/>
    <date type="editor">
     31 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="333e132a-5ded-4442-bb0e-632b316fb771">
    <opener>
     <date when="1907-08-31">
      <hi rend="bold">
       31 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    За обедом Страховы, Чертковы — Владимир Григорьевич и Дима; вечером Николаев. Л.Н. с Димой играл в шахматы. Николаев спросил Л.Н. о его зрении; с возрастом близорукость должна проходить.
   </p>
   <p id="be415e9d-03af-4695-89f6-83f5ffc69067">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не чувствую ни малейшего ослабления зрения, близорук все так же, улучшения близорукости не чувствую.
   </p>
   <p id="763f82b0-9473-42da-85df-7f32d29da62d">
    Софья Андреевна вечером о Щедрине. Он дружил с Л.Н. и до женитьбы Л.Н. приезжал в Ясную Поляну. Служил в Туле. Когда Л.Н. написал «Войну и мир», кто-то выразился перед Щедриным, что это величайшее событие в литературном мире. Щедрин сказал на это: «Повествование бабушек и нянюшек», — и перестал с Л.Н. видаться. — «Это Лев Николаевич пишет в своем дневнике», — добавила Софья Андреевна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note452">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note452">
      <span>
       М.Е.Салтыков (Щедрин) встречался с Т. в 1856—1858 гг. в Петербурге и в Москве. В Туле Салтыков служил управл. Казенной палатой в 1867 г., т.е. уже после женитьбы Т. (в сент. 1862 г.). Салтыков общался там с А.М.Кузминским и, по восп. его жены Татьяны Андреевны, отозвался о появившихся в печати первых 2-хч. «Войны и мира» («Тысяча восемьсот пятый год») как о «болтовне нянюшек и мамушек», добавив при этом: «А вот наше так называемое «высшее общество» граф лихо прохватил» (Т.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кузминская
       </hi>
       . Моя жизнь дома и в Ясной Поляне. Тула, 1958, с. 343). В Дн. записи об этом отзыве Салтыкова нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b98e8f2e-3db8-4b5a-a5ca-9687a41c4895">
    Софья Андреевна читала сегодня Страховым из «истории своей жизни» «перелом» Л.Н. и их трудную супружескую жизнь в то время. Кроме того, письмо Н.Н.Страхова о Достоевском — что перестал писать его биографию, потому что Достоевский был зол и развратен и об этом не может ни писать, ни скрывать этого
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note453">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note453">
      <span>
       Письмо Н.Н.Страхова к Т-му от 28 нояб. 1883 г. (
       <hi rend="italic">
        ПТСтр
       </hi>
       , с. 307—310). Ср. запись 27 февр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Федор Алексеевич ей советовал не печатать этого письма. Софья Андреевна настаивает, т.к. истина ей дорога.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
