<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-26_1908-12-26"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 288.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">288</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-12-26" to="1908-12-26"/>
    <date type="editor">
     26 декабря 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1b788d27-2dfa-4bb1-82ef-5ba110dcf4e4">
    <opener>
     <date when="1908-12-26">
      <hi rend="bold">
       26 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром был трогательный 19-летний юноша из Москвы. Заговорив с Л.Н., заплакал и долго не мог говорить. Л.Н. дал ему книг и направил его к Гусеву, т.к. он ехал в Рязань.
   </p>
   <p id="16b04969-6bfc-4e8a-9d82-7963c55a3d98">
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Мария Николаевна (невестка), Сергей Сергеевич, его учитель Николай Александрович, Д.А.Кузминский, Варвара Михайловна, Чертков.
   </p>
   <p id="cc084704-a08b-4e20-a5d0-c52bf3fbcdaf">
    Л.Н. говорил про письма Молочникова, показывающие, что хорошо сидеть в тюрьме тому, у кого есть внутреннее содержание, хотя обстановка ужасная, насекомые. Мария Николаевна подтвердила, что ее знакомые, сидевшие за «Выборгское воззвание», довольны были заключением.
   </p>
   <p id="36b01320-0d5a-4416-a878-cca6835f4443">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сейчас получил письмо от двух сидящих за отказ от военной службы. Пишут, что им очень хорошо, ничего не желают.
   </p>
   <p id="e05379e6-108e-4435-9f71-fa4ea0cdc819">
    Еще речь об обстановке и жизни в общей камере.
   </p>
   <p id="4434c97a-57b0-40a7-86f3-20038a30f00d">
    Владимир Григорьевич говорил, что друг Димы работает в сумасшедшем доме в Туле, и рассказал удручающее. Потом Владимир Григорьевич обратился к Л.Н. с вопросом:
   </p>
   <p id="331da2a5-261e-442f-a115-3158f5f2a755">
    — В сумасшедшем доме хуже, чем в тюрьме?
   </p>
   <p id="f58b6962-e353-4560-ac76-888ccdf6e1e3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю. Сожитие людей невольно вызывает недоброжелательство.
   </p>
   <p id="35c9676e-4b5e-4cfd-bfb3-0336f47bfd5a">
    Л.Н. рассказал, куда лесом ездил на санях с внуком Сергеем Сергеевичем и его учителем Николаем Александровичем. Видели следы зайцев, и Л.Н. рассказал, что у русака лапки маленькие, у беляка — плоские, широкие. Об охоте и об убийстве животных для еды (для кухни). Л.Н. говорил, что на охоте убивать менее ужасно — не видишь страдания. Но добивать птиц на охоте всегда тяжело.
   </p>
   <p id="bf578a13-5306-4d7c-a338-45666dc955f2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я нынче слышал, как индюшки плакали о смерти своей подруги. (За обедом была индюшка.)
   </p>
   <p id="72980d91-b3e4-48a5-9569-0266845907d0">
    Из внуков Л.Н. вегетарианцы одни Сонечка и Илюшок Андреевичи.
   </p>
   <p id="808aeb77-39b3-470e-97a7-7380ba4ce7ab">
    Владимир Григорьевич рассказал, кто был у них сегодня и что читали вслух. У них хорошие чтения и беседы. Прочитывают, что пишет Л.Н., хорошие письма, которые получает, книги, статьи, которые рекомендует читать (все это подмечает Владимир Григорьевич и проводит), хорошие сочинения русской литературы — например, Гоголя, Достоевского. И веселые вещи. Музыка, пение, беседы.
   </p>
   <p id="ad43232e-c78b-4bd6-86bc-27f8d1e97a83">
    Вчера и сегодня очень много работы Александре Львовне и Варваре Михайловне на ремингтонах. Л.Н. спросил у вернувшихся Александры Львовны и Дмитрия Александровича, что делали.
   </p>
   <p id="013a265c-c6e2-457a-a1e0-bc7a2a2ca10e">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Философию наводили.
   </p>
   <p id="97b01af1-32e7-48dc-971d-ed1b1298abdc">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо. Я всегда упрекаю себя, когда не навожу философию с такими малыми хорошими, которые находятся в тумане.
   </p>
   <p id="54c25a1b-3a08-4b50-a592-b0fd76153c58">
    Вчера приехала С.Н.Глебова. Л.Н. был ей рад и очень внимателен. Читал ей, Софье Андреевне и Марии Николаевне вслух из книжки Мюрже, сначала, как познакомились Chaunard с Collin, и очень забавлялся В продолжение четырех месяцев второй раз читает эту книгу.
   </p>
   <pb n="288"/>
   <p id="5a86c122-f9be-4b00-924b-9b0f916cd82c">
    — Забавно и мило это, — сказал Л.Н., — немножко безнравственно, но безнравственность такая добродушная, что нельзя
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="ffa472cc-e625-4bd3-915f-ddc0ce979e7e">
    Вечером Л.Н. ко мне:
   </p>
   <p id="321eec6b-f0f9-4ed9-b1b6-1fb13e0ebe43">
    — Что мне скажете хорошего или я вам?
   </p>
   <p id="3ae2bdde-a839-4cfb-8329-d5e7fc471e56">
    Я, намекая на его подшучивание надо мной за то, что мне нравится Махар, который называет христианство ядом, сказал, что очень благодарен Сиротинину и Л.Н. за то, что высказались о Махаре, указав на его безверие. Он имеет успех в Чехии потому, что разбивает католицизм, и как большой художник.
   </p>
   <p id="f74b93bd-8f57-4c35-b09a-cc23a59fb150">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что должно быть что-нибудь в нем, как в этом юноше, который сегодня утром был. Когда я ему сказал, что надо по-христиански жить, он воскликнул: «Избави меня бог от христианства!» — подразумевая под ним православие, как Махар подразумевает католицизм. А у нас церковное христианство все-таки лучше католицизма с непогрешимым папой во главе. Философ Соловьев дошел до того, что нужно признание папы. Ведь что это такое!
   </p>
   <p id="058930ed-110f-478c-bdad-cc8f2f4bc1aa">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я кончил то, что написал по поводу А.А.Столыпина. Чертков находит много повторений. Завтра думаю так, как есть, просто отправить в какую-нибудь газету.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
