<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-04_1906-08-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-08-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-08-04">
     <hi rend="bold">
      4 августа.
     </hi>
    </date>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Лебрен и я. Сегодня у Звегинцевой пять тифозных больных.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, кто сегодня был: фабричные безработные с патронного завода; банковый чиновник — рассказал, что читал сочинения Л.Н. во «Всемирном вестнике», заинтересовался; после того читал у Геккеля, что «ни бога нет, ни души нет, ни нравственности», поколебался. Рассказывал, что в Михайлове возмущение среди купцов, газеты всех прямо мутят. Был фельдшер; просил, чтобы Л.Н. нашел ему место.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я ведь говорю, что, если бы я была царем, я запретила бы все газеты (кроме «Правительственного вестника») и водку
    <ref target="#footnote193">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote193">
     Насколько мне известно, подобное запрещение (водки) уже было в конце войны в Маньчжурии. Пьянство строжайше преследовалось Линевичем, но не прекратилось.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мясоедение такое же ненужное, как нюхание, курение табаку, и противное.
   </p>
   <p>
    Лебрен и я подтвердили.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : До недавнего времени наука стояла за мясо. Это образец самоуверенности науки. Только лет 20 тому назад признала вегетарианство.
   </p>
   <pb n="197" xml:id="page197"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой с вдовой брата Сергея Николаевича — М.М.Толстой. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-197-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой с вдовой брата Сергея Николаевича — М.М.Толстой. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ С ВДОВОЙ БРАТА СЕРГЕЯ НИКОЛАЕВИЧА — М.М.ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Пирогово, 7—10 августа 1906г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «Л.Н. съездил на Делире в Большое Пирогово... Свиделся с Марией Михайловной, вдовой Сергея Николаевича». — Запись от 9 августа 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кросби мне пишет — его поразило, что в Думе о Генри Джордже никто не заикнулся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note565">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note565">
      <p>
       Письмо Э.Кросби к Т. от 18 июня н.с. (
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.1, с.405—406).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Книга Менделеева «К познанию России» очень интересна с разных сторон — данные. Но рассуждения его неосновательны.
   </p>
   <p>
    Речь о Столыпиных — министре и сотруднике «Нового времени». Как министр Столыпин может оставаться министром: он ведь косвенно убийца. Л.Н. знал их отца. Правдивый человек был. Писал о военных делах большое сочинение и, придя к убеждению, что военное дело безнравственно, сжег это сочинение
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note566">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note566">
      <p>
       Этот случай Т. привел в ст. «Офицерская памятка» (т.34, с.287) и в черн. ред. «Что же делать?» (т.36, с.539—540).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Великанов мне пишет и присылает для «Круга чтения» цитату из Златоуста о присяге; постараюсь поместить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note567">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note567">
      <p>
       Письмо П.В.Великанова от 2 авг. Цитата из Златоуста в «Круг чтения» не включена.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Златоуст — он ведь оратор. Ориген, Тертуллиан допускали военную службу. Этот (Златоуст) против нехристиан.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Об этом говорит Даймонд
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note568">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note568">
      <p>
       D.
       <hi rend="letter-spacing">
        Dymond
       </hi>
       . An Enquiry into the Accordance of War with the Principles of Christianity. L., 1824. Цитату из этой кн., об отказе от воен. службы, Т. вкл. в «Царство божие внутри вас» (т.28, с.19—20).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="198" xml:id="page198"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Недавно был здесь корреспондент из Берлина, его поразила развращенность в России; на пристанях Волги продают порнографические картинки и покупают их обильно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Кони отстаивал в каком-то комитете, чтобы цензура осталась для неприличных картин и книжек. Все были против него, возражая, что свобода выше нравственности.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня был здесь юноша оборванный, питается яблоками, картофелем, поэт. Был у Горького, рассказывал о нем. Я ему сказал, что желал бы быть скорей им («вы здоровы»), чем Горьким, — раздраженным, ницшеанцем. Принес стихи, недурные, на современные революционные темы. Я сказал ему: «Живем вечным, поэты пишут на вечные темы, увлекаться теперешними не надо. Какие это могут быть условия, которые могут заменить вечную жизнь?»
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил о покушении на Аникина. Никто не знал о нем. Л.Н. читал мимоходом в «Киевской газете», которую ему сегодня прислали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Аникин мне симпатичен, у него лицо мужицкое, мордовское. Мордвины отличаются упорством: Никон, Аввакум были мордвины.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сколько англичан знаю, вот Томпсон и другие, которые заняты смыслом жизни, а американцы — они аферисты. Кросби не захватывает эта волна, и еще Hunter (с женой) был серьезный. Он прислал мне книгу «On Poverty» — серьезная, интересная книга. (Говоря это, Л.Н. оборачивался в мою сторону и, как мне показалось, смотрел, не записываю ли я.) Кросби всегда о многом пишет, старается мне интересное сообщать. Hunter жил с женой в slums
    <ref target="#footnote194">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote194">
     трущобах (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    . В Америке десять процентов людей без достаточного крова, пищи, одежды.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : В Англии пять процентов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они (американские рабочие), достаточнее русских, но работа там такая, что этой пищи (которую могут приобретать) недостаточно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
