<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-29_1910-03-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-03-29" to="1910-03-29"/>
    <date type="editor">
     29 марта 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-03-29">
      <hi rend="bold">
       29 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром из Самохваловки в Колпну к тифозным (больным сыпным тифом). Оттуда — в лечебницу и по деревенским больным.
   </p>
   <p>
    У Цветковых трое больных сыпным тифом. Больные, какие были, приходили или пешком или приезжали верхом, по бездорожью. Домой вернулся только после полудня. Застал Масарика. Приехал он с Ф.А.Страховым. Не видел его лет десять: состарился, устал. Ни прежнего выражения энергии на лице у него, ни решительности, чеканности в голосе, зато больше мягкости и внутреннего мира и знания. Потом я заметил, как он устает при ходьбе, задыхается. Наверно, он переутомился при стольких добровольно взятых на себя обязанностях. Масарик в последние годы все рос, дошел кое в чем до тех же взглядов, что у Л.Н.Со Страховым, как мне говорил Страхов, сошелся в философии, с Л.Н. — в его взглядах на науку. С Л.Н. не одного мнения, во-первых, о боге. Масарик говорит, что Л.Н. — пантеист, а он — нет. Еще не сошлись в том, что Л.Н. не признает бессмертия личности.
   </p>
   <p>
    Л.Н. от религиозного разговора с Масариком вынес самое отрадное впечатление и был даже очень растроган. Масарик тоже был очень доволен.
   </p>
   <p>
    Ему было достаточно, как он мне говорил, видеть Л.Н., побыть с ним, хоть и не говорить.
   </p>
   <p>
    Я выразил Масарику сожаление, что из-за множества гостей он не мог до сих пор с Л.Н. спокойно поговорить.
   </p>
   <p>
    — Мне довольно видеть Льва Николаевича, быть вблизи него; это человек, который столько писал, с ним говорить не нужно
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Раз видел Толстого, то внутренне готов
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <pb n="213" xml:id="page213"/>
   <p>
    Но потом говорили друг с другом — и в обществе, и наедине в кабинете. Масарик не искал случая говорить ни с Л.Н., ни с другими. Но говорил с Софьей Андреевной, М.А.Рыдзевской, П.И.Бирюковым, Ф.А.Страховым. Л.Н. утром еще встретил Масарика по дороге из Тулы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. немного возбужден и усталый. Нижняя губа у него синяя. Старался быть оживленным и заинтересовать Масарика.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко мне
    </hi>
    ): Получил славянское письмо, чешское или болгарское, прочтите.
   </p>
   <p>
    Л.Н. к Масарику о получаемых письмах, что он через них общается с людьми и имеет сведения. Интересные письма бывают от крестьян: в них видна серьезная работа, своя, самостоятельная. Спросил Масарика, знает ли Николаева. Он специалист по Генри Джорджу. Знает все его сочинения, прекрасно переводит их.
   </p>
   <p>
    — Он человек, очень близкий мне, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Индийской философией занимаетесь?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Масарик
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что есть два выдающихся философа: Вивекананда, почти современный, и Абхедананда; сказал, что теорема Пифагора — равенство квадрата гипотенузы квадратам катетов — решалась задолго до Пифагора индусами, и превосходно. И Л.Н. вынул записную книжку, показал на рисунке индусское геометрическое доказательство.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. спросил, кто помнит доказательство Пифагора. Один Масарик вспомнил.
   </p>
   <p>
    Разговор об убийствах, о казнях, о цензуре. Софья Андреевна — об издании последних сочинений Л.Н-ча. Л.Н. сказал, что то, что печатают его в России, невозможно было бы за границей, в Германии, Австрии. Масарик упомянул о конфискации подряд трех номеров его журнала «Naše Doba» за статьи против милитаризма. Л.Н. спросил, что значит «доба».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Масарик
    </hi>
    : «Время»; корень — в слове «неудобно», «несвоевременно».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там (в Германии) они умеют последовательнее это делать
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    В славянском мире происходит пробуждение сознания.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил про Петра Карагеоргиевича, как раз в это время гостившего у НиколаяII. Масарик сказал, что он весь день курит, ничего не делает. И добавил, что знаменательно: первым принял его русский царь Николай. Другие монархи, особенно английский, не хотели его признать, потому что есть основание предполагать, что он знал о готовящемся убийстве Александра и Драги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note167">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
      <span>
       Серб. король Петр Карагеоргиевич пришел к власти после воен. переворота в Белграде 29 мая 1903г., во время к-рого были убиты король Александр (из династии Обреновичей) и его жена Драга.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил про сербов, болгар. Масарик ответил, что в Сербии есть сильное нравственное движение. Л.Н. же сказал, что он знает про болгар, что там есть.
   </p>
   <p>
    Разговор о новом славянском обществе. М.А.Стахович говорил о посылке в этом году ста крестьянских парней в славянские земли для обучения прогрессивному земледелию и ведению молочного хозяйства.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
