<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-21_1905-02-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-21" to="1905-02-21"/>
    <date type="editor">
     21 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ec7c3766-9eac-4346-959f-8d2b4f24bad0">
    <opener>
     <date when="1905-02-21">
      <hi rend="bold">
       21 февраля. Масленица.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    «Русское слово», 20 февраля. Фельетон Дорошевича. «К Толстому обращаются с вопросами: «Что он думает о войне? Что он думает о той или другой форме правления? Что он думает о тех или других способах борьбы?»»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Дорошевич
       </hi>
       . Толстой и сегодняшний день (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №49, 20 февр.).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="2a9530cc-a262-4a84-8df9-9d7408bdf21e">
    Л.Н. хочет написать в «Недельные чтения» два рассказа.
   </p>
   <p id="aa49e5e8-c887-44a4-a74f-527a86e2bb06">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сорелю, историку, который не был ни за, ни против Дрейфуса, отравили жизнь.
   </p>
   <p id="3ab69648-e643-43ba-bb16-8df3b580c477">
    Вечером были блины. Л.Н. сказал, что на старости лет приходит к заключению, что есть надо медленно, хорошо жевать, не торопиться, как маленький Сережа (сын Варвары Валерьяновны).
   </p>
   <p id="9e9c1c53-39f7-49e4-ae46-166e0c8ad9d3">
    — «Почему ты так быстро ешь?» — спросила его мать. — «Если бы я ел медленно, мне бы блинов не осталось, другие бы все съели».
   </p>
   <p id="6e8430cc-a2db-42a4-9f4e-d5f254ab6654">
    Страхов говорил о фельетоне Дорошевича в «Русском слове» от 20 февраля, хвалил, что он хорошо написан и что в нем сказано и то, что Толстого в России не знают. Страхов рассказал, что, когда он давал своей племяннице читать новые сочинения Л.Н., она неохотно читала их. Когда же она приехала в Дрезден и там узнали, что она русская, ее стали расспрашивать, что пишет Толстой. Ей стало стыдно, накупила (там можно получить) все новые сочинения Л.Н. и начала читать их и зачитывалась ими.
   </p>
   <p id="53aab0a6-5e25-4f53-800b-61f1dd6ecfe5">
    Л.Н. рассказал об Олсуфьеве, гусаре, который, будучи в Италии, удивлялся, что там интересуются Толстым. Он сам рассказал об этом Л.Н.
   </p>
   <p id="2e4f65ee-308f-4e6e-9a7a-5b5372998a46">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дорошевич — несомненный талант. Его следовало бы избрать в Академию прежде Боборыкина и прежде Арсеньева (критика, сотрудника «Вестника Европы»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       П.Д.Боборыкин был предложен в поч. академики Т-м в письме вице-президенту АН — М.И.Сухомлинову 2 мая 1900 г. (т. 72, с. 350). К.К.Арсеньев был поч. академиком с 1900 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="03cc3f24-6d71-4a4e-9ab6-b1d603a489b7">
    <hi rend="italic">
     Страхов
    </hi>
    : Он выше Амфитеатрова?
   </p>
   <p id="d86636c7-eda9-43b2-a444-a6f5409984f0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Фу, как можно! Когда я читаю рассказ или критику, я всегда спрашиваю: «Что за человек ты, который пишешь? Что ты можешь дать мне?» Амфитеатров — дерзкий. Я у него ничего не нашел.
   </p>
   <p id="be7ca191-2c89-445b-9ef4-1c2cf965ac97">
    <hi rend="italic">
     Страхов
    </hi>
    : У него есть и хорошие рассказы.
   </p>
   <p id="94aa04e8-af5d-46bc-b745-e866227cd531">
    И он рассказал их содержание.
   </p>
   <p id="3eadfbee-2440-4eca-92b0-1cb703844d7a">
    Л.Н. спросил меня:
   </p>
   <p id="28135e49-40bd-4981-9296-afdbf42a30da">
    — Каковы причины такого частого воспаления слепой кишки? Прежде не замечали, чтобы так распространялась эта болезнь. Король Эдуард, Орлов, Мария Маклакова, Коля.
   </p>
   <p id="273215fa-2665-4447-b1ef-bb14341caf00">
    Я ответил, что эта болезнь приписывается обжорству, избытку мяса.
   </p>
   <p id="7d0e1d8d-57db-45bf-9c46-25f523217b9e">
    Л.Н. хвалил Хэйга и говорил, что тот радуется распространению вегетарианства.
   </p>
   <p id="1438599d-b8f8-42ab-b8a4-177fec403183">
    После чая Л.&#160;Н. попросил Александра Борисовича сыграть что-нибудь. Он сыграл пять вещей Шопена и одну Аренского. Л.&#160;Н. хвалил и был, видимо, растроган, взволнован; пересаживался с места на место, потом попросил еще сыграть, и Александр Борисович сыграл (по просьбе
    <pb n="185" xml:id="page185"/>
    Страхова) кое-что из декадентской музыки, а затем одну вещь Аренского и одну Шопена.
   </p>
   <p id="86510668-7837-481e-b6df-764e1fae0888">
    Л.Н. разговорился о музыке:
   </p>
   <p id="df3d81b2-e1ec-4a7a-9f1b-2e986666d83b">
    — Напрасно мало ценят Рубинштейна; он был последний из крупных композиторов; в нем есть и старое и новое. После него пошло декадентство. Когда Танеев играл свои композиции, я ничего не понимал — что это такое? Моцарт швыряет жемчугами, то есть его композиции полны прекрасных мелодий... В сонатах Бетховена со скрипкой нет драматизма, как в других, но больше мелодичности... Недавно я определил, что такое музыка: музыка — это стенография чувств
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Ср. запись 27 окт. 1904 г., прим.4.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Когда мы говорим, говорим с одушевлением, с восторгом, плачем, подчеркиваем слова — эти состояния души передает музыка, но не мысли. Музыкальные народы, как цыгане, и простой народ поют напевы без слов или слова искажают. Вагнер, желая соединить музыку со словами, ослаблял ее, а он думал, что творит что-то новое, музыку будущего.
   </p>
   <p id="36785b61-6ec0-4bd6-afac-fd9b4b10fd88">
    Маленькому Сереже Л.Н. складывал из бумаги японских птиц и научил его их складывать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Такой бумажный журавлик находится в Музее-квартире А.Б.Гольденвейзера (Москва).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Когда Гольденвейзер уезжал, Л.Н. приглашал его опять приехать на Благовещение.
   </p>
   <p id="d6bfdfc7-5f96-427a-abc3-679885e1e72f">
    Я спросил Гольденвейзера, записывает ли он разговоры с Л.Н. о музыке?
   </p>
   <p id="d5fec130-151a-4268-851f-7677c755d2ed">
    — Да, записываю.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
