<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-15_1908-03-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-03-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-03-15">
     <hi rend="bold">
      15 марта.
     </hi>
    </date>
    В «Русском слове» 14 марта Курбский (Г.С.Петров) в статье «У Л.Н.Толстого» описывает недавнее посещение Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note72">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note72">
      <p>
       Г.С.Петров был в Ясной Поляне 24—25 февр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    За внешним почтением бесконечная далекость духовная (внутренняя). Он вообще пишет, выступает не как литератор, революционер, а во имя высших (христианских) соображений, а тут, в этом фельетоне, пишет о Л.Н., что самосовершенствование не нужно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. об этом фельетоне сказал, что это «нам практика в непротивлении». Л.Н. вспомнил текст «Евангелия», который сегодня читал с мальчиками, и по нему бы поступил с Григорием Петровым. Если бы был с ним наедине, сказал бы: «Напрасно вы так думаете о самом важном», — сказал бы ему кротко; а если бы не внял, ушел бы от него.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хочет «милому» Макарову написать и даже отметить баллами его рассказы, будут от 0—1: например, «Петр Великий»; до 5, например, «Мешки». (Как мужик вез мешок овса, сел на него, продавил, и овес рассыпался. Приехав домой, взвесил мешок, сильно негодовал на торговца, что тот его обвесил. На другое утро, ехавши тем же путем, видя полоску овса, обругал ротозеем мужика того, кто рассыпал.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил от американской дамы Mrs Isabel Martin Gray (Cincinnati) книгу: «My Mamie Rose. The Story of my Regeneration» by Owen Kildare. New York, 1903 — и даже просмотрел ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note73">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note73">
      <p>
       Посылая книгу 28 февр. н.с., Изабелл Мартин Грей выражала надежду, что эта «правдивая история» заинтересует автора «Воскресения».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Неинтересно и плохо, — сказал о ней Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
