<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_11_05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-11-05"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-11-05">
     <hi rend="bold">
      5 ноября.
     </hi>
    </date>
    Ночью до 3ч. утра был плох. Жар ночью был 37,7, к утру упал до 37,1, пульс 100 и весь день до 6ч. вечера выше 37,0 не поднялся. Был очень возбужден, все бредил, метался в постели, то садился, то снова ложился, говорил невнятно. Сильная одышка (40—44), плохой, слабый пульс. Ночью два впрыскивания 2% камфоры. При выслушивании сердца опять расстройство ритма. Воспаление дальше не распространялось. Угнетенное и подавленное состояние. Тем не менее сознание яснее, полнее, чем вчера было, восприимчивость к внешним впечатлениям не понижена. Икота утром через каждые 20 минут и продолжается пять минут, потом глубокий сон.
   </p>
   <p>
    В 8-мч. Л.Н. сел и так пил.
   </p>
   <p>
    В продолжение некоторого времени еще несколько раз так садился, спустивши ноги с кровати; раз просидел дольше часа.
   </p>
   <p>
    Голос свободнее и не устает говорить, хотя старается мало говорить. Глотает легче. Пьет мало, потому что у него икота, и предпочитает не пить.
   </p>
   <pb n="428" xml:id="page428"/>
   <p>
    Когда я ему предлагал, ответил: «Оставьте, друг мой».
   </p>
   <p>
    Почти на все предложения пищи отвечал отказом, съел всего три ложки смоленской каши и просил его как можно меньше тревожить; не позволил себя перекладывать на другую постель; весь день икота. На изжогу не жаловался. За день впрыснуто два шприца дигалена, три — камфоры, один — кофеина. Температура вечером 37,4.
   </p>
   <p>
    Мокроту откашливал легко, жидкая, крови самые малые следы. Л.Н. стал нетерпелив.
   </p>
   <p>
    В 10-мч. дня Л.Н. в полубреду настаивал, чтобы что-то «делать дальше». Мы стали ему читать «Круг чтения», сначала я, потом Варвара Михайловна, потом Татьяна Львовна, которую Л.Н. спрашивал, благодаря ее за что-то, и сказал: «Милая Таня».
   </p>
   <p>
    Прочли три раза подряд 5 ноября «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note749">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note749">
      <p>
       «Круг чтения», т.II, с.431—433 (т.42, с.229—231).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда перестали читать, Л.Н. сейчас же спросил:
   </p>
   <p>
    — Ну, что дальше? Что написано здесь, — настойчиво, — что написано здесь? Только ищи это
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Нет, сейчас от вас не добудешь ничего.
   </p>
   <p>
    Последнюю фразу говорит Л.Н. почти плачущим голосом и, повертывая голову, ложится.
   </p>
   <p>
    — Что нынче было?
   </p>
   <p>
    В 10ч. дня пульс 96, t° 37,1, перебои 1—2.
   </p>
   <p>
    В 10.15 injectio digaleni 0,01.
   </p>
   <p>
    Спокойно спит.
   </p>
   <p>
    Приехал Г.М.Беркенгейм. Привез всякие лекарства, приспособления, кислород.
   </p>
   <p>
    Вычистил, проветрил соседнюю комнату. Мы туда перенесли Л.Н., в это время Григорий Моисеевич опять вычистил, проветрил другую комнату.
   </p>
   <p>
    Сегодня два раза будили Л.Н. — раз для того, чтобы напоить, раз, чтобы перенести на другую кровать.
   </p>
   <p>
    Сегодня были все, несмотря на абсолютно плохой прогноз, поставленный Семеновским, в приподнятом, бодром состоянии духа. И не хочется верить, чтобы дорого́й человек умер, к тому же недавно такой бодрый, крепкий и преодолевший столько тяжелых болезней. Воспаление не распространяется, и Л.Н. меньше горит и меньше вчерашнего бредит, движения свободнее, дыхание
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote257">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote257">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    Мы поддерживали, обнадеживали друг друга. Во временной столовой оживление.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна сказала: «Какая судьба отца! Хотел опроститься, а тут Прохоров предлагает вегетарианский стол Л.Н-чу. Поехал третьим классом — предлагают особый вагон. Со всех сторон депеши. Заплатили вчера на здешней станции за депеши 372 рубля. Кроме того, в почтово-телеграфной конторе
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    »
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Это все на трудовые деньги народа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. против инъекции: «Нет!»
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
