<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-28_1910-01-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">147—432</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-01-28" to="1910-01-28"/>
    <date type="editor">
     28 января 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5f37e529-5ece-4495-8b31-73a5289e0545">
    <opener>
     <date when="1910-01-28">
      <hi rend="bold">
       28 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Тепло, тихо; верхом с Л.Н. У Л.Н. был мужик, кишкинской церкви сторож. Священник пьющий отбил у него жену и теперь выгоняет из сторожки, а крестьяне отстаивают, т.к. сторожка — их, а не священника. Л.Н., к моему удивлению, послал его к адвокату.
   </p>
   <p id="2ec09185-8b4c-4773-8e80-0c8164cdddd1">
    Вечером был Буланже. Говорил о книге Анны Безант
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Безант
       </hi>
       . Теософия и новая психология. СПб., 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       *).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="357c563c-85ed-4a90-95f2-fcbc504b4363">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она налегает на то, что слабо, что ошибочно, а Вивекананда — на то, что истина.
   </p>
   <p id="3f0fb631-fe38-4d23-beeb-2bb99ac9ed80">
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Безант говорит, что у всякого своя дхарма (нравственность) и у каждого разряда людей должна быть своя нравственность.
   </p>
   <p id="c2d8c0a9-2fca-4ef6-a376-84ca14037439">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Человек в соответствии с той степенью, на которой находится разряд, должен подняться выше. Основание верное. А что каждый человек должен свое стремление исполнять — это софизм. Кроме того, это духовное движение человека? навсегда останется тайной. Разбойник на кресте сразу двинулся, а другой целую жизнь проживет, а не двинется дальше.
   </p>
   <p id="f59f1219-315b-427c-b9a8-b125316fe387">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче получил письмо очень интересное от солдата, который описывает, что́ он в детстве любил читать: купил себе — отец раньше не позволял — сочинения Пушкина, Гоголя, Достоевского и Толстого. Привез в казарму и должен был снести ротному командиру. Тот отдал ему обратно все книги, кроме Толстого.
   </p>
   <p id="892fc041-b6ef-422a-9b21-fc4ebb85f32e">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Это значит только то, что ротный командир очень любит Толстого.
   </p>
   <p id="1bb3bd95-4535-4351-8384-9e69e68c8bd5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень хорошее письмо, прекрасное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письмо унтер-офицера А.И.Тарасова от 24 янв. Т. отв. 28 янв. (т. 81, с. 80).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4e012039-9d90-486b-96a2-c526bc948da0">
    Буланже спрашивал о плане книжек-самоучителей: первая — книга о духовной жизни; вторая — как добывать себе хлеб; наука о земледелии была высоко поставлена у вавилонян.
   </p>
   <p id="dec5cc3a-9a30-4bc9-8c7f-7a93444654c6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь у китайцев.
   </p>
   <p id="d70488ec-feb0-442d-90a5-df959a21795c">
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Третья — история.
   </p>
   <p id="8352403a-0209-4cac-9527-5eb674cfcc55">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : История, которая приурочена к нравственному пониманию жизни. Тут должна быть отрицательная сторона: что совершается и что не должно совершаться.
   </p>
   <p id="2fd714e9-07bf-4573-a175-ae59d8147b78">
    И еще разговор о книге Павла Александровича о Конфуции, в которой говорится, что Конфуций был против всякого правительства, против обрядностей, и про его определение религии. Горбунов хочет это опустить. Буланже не соглашается; думает, что грех распространять книги цензурованные. Например, «Неизбежный переворот» Л.Н. и другие в таком виде, как напечатаны теперь в России.
   </p>
   <p id="95cbd028-7bda-4678-9cfa-c1eb4d175c73">
    Л.Н. сказал, что будет отстаивать «Конфуция» у Ивана Ивановича, чтобы он в нем не делал пропусков.
   </p>
   <p id="d169bdf1-3ed7-4522-b752-89608ad0372c">
    «Будду» Л.Н. хочет послать В.А.Поссе в его «Жизнь для всех»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Работу П.А.Буланже о Будде Т. послал В.А.Поссе при письме от 25 февр. (т. 81, с. 110). «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой», была напеч. в №3
       <hi rend="italic">
        Жиз. д. В.
       </hi>
       вместе с письмом-предисл. Т. «О значении ознакомления с основами религиозных учений». Изд. отд. брошюрой под ред. Т-го «Посредником» в 1910 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f5dcc58f-57d3-4799-86ec-7da0b77ddbb9">
    — Поссе — близкий человек, а «Вестник Европы» — «приличный» журнал, мне совершенно чуждый, — говорил Л.Н. и спросил, когда я переписывался с Поссе и получен ли второй номер его журнала.
   </p>
   <p id="f4ebf6f9-7c75-4f4d-a06c-410fcecd6e3b">
    Софья Андреевна сегодня ночью уехала на пять дней в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
