<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_02_20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-02-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-02-20">
     <hi rend="bold">
      20 февраля.
     </hi>
    </date>
    С утра до вечера был корреспондент «Morgenbladet» из Христиании, Левин, 50-ти лет, русский еврей, молчаливый, наблюдательный. За завтраком — разговор про Норвегию. Л.Н. спрашивал. Левин говорил, что норвежское правительство боится России; что Россия желает отнять у нее незамерзающий порт, и старается удружить ей: из-за этого при отторжении от Швеции ввело не республиканскую, а монархическую форму, из-за этого же в России можно свободнее писать про вас (Толстого), чем в Норвегии.
   </p>
   <p>
    Левин не упустил случая придать особую важность тому обстоятельству, что у них русским послом брат Крупенского, правого члена Думы. Он будто производит давление на печать в Норвегии (через министров).
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил про Бьёрнсона, который ныне болен. Левин рассказал, что Бьёрнсон купил себе имение и сам своей работой прибавил к нему 50 десятин земли, очистив ее от камней.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, какие выдающиеся писатели норвежские.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Кнут Гамсун.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, какие у него драмы. Левин назвал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не знаю.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. спросил о войске, бюджете. Левин сказал, что был один отказ от военной службы; отказавшегося судили, потому что он опасен:
   </p>
   <p>
    — Теперь у нас большое движение — отказываться от военной службы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, строят ли военные корабли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это одно из суеверий. Вот еще два вопроса: пьянство и религиозное настроение.
   </p>
   <p>
    Левин говорил, что до 1845г., пока всякий мог свободно купить спирт, было страшное пьянство: свадьбы — по 14 дней пили, похороны — восемь, именины — пять, и дрались ножами. Это была игра. Когда в 70-х годах заведена была готеборгская система
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       Об этой системе, действовавшей в скандинавских государствах и Финляндии, см. в
       <hi rend="italic">
        Жиз. д. В.
       </hi>
       , 1910, №1, с.122, и в кн.2 наст. изд., с.593.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , кривая пьянства стала понижаться с 90 процентов до 15, а с ней и преступность. Один год было много иностранцев, много строилось, было много заработков — пошли обе кривые кверху, после опять книзу. Тюрьмы пусты, за убийство сидит только один, и тот финляндец.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же, об этом было бы интересно написать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Прохоров, ямбургский врач, прочел об этом на последнем противоалкоголическом конгрессе в Петербурге. У них, в Ямбурге, наоборот: и пьянство и преступность увеличиваются.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. вызывали недоверие цифры, статистические данные, приводимые Левиным.
   </p>
   <p>
    — Что касается религии, — говорил Левин, — то в горах люди суеверные и очень темные. А в городах религия только по привычке. В школах ученикам можно с пасторами разговаривать о Ингерсоле, Бюхнере.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это так, но религиозного движения нет никакого?
   </p>
   <p>
    — Никакого.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если Бюхнер — то это материализм, это отрицание религии полное.
   </p>
   <p>
    Левин рассказал как характерное: водя его и Прохорова по тюрьме, начальник тюрьмы спросил отца и сына, находившихся в предварительном заключении по обвинению в убийстве, может ли к ним привести их (Левина и Прохорова). Начальник не считал себя имеющим человеческое право привести без их согласия. Законное-то право имел.
   </p>
   <p>
    Этот арестант (отец) занимался библиотекой, и там нашли две-три книги Л.Н. на русском языке. У них все арестанты работают. В Норвегии только три процента земли плодородной.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил еще:
   </p>
   <pb n="184" xml:id="page184"/>
   <p>
    — А мужья жен бьют?
   </p>
   <p>
    — Нет. — И Левин рассказал про советы, состоящие из судьи, священника и врача, которые следят за воспитанием родительским. Если у кого из-за небрежного воспитания отнимут детей, тогда этот брак считается расторгнутым, жена может оставить мужа, и наоборот.
   </p>
   <p>
    Я спросил у Левина:
   </p>
   <p>
    — Почему не состоялся Конгресс мира в Стокгольме?
   </p>
   <p>
    — Потому что хотел приехать Лев Николаевич. Его бы приняли, как царя. Правительство испугалось, что он будет держать анархическую речь. «Он не мирный человек, он натравливает народ на царя», — говорили правительственные люди.
   </p>
   <p>
    Л.Н. верхом со мной. Под вечер приехал Гольденблат с дочерью и сыном. Тогда же — и Куприянов, сотрудник «Русского слова», ездивший в Кишкино узнать про дело священника со сторожихой. Гольденблат видит со стороны сторожа шантаж; Куприянов же нашел, что священник действительно ухаживал за женой сторожа, и тот жаловался преосвященному еще за три недели до того, как запер священника со своей женой на колокольне.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна занята собиранием тех сочинений Л.Н., которых она еще не издала
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       С.А.Толстая готовила 12-еизд. соч. Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; жалуется, что ей никто ничего не советует, не помогает, хотя помогают П.И.Бирюков, В.Г.Чертков, Бутурлин, Сергей Львович, который дополнил «Севастопольские рассказы» и «Детство» по старым рукописям.
   </p>
   <p>
    Левин по этому поводу (т.е. сколько Л.Н. написал) стал говорить о Брандесе, какой он плодовитый писатель: он никогда не ложится спать, пока не напишет на 30 крон. Хвалил его заслуги за указание иностранцам на Ибсена, Бьёрнсона и вообще хвалил норвежских и хулил истинно русских, вроде Крупенского.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Брандес мне очень не понравился, слышала его лекцию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       Г.Брандес посетил Россию в 1887г. Он выступал на франц. яз. с циклом лекций о рус. лит-ре в Петербурге, Москве, Смоленске. См. его ст., вошедшие в кн. «Россия. — Наблюдения и размышления. — Литературные впечатления» (Собр. соч., т.XIX. СПб., 1913: «Наблюдения и размышления», «Литературные впечатления», «Максим Горький» (1902), «Антон Чехов» (1904), «Мережковский» (1903).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Писать критики можно о некоторых писателях, в которых можно вникнуть; он же пишет о всех, и о русских, не зная по-русски, и о польских, английских и т.д.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. наедине поговорил с Куприяновым, сыграл в шахматы с Гольденблатом. Л.Н. вышел в 10 часов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я написал (поправлял) письмо к Поссе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note95">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note95">
      <p>
       Предисл. к кн. Буланже (в форме письма к В.А.Поссе). Было законч. 25 февр. (т.81, с.110).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Валентин Федорович
    </hi>
    : Кончили, можно отправить?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, я старый хрен; когда не хочется писать — не могу. Надо, чтобы мысль сама выросла, тогда надо писать.
   </p>
   <p>
    Потом с добродушной улыбкой обратился к Левину, оборвавшему рассказ (как у них все знают и исполняют законы — например, охраны зверей, бобров; о том, как Бьёрнсон восстал против висевших на стенах картин, изображающих лисицу в капкане, утверждая, что это варварство, и достиг того, что сами люди поснимали их; об обществах покровительства животным: его члены — дети, за пять копеек в год; как Бьёрнсон прочитав в газете, что мужик, увидав лося, плывущего через фиорд, поплыл ему навстречу и убил его топором, — написал об этом в газету, мужика отыскали и оштрафовали на 300 крон):
   </p>
   <p>
    — Так вот вы из рая приехали, у вас рай какой-то
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Босяки, tramps
    <ref target="#footnote17">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote17">
     бродяги (англ.).
    </note>
    , есть у вас?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это в малых странах всегда так. Это благодаря тому, что там климат суровый. Если бы туда наехали богатые люди, англичане, все изменилось бы. Это ужасный яд (богатые англичане). А русских дармоедов там мало?
   </p>
   <pb n="185" xml:id="page185"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : После 1905 года бежали туда русские, обращаясь ко мне; я им находил работу и в конце концов оказались все плохие.
   </p>
   <p>
    И привел примеры: делали долги на чужое имя, бросали работу без законного предупреждения, — а у них предупреждают и рабочие и фабриканты, когда хотят расчесть, за 14 дней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А вы принадлежите к какой партии?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Я — ни к какой. Но по воззрениям склоняюсь к кадетам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я имел с революционерами очень мало сношений, но я видел, что есть среди них многие самоотверженные. Есть три рода людей: грабители, трудящиеся и нищие. Грабители и нищие — те, которые не рассчитывают на себя; и потому, что им много достается, трудящимся мало остается.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, есть ли в Норвегии помещики и почему отторглись от Швеции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Помещиков нет, самое большое имение — 700 десятин. Есть закон, по которому коммуны имеют преимущество при покупке земли, лесов. Отторглись вот почему: Норвегия — страна демократическая и шла все вперед; Швеция — и помещичья, и бюрократическая — отставала. Король, чтобы не было слишком большого прогресса Норвегии, удерживал ее прогрессивное законодательство.
   </p>
   <p>
    Помолчали и Л.Н. и Левин. Потом Л.Н. вернулся к тому, что Левин так убежденно восхвалял: к упорядоченной жизни в Норвегии, установлению хороших законов и добровольному и принудительному — власти заботятся — соблюдению их.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это все по законам. Закон же приводится к исполнению насилием. Если бы люди были святые
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Когда отторглись от Швеции и в течение восьми месяцев не было короля, преступность уменьшилась. Законы знают и исполняют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не согласен с этим — насилием заставлять исполнять законы. Я думаю, Швейцария — тоже этого типа, а?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Вся Европа такая. Везде знание, уважение и исполнение законов. Кроме Италии. Италия похожа на Россию. У вас (в Норвегии) относятся к законам, как к своим помощникам, а не как к врагам, которых надо обходить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы делались эти законы без полиции, без исполнителей, а так они меня не радуют. Я думаю, через городового ничего доброго не сделается, кроме дурного. Это внешнее воспитание ничего не значит, если есть насилие
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я в ваш рай не верю. Есть одно средство, есть воспитание одно — религиозное. В Шанхае, в китайской половине, нет ни одного городового, преступлений нет, в европейской половине полно городовых — преступлений много
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Когда же нужно резать, режут; китайские солдаты вырезали в Джунгари миллион жителей. — Это говорил Л.Н., намекая на вчерашний разговор, не понимая этого явления у китайцев.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Скажите, какая же партия стояла против республики?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Все партии из-за практических соображений.
   </p>
   <p>
    Левин еще говорил:
   </p>
   <p>
    — Пьянство наказывается. Против пьянства все женщины, они имеют право голосовать, а все неголосующие мужчины и женщины считаются за противников кабака. У нас арестанты все работают, теперь осушают болота.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Капиталисты в Норвегии есть?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Левин
    </hi>
    : Нет, у нас самый большой землевладелец имеет 700 десятин. Есть закон, что нельзя скоплять много земли в одних руках
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Есть праздники древонасаждения и для детей.
   </p>
   <p>
    Левин уехал в 11 часов.
   </p>
   <pb n="186" xml:id="page186"/>
   <p>
    О нем Михаил Сергеевич сказал Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Он скромный и под вас не подделывается, а если подделывался — не попадал.
   </p>
   <p>
    — Он говорил, что Стокгольмский Конгресс мира был отложен потому, что правительству было бы неприятно ваше присутствие и ваше анархическое направление, которое вы дали бы съезду. Подобно Долгорукову и Детурнелю де Констану.
   </p>
   <p>
    Л.Н., намекая на недавние речи Долгорукова и Детурнеля о мире:
   </p>
   <p>
    — Как только пустяки, так нужно обставить это великолепно: как появление царя, чтобы было величественно, а слова если пусты, обставить красноречием. Детурнель обставил так
    <ref target="#footnote18">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote18">
     Вот суждения Л.Н. об Детурнеле или раньше о Мечникове, а в прессу проникли комплименты им (ответ на телеграмму Детурнеля).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о речи Долгорукова, произнесенной месяц тому назад, в которой тот надеется, что мир наступит от усовершенствования орудий истребления.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это как если бы люди до изобретения пороха говорили, что после его изобретения прекратятся войны.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал Л.Н., что его (Л.Н.) обидел Марков 2-й в Думе. По «Голосу Москвы», №40 от 19 февраля, Марков, говоря о смете Синода и останавливаясь на закрытии Литературного фонда и мерах против Толстого, проклятого и отлученного от церкви, заявил, что он находит, что русский народ это (эти меры) приветствует. «Толстой в глазах русского народа — преступник».
   </p>
   <p>
    Л.Н. только спросил, какой Марков, сын Евгения? (инспектора тульской гимназии, знакомого Л.Н.).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
