<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-25_1908-04-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-04-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-04-25">
     <hi rend="bold">
      25 апреля. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Приехал Михаил Львович. За обедом был разговор о хозяйственных делах, приказчиках, лошадях
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Л.Н. не пришлось говорить.
   </p>
   <p>
    Шахматы с Михаилом Львовичем. После Михаил Сергеевич рассказывал про «Царь-Голод» Андреева и прочел вслух конец, как диковинку. Потом рассказал содержание его пьесы «Жизнь человека» и хвалил некоторые сцены. Л.Н. слушал внимательно рассказ. Когда же Михаил Сергеевич хвалил, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Все это ребячество. Требовать от жизни, чтобы случалось то, что мне хочется, — самое низменное. Почему смерть ребенка должна быть чем-то таким трагическим? И для отца?! Еще если бы мать отчаялась
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Низменно. И где же трагизм?
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Михаилом Львовичем заговорили о земле.
   </p>
   <pb n="73" xml:id="page73"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    С кем ни станешь из крестьян говорить, все о несправедливости разделения земли. Большая перемена в народе. Я это чувствую. Такая перемена совершилась в народе. Это общее недовольство
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Михаил Львович ответил, что оно всегда было, только его не высказывали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Они тогда не сознавали, а сознание назад не вернется.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Львович
    </hi>
    : Сегодня один близ Сергиевска сказал: «У меня одна четверть десятины, 50 сажен длины и столько же ширины, а у Гагариной 25 тысяч». А у него дети.
   </p>
   <p>
    Михаил Львович стал говорить, что уничтожение собственности по Генри Джорджу, арендование земли — не поможет. Кто способнее, возьмет больше в аренду, как теперь, и будет то же неравенство, что и теперь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что̀ будет — не знаем, а знаем, что̀ несправедливо и что̀ не должно быть. Уничтожится то, что нас мучает. Я ничего не знаю, что̀ будет, а знаю, что̀ я должен делать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Львович
    </hi>
    : Если мы отдадим землю, это будет справедливо, хорошо, но неспособные останутся неспособными.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Так можно было рассуждать при крепостном праве, что дворовые останутся дворовыми
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Если люди будут жить христианской жизнью, они будут стараться не обижать неспособных. Как прежде крепостное право, так теперь предстоит уничтожить несправедливость в земельной собственности, которая режет глаза.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поправил кого-то, кто сказал «жид», чтобы говорил «еврей». Разговор о евреях.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я борюсь с недобрым чувством к евреям.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна переспросила:
   </p>
   <p>
    — Что?
   </p>
   <p>
    Л.Н. повторил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : А у меня его совсем нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
