<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_06_18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-18">
     <hi rend="bold">
      18 июня.
     </hi>
    </date>
    У грудного ребенка жены кучера оказалась оспа. Она с ним жила рядом с кухней, в полутемном помещении. Анна Константиновна переполошилась, почти заболела от страха перед опасностью распространения заразы. Мать с ребенком поместили в больницу. Федору-кучеру посоветовали домой отправиться и телеграфировали его брату
    <pb n="278" xml:id="page278"/>
    приехать на его место. Помещение дезинфицировали. Алешу Сергеенко отправили в Мещерскую больницу, и для успокоения Анны Константиновны, и по совету больничного врача всем живущим у Черткова привили оспу, кроме Владимира Григорьевича, Тапселя, который не хотел, Л.nbsp;Н-ча, Александры Львовны и Анны Константиновны, которых я удержал тем, что Александре Львовне вредно из-за предполагаемой чахотки, а Анне Константиновне — из-за ее слабости.
   </p>
   <p>
    Я было сказал Л.Н-чу, что Александре Львовне следует сегодня поехать домой, она и так намеревалась завтра ехать. Она оспы очень боится. Л.Н. согласился и сказал ей об этом. Но Александра Львовна не захотела. Л.Н-чу сказал Чертков, и я ему говорил, чтобы и он уехал, но Л.Н. тоже не хотел, и я в душе радовался, что Л.Н. последователен. Он ведь утверждает, что от заразы не убежишь. От одной убежишь, на другую натолкнешься.
   </p>
   <p>
    Пришли три доктора из Троицкого — Сафронов, Зайцев и Сотин — пригласить Л.Н. к ним осмотреть больницу и на представление кинематографа. Л.Н. обещал. Долго говорил с ними на террасе, расспрашивал, как распределяют больных по отделениям. Они отвечали: на беспокойных, менее беспокойных и спокойных. Л.Н. говорил, что нельзя определить границу между сумасшедшими и здоровыми. В Троицком больные более беспокойные, чем в Мещерском. Оттуда, чтобы у них можно было проводить более свободный режим, отдают самых беспокойных в Троицкое.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Чертковым ходил сегодня в деревню Ивино за Мещерским, куда душевнобольные женщины из Мещерского отданы на домашнее попечение. Там виделся с двумя врачами. Они спрашивали Л.Н., не был ли он в Троицком, и предупреждали, чтобы туда не ходил. Там директор неприятный, а режим суровый, как в арестантском доме.
   </p>
   <p>
    Л.Н., вернувшись, сказал:
   </p>
   <p>
    — Я предпочту лучше в Троицкое.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал о больных в Ивине. Женщины, с которыми он говорил, казались ему здоровыми: «Они здоровее нас».
   </p>
   <p>
    Потом пришли туда два доктора. Они же пришли в 6 часов к нам в дом, принесли Л.Н-чу книгу Корсакова о душевных болезнях как подарок от врачей Мещерской больницы
    <ref target="#footnote108">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote108">
     Роковая книга по своим последствиям
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note756">
       2
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note756">
       <p>
        По мнению Маковицкого, С.А.Толстая симулировала душевную болезнь, используя симптомы, описанные в этой книге.
       </p>
      </note>
     </hi>
     . —
     <hi rend="italic">
      Позднейшее примечание Маковицкого.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note351">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note351">
      <p>
       С.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Корсаков
       </hi>
       . Курс психиатрии, тт.I—II. Изд.2-е. М., 1901 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надп., пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    На письмо Бобчева, председателя Славянского съезда в Софии (21—26 июля), зовущего Л.Н-ча на заседания, Л.Н. сперва поручил мне ответить, написав на конверте: «Душану. Единое благотворное — только религиозное». Я же попросил Л.Н., чтобы он сам ответил
    <hi rend="superscript">
     3
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня утром продиктовал мне письмо Славянскому съезду в Софии, в ответ на приглашение его. И днем поправил.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
