<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-13_1905-06-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-06-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-06-13">
     <hi rend="bold">
      13 июня. Понедельник.
     </hi>
    </date>
    Множество больных. С утра почти что до 9 вечера в амбулатории. Сегодня приехал Снегирев с ассистентом Алексинским. Вызван к больной Софье Андреевне. Л.Н. был к ним очень внимателен. Пополудни не ходил гулять, только со Снегиревым пошел на Воронку, где Снегирев выкупался. Все свободное от занятий время с ними провел, также и вечером.
   </p>
   <p>
    У Софьи Андреевны повторяющиеся припадки сильных болей в животе с жаром. Снегирев не исключает возможности неоплазмы. Назначил лечение и приедет опять.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил со Снегиревым, вспоминали кого-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я от него (по его рассказам) признал Миклухо-Маклая большим человеком. Я просил его написать о Флобере то, что мне рассказал. Говорили о крестьянских бунтах.
   </p>
   <pb n="312" xml:id="page312"/>
   <p>
    Снегирев рассказывал, что будто бы из Самарской губернии к орловским крестьянам пришли 200 агитаторов и приказали им сжечь их помещиков, «а если не будете жечь, мы вас сожжем». Эта угроза внушила крестьянам недоверие: «Какого же добра хотят они нам, когда готовы нас сжечь!» И крестьяне вместе с войском прогнали агитаторов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эти подстрекательства крестьян ведут только к кровопролитию и огню, ни к каким другим результатам вести не могут, так как повсеместно сразу крестьян нельзя поднять (у них свои повседневные заботы). Городских рабочих скорее можно. Обещать можно, исполнить нельзя.
   </p>
   <p>
    Ассистент Снегирева что-то сказал о необходимости свободы печати. Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Это вас касается, а 120 миллионов народа?..
   </p>
   <p>
    Еще Л.Н. сказал по поводу революционных событий последнего времени:
   </p>
   <p>
    — Месть не в духе русского народа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спрашивал Снегирева о его приемном сыне. Он был 11 лет в Англии. Снегирев говорил, что он теперь на Дальнем Востоке, работает на беспроволочном телеграфе. Этот и другой сын — раньше оба работали в Англии на прядильной фабрике — говорят, что фабричным под Москвою живется лучше, чем в Англии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там они «hands»
    <ref target="#footnote164">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote164">
     «(рабочие) руки» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , человеческого отношения к ним нет.
   </p>
   <p>
    Снегирев рассказывал, почему застрелился Морозов:
   </p>
   <p>
    — Из-за нарушения самодовольства — когда забастовали его рабочие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note741">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note741">
      <p>
       С.Т.Морозов покончил самоубийством 13 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А он гордился, что его рабочие не забастуют, потому что он о них примерно заботился. Когда пришла 6-тысячная толпа, наобещал всяких уступок. Когда о них узнали другие фабриканты, пришли к его матери с жалобами, что Морозовы могут дать это рабочим, а они нет — разорятся. Мать уговаривала сына и воспретила ему сделать эти уступки (часть фабрики ее), и он потому, что не мог исполнить обещанного, застрелился.
   </p>
   <p>
    Была речь о Канаде и Калифорнии. Л.Н. передавал слова Щербака, как ему нравилось в Калифорнии: климат мягкий, вода хорошая, жилища удобные, люди не задиры, лошади кроткие, собаки не кусаются, но от скуки — только повеситься.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Алексинский
    </hi>
    : Каждый год возвращаются тысячи русских еврейских девушек — не могут привыкнуть к Америке, тоскливо им. Не одним хлебом жив будешь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. стал рассказывать о своих заграничных путешествиях:
   </p>
   <p>
    — В Швейцарии я не общался с крестьянами, в Германии — да. Я снизу вверх смотрел на немецких крестьян
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note742">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note742">
      <p>
       О путешествии Т. по Швейцарии в 1857г. см. запись
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Январь.25_января">
        25 янв.
       </ref>
       Общение Т. с крестьянами в Германии относится к его 2-му загр. путешествию в 1860—1861гг.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Немецкий крестьянин такой же самобытный, как и русский. У него есть чему поучиться. А у интеллигента (немецкого) нет, его ответ на любой вопрос вперед угадаешь, он будет взят из последнего номера газеты. Русскому тамошние интересы мелки, например английский парламент.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Алексинский
    </hi>
    : А для них парламент — гордость, наивысшее, наилучшее, академия.
   </p>
   <p>
    Вечером за чаем Л.Н. читал вслух ответ лакею («Опрокинутую телегу») и «Ягоды». Контраст крестьянской трудной, осмысленной жизни и праздной господской.
   </p>
   <p>
    — Это я только написал и не поправлял, — сказал Л.Н., когда начинал читать «Ягоды»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note743">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note743">
      <p>
       Рассказ «Ягоды» Т. написал 10—11 июня. Включ. в «Круг чтения» — т.I, с.524—535 (т.41, с.450—460). См. также т.42, с.614.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда кончил, Софья Андреевна сказала:
   </p>
   <p>
    — Вот господам досталось!
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. прочел ответ лакею, он сказал:
   </p>
   <pb n="313" xml:id="page313"/>
   <p>
    — Это мое profession de foi
    <ref target="#footnote165">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote165">
     исповедание веры (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , которое я выразил самым общедоступным способом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note744">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note744">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Март.24_марта">
        24 марта
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. дочел, Алексинский сказал:
   </p>
   <p>
    — Вот если бы была свобода печати!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Англии это появится в буржуазном журнале и будет подано под соусом либерально-буржуазным.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Кони говорил, что в сентябре будет свобода печати. Он, бывший либерал среди консерваторов, оказался теперь консерватором среди либералов. Он хотел хоть цензуру нравственности сохранить, указывал на заграничные неприличные открытки — такие продаются на Невском. Отвергли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Снегирев
    </hi>
    : Кони мне говорил, есть один самостоятельный человек — Лев Николаевич.
   </p>
   <p>
    Во время чтения приехавший Сергей Львович — он слышал только конец — заговорил о шахматах, и о читанном не было больше разговора. Только Снегирев похвалил «Ягоды».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
