<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-28_1906-11-28"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 312.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-11-28" to="1906-11-28"/>
    <date type="editor">
     28 ноября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="73e26c2e-7b3a-4773-a4ed-e4dc62ad3ee5">
    <opener>
     <date when="1906-11-28">
      <hi rend="bold">
       28 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. слаб. Вчера гулял в темноте. Дни короткие. Долго не возвращался. Сегодня пасмурно. Л.Н. вышел гулять почти в четыре. Снег шел, ветер. Я боялся, что в темноте может заблудиться, и пошел за ним. Л.Н. пошел в Чепыж, повернул в Заказ и пошел вдоль оврага. Там было трудно без дороги, снег глубокий. Возвратился, пошел по дороге к купальне. Около кривой березы против оврага «зеленой палочки» повернул влево, но тут остановился, заметив меня. Я подошел к нему и сказал:
   </p>
   <p id="cc3b2920-5e95-4d3b-95d3-1e445664e7fe">
    — Позволю себе сегодня за вами идти, не обращайте на меня внимания.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Участок Яснополянской местности. Автограф Маковицкого
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-311-.jpg"/>
    <figDesc>
     Участок Яснополянской местности. Автограф Маковицкого
    </figDesc>
    <p id="e95d3fb0-382c-4dd6-ba57-f922f9d2b09c">
     <head>
      УЧАСТОК ЯСНОПОЛЯНСКОЙ МЕСТНОСТИ
     </head>
    </p>
    <p id="90f0e3dc-7988-4492-a172-d935a19666f3">
     К записи от 28 ноября 1906 г.
    </p>
    <p id="ad764a0d-cf4d-436d-b70d-a600dc0c9cd5">
     Автограф Маковицкого
    </p>
   </figure>
   <p id="846acc23-7e54-47d1-83ac-2155e8b2f1d3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пойдемте вместе. Вчера тут дорожка была, занесло.
   </p>
   <p id="2a4335ff-9d4e-4740-8daa-4bbfc4ced10a">
    Я оставался в 40 шагах позади него. Л.Н. на полпути от дороги к саду отдыхал, оперся о вяз и постоял минуты три.
   </p>
   <p id="27e048e8-dd50-4071-ac6b-92a9cdd71bc8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут скоро пойдем под гору, спасибо за вашу заботливость. — Подошел к саду, опять постоял и сказал: — Вчера шел туда, — и показал на опушку, — и вернулся деревней (т.е. от источника). Теперь отсюда домой по опушке к гумнам. — Вошел на крыльцо к Татьяне Львовне и подождал, пока я приблизился:
   </p>
   <p id="a0c3f5da-82b1-40c4-ad79-7af1f8e61b48">
    — Спасибо вам за заботливость.
   </p>
   <pb n="312"/>
   <p id="84270783-2fc5-4df3-8f98-a9bb16fc5313">
    Было почти 5 часов, когда мы вернулись. Снег был глубокий, сырой. Л.Н. шел с трудом, короткими шагами. Белка и Найденный, шедшие за ним, пропали куда-то.
   </p>
   <p id="99d8ddbb-58ba-4855-a35e-0160c592a02d">
    Толстые все, когда болеют, очень мнительны, боязливы, больше всех — Татьяна Львовна и Лев Львович; мнителен и сам Л.Н.
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Дальнейшее до 1 декабря переписано мною с черновых записей на листах через пять лет.
    </note>
   </p>
   <p id="7aa08627-e2a8-40c9-ac13-78a9d2a37b49">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть высшее сознание, врачам невидное.
   </p>
   <p id="1d017776-4a32-4e74-95d2-27fcfb6411c7">
    За обедом: Елизавета Валерьяновна, Александра Леонидовна, Николай Леонидович, Сухотины, Сергей Львович с Марией Николаевной, Илья Львович, Андрей Львович, Александра Львовна, М.А.Маклакова, Юлия Ивановна. Разговор о статье I.H.Oliver «An ex-guards man’s experiences» в августовском «Crank».
   </p>
   <p id="7799502f-178b-4cbd-ab1e-85115845ec1a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никогда нельзя довольно повторять, что нельзя осуждать людей.
   </p>
   <p id="28a1b442-ef98-4030-8358-9b053289bf17">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : А если из десяти раз девять раз осудишь, а раз не осудишь, уже и это хорошо.
   </p>
   <p id="564c782d-d905-477b-b21d-bcd0cdee9ee9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Еще бы!
   </p>
   <p id="d0162be5-2728-47c5-a46b-ca3a1120d22f">
    О листке Croft Hiller «The Jew» Л.Н. ко мне:
   </p>
   <p id="fd70f390-73a1-4b75-a0a8-b4c86e10a063">
    — Не правда ли, сильное?
   </p>
   <p id="05b462e3-568d-45d9-acf4-6827bb1433cb">
    — Я нахожу, что мысль взята у вас.
   </p>
   <p id="f72b44af-6fbd-4d15-914f-b79cf64ce117">
    — Она у меня есть, но слабо выражена. Новое у него — противопоставление павликианства христианству, а павликианство — еврейство. Надо освободить (отделить) Евангелие от павликианства и Ветхого Завета, и будет чистое христианство. Я писал Черткову, спросил его, что это за человек (Croft Hiller)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       26 нояб. Т. получил присланную автором брошюру: Croft
       <hi rend="letter-spacing">
        Hiller
       </hi>
       . Twentieth Appendix to Metachristian Catechism. The Jew. 27 nov. В тот же день Т. запросил Черткова (т. 89, с. 51; там же, с. 52—53, цит. ответное письмо Черткова от 28 мая/10 июня 1907 г.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d6f1cec5-5912-4bf5-ad96-afce66e3fcd4">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Лев Николаевич спрашивал, говорила ли она (Мария Львовна) о смерти. Он с самого начала болезни ее предвидел. И Мария Львовна ждала смерти, с каждым годом роды становились труднее и труднее, слабела. В третий день болезни Л.Н. пришел, пощупал пульс, сказал: «120» и охал. Я даже удивился: Маша с самого начала знала, что помрет; сказала, что хорошо, что она раньше меня помирает; а то, если бы я помер, она лишилась бы жизни.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
