<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-16_1908-04-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-04-16" to="1908-04-16"/>
    <date type="editor">
     16 апреля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-04-16">
      <hi rend="bold">
       16 апреля. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехал Михаил Сергеевич в Кочеты с сыновьями Алей и Мишей. Здесь третий день Л.Д.Семенов. Сегодня приехала М.А.Шмидт. Шел теплый дождь. Л.Н. поехал на шоссе.
   </p>
   <p>
    Ко мне приехал посоветоваться о жене колядинский крестьянин: заражение крови после аборта. Л.Н. поощрял меня поехать — видно было, что желал, чтобы я поехал к ней. Но т.к. дождь шел и очень трудная дорога, а мужик приехал верхом, а я верхом на Мальчике, нашей горячей лошади, не осмелился, так и не поехал.
   </p>
   <p>
    Пополудни приехал из Москвы 20-летний юноша-слесарь, друг Фельтена, единственный сын. Читал о духоборах и стал иным человеком. Приехал спросить Л.Н., принимают ли духоборы у себя других. Хочет поехать к ним. Л.Н. ему не советовал, а советовал стараться быть между грешными, порочными людьми, как непьющий среди кабаков.
   </p>
   <p>
    — Удивительная тайна для меня, — рассказывал Л.Н. про него, — отчего один может понять мысль, а отчего другой не может. Какой славный юноша!
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. выходил из моей комнаты, где с ним беседовал, у него на глазах были слезы.
   </p>
   <p>
    За обедом в разговоре Л.Н. говорил о понравившемся ему письме гимназиста 8-го класса, просящего совета, может ли идти в офицеры и как избавиться от лени. Леонид Дмитриевич ответил ему, а Л.Н. приписал, что, может быть, его лень есть просто отвращение к бессмысленным предметам учения в гимназии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note160">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note160">
      <span>
       Письмо Ю.И.Гуляева от 12 апр. Приписка Т. к письму Л.Д.Семенова от 16 апр. (т.78, с.124—125).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Самое обычное. Энергия бывает во имя тщеславия, людской славы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил Марии Александровне про обвинительный акт Молочникова, в котором передано очень верно «вредное» содержание книг: «Письма к фельдфебелю», «Памяток» и других, которые он распространял. Так хорошо изложено в нем, в чем они полезны. Только нужно переменить слово «вредное» на «полезное». Молочникова хотят судить за распространение их
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note161">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note161">
      <span>
       В.А.Молочников был привлечен к судеб. ответственности за распространение в Новгороде религ. произв. Т.За советом по делу Молочникова Т. обратился 11 апр.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       к Н.В.Давыдову (т.78, с.121). Суд над Молочниковым состоялся 7 мая. Он был приговорен к заключению в крепости на год (см. письмо Т. в
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , 18 мая — т.78, с.142—144 и ст. «По поводу заключения В.А.Молочникова», т.37).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Пополудни пять школьников Л.nbsp;Н-ча с Александрой Львовной катали яйца на террасе. Когда привели лошадь Л.nbsp;Н-чу, Коля Орехов попросил Л.nbsp;Н., тоже катавшего с ними яйца, сняться с ними. Александра Львовна сняла группу. Л.nbsp;Н. верхом, возле Софья Андреевна, пять учеников и я под вязом. Среди учеников — два любимых Л.nbsp;Н-ча: Коля Орехов, который, разговаривая с Л.nbsp;Н., хочет говорить ему приятности и льстит ему, и Паша
    <pb n="62" xml:id="page62"/>
    Резунов — правдив. Фотография удалась. Особенно хорошо вышел, стоя спокойно, Делир, любимая лошадь Александры Львовны и Л.nbsp;Н-ча.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мы, три старые животные, вместе умирать собираемся.
   </p>
   <p>
    — Кто папа́? — спросила Александра Львовна.
   </p>
   <p>
    — Белка, я и Делир.
   </p>
   <p>
    — Белка (старая сибирская лайка) — да, а ты и Делир — нет. Вы молодцы. Что же, Делиру 14—16 лет.
   </p>
   <p>
    С 7 до 9.30 Л.Н. читал корректуры второго тома его бирюковской биографии. Мария Александровна же, Леонид Дмитриевич и я читали «Всему бывает конец». Я был радостно поражен необычайной ясностью, простотой изложения о неизбежности перехода людей от языческого мировоззрения к христианскому и тщете церковных, государственных, научных стараний создать благо людям.
   </p>
   <p>
    Александре Львовне эта статья тоже нравится лучше всех, написанных Л.Н.
   </p>
   <p>
    Леонид Дмитриевич хотел поговорить с Л.Н. наедине. Мы вышли в залу, где Л.Н. говорил с М.А.Маклаковой о Думе, что она земельной собственности не трогает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к нам, особенно к Леониду Дмитриевичу
    </hi>
    ): Что за чудо случилось со мной! Расскажите Добролюбову про чудо, что случилось со мной. Подите, пойдемте все. Я вам почитаю сон, какой я имел 43 года тому назад.
   </p>
   <p>
    Повел нас в кабинет, сел в кресло, нам показал напротив него на диван садиться и подал Леониду Дмитриевичу корректуру.
   </p>
   <p>
    — Я не верил бы, если бы это не со мной случилось. Я тогда занимался охотой, хозяйством, был глуп до невозможности, всякие забавы, и вдруг такое.
   </p>
   <p>
    И Леонид Дмитриевич прочел записанный Л.Н. в 1865г. сон о том, что русскому народу предстоит освободить землю от собственности:
   </p>
   <p>
    «Всемирно-народная задача России состоит в том, чтобы внести в мир идею общественного устройства без поземельной собственности.
   </p>
   <p>
    «La propriété c’est le vol»
    <ref target="#footnote21">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote21">
     «Собственность — кража» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note162">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
      <span>
       Известное выражение П.Ж.Прудона из его кн. «Ou’est-ce que la propriété» (1840).
      </span>
     </note>
    </hi>
    останется больше истиной, чем истина английской конституции, до тех пор, пока будет существовать род людской. Это истина
    <hi rend="italic">
     абсолютная
    </hi>
    , но есть и вытекающие из нее истины относительные — приложения. Первая из этих относительных истин есть воззрение русского народа на собственность. Русский народ отрицает собственность, самую прочную, самую независимую от труда, и собственность, более всякой другой стесняющую право приобретения собственности другими людьми, собственность поземельную.
   </p>
   <p>
    Эта истина не есть мечта — она факт, выразившийся в общинах крестьян, в общинах
    <hi rend="italic">
     казаков
    </hi>
    . Эту истину понимает одинаково ученый русский и мужик, который говорит: пусть запишут нас в казаки и земля будет вольная. Эта идея имеет будущность. Русская революция только на ней может быть основана. Русская революция не будет против царя и деспотизма, а против поземельной собственности. Она скажет: с меня, с человека, бери и дери, что хочешь, а землю оставь всю нам. Самодержавие не мешает, а способствует этому порядку вещей. (Все это видел во сне 13 августа.)»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note163">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
      <span>
       См. т.48, с.85. П.И.Бирюков включил полностью эту запись в «Биографию» (т.II, с.33).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Когда Леонид Дмитриевич дочел, Л.Н., как бы все еще не верилось ему, сказал с удивлением:
   </p>
   <p>
    — Это то же, что пишу теперь, даже тут — а писал я тогда скверным языком — тот же самый язык, каким теперь пишу. Мне показывает это то, — продолжал Л.Н. радостным голосом, — что мы ошибаемся, когда представляем себе жизнь души во времени, а она цельная вся уже есть.
   </p>
   <p>
    Мы ушли, и Леонид Дмитриевич остался один у Л.nbsp;Н.nbsp;Потом рассказал мне, что Л.nbsp;Н. поговорил с ним очень по душе. Л.nbsp;Н-ча задел совет А.nbsp;Добролюбова
    <pb n="63" xml:id="page63"/>
    — все говорит со мной о нем — и Дудченко. Л.nbsp;Н. о совете Добролюбова сказал, что он суров, а нужно сострадание; что он, Л.nbsp;Н., может быть, и понимает, а слаб (не может уйти из дому). Несколько лет тому назад мог бы, теперь не может. И Л.nbsp;Н. говорил Леониду Дмитриевичу про свою жизнь в семье.
   </p>
   <p>
    В кабинете было слышно пение. Л.Н. сказал Леониду Дмитриевичу:
   </p>
   <p>
    — Девушки веселятся. Они не знают того блага, которое нам с вами известно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Леонидом Дмитриевичем пришли к чаю. Мария Алексеевна пела старые французские песни, Александра Львовна аккомпанировала на фортепьяно. Было очень приятно слушать. Тихое настроение, гармоничный, удачный семейный концерт.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Марии Алексеевне
    </hi>
    ): Скажу вам о пении. В пении верх искусства — брать высокие ноты тихо. Я даже не знаю, как это делают.
   </p>
   <p>
    Леонид Дмитриевич Л.Н-чу о Куропаткине, что он говорил посетившему его журналисту, другу Семенова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note164">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note164">
      <span>
       Э.О.Левинсон.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , как его укоряет совесть, что он причина погибели стольких людей. Он во все время войны писал дневник
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note165">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note165">
      <span>
       См. «Красный архив», 1922, №2; 1924, №№5—7; 1925, №1 и 1935, №№1—3
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Простой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Из того, что я слышал о нем, у меня впечатление, что он хороший, добрый человек.
   </p>
   <p>
    Леонид Дмитриевич рассказывал, как Куропаткин свиделся с царем, которого он очень любит и жалеет; что он (царь) очень плохо осведомлен, так его обманывают. Оба расплакались. Царь спросил, что́ виной проигранной войны:
   </p>
   <p>
    — Вы вина всему, вы, — ответил ему Куропаткин. И с тех пор нет отношений между ними.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
