<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-27_1905-07-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-07-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-07-27">
     <hi rend="bold">
      27 июля. Среда.
     </hi>
    </date>
    Приехали два генерала: Кун, директор тульского оружейного завода, и Бестужев-Рюмин, бывший директор этого же завода. Бестужев — панславист и спорил все время о том, чего Л.Н. не утверждал. Говорил за обедом и за чаем о Генри Джордже, о стачках на оружейных заводах, о конституции, об униатах, о веротерпимости.
   </p>
   <p>
    Бестужев-Рюмин говорил, что в «Times» была статья о Толстом и его проекте разделить землю между обрабатывающими ее своим трудом.
    <pb n="356" xml:id="page356"/>
    «На какой ступени Россия, если Толстой предлагает такие неосуществимые меры», — пишут в «Times»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note897">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note897">
      <p>
       Публикуя ст. «Великий грех», «Times» выразила свое отношение к ст. Т. и теории Г.Джорджа в ред. ст. «London. Tuesday, August. 1. 1905», закончив ее словами: «Этого достаточно, чтобы судить о духовном состоянии русского народа, если такой человек, как Лев Толстой, не может проповедовать ему ничего лучшего» (№37774, 1 VIII).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этого я не писал. «Times» — газета консервативная. В том же номере, где моя статья («Великий грех»), разбивает меня вдребезги, приписывая мне другие мысли, чем те, какие есть в моей статье. Недобросовестность ужасная. Генри Джордж предлагает освобождение земли. Это огромный писатель. Это эпоха умственной жизни. Он замолчан. Его разрешение земельного вопроса так практично, это на всю жизнь человеку — посвятить себя этой работе.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна изложила вкратце суть проекта Генри Джорджа, добавив, что она против него, потому что ее дети, которые жили до сих пор с земельной собственности, лишились бы ее.
   </p>
   <p>
    — А ваши генеральские дети не лишились бы пенсии, ни дети фабрикантов — фабрик, — сказала она.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы они тут жили, то находили бы средство для жизни с доходности земли, так и их дети жили бы. Землю отнимать не будут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы здесь видим рабов, которых мы сделали (которые на нас работают), а англичане их не видят — они в Индии. Николаев хотел возражать Герценштейну на его статьи, но я ему отсоветовал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note898">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note898">
      <p>
       С.Д.Николаев вскоре выступил против М.Я.Герценштейна: С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николаев
       </hi>
       . Ученая критика Генри Джорджа (
       <hi rend="italic">
        СО
       </hi>
       , №№169—170, 31 августа — 1 сент.)
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Это так глупо, это такое вранье, как вы сказали... Дам вам книгу Генри Джорджа, прочтите. Излагать не буду. Проект Генри Джорджа, как закон тяготения Ньютона (гравитация), который в его время вызывал возражения.
   </p>
   <p>
    Бестужев-Рюмин рассказывал о стачке на оружейном заводе в Сестрорецке, как ее раздули газеты, а была вызвана агитацией мальчишки Фейнштейна и еще двумя студентами. Газеты, дело которых денежное, раздувают, сеют злобное раздражение, неспокойствие.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Революция задерживает эволюцию. Из тех идеалов, которме поставила себе задачей Французская революция, некоторые только теперь начинают осуществляться (подоходный налог, отделение церкви от государства...). Уничтожение сословий, равенство перед законом установлено давно.
   </p>
   <p>
    Говорили о заработках рабочих на тульском оружейном заводе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слесари — аристократы среди рабочих.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Кун
    </hi>
    : Зарабатывают до 200 рублей в месяц. 30 рублей не считается для них заработком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Переворот происходит нравственный. Выйдет то, чего нельзя предвидеть (неожиданное и хорошее). Есть страдания, как боли при родах. Надо со смирением переносить их.
   </p>
   <p>
    Была речь о статье Леруа-Болье в «Courrier Européen». Он пишет, что русские интеллигенты просят французов не предоставлять займа русскому правительству, пока оно не даст конституции и не заключит мир с Японией
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note899">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note899">
      <p>
       M.A.
       <hi rend="letter-spacing">
        Leroy-Beaulieu
       </hi>
       . La France et le futur emprunt russe. — «Courrier Européen», №38, 28 juillet (
       <hi rend="italic">
        ЯПБ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Леруа-Болье и западные люди — староверы, старообрядцы, воображают, что без конституции нельзя. А конституция что может? Похитонов — очень милый человек, жил в Париже 20 лет — рассказывал: выборы в парламент стоят 100 тысяч франков, судьи подкупные. Славны бубны за горами! Лебединский продавал чертковские издания около русского собора в Париже, был выслан из Франции, узнал «свободу»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note900">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note900">
      <p>
       Ср. т.72, с.441—442 и 449—450.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Интеллигенция русская прошла весь путь, который сделал Запад. Русский народ пока не тронут.
   </p>
   <p>
    Бестужев-Рюмин говорил по поводу закона о веротерпимости, что русским попам воспрещает обращать униатов в православие, а католикам в католицизм позволяет, т.е. католики о том стараются; значит, закон нехороший.
   </p>
   <pb n="357" xml:id="page357"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дает равные права (по существу). Так и должно быть. Нам ли это говорить? Что делали в Остзейских провинциях: ссылали пасторов, венчавших лютеран, числившихся православными. Если же католики делают что противозаконное, на это есть уголовный закон. Аналогично в имущественном вопросе — нужна равноправность. Если евреи, кулаки допускают нарушения, в том не виноват закон равноправия. Какая же вера может быть гонима? Вера — отношение человека к богу; если его (верующего) будут преследовать, тем сильнее будет его вера. Стало быть, вы говорите не о вере, а о каком-то внешнем деле — хождения в церковь. Какая веротерпимость? Вера в душе каждого человека. Вера — то, во имя чего живут. Вы говорите: «Униатов выдали католикам!» У католиков давно была инквизиция, но теперь ее нет. У нас же — за последние три царствования — тюрьмы, ссылки за веру. Миллионы хлыстов и других сектантов скрываются под именем православных. Теперь по закону о веротерпимости павловцам как живется! Был здесь Мельгунов, рассказывал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note901">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note901">
      <p>
       И.П.Мельгунов был в Ясной Поляне 10 июля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Читайте Пругавина...
   </p>
   <p>
    Когда Бестужев-Рюмин с Куном уходили, Л.Н. просил Бестужева-Рюмина прислать ему письма его дяди-декабриста, одного из пяти казненных, которые у него есть в копиях
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note902">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note902">
      <p>
       По-видимому, письма М.П.Бестужева-Рюмина интересовали Т. в связи с замыслом рассказа, отмеч. в списке сюжетов «Рассказы к воскресеньям» («Круг чтения»): «Бестужева-Рюмина казнь» (Зап. кн. — т.55, с.302); ср. т.71, с.310—311.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
