<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-24_1906-04-24"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 119–120.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">119–120</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-04-24" to="1906-04-24"/>
    <date type="editor">
     24 апреля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2b6d234c-7134-42b8-ab4d-152258a11e7f">
    <opener>
     <date when="1906-04-24">
      <hi rend="bold">
       24 апреля. Понедельник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня вечером Л.Н. сказал то же самое Федору Кочеткову, дворнику, что́ вчера Ване. Сегодня были трое погорелых и две старушки-мещанки из Тулы, просить на «бедность». Одна из них показала Л.Н. письмо сына, высылаемого из Тулы. Просит дорогих папашу и мамашу, что̀ ему приготовить к отъезду.
   </p>
   <p id="833b4cbf-6ef9-43fa-9ba1-45dba90b1832">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о письме этом
    </hi>
    ): Какое озлобленное: «Их, всю сволочь: Трепова, Дурново, истребить надо».
   </p>
   <p id="7288284c-f522-4d96-8dc6-af8c81266d08">
    За обедом на веранде Л.Н-ча, Татьяну Львовну, Юлию Ивановну донимали огромные шершни. Л.Н. рассказал, куда ходил гулять:
   </p>
   <p id="eb76b19c-2e07-48b5-9c81-d3aaa85072be">
    — Засекой к Судакову. Все новые виды, овраги, черемуха рано расцвела, пахнет как! Дуб развернулся...
   </p>
   <p id="fa871210-d327-4915-a7a6-67e377768015">
    Я спросил Л.Н., может ли это быть, чтобы волки домашнее стадо не трогали, а только по сторонам ловили, что мне вчера рассказал работник, который вез меня в Ламинцово. Л.Н. сказал, что да; что волки там, где живут, не ловят и что бросаются только тогда, когда начнут на них нападать. Поэтому крестьяне не любят, когда охотятся на волков: они тогда и там, где до сих пор жили и покой был от них, нападают на скотину.
   </p>
   <p id="f4e7d975-7590-444f-be29-949f83f563c5">
    — Слышали ли что-нибудь про ламинцовских революционеров? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p id="b5fd2b7a-36df-4909-94e5-e5c83f6686a9">
    — Старался узнать у везшего меня, но не добился толку. Он говорил, что от господ землю отнимать нельзя; что они ее себе заработали или давно живут на ней; что крестьяне ходили в Ламинцове с красным флагом.
   </p>
   <p id="49644eef-531d-4740-8a6f-a64111d38847">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это (первое) для господ. А что ходили с красными флагами, это может быть. Я так думаю, что русский народ или равнодушен к политике, или жестоких воззрений.
   </p>
   <p id="5df03089-b8ac-4bb8-a83c-2f555a3993a7">
    Я рассказал про статью Меньшикова в «Новом времени» 23 апреля
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Меньшиков
       </hi>
       . Перевал (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10813, 22 апр.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; об уходе Витте и товарищей министра; что Витте — талантливый государственный человек, жаль его, но что с уходом его и приходом нового министерства Государственной думе нельзя будет критиковать правительство и этим исчерпывать все задачи Думы. Должна будет заниматься более важными и трудными делами.
   </p>
   <p id="a0699f53-1651-4337-b064-db648edbb0bf">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ни в одном государстве нет — может быть, было когда-то — столько дел Думе, как у нас. С чего начать? Бесчисленное количество вопросов, и все изменять от основ, невзирая на партийные споры, которые сами себе создают. О земле, войске, печати, законодательстве рабочих, окраинах: Польше, Финляндии... Всеми этими учреждениями, как они есть, недовольны. Не сумеет Дума сладить с этими задачами. Будет полное фиаско Думы.
   </p>
   <p id="4d0acd53-e01b-4f04-abde-b482979ddc85">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Сиксне
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Через несколько месяцев кончил земное поприще, умер от чахотки в военно-тюремной больнице в Маньчжурии.
    </note>
    . Пишет: «Книги получены, завтра еду в дисциплинарный батальон, и радуюсь этому»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письмо К.П.Сиксне от 21 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="120"/>
   <p id="751978b8-bad7-4e58-9c70-c2bd25678c5d">
    Принесли третью еду.
   </p>
   <p id="75e7872c-8468-4089-9490-2646b8656ac8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Много едим. Четыре блюда. Должно бы быть довольно двух... Стасов мне пишет: «Не могу приехать, нездоров; нельзя будет рассказать про глупости и отвратительности, которые совершаются». Что̀ он считает глупостями и отвратительностями — не знаю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письмо В.В.Стасова от 14 апр. (
       <hi rend="italic">
        ПТС
       </hi>
       , с. 396—397). Т. отв. 2 мая (т. 76, с. 157).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="3bee4c1a-ac88-4063-a03f-7b926f106172">
    Татьяне Львовне принесли к столу Танечку, веселую, жизнерадостную. Л.Н. щелкал языком и играл с ней. Вечером в восемь часов Л.Н. поехал верхом на Кабардинце на шоссе, в елки поручика
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Поручиком зовут лесничего М.М.Морозова, живущего в 1
     <hi rend="superscript">
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      4
     </sub>
     версте от пересечения Киевского шоссе большаком. Супротив поручика — питомник, один из самых больших в Центральной России. Тут любит Л.Н. посидеть под старыми деревьями, посредине питомника оставленными.
    </note>
    . Вернувшись, застал меня с Юлией Ивановной сидящими под вязом, названным П.А.Сергеенко «деревом нищих». Посоветовал Юлии Ивановне туда пройтись, а мне предложил сесть на Кабардинца, и пожалел, что не позвал меня с собой.
   </p>
   <p id="d2653ed8-79ef-4765-b7b3-e0391ef05388">
    Художница Юлия Ивановна, приглядывавшаяся к Л.Н., когда подъехал верхом, теперь, когда ушел к себе в дом наверх, заговорила о своей картине: Л.Н. верхом на Тарпане. Намеревается кончить ее и повесить у себя. Картина висит в Кузминском доме, а туда приедет скоро жить на лето Лев Львович с семьей. Юлия Ивановна пишет по памяти, Л.Н. ей не позировал. На выставку ее не пошлет. Нет самолюбия; что̀ ей было дорого — сделала. На картине, по-моему, почти готово лицо Л.Н. и голова и перед лошади
    <ref target="#a3">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Юлии Ивановне не пришлось ее теперь кончать, а в 1909 г., когда уже не жила в Ясной, а в Москве, кончала по памяти, но тут, не видав год Л.Н., доканчивая его лицо, при обработке изменила к худшему то хорошее, верное выражение, какое было запечатлено на картине года три тому назад. Картину подарила в 1911 г. вегетарианской столовой в доме княгини Шаховской в Газетном переулке в Москве
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#footnote4">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
       <span>
        Картина Ю.И.Игумновой «Толстой верхом». См.
        <ref target="../ma1/ma1-483-.htm#1905.16_октября.2">
         прим.2
        </ref>
        к записи 16 окт. 1905 г.
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
   </p>
   <p id="a33dda70-4858-496b-9f8f-babecac6c060">
    Л.Н. пришел к чаю в халате. Халат днем или по вечерам надевает только когда ему нездоровится.
   </p>
   <p id="0b6c301f-372a-4cf5-b8ab-4d560243f460">
    Александра Львовна рассказала ему про своих пчел в Телятинском имении, что некоторые ульи — воровки.
   </p>
   <p id="85e9438d-8fe3-474d-add7-5915dc1b950c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это признак, что в них непорядок, матка стара.
   </p>
   <p id="74f9ae04-45e8-4417-bb5d-db7b9b0037a1">
    Татьяна Львовна посоветовала Саше книгу о пчеловодстве достать себе. У нее, Татьяны Львовны, их с пятнадцать, все прочла, больше чем о питании ребенка.
   </p>
   <p id="27dada44-1578-4f11-9104-13c5d0d437b9">
    Потом о коровах, масле. Л.Н. поддерживал разговор может и с тем, чтобы не охлаждать интереса Александры Львовны к хозяйству. Сегодня била масло в Телятинках сама, новым способом, сварив сливки.
   </p>
   <p id="5bc093c9-f58e-4e6f-86d1-7000b4799a1a">
    Юлия Ивановна спросила Л.Н., что̀ сделает для учителя? В селе Ламинцове побили станового. Арестовали девять человек, в том числе и учителя-крестьянина. Потом его выпустили. На днях в Тросне бросили бомбу в квартиру станового; бомба никому не сделала вреда. Ламинцовского учителя опять арестовали. Сегодня приходил его дядя к Л.Н., говорил, что учитель тут не при чем. Л.Н. обещал ему поговорить с губернатором или лично, когда приедет посетить Л.Н., или через Андрея Львовича. (Л.Н., что̀ обещал, не забывает исполнить.)
   </p>
   <p id="ff57e7bb-086d-4be7-a451-417c3c08b124">
    Л.Н. спросил, поеду ли еще в Ламинцово. После моего отрицательного ответа, сказал:
   </p>
   <p id="f8f54cec-13e4-41ae-83d0-b4be03004f4a">
    — Хорошая деревня, ловкий, умный народ, потому и попал в революционеры.
   </p>
   <p id="e2d31f59-48cc-47c7-90aa-e1a5a51ccca1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читаю Валишевского «Pierre le Grand». Интересно. Его язык французский искусственен.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
