<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-31_1909-08-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-08-31">
     <hi rend="bold">
      31 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. мало спал, вид у него очень усталый. Утром был бывший псаломщик, просил рекомендацию.
   </p>
   <p>
    — А я так устал и потом думал, почему же не попытаться его кому-нибудь рекомендовать?
   </p>
   <p>
    Был Андрей Марухин из кюстендильских скопцов (Добруджа). Читал и его единоверцы читали Л.Н., послан ими поговорить с Л.Н. Я его видел, когда он пришел от Л.Н. и собирался уезжать. Вдумчивое, восторженное лицо, жилы на висках напряжены, глаза горели. Предложил ему поесть, он чуть прикоснулся. Шла в нем какая-то борьба. Единственное, что он сказал:
   </p>
   <p>
    — Боже мой, боже мой, как же мне вернуться домой!
   </p>
   <p>
    Он думал увидеть Л.Н. в простой обстановке, почти плакал. Красивый молодой человек, необыкновенно выразительное лицо. 18-ти лет добровольно присоединился к скопчеству, отчасти под влиянием «Крейцеровой сонаты». Первый из этой секты, которого Л.Н. видел. Л.Н. рассказал, что спорили об этом. Он, Марухин, остался при своем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : В Евангелии ведь против этого.
   </p>
   <p>
    Вечером был Жашкевич, парикмахер из Киева, находящийся в сношениях с Кудриным и Калачевым, заключенными за отказ в Киеве, и Мюллер, сын миллионера, глухонемой и близорукий. Оба просто одеты. Долго беседовали с Л.Н.Вечером Л.Н. с Марией Николаевной. Она рассказывала.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
