<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-11_1907-03-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-03-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-03-11">
     <hi rend="bold">
      11 марта. Воскресенье.
     </hi>
    </date>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Шейермана. Его на полгода заключили, а потом выслали (за границу). Теперь вернулся, хочет жить между крестьянами; ему семья сочувствует, но власти не позволяют
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note172">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note172">
      <p>
       В 1906г. В.А.Шейерман был обвинен в подстрекательстве к разгрому помещичьей усадьбы, арестован и выслан за границу. В начале 1907г. вернулся в Россию без права жительства в прежнем месте. В письме от 6 марта он осведомлялся у Т. об условиях жизни духоборов в Канаде. Т. отв. 11 марта (т.77, с.62—63).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Он, наверное, был в Крестьянском союзе?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я его просил, чтобы он подробнее описал.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич сказал что-то о Хилкове.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А Хилков меня поражает с хорошей стороны.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал, что читал в американском журнале («The Open Court») про медиумические плутни: «Очень интересно»!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note173">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note173">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-346-.htm#1907.Февраль.2_февраля">
        2 февр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н., читая письма, начинает иногда с середины.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня я думал о Маше, я часто ее вспоминаю, как она была между нами, а теперь ее нет, как это мы продолжаем жить, как прежде?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Какие у нее были хорошие отношения с людьми, везде, где побывала, и за границей!
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил достать буддийские легенды, книжку Каруса из библиотеки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил школьных детей и говорил, как они любят сказки о животных. Михаил Сергеевич рассказал Л.Н. про Столыпина, что он смел, умен, добросовестен, по убеждению остается председателем Совета министров, рискуя жизнью.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпину написать: надо о душе подумать. Но ему в этом водовороте не видно... Дума... все это кончится, сгладится, следа не останется
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note174">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note174">
      <p>
       С 17 до 26 июля Т. работал над письмом к П.А.Столыпину, в к-ром убеждал его отказаться от адм. и суд. репрессий и содействовать уничтожению «жестокой несправедливости земельной собственности» (т.77, с.164—170). Отв. Столыпина от 23 окт. см. в сб. «Лев Николаевич Толстой». М., 1929, с.91—93.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я сказал Л.Н., что помер У.Гаррисон, 63-летний сын У.Л.Гаррисона. Перешли на его статейку в «Evening Post», в которой он ратует за допущение негритянских детей в школы, куда ходят белые. (В том же номере и его некролог.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note175">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note175">
      <p>
       «Death of W.Ph.Garrison» (некролог) и «Race separation at Berea. A protest from William Lloyd Garrison» («Evening Post», 28.II).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как отдельный человек поплатится за свои грехи, так и нация. Покупали негров, превращали их в рабов, а теперь имеют — по-ихнему трудный — негритянский вопрос.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
