<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-16_1910-05-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-16" to="1910-05-16"/>
    <date type="editor">
     16 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-05-16">
     <hi rend="bold">
      16 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. долго спал. В 10.20 вошли к нему Татьяна Львовна и я, он спал и проснулся, скоро встал: слаб, голова болит, очень плох, пульс 84. Ваню Шураева, который теперь лакеем у Сухотиных, попросил вынести ведро. Пошел гулять, но шатаясь: «Только сесть, слаб гулять», и ноги его не носили. С самого края парка вернулся на собачью площадку, сел к столу. Душевно был бодр, телом слаб, изжога.
   </p>
   <p>
    Потом пошел к себе в комнату. После полудня лег. Проснулся в 3ч., выпил какао, потом чаю. К обеду не вышел. Булгакову, пришедшему за почтой и спросившему о нездоровье, прочел почту, небрежно поделал заметки на конвертах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note293">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note293">
      <p>
       Известно 7 писем с пометами на конв., сделанными Т. в этот день (т.82, с.238).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — «Да, это я так, надо, пора уж». Вечером к нему заходили Татьяна Львовна, Чертков, Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p>
    Начальник почты из Одессы пишет, что его и помощника перевели в низший разряд в наказание за то, что подписал с двумя учителями гимназии и акцизными чиновниками (всех этих уволили) приветственную поздравительную телеграмму Л.Н-чу. Прилагает документы. Сделано по приказанию Столыпина. Текст телеграммы неосторожный. Л.Н. хочет за него заступиться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note294">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note294">
      <p>
       Нач. почт. конторы в Одессе в это время был И.В.Кочнев.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня кончил Предисловие к книжечкам с «Мыслями» к «Дням». В Кочетах
    <hi rend="italic">
     это
    </hi>
    переделывал, обрабатывал, а не Предисловие к «На каждый день», как я прежде писал. То осталось в Ясной.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
