<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-01_1909-03-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-01" to="1909-03-01"/>
    <date type="editor">
     1 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="93979e32-089a-4621-8740-6fca77846506">
    <opener>
     <date when="1909-03-01">
      <hi rend="bold">
       1 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    У Л.Н. разболелась нога — воспаление варикозных вен на берце. Третьего дня оступился. Вчера два раза ездил к Чертковым; вечером почувствовал боль. Уже на представлении познабливало его, верно от этого, сегодня утром сказал и показал мне ногу. Остался лежать в постели с приподнятой ногой в компрессах.
   </p>
   <p id="8437f777-59d3-4bc8-9104-72fb54a5c9ab">
    Днем был Владимир Григорьевич, пополудни Ольга Константиновна с Н.П.Рудаковой, г-жой Корсини и фотографом. Н.П.Рудакова — московская купчиха, очень скромная; с ней на ее средства г-жа Корсини путешествует. Снимались с Л.Н. в кабинете. Софья Андреевна позвала их на завтра.
   </p>
   <p id="636510ea-d6c7-49e8-a4bc-6e980ffaac3a">
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="0caba400-13b3-48bf-ab8f-484dc5cc981e">
    — От Попова, тамбовского крестьянина, милое письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо С.Ф.Попова от 28 февр. Отв. Гусев 12 марта (т. 79, с. 266).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Ваисова арестовали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Вскоре по возвращении из Ясной Поляны Ваисов был арестован вместе с др. видными членами секты. Осенью 1910 г. они были присуждены к 4 годам арестантских рот.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я читал нынче «Былое»; где ни откроешь — интересно.
   </p>
   <p id="6b6b48f8-b87d-4137-8a61-3e0b95877cf1">
    Пришел человек из Тулы к Л.Н-чу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       М.М.Перепелкин.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Николай Николаевич пошел расспросить его, что он хочет. Пока он с ним беседовал, Л.Н. с Владимиром Григорьевичем говорили, как приходящие потолковать о духовных вещах в конце концов просят материальной помощи. Разговор о духовных вещах часто бывает предлогом. Вчера приезжали к Л.Н. четыре просителя по личным делам: насчет суда за подкинутого ребенка, увольнения со службы и проч., а в конце все попросили денежной помощи.
   </p>
   <p id="ddde7c23-fd1e-43dd-b9e5-7bade028529a">
    Николай Николаевич вернулся и сказал о пришедшем, что он непонятный какой-то: говорит, что ничего не нужно ему материального, о духовном хочет поговорить с Л.Н.
   </p>
   <p id="81120138-fbe6-402a-a9b4-543d6b608621">
    Владимир Григорьевич, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Николай Николаевич уехали к Чертковым на лекцию с волшебным фонарем об Индии. Л.Н. в кресле на колесах перекочевал в кабинет и там с три четверти часа беседовал с туляком, который был глуховат. Их разговор слышался, через гостиную, в зале.
   </p>
   <p id="69aee27f-db50-4a95-a2d2-988e7c0a1686">
    — Нет такого положения, в котором человек мог бы быть доволен собой, совершенен, — слышны были слова Л.&#160;Н-ча. — Человек не в силах
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <pb n="345" xml:id="page345"/>
    совершенен только бог. Вся жизнь наша состоит в том, чтобы стремиться к совершенству, насколько возможно, а достичь совершенства — невозможно.
   </p>
   <p id="dbbe6723-c024-48e3-b6a6-4ad82875c0cc">
    Слов туляка не слышно.
   </p>
   <p id="08435563-180a-4723-a925-9c89c3244232">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я беспрестанно получаю письма от молодых людей, которые пишут: «Я чувствую, что моя жизнь неправильна; хочу все бросить, поеду в Самару, Америку, на землю жить», а я отвечаю им: «Поищите в себе и делайте эту работу хорошенько, а уж этой чистоты достигнете, когда внутри будете чисты». А вы ни про кого дурно не думали, не осуждаете людей? Я вам скажу пример из своей жизни. Вся жизнь моя есть пример. Вчера письмо пишет человек — я его не знаю — он приговорен к каторге, и просит написать письмо к сенатору, который мне свояк. Я Сената не признаю. А что же, я ему откажу? Я написал ему (сенатору), чтобы он это дело смягчил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Письмо И.Бедро к Черткову. Одновременно Т. получил письмо от жены Бедро. Эти письма были пересланы Т-м А.М.Кузминскому (см. т. 79, с. 79—80).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я часто видел человека: хотел достигнуть всего, не достиг, махнет рукой на все и пойдет по старой дороге. Я говорю: не идите до крайностей, а то не выдержите. Как у вас с солдатством? Вы читали что-нибудь из моих вещей? Какая ваша должность? Сколько вы получали? Давно вы отказались от службы на железной дороге? А не возьмут вас опять?
   </p>
   <p id="52aac5ef-611c-41e7-9a64-767805404b7e">
    — На железной дороге мне кажется, что тут служишь обществу, а вы думаете, что нет?
   </p>
   <p id="5fde0135-0f75-492f-8820-bd858af31fe2">
    — Эти вопросы решает каждый человек сам в себе. Я советовать не могу. Страшно — высоко подняться. Как вам сказать: есть друзья, отказавшиеся от военной службы, сидят в тюрьме; другие
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    но и то хорошо. Вино пили? А теперь курите?
   </p>
   <p id="ef03b26d-aa9e-4182-9fc9-c5c7da092e64">
    Л.Н. дал ему письмецо к Черткову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       См. т. 89, с. 103.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и попросил Ваню проводить его в Телятинки. Туляк 28-летний, на вид моложе, скромно одетый. Потом Л.Н. говорил о нем радостно: «Он не женат, не курит, не пьет, вегетарианствует два года».
   </p>
   <p id="4d74f268-f57a-4068-a58c-e0c177c82da6">
    Л.Н. получил книжку доктора Грабовского: «Geistige Liebe»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       N.
       <hi rend="letter-spacing">
        Grabowsky
       </hi>
       . Die geistige Liebe und das Wesen des geistigen Lebens enthüllt durch das Wesen der Liebe. Ein Reformbuch des Geistes und Liebelebens der Menscheit. Lpz., 1902 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб*
       </hi>
       ). Кн. прислал М.Эндерс. На титульном листе надп. Маковицкого: «Л.Н. читал эту книгу и нашел в ней хорошее». См.Дн. 2 марта (т. 57, с. 32). Эндерсу отв. Маковицкий 28 февр. (т. 79, с. 262).
      </span>
     </note>
    </hi>
    — о том, что телесная любовь — животное, воздержание — человек. Л.Н. прочел книжку со вниманием, упрекал Грабовского в самоуверенности, приписывании себе оригинальности, тогда как пять тысяч лет тому назад все это было сказано. Об этой же книге Л.Н. заговорил вечером за чаем:
   </p>
   <p id="70649f7d-fb39-496f-a8d3-2192e39c7689">
    — Вот я только сейчас читал книгу по поводу половой любви. Везде одно и то же — что можно прожить без брака, воздерживаясь.
   </p>
   <p id="5fc2988e-051d-435e-b4a0-96c5599e1999">
    Софья Андреевна попеняла Л.Н-чу, что он всегда это говорил, а нажил 13 детей.
   </p>
   <p id="12072fb6-548a-4af3-920e-4df0d4be727d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не говорю, что я хорошо жил, я скверно жил, а что можно воздерживаться и должно.
   </p>
   <p id="c4fe0a3a-585e-4b86-8020-2dc821c9547d">
    Софья Андреевна стала доказывать несостоятельность его теории. Л.Н. попросил отвезти себя в кабинет. Он сидел с приподнятой перевязанной ногой в кресле на колесах. Софья Андреевна продолжала:
   </p>
   <p id="4e3474dd-c8d2-40a5-98a5-7622e70259d7">
    — Почему проповедовать то, что не исполняешь?
   </p>
   <p id="b6f08956-c195-4955-9fdf-1279c8acb635">
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     убедительно
    </hi>
    ): Без идеалов жить было бы невозможно. Лев Николаевич тем и дорог, что на свою жизнь оглядывается.
   </p>
   <p id="83fa7c55-9d08-457a-9401-3a2a4bdb2773">
    Л.Н. пишет «Детскую мудрость»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       «О вознаграждении» (т. 37).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Тему к первому диалогу, что «мы, господа, ничего не умеем делать» — почерпнул из рассказа Раевской о своих детях. В «Русских ведомостях» статья Л.Н. «Христианство и смертная казнь» подана под заглавием, данным ей редакцией: «Толстой и А.Столыпин»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       Ст. «Л.Н.Толстой и А.Ст—н» (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №48, 28 февр., с цитатами из ст. Т-го «Смертная казнь и христианство»).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
