<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-26_1910-09-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-26" to="1910-09-26"/>
    <date type="editor">
     26 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="3aa3022b-9db4-4faf-b988-22b3f5493f0a">
    <opener>
     <date when="1910-09-26">
      <hi rend="bold">
       26 сентября. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. вчера вечером спрашивал, как ему обратиться к чешским народным социалистам. Они просят статью социалистического или экономического содержания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note600">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note600">
      <span>
       9 сент. Т. получил письмо от К.Пульпана, ред. чешской газ. «Mladé Proudy», датир. 16 сент. н.с. Пульпан сообщал о своем намерении издать «Книгу для чтения» со ст. «социалистическими и народно-экономическими» и просил Т. принять в ней участие. По поруч. Т. ответил Маковицкий (см. т. 82, с. 265). Отв. самого Т. превратился в ст. «О социализме» (т. 38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="563b044c-479a-4c44-888d-4ca08c920aaa">
    Пополудни ездили верхом через страшные овраги. Я очень плохо ездил, измучил лошадь; два раза, когда перепрыгивал ручей, я припадал к ее спине!
   </p>
   <p id="b9724690-a116-441d-90d4-d1576d7957cb">
    Вернувшись, Л.Н. спросил Марию Александровну, не взволнована ли Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="cd89c186-e362-40d9-8b14-5fb20938537e">
    — Да.
   </p>
   <p id="f81d1cc7-56b7-4b92-acf9-02f8cc19cdca">
    — Наверно из-за портрета?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note601">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note601">
      <span>
       В этот день по просьбе Т. в его кабинете были вновь повешены снятые С.А.Толстой фотогр. (см.
       <hi rend="italic">
        ДСТ IV
       </hi>
       , с. 202).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="4662cc47-ed8a-4120-aa00-6900491df616">
    Л.Н. прошел к себе в спальню.
   </p>
   <p id="e71b887a-5f1d-419b-a09a-2636a3c74992">
    Через несколько минут я узнал, что Софья Андреевна стреляет у себя в комнате из ребяческого пистолета бумажными капсулами.
   </p>
   <p id="13f1e995-dfbb-4e5b-ad97-1f1aaa32c1af">
    Зовет меня Мария Александровна, чтобы я пошел к Софье Андреевне, — она жалуется на сердце и зовет меня. Я зашел осторожно, приотворив дверь к Л.Н.Он лежал на кровати, но еще не спал. Я взошел и сказал, чтобы не боялся выстрелов, что это Софья Андреевна стреляет из пугача.
   </p>
   <p id="e5ba86ef-524b-436e-876b-08d52804bcf3">
    За завтраком.
   </p>
   <p id="fdbebb9d-fdb7-41ee-b5a0-a24145506182">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Л.Н-чу
    </hi>
    ): Я снялась с тобой, надо будет послать фотографию в «Искры». Она распространена. Ведь Маша (сестра Мария Николаевна) говорила одной даме, что в газетах сообщение, что мы разводимся.
   </p>
   <p id="f3e76f92-8430-4727-b5f8-d4c41c16fbec">
    Вечером в 11.40 возвратились Александра Львовна с Варварой Михайловной из Таптыкова, извещенные Марией Александровной. Они ее просили известить, если что случится, и что́ Софья Андреевна делает. Софья Андреевна отворила им дверь (она полчаса тому назад имела невыгодную для себя размолвку с Л.Н.) и встретила их озлобленно: «Я один день блаженствовала без Саши в доме». — «Блаженствовали и стреляли», — заметила Варвара Михайловна. За это Софья Андреевна обрушилась на нее и Марию Александровну, накричала на нее за то, что она приходит в дом мутить и вмешивается в чужие дела. Варваре Михайловне сказала, чтобы уехала, а Александре Львовне: «Черткова оттерла и тебя ототру».
   </p>
   <p id="e0910155-541f-4c91-b6ab-3a5b0d382671">
    Варвара Михайловна была обижена ее грубым обращением, но вместе с тем рада, что развяжется со своим фальшивым положением: слушать как Софья Андреевна бранит Л.Н., чувствовать ее ненависть к себе и Александре Львовне и вместе с тем получать от нее жалованье и целоваться с ней — нечестно.
   </p>
   <p id="4ee09115-dcfb-4181-bf98-b71a5cd887ab">
    Александра Львовна сказала Л.Н., что не может больше жить с матерью и тоже (вместе с Варей) уедет.
   </p>
   <p id="8959b46a-6d47-41e5-80c9-2a8da323796e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же, к одному концу.
   </p>
   <p id="29c9c3e3-2209-4598-8601-8a730926a56f">
    Мария Александровна пошла в комнату к Софье Андреевне. Александра Львовна с Варварой Михайловной стали обсуждать последствия, Варвара Михайловна хотела бы уехать в Москву, Александра Львовна предлагала продолжать работу в Телятинках, куда утром переселятся. Она ожидает, что и Л.Н. к ней переедет, что это толчок для перелома, что нарыв созрел, прорвался.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
