<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-31_1905-07-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-31" to="1905-07-31"/>
    <date type="editor">
     31 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-07-31">
      <hi rend="bold">
       31 июля. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Уехала Мария Николаевна, не бывшая в Ясной до нынешнего приезда два года. Прощаясь с Л.Н., оба поплакали, их осталось уже только двое: Сергей Николаевич умер прошлой осенью. Звала Л.Н. посетить ее в монастыре. Л.Н. сказал, что будет рад побывать у нее. Мария Николаевна говорила, что их игуменья его уважает, она бывшая гувернантка.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что в Пирогове не был со смерти брата.
   </p>
   <p>
    — Должен посетить Машу, Веру, Марию Михайловну и Мишу. Жутко мне думать о Пирогове без брата.
   </p>
   <p>
    С Марией Николаевной всем было очень приятно. У нее глаза правдивые и добрые, как у Кропоткина. Ее добрая улыбка, спокойствие каждому милы. Софья Андреевна говорила, что за 43 года замужества никогда ничего не было между ней и золовкой.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал:
   </p>
   <p>
    — Моя сестра видит во всем таинственное, вот почему она это видит также и в основании женского монастыря. Ходили к отцу Амвросию две барышни с прислугой; он сказал им, чтобы так не ходили, а лучше, чтобы купили имение Шамордино недалеко от монастыря, в 12 верстах, и там жили. Они так и сделали. Умерли от дифтерита, и из Шамордина вырос женский монастырь, в котором живет 700 монахинь.
   </p>
   <p>
    Под вечер приехали Страхов и Горбунов. Л.Н. был им рад, и, когда кончили занятия над корректурой и «Недельным чтением» «Круга чтения», он им сказал: «Друзья мои милые!»
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о Герцене:
   </p>
   <p>
    — Какой художник! Как он описывает французскую революцию 48 года! Пишет, что, если бы Кавеньяк и не подавил ее грубым насилием, она все равно бы лопнула, так как у нее не было никаких других идеалов, кроме социально-экономических !
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note914">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note914">
      <p>
       О револ. 1848г. и причинах ее поражения Герцен писал во многих своих соч., но полнее всего в «Письмах из Франции и Италии»: «Письме девятом» —
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.IV, 1878, с.276—303;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.V, с.132—152.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В нашей революции то же отсутствие идеалов, даже требования революции 48 года помельчали; тогда имелся в виду коммунизм, в теперешнее же время — социализм: вместо девяти — семичасовой рабочий день. Великая революция после освобождения от крепостничества, после освобождения от попов......
    <ref target="#footnote186">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote186">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    Потом нам: Ивану Ивановичу, Страхову и мне — прочитал из Герцена характеристику революционеров (профессиональных), написанную с юмором. Смеялся над названием революционеров «консерваторами в революции»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note915">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note915">
      <p>
       Характер. Ледрю-Роллена, Ламартина, Блана, Альбера, Барбеса, Бланки см. в «Письме десятом» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.IV, 1878, с.311—328;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.V, с.159—72). Выражение «революционный консерватизм» — в «Письме тринадцатом» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , с.366;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , с.203).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Точь-в-точь наши консерваторы либерализма — консервативные либералы. Они набрались европейского духа и остановились.
   </p>
   <p>
    Горбунов сказал, что «Новое время» напечатало бы эту статью, если бы ему на нее показали. Недавно перепечатало из Герцена статью «Америка и Сибирь», в которой предсказывается двум юным народам будущность
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note916">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note916">
      <p>
       «Америка и Сибирь» (статья А.И.Герцена) — 1859г. (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10557, 24 июля; ср.
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.XIII, с.398—403).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я попросил Ивана Ивановича переслать корректуру «Круга чтения» Габриэле Фоустковой для чешского перевода
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note917">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note917">
      <p>
       «Круг чтения» на чеш. яз. перевел А.Шкарван. Пер. этот уточняли Г.Фоусткова, И.Галек и К.Велеминский. Им посылал по просьбе Маковицкого Горбунов-Посадов корр. «Круга чтения». Кн. вышла в Праге в 1906г.: L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoj
       </hi>
       . Kruh četby (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Горбунов обещает, только не знает, хватит ли оттисков (делается десять экземпляров: три — Черткову, один — Шкарвану, два — Л.nbsp;Н.). Жалел Иван Иванович, что Чертков не делает английский перевод и что совсем не интересуется «Кругом чтения», только новыми тремя рассказами в нем. Как ему английский
    <pb n="361" xml:id="page361"/>
    издатель отказал от условия «No rights reserved»
    <ref target="#footnote187">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote187">
     «Перепечатка разрешается» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , махнул рукой. И к «Великому греху» отнесся безалаберно, Гольцеву поздно послал рукопись, не известив его, когда появится в английском переводе. Если послать «Круг чтения» Мооду, который бы его охотно издал, что бы сказал на это Чертков? Спорят между собой: чей Толстой, как церкви — чей Христос. Грустно, что это так.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Н.Н.Миклухо-Маклай. Переснимок М.Конарского с фотографии 1870-х годов
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-361-.jpg"/>
    <figDesc>
     Н.Н.Миклухо-Маклай. Переснимок М.Конарского с фотографии 1870-х годов
    </figDesc>
    <head>
     Н.Н.МИКЛУХО-МАКЛАЙ
    </head>
    <p>
     Переснимок М.Конарского (Москва) с фотографии 1870-х годов
    </p>
    <p>
     «Вечером Л.Н. просматривал фотографии, сделанные Софьей Андреевной, и другие (около 200)... Рассматривая их, Л.Н. рассказывал о разных лицах»... О Миклухо-Маклае: «Это человек, который совершил величайший подвиг: поехал к диким, уничтожил оружие и стал с ними жить и запретил им воевать; они послушали его.» — Запись от 10 августа 1905г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    В полночь Л.Н. пошел гулять по парку. Софья Андреевна вышла послушать на балкон, не возвращается ли он. Услышав его в парке, окликнула его:
   </p>
   <p>
    — Это ты свистишь? Я в первый раз в своей жизни услышала, как ты свистишь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
