<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-31_1910-10-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-10-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-10-31">
     <hi rend="bold">
      31 октября.
     </hi>
    </date>
    В начале 4-гоч. Л.Н. вошел ко мне, разбудил; сказал, что поедем, не зная куда, и что поспал 4ч. и видел, что больше не заснет (и поэтому) решил уехать из Шамордина утренним поездом дальше. Л.Н. опять, как и под утро перед отъездом из Ясной, сел написать письмо Софье Андреевне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note722">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note722">
      <p>
       См. т.84, с.407—408.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , а после написал и Марии Николаевне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note723">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note723">
      <p>
       Письмо к М.Н.Толстой и Е.В.Оболенской (т.82, с.221).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я стал укладывать вещи. Через 15 минут Л.Н. разбудил Александру Львовну и Варвару Михайловну. Они продолжали укладываться, я же пошел к Марии Николаевне. Разбудил ее дочь Елизавету Валерьяновну и сообщил ей, что Л.Н. решил уехать и просил для него более удобную пролетку Марии Николаевны. Но тут оказалось, что без разрешения на это игуменьи монастырских лошадей брать нельзя, в деревню же посылать, т.е за черту монастыря, тоже нельзя без разрешения игуменьи; ночью тоже никакой из послушниц идти нельзя, а игуменья больна, жалко будить ее, да и пока этого добьешься, время пройдет.
   </p>
   <p>
    Пришлось сделать так: идти на скотный двор, разбудить оставленных двух ямщиков, а третьего ямщика нанять в деревне, послать за ним работника. А пролетку Марии Николаевны прислать за ней же, чтобы она поехала в гостиницу проститься с братом.
   </p>
   <p>
    Ямщики ужасно медлили с подачей лошадей. Было почти шесть, когда Л.Н. и я садились в экипаж. Было туманно, сыро, температура могла быть на точке замерзания, безветренно, темно. Л.Н. был в поддевке, меховой шапке, башлык около шеи, свитку не хотел надеть. Я хотел ему накрыть ноги — почти крикнул на меня, не позволил. А ехал в одних сапогах, зимние калоши должна была Александра Львовна упаковать по его поручению — не хотел их надеть.
   </p>
   <p>
    Мы с Л.Н. поехали. Александра Львовна с Варварой Михайловной остались ждать своего извозчика. Они выехали через час после нашего отъезда, ехали очень быстро. Мария Николаевна, приехавшая проститься с Л.Н., их застала еще. Она приняла живое участие в Л.Н., но жалела, что не повидалась, а сейчас же стала говорить о дальнейшем, что́ будет с Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сидел, не опираясь (на спинку). Спинка была довольно низка, и была на ней связка, чтобы на нее опираться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. был мрачен, молчалив, только изредка понукал извозчика ехать быстрее. Я еще раз попробовал накрыть ему ноги; не позволил, на полдороге сам себя накрыл свиткой.
   </p>
   <p>
    Впереди ехал ямщик с вещами, у него лошадь оказалась шустрее, но т.nbsp;к. он не особенно торопился, Л.nbsp;Н. сказал нашему ямщику, чтобы он обогнал его. На спуске с горы в деревню N. мы догнали обоз, в большом беспорядке медленно двигавшийся, который загородил всю дорогу. На замерзшей дороге лежал тонким слоем снег, по которому колеса тяжелых возов скользили, не ворочаясь. Нам пришлось его объезжать по широкой канаве. Начинало светать. Мы ехали под страхом встретить Софью Андреевну, которая могла приехать в Козельск в 6nbsp;ч. Я предложил
    <pb n="413" xml:id="page413"/>
    поднять верх нашей пролетки. Л.nbsp;Н. не согласился. (Я сказал ямщикам, что если будут встречные спрашивать, кого везут, чтобы не отвечали.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, как далеко к Анненковым от станции Льгов, и сказал, что по дороге можно остановиться отдохнуть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил ямщика про жизнь ямщика, того, который привез их третьего дня, и про жизнь его самого. И спрашивал, поспеем ли к поезду, не видать ли Александры Львовны и Варвары Михайловны, которые остались в гостинице в ожидании своего ямщика. Подъехали к самому Козельску, а их все не было видно. Мы усомнились, что поспеем к поезду, но ямщик утверждал, что да.
   </p>
   <p>
    Л.Н. намекнул, ввиду невероятности поспеть к поезду, не остановиться ли в гостинице, и спросил ямщика, какая в Козельске гостиница.
   </p>
   <p>
    Я заметил, что тогда под вечер в 4.50 можно будет дальше ехать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В том поезде (вагоне), в котором сюда приехали?
   </p>
   <p>
    И в голосе слышно было, что мысль о том страшна ему. И никто из нас не поручил ямщику свернуть к гостинице. Догадайся я спросить Л.Н., как он себя чувствует, может быть, Л.Н. признался бы в своем недомогании. Л.Н. все время сидел прямо, не опираясь, не ища как бы поудобнее сесть, не стонал, не вздыхал, ничем не проявлял утомленности или того, что нехорошо себя чувствовал. Но я не обратил внимания, не подумал, что Л.Н., может быть, по слабости хочет остановиться, и мы, не останавливаясь, поехали на вокзал. Поезд подъезжал.
   </p>
   <p>
    Ямщик погнал лошадей и остановился у самого подъезда.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. слез с пролетки и стал ногой на низшую ступень каменной лестницы, он слегка пошатнулся.
   </p>
   <p>
    Я тогда это приписал торопливости и оцепенению ног (и спешке) и что поэтому он нетвердо ступил.
   </p>
   <p>
    Поезд должен был стоять восемь минут. Мы сели в буфет подождать, подъедут ли Александра Львовна и Варвара Михайловна.
   </p>
   <p>
    Не прошло трех минут, как и они прибыли. Поспешили сесть в вагон второго класса. Пустого купе не оказалось, Л.Н. сел к одному белевскому интеллигенту, приятному человеку. Он сразу узнал Л.Н. и вскоре ушел, чтобы ему не мешать.
   </p>
   <p>
    Билетов у нас купленных не было. Стали совещаться, куда ехать. На Льгов через Горбачево сообщения не было, пришлось бы ждать восемь часов в Горбачеве. Здесь ждать, ввиду близости Ясной Поляны и возможности, что кто-нибудь туда протелеграфирует, нельзя было.
   </p>
   <p>
    Л.Н., влезая в вагон, обо что-то поранил себе палец. Пришлось перевязать.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна согрела кофе, Л.Н. выпил стакан с сухарями, после она сварила овсянку, Л.Н. много и с аппетитом съел ее, и два яйца всмятку, потом разговаривал, читал и, кажется, продиктовал Александре Львовне письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note724">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note724">
      <p>
       Приписка к письму Черткову, написанному в Шамордине (см. т.89, с.234, 235).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В Белеве слез компаньон и перестали входить любопытные глядеть на Л.nbsp;Н.nbsp;Стало просторнее, спокойнее. Мы вещи разложили и опять стали советоваться, куда ехать. Пока не решили ничего и взяли билеты до Волова. За Горбачевом опять советовались и остановились на Новочеркасске. Там у племянницы Л.nbsp;Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note725">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note725">
      <p>
       Е.С.Денисенко.
      </p>
     </note>
    </hi>
    отдохнуть несколько дней и решить, куда окончательно направить путь — на Кавказ, или, раздобыв для нас, сопровождающих Л.nbsp;Н., паспорта («У вас у всех виды, а я буду вашей прислугой без вида», — сказал Л.nbsp;Н.), поехать в Болгарию или в Грецию. Л.nbsp;Н. намечал обе эти страны, предполагая, что там его не знают. Он не помнил или не знал, как он известен и в Болгарии. Ни на одном языке в мире, не исключая английского, чешского, нет столько переводов последних писаний Л.nbsp;Н., как на болгарском. Но никто из нас тогда и не думал объяснять Л.nbsp;Н., что ему скрыться надолго нигде нельзя.
    <pb n="414" xml:id="page414"/>
    Мы тогда думали только о том, чтобы хоть несколько недель (а пока хоть несколько дней) не быть разысканными, догнанными.
   </p>
   <p>
    Впрочем, Л.Н. не хотел вперед загадывать. Говорили о том, чтобы около Новочеркасска, неподалеку в деревне, поселиться.
   </p>
   <p>
    В Горбачеве и раньше на станциях заметили сыщика
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note726">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note726">
      <p>
       П.А.Жемчужников, пом. нач. сыскного отд. в Туле.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Прочли сыщицкий номер «Русского слова» с фельетоном Дорошевича «Софья Андреевна»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note727">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note727">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №250, 31 окт. Маковицкий называет его «сыщицким», т.к. в нем содержалась подробная информация о Т. после «ухода».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сплошное вранье. Но оно на руку Софье Андреевне. В Горбачеве мы прочли сенсационную новость огромными буквами в «Русском слове»: «Уход Л.Н. из Ясной Поляны». Целая страница была ему посвящена. Порядочно телеграмм сыщицких, очень неприятных. Л.Н. уходит тайком из дому, ищет уединения, скрытия, а редакция «Русского слова» выслеживает его, сообщает телеграммы из Щекина, Горбачева, Козельска, где видели Л.Н.Множество пассажиров и кондукторов получали «Русское слово» и другие московские газеты и с таинственным любопытством заглядывали в купе Л.Н. из коридора вагона и с перрона.
   </p>
   <p>
    Л.Н. было неприятно узнать об этой погоне за ним газетных Шерлоков Холмсов и настоящего сыщика, который по распоряжению тульского губернатора ехал с нами в поезде и обнаружился тем, что чуть ли не на каждой станции слезал и становился против нашего вагона, смотрел упорно в окно и несколько раз иначе переодевался
    <ref target="#footnote239">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote239">
     В этом же поезде ехал корреспондент «Русского слова» Орлов. Мне очень жаль, что он в Астапове, видя, что Л.Н. заболел, не вызвался помочь нам (не предложил своих услуг).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Из Горбачева отправили письмо Л.Н. к Софье Андреевне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note728">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note728">
      <p>
       См. т.84, с.407, 408.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и телеграмму такого содержания: «Уезжаем. Не ищите. Пишу»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note729">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note729">
      <p>
       См. т.82, с.222.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. лег (на диван) и больше почти что не вставал
    <ref target="#footnote240">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote240">
     По пути некто Л., тульский помещик, хотел дать (или дал) телеграмму Софье Андреевне о том, где Л.Н.
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note770">
       9
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note770">
       <p>
        Телегр. была послана корресп.
        <hi rend="italic">
         Р. сл.
        </hi>
        К.В.Орловым.
       </p>
      </note>
     </hi>
    </note>
    . Лежа читал и беседовал.
   </p>
   <p>
    В вагоне Л.Н. читал «Круг чтения» и книжку Новоселова «О религии и смысле жизни», и понравился ему конспект из его (Л.Н.) статьи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note730">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note730">
      <p>
       М.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Новоселов
       </hi>
       . «О религии и смысле жизни», вып.X. В сб. вошли выдержки из ст. Т. «Религия и нравственность».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сидел больше один в купе. Александра Львовна к нему входила раза два, и Варвара Михайловна, и я. Л.Н. до сих пор чувствовал себя довольно хорошо, а затем в 5-мч. Л.Н. стал сонлив и жаловался на холод, познабливание, просил потеплее накрыть его. Пульс 88 (правильный и не очень полный и сильный), t
    <hi rend="italic">
     °
    </hi>
    38,1; холод в левой лопатке и больше ничего. Никакой боли в груди, кашля, удушья.
   </p>
   <p>
    Мы накрывали его одеждой, укрывали ему особенно спину, которая зябла больше всего — как всегда у Л.Н.Озноб усиливался, Л.Н. дрожал и стонал. В 6ч. — 38,5 и перебои, t° в 8ч. — 39,5.
   </p>
   <p>
    Я пошел в отделение, где сидели кондуктора, все уже наши знакомые, за теплой водой. И спросил их, какие города будут по дороге, где можно в гостинице остановиться. Мы ехали рязанской равниной. Городки редко попадались да не у самой линии железной дороги. Данков — в двух верстах. Раненбург тоже вроде того. Они советовали доехать до Козлова.
   </p>
   <p>
    Л.Н. духом был бодр.
   </p>
   <p>
    Жар у Л.nbsp;Н. поднимался. Я опасался воспаления легких и счел необходимым на первой большой станции остановиться. В 6.35 приехали в Астапово. Я поспешил к начальнику станции, который был на перроне, сказал ему, что в поезде едет Л.nbsp;Н.nbsp;Толстой, он заболел, нужен ему покой, лечь в постель, и попросил принять его к себе, сразу же сказав, что у Л.nbsp;Н., вероятно, воспаление легких и придется пробыть ему дольше недели; спросил, какая у него квартира. Начальник ответил не сразу и отступил назад на несколько шагов — он мне не поверил. Рядом стоявший кондуктор подтвердил ему мои слова, и тут он сразу охотно согласился.
    <pb n="415" xml:id="page415"/>
    Я спросил еще, чисто ли у них (пол оказался мытым вчера). Я попросил его задержать поезд и поспешил в вагон. У двери в купе нашел встревоженную Варвару Михайловну.
   </p>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-415-.jpg"/>
    <head>
     И.Л.ТОЛСТОЙ (ВТОРОЙ СПРАВА) С ГРУППОЙ ВРАЧЕЙ
    </head>
    <p>
     Слева направо: Д.В.Никитин, Г.М.Беркенгейм, В.А.Щуровский, П.С.Усов (?)
     <lb/>
     Астапово, 6—8 ноября 1910г.
    </p>
    <p>
     Кадр из документального фильма бр. Пате
    </p>
   </figure>
   <p>
    Я ей сказал, что хочу предложить здесь остановиться и чтобы она поддержала. Вошли в купе к Л.nbsp;Н., где была и Александра Львовна. Я сказал Л.nbsp;Н., что ему, больному, нельзя рисковать продолжать путь, что надо здесь слезть и что можно остановиться в квартире начальника. Варвара Михайловна и Александра Львовна дружно попросили Л.nbsp;Н. согласиться, и он, не сказав ни слова, быстро сам приподнялся; одели его, приподняли воротник и, слегка поддерживая, повели в дамский зал ожидания. Похолодало и дул острый ветер. Л.nbsp;Н. не хотел, чтобы его поддерживали, в буфет вошел один и оттуда в пустой дамский зал ожидания. Сел на край узкого дивана, втянул шею в воротник, наклонил голову вперед, засунул руки в рукава (как в муфту) и сейчас стал дремать. Голова отвисла на бок. Я приставил к ней подушку, Л.nbsp;Н. отклонил. Л.nbsp;Н. кутался, втягивался от озноба в меховое пальто, иногда глубоко стонал. Лечь на диван не хотел. Просидел так минут 20, пока Варвара Михайловна распоряжалась в квартире, приготовила кровать в гостиной у Озолиных. В это время уходили то я, то Александра Львовна на квартиру. И.nbsp;И.nbsp;Озолин еще был занят, поезда еще не отошли. В коридоре толпа господски одетых людей, я принял их за пассажиров, а они были железнодорожные служители. Знать мне это, я вызвал бы охотников мне помогать. Но так мы оставались одни с Л.nbsp;Н., приходили мысли: надо вынести мебель из комнаты, выбить из нее пыль. Надо бы принести сюда кровать, Л.nbsp;Н-чу одетым лечь на нее, накрыть его и понести. Надо было печку топить, греть кирпичи к ногам. Но все эти мысли некому было
    <pb n="416" xml:id="page416"/>
    сообщить, поручить исполнить, и они как являлись, так и исчезали. Догадайся предложить тогда свои услуги ехавший с нами корреспондент «Русского слова», он мог много помочь. Догадайся И.nbsp;И.nbsp;Озолин поручить свои занятия товарищам, он мог бы нам услужить.
   </p>
   <p>
    Публика в коридоре вокзала и на перроне почтительно расступилась и поснимала шапки. Торжественная тишина. Из нее вызвался помочь только один служащий железной дороги, он помог провести Л.Н. в дом. Он сзади поддерживал его под мышками. Отец его (фамилии не запомнил) — уроженец Ясной Поляны. Когда вели Л.Н. по лестнице вниз, подошел старик, сторож железной дороги, и поддерживал Л.Н. спереди. Л.Н. сильно падал вперед, вообще шел с бо́льшим трудом, чем из вагона на вокзал.
   </p>
   <p>
    В гостиной у Озолиных сел в кресло и просидел так почти полчаса. Отказался лечь в постель — боялся холодной постели. Термометр был ему холоден. Все продолжал сидеть в кресле в пальто на меху и шапке. Просил позвать хозяина. Поблагодарил его за приют и извинялся за причиняемые ему и его семье неудобства. Добродушный, простосердечный, И.И.Озолин растрогался. Потом просил позвать хозяйку, и ее благодарил и просил иметь терпение. Она высказала искреннее сожаление о том, что не может лучше услужить, более спокойнее устроить, дети кричат, будут беспокоить (они в это время громко играли в соседней столовой).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, эти ангельские голоса, ничего.
   </p>
   <p>
    Л.Н. лег. Предложили горячего чаю с вином. Л.Н. выпил очень мало (треть чашки), больше пил нарзан с красным вином и еще больше чистый нарзан. Озноб прекратился. Никакой боли в груди, ни давления, стеснения в груди, ни удушия. Только озноб, сонливость, слабость. Кашлянул три раза, как при ларингите. В 11ч. температура упала с 39,7 до 39,3, пульс 91 с перебоями, неполный, скорее слабый. Л.Н. глубоко дышал.
   </p>
   <p>
    В 11ч. стал потеть и бредил, что приедет Софья Андреевна, догонит его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note731">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note731">
      <p>
       В бумагах Маковицкого сохр. копия его письма к С.Л.Толстому и Т.Л.Сухотиной от 31 окт.: «Глубокоуважаемые Сергей Львович и Татьяна Львовна! Я вас от себя очень прошу никаким образом не пустите Софию А. за Л.Н-чем. Подумайте, как тяжело Л.Н. скрываться, переезжать с места на место и как тяжело было бы для него, если бы его настигла С.А. А для С.А-ны началось бы новое беспокойство. В нынешнее положение каждым днем больше и больше будет выправляться. Занятие с изданием у нее есть. Кланяюсь вам и всем.
       <hi rend="italic">
        Д.П.М.
       </hi>
       ».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Около 12ч. sheyne-stokes дыхание
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note732">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note732">
      <p>
       Форма дыхания, получившая назв. по имени врача В.Штока.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. потерял сознание (обморок), стал шевелить губами, как если бы сосал, слюну глотал. Мышцы около глаз, уст и др. лицевые стали стягиваться, и слабое подергивание рук. Припадок продолжался 40 секунд. Во время припадка лицо было бледное. Глубокий сон. Через четверть часа още один слабый припадок: подергивание мышц лица секунд пять.
   </p>
   <p>
    Вечером, когда Л.Н. спал, Стоковский (врач) — за чаем.
   </p>
   <p>
    Ночью очень сильно потел, болей никаких, только озноб, сонливость, слабость. Боли в ногах появились. Спал плохо. Со 2-гоч. ночи спал, по плохо, скорее дремал, температура постепенно падала. В 2ч. — 37,5.
   </p>
   <p>
    Озолин — латыш, его жена — саратовская немка. Я просил начальника станции взять отпуск и перебраться с семьей куда-нибудь. Нужен воздух, тишина, место для нас, ходящих за Л.Н.Но ему, и особенно его жене это показалось до того неожиданным; покрутила головой: это невозможно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
