<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-27_1907-10-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-27" to="1907-10-27"/>
    <date type="editor">
     27 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-10-27">
      <hi rend="bold">
       27 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром высказал то, что вчера не сумел (Л.Н. о себе: «Утром похож на человека, вечером — совершенно дурак») Ивану Ивановичу — как излагать этнографию и географию в серии задуманных Л.Н. книжек. Народу (и детям), который знает только свою жизнь с полицейскими, подать ясно, живо, как живут другие народы и как они до своего положения дошли. Начать с России, описанием нынешнего строя жизни и потом ретроспективной истории (как дошло до нынешнего строя); потом соседей, Китай, Индию, Норвегию, Швейцарию. Живо, коротко, без внешней систематической скучной научной методы. Использовать путешествия. Материал огромный, его нельзя всего исчерпать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. уже полтора месяца как стал очень забывчив: не помнит людей, имен, когда о них говорят.
   </p>
   <p>
    Он делает огромнейшего напряжения умственную работу — «Круг чтения». Может быть, от этого его мысль устает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил с Д.А.Олсуфьевым на почту в Ясенки, главное — из-за писем к Гусеву, переслать их ему в Крапивну, и сам написал ему письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note582">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note582">
      <span>
       Письмо от 27 окт. (т.77, с.229—230).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Очень огорчен и сожалеет, что Гусев сидит за него. Только не показывает, но очень страдает.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. по какому-то поводу сказал, что в детстве звали его Левка-Пузырь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что религии народов исходят из христианства и из браманизма. Конфуцианство покрывается браманизмом. Остается малая полоса «язычников», которые, собственно, потому язычники, что мы их не знаем.
   </p>
   <p>
    Вечером было шумно. Сергей Дмитриевич два часа морил Л.Н-ча «Соединением и переводом Евангелий». Все сомнительные места, кроме двух, Л.Н. поправил. Сергей Дмитриевич увлечен, одушевлен этой работой. С 10.30 до 11 разговор о Генри Джордже, объясняли его члену Государственного совета Дмитрию Адамовичу. Сергей Львович играл на фортепьяно, Л.Н. с Дмитрием Адамовичем — в шахматы с 11 до 12.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. хотел меня попросить съездить в Тулу за почтой, писем накопилось около 40, между прочим, от П.А.Столыпина, но не хотел утруждать. Попросил стражника. Л.Н. принес Дмитрию Адамовичу книжечку «Часы» Накрохина и сказал:
   </p>
   <p>
    — Душан Петрович, вы «Часов» Накрохина, кажется, не читали?
   </p>
   <p>
    — Я: Не читал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, это вам предстоит большое удовольствие!
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил сегодня письмо от Куртыша, которое писал ему другой, фальшивое. Сам Куртыш — бессарабский румын и думает, что сам плохо пишет. Действительно, плохо, но все-таки несравненно лучше, чем этот, не понимающий его, фразер
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note583">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note583">
      <span>
       Письмо И.М.Куртыша от 17 окт., витиеватое по стилю, написано не его рукой.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Сегодня девочка из Тулы, ей собрали 10р.
   </p>
   <p>
    Уехали в Москву Александра Львовна (на урок фортепьяно), Сергей Львович, С.Д.Николаев, И.И.Горбунов.
   </p>
   <pb n="546" xml:id="page546"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
