<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_03_14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-03-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-03-14">
     <hi rend="bold">
      14 марта.
     </hi>
    </date>
    Приехал Наживин. Его жену, еврейку, врача, выслали из Москвы потому, что практикой не занимается. Приказали «немедленно» ей выехать. Иван Федорович возражал, говорил, что у нее грудной ребенок, квартира. «Это нас не касается», — ответили ему. Они приехали к Марии Александровне.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня опять не работал. Вчера все-таки письма писал. Читал присланные ему кем-то описания усмирения — расстрела железнодорожных служащих на станциях Уральской железной дороги, близ Москвы.
   </p>
   <p>
    — К известиям из «Руси» надо относиться особенно, — сказал Л.Н. (вырезки о расстрелах были из «Руси»). — Непосредственное впечатление — что сильно преувеличивают, неправдивы. (Однако Н.Е.Фельтену Л.Н. говорил, что не мог заниматься в тот день именно потому, что прочел эти статьи, которые произвели на него очень сильное впечатление.) Потом спросил И.Ф.Наживина: — Неужели не ошибаетесь, что в Москве готовится восстание?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Федорович
    </hi>
    : Нет. Готовится. А уж в Финляндии совсем наверное. Там уже приготовились. Из Москвы лучше уезжать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Грядет распад. 50 лет тому назад в России — была скована — никто и не думал, что может разъединиться, а теперь...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Федорович
    </hi>
    : И офицеры этому сочувствуют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мальчишки, продающие «Солдатскую памятку» и «Сумасшедший дом» (о Спиридоновой, которая 40 дней находится в сумасшедшем доме) — они сильнее распространяют просвещение, чем попечители, университеты...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Фельтена. Он, как и Иван Иванович, сочувствует революционерам. Он спрашивает: «Вероятно, для революционеров у вас совсем другая мерка, чем для правительства? С революционеров вы больше спрашиваете, чем с правительства, так как вы ставите их нравственно несравненно выше правительства». Но он уже решил, что сравнения никакого нет, что революционеры лучше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note242">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note242">
      <p>
       7 марта Н.Е.Фельтен писал о ст. Т. «Обращение к русским людям
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       », выразив удивление резкому тону в отношении революционеров. Т. отв. 15 марта (т.76, с.122—123).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Федорович
    </hi>
    : Зависит от того, как определить революционеров. Теперь это понятие стало очень широким.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я старался определить революционеров в самом широком смысле: людей, желающих переменить внешний строй и, должно быть, знающих, как лучше (его) устроить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Федорович
    </hi>
    : Картушин, Сутковой и Фельтен начали издавать ваши статьи по 25 тысяч экземпляров. Фельтен готовится сидеть в тюрьме. Ожидает, что его привлекут к ответственности и посадят на четыре месяца в тюрьму. «Москвич» издал «Солдатской памятки»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note243">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note243">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Солдатская памятка. М., 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    60 тысяч экземпляров, все разошлись, правительство отняло десять экземпляров.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они, найдя браунинг, почти смертью карают, а этот браунинг пропускают, а он куда опаснее для них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Федорович
    </hi>
    : Они не могут всех изданий остановить. Издателей стало тысячи. Есть брошюры, в которых призывают солдат убивать своих
    <pb n="78" xml:id="page78"/>
    офицеров. Эти забирать кажется им нужнее, чем вашу «Солдатскую памятку».
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил верхом в Тулу стричься. Когда, вернувшись, слезал с лошади, зашатался. Очень устал. Туда поехал в 1.35 и вернулся в 4.50. Объездил и проходил 30 верст. Лошадь оставил на постоялом дворе, сам в тяжелой одежде ходил в парикмахерскую.
   </p>
   <p>
    В Туле Л.Н. виделся с И.К.Дитерихсом.
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.Н., Татьяна Львовна, Юлия Ивановна и я.
   </p>
   <p>
    Зашла речь о Наживиной.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Вы слышали, ее выслали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Приказать так «немедленно» выехать из Москвы! У нее один ребенок, а если бы было пять, как у Николаевых? Я бы не послушалась, подождала бы, пока они (жандармы) не проводили бы меня на вокзал. Ничего другого не сделают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ох, если бы ты прочитала гору вырезок о происшествиях в Перове и на станциях Рязанско-Уральской железной дороги! Говорят с ужасом о каторжнике, у которого пять душ на совести. А там офицер двадцать человек и больше сам приговорил к смерти и велел расстрелять! В присутствии матери расстреляли сына! Суд, тюрьма, казнь — вина разложена на многих, а тут страшно, ужасно то, что сделал это один человек. Сначала решил не читать, но теперь рад, что прочел, на серьезные мысли наводит.
   </p>
   <p>
    Я рекомендовал Л.Н. прочитать фельетон Меньшикова в «Новом времени» от 12 марта. Л.Н. спросил о содержании.
   </p>
   <p>
    Я ему рассказал. «Выбирайте в Государственную думу трезвых. Алкоголь в истории России: Иван Грозный, Петр Великий — алкоголики. Наследство алкоголизма: Манилов, Обломов, Тентетников, одичание стиля литературы, ругань, внешнее связывание мыслей у публицистов, писателей. Глеб Успенский, Решетников погибли».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Решетников, Глеб Успенский — это капли в море; из народа сколько даровитых людей пропадает! Один француз утверждал, что французы деградируют из-за алкоголизма, абсента. Швеция была страной, где более чем где-либо пили, а теперь самая абстинентная
    <ref target="#footnote77">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote77">
     воздерживающаяся от спиртных напитков (от лат. abstinentis).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес из кабинета письмо Бирюкова и сказал:
   </p>
   <p>
    — Благодарит меня, что я согласился на напечатание в «Былом» письма к царю АлександруIII о 1 марта и что и Чертков согласился. А Чертков в письме ко мне высказался, что не надо печатать этого письма, да и Бирюков теперь получит письмо от меня (оно в пути), чтобы не печатать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note244">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note244">
      <p>
       16 марта н.с. Бирюков отв. на письмо Т. от 3 марта. Об изменении своего решения Т. сообщил Бирюкову 10 марта (т.76, с.118).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я держусь теории: умер и похоронен.
   </p>
   <p>
    За чаем: Л.Н., Татьяна Львовна, Юлия Ивановна и я. Разносчик телеграмм принес известие, что Николаевская железная дорога забастовала. Татьяна Львовна ахала; говорила, что же опять будет? Ее пасынок — Миша — кавалергард, могут его заставить идти против бастующих; Саша — сестра — в Калуге — может застрять. Л.Н. удивился, что ее это беспокоит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Меня мучает, главное, то, что будет опять литься кровь, насильственное подавление.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот то-то и есть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : А они рассчитывают теперь на большую поддержку и победу, на достижение цели.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Начали опять в беспутицу. Хотят препятствовать, чтобы собралась Дума.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не то. — После минутного молчания: — Все хорошо, хорошо... Право, хорошо.
   </p>
   <pb n="79" xml:id="page79"/>
   <p>
    Татьяна Львовна заговорила о Танечке, потом о финиках, которые посадил Л.Н.Из одного выросло дерево в рост человека.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я заказал ящик с землею. Посажу апельсиновые семена.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Жаль, что не посадили четыре месяца тому назад, тотчас, как Танечка родилась. — Разговорились об апельсинах, финиках, о смоковницах. Татьяна Львовна рассказывала о тихом, скромном городе Ассизи, где родился Франциск Ассизский. Пробыли там с мужем, семьей и Сабатье
    <ref target="#footnote78">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote78">
     Автор книги «Франциск Ассизский».
    </note>
    неделю. Жили в чистой гостинице. Давали им свежие смоквы и черствый хлеб. Сабатье с коричневатыми живыми глазами, румяный, седой, подвижной. Ему францисканцы не давали читать всех рукописей монастырской библиотеки. Он негодовал. Как художественно описывала Татьяна Львовна Ассизи и окрестности! Л.Н. с наслаждением слушал и вспоминал свое пребывание в Италии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он не католик?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Кажется, нет. Наверное, нет. И какой там большой, богатый монастырь францисканцев! Какой контраст!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всегда так бывает, как бы в насмешку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Он был основан еще при жизни Франциска.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Помнишь «радость совершенную»? — И Л.Н. рассказал содержание
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note245">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note245">
      <p>
       Содержание разговора Франциска Ассизского с монахом Львом о том, что есть «радость совершенная». Разговор введен в «Мысли мудрых людей на каждый день». М., «Посредник», 1903, с.1—2 (т.40, с.69—70) и в «Круг чтения» — т.1, с.361—362. (т.41, с.312—313). Он заимствован Т. из кн.: П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Сабатье
       </hi>
       . Жизнь Франциска Ассизского, пер. с франц., изд. «Посредник». М., 1895, с.144—146.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — Все тут: и революция... Ничто внешнее не даст спокойствия. Только смирение. Я только недавно хорошо понял это. Всегда трогало меня, но в сущность не вникал.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна сказала, что прочла шесть книг об уходе за грудными детьми и поняла, что медицинская наука мало знает.
   </p>
   <p>
    — Думалось, — сказала она, — столько людей этим занимается, должно бы быть больше опытов, наблюдений, а во всех книгах одно и то же.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То же самое в истории. Читаешь исторические книги по какому-нибудь вопросу, и все они возвращаются к тем же источникам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Танечка напоминает мне тургеневскую обезьянку
    <ref target="#footnote79">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote79">
     В рассказе Тургенева «Морское плавание» (есть в «Круге чтения»)
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1010">
       5
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1010">
       <p>
        «Круг чтения», т.I, с.181 (т.41, с.161—162).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    . Ухватит меня за палец, смотрит, глаз не спускает с меня. В ней уже соображение работает.
   </p>
   <p>
    Танечка, когда видит Л.Н., протягивает обе ручки и хватается за него. Л.Н. ходит проведать ее, ходил и нынче к ней. Татьяна Львовна рассказала:
   </p>
   <p>
    — Вошла кухарка, Танечка посмотрела на нее и начала плакать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Танечка видит — она женщина, а не мать и не няня, и беспокоится. А нас, мужчин, не боится.
   </p>
   <p>
    — Опять прочел письмо Токутоми и смотрел роман «Намико». Хотел ему ответить. Не ответил, оно неискренно... Он затрагивает и непротивление... — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Рано, в 10.30 разошлись. Ждали Андрея Львовича, что приедет. Нет, загулял.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
