<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-17_1908-05-17"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 90–92.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">90–92</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-05-17" to="1908-05-17"/>
    <date type="editor">
     17 мая 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="183bafe6-1ec4-4c07-af68-5bb13877bdae">
    <opener>
     <date when="1908-05-17">
      <hi rend="bold">
       17 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали Молочников
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В.А.Молочников был выпущен из тюрьмы под залог до «вступления приговора в законную силу» и пробыл в Ясной Поляне 17 и 18 мая.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и Николаевы — жить в деревне, на лето.
   </p>
   <p id="29b153a7-92c3-4f24-a853-5be660d6c6e4">
    Л.Н. о братьях Сергее и Даниле:
   </p>
   <p id="007d4acf-ab3e-49a5-84cc-e68a449eed9b">
    — Удивительные люди.
   </p>
   <p id="365803c0-9f63-4d65-add3-d1be70b54c75">
    Молочников, живой, нервный, рассказывал, между прочим, о разговоре, какой имел с секретарем суда: «Ваша власть держится штыками». — «Да, с согласия народа». — «Обманутого вами». — «А интеллигенция?» — «Подкуплена. Вы, пожалуй, получаете полторы тысячи?» — Секретарь отшучивался. Все чиновники отложили перья, прислушивались.
   </p>
   <p id="18931a79-8c72-4cf3-8876-d23b8e6264d7">
    В 2 часа Л.Н. уезжал. Я догнал его в яблочном саду и спросил, куда едет:
   </p>
   <p id="011980f8-5f4c-4771-a306-54dba713cf7a">
    — Через лес на шоссе в кузню (ковать Делира) под Косой Горой.
   </p>
   <p id="27fa628d-b63a-4c59-a6ef-6bea134deb76">
    Л.Н. постоял и спросил:
   </p>
   <p id="25325618-5f33-4588-94c7-cdbaffc34e4e">
    — Тут ли еще добролюбовцы?
   </p>
   <p id="174d9583-9288-4c6e-9b47-7b9406535a18">
    — Они с Молочниковым пошли к Марии Александровне.
   </p>
   <p id="16c62338-ec17-4c71-992a-34cc38275868">
    Тяжелое впечатление произвели эти крестьяне на меня, особенно похожий на Христа. Попросили денег. Идут из общины — странное рассуждение: нельзя ли попользоваться? Я подумал: по глупости и наивности просили. Как многие, слышащие, что у Л.Н. есть семь миллионов капитала и, кроме того, суммы от богачей, предлагаемые ему для пользования, и что он не знает, что с ними делать.
   </p>
   <pb n="91"/>
   <p id="92dd596a-ba75-46e4-a483-9b6118bc98c4">
    Молочников приговорен к году тюрьмы. Не хочет апеллировать, хотя Муравьев и Маклаков готовы защищать его. Л.Н. согласился с его доводами против апелляции.
   </p>
   <p id="409f955c-4a60-4785-ab47-c8622946533b">
    За чаем Николай Николаевич прочел вслух половину статьи «Всему бывает конец». Слушали: Л.Н., Горбунов, Кузьмин, Плюснин, Молочников, Юлия Ивановна. После — оживленная Молочниковым интимная беседа до 11.30.
   </p>
   <p id="a9ff61c6-572d-4ef1-96b4-5d175567bf82">
    В.В.Плюснин простился. Уезжает к больному отцу, домой в Хабаровск.
   </p>
   <p id="c7949b75-9087-4240-8ffa-fc5e255c3172">
    По словам Н.М.Кузьмина, Плюснин рассказывал, что, когда он был у Кропоткина, Петр Алексеевич спросил его о Л.Н. и сказал: ошибка Л.Н. в том, что он признает за силу религию. А религия — пустое место. Религия состоит из трех элементов: 1) космогонического, 2) культа, 3) нравственности. Несостоятельность первого и второго очевидна. А третье — нравственность — совсем не зависит от религии, потому что сущность нравственного учения: не делай другому того, чего не хочешь, чтобы тебе делали, — выводится из наблюдений как над обществом людей, так и над обществом животных. Кропоткин передавал, что его знакомый наблюдал, как муравьи после войны между собой, две воюющие стороны, приходят друг к другу и доставляют сладкую жидкость. И в этом он видит, что они относятся друг к другу по этому правилу.
   </p>
   <p id="3b43ca5f-8a55-44e1-ab30-1c766ddb103f">
    Л.Н. тут стал говорить, что есть большая разница между знанием и сознанием (относительно тех наблюдений) и что из того, что мы наблюдаем, из того, что есть, нельзя вывести того, что должно быть:
   </p>
   <p id="05b89a62-fed2-40f3-a60a-459bfdae2ede">
    — А сознание определяет, что такое
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , и это
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    — божественная моя сущность. Она может расширяться через любовь, тело же ограничено пространством и временем. Сознание это не зависит от знания. Сознание это врожденное у каждого человека. В детстве является вопрос «Что такое
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    ?» у каждого человека. В детстве мне казалось, что
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    — то, что сознает себя; позже — то, что сознает сознающего себя, и так до бесконечности. И тут приходишь к сознанию того, что
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , которое стремится к сознанию своей сущности, и есть в сознании, и к этому сознанию приходится выкладывать знания. Если это подходит к сознанию моего
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , то это благо. Если не подходит, то это не благо. Сознание — это нечто такое, что уже не определяется пространством и временем. И вот расширение этой своей сущности, определяемой сознанием, и есть жизнь человека. (Нравственность эта вытекает не из наблюдения жизни общества людей и животных, а из религии, которая есть определение того, что такое
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    .) А сознание говорит, что
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    бесконечно. Я сливаюсь через любовь со всеми людьми. Сознание мне говорит, что
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    и
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    — одно и то же; так как я люблю вас, я знаю, что в вас то, что и во мне, отсюда, из единства, вытекает правило: поступай с другими так, как хочешь, чтобы поступали с тобой.
   </p>
   <p id="7bc3d4c5-6864-411f-9b43-cf2bf7e2d24c">
    Потом говорили о науке, и Л.Н. говорил, что наука должна идти радиусами во всех направлениях. Радиусы могут быть короткими. Кропоткин и подобные ученые тянут одну линию (радиус), пренебрегая другими. Оттого эти примеры ученых тупиц. Дети, у которых эти радиусы по всем направлениям, гораздо умнее, с ними можно обо всем говорить.
   </p>
   <p id="7e1ed239-692d-4faf-893f-59c89074eb68">
    Молочников заговорил о Великанове. Л.Н. сначала не мог вспомнить его. Горбунов, Кузьмин и Молочников говорили о нем, что он сатирик, с успехом говорящий на сходках против всего. Сам своей основы не имеет. Он много читает, много замечает в литературе. И пишет.
   </p>
   <p id="06e3fe16-69da-4e2c-8faf-f9339c2d5545">
    Л.Н. говорил, что есть птица (назвал ее), которая глохнет от своего пения.
   </p>
   <p id="714aecac-831d-4239-93f5-3439defe071d">
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : И соловей.
   </p>
   <p id="fed2e361-a7d6-4e1d-bdd4-095c8764ef61">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    : Такие люди, которые умеют обо всем гладко, связно говорить, такие люди, к несчастью, есть в Думе, и к тому же разряду принадлежит
    <pb n="92"/>
    и Меньшиков. Он не хочет и не может в глубину (в сущность вопросов) вникнуть, судит поверхностно.
   </p>
   <p id="09db99e6-0c93-45fa-a294-e71b89ed2def">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня поползновение писать художественное. Полковник снабжает меня материалом. Пишет мне о своих детях, погибших и погибающих в революции. Присылает и письмо 18-летней дочери. Она с негодованием отвергает обращение по делу о помиловании к императрице. Его письма интересны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письма В.А.Лишева от 28 апр. и 14 мая.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="86dd8aae-a81d-41a6-9ea6-8ff1cdc29aab">
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Все так бы поступали.
   </p>
   <p id="7749792d-aaf2-4eb2-8a1d-b9f3bc39b770">
    <hi rend="italic">
     Молочников
    </hi>
    : В этом есть доля хорошего чувства.
   </p>
   <p id="14b98c1a-aa86-431c-a9ce-5157badefd64">
    И разговор перешел на революционеров вообще.
   </p>
   <p id="c0d2bf81-3d2d-49a1-a014-dae4979a4d84">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У них есть гордость: «Моя партия устроит». Им в одном нельзя отказать: у них есть искреннее негодование против зла.
   </p>
   <p id="75951bee-46ae-4872-89ac-b7ed17b6247b">
    Когда в 11.45 разошлись, Л.Н. мне:
   </p>
   <p id="44f6231e-0e51-49c4-a5c6-b7e4e1022569">
    — Какой славный народ! В высоком (Кузьмине) идет работа.
   </p>
   <p id="c4b9be83-45c6-420a-9175-166ec25512fc">
    В полночь приехала Н.М.Сухотина.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
