<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-01_1909-07-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-07-01" to="1909-07-01"/>
    <date type="editor">
     1 июля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-07-01">
      <hi rend="bold">
       1 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    В селе Ломцах, в семи верстах от Кочетов, ярмарка. То и дело о ней говорили и готовились к ней все. Вчера тянулись туда обозы и толпы народу, а сегодня с утра еще больше: празднично одетые, с песнями, дуги с колокольчиками. У нас в доме какое-то праздничное настроение и суета. Заехали головеньские на тройке, вместе с ними на долгуше (линейке) поехали Л.Н. и Сухотины. Л.Н. хотел взять с собой книжки для раздачи, но их больше не оказалось — роздал все, которые привезли из Ясной.
   </p>
   <p>
    На ярмарке обступила Л.Н. толпа кочетовских парней и с самого начала за ним ходила. Одна старуха спросила:
   </p>
   <p>
    — Что это такое, али старого старика женят?
   </p>
   <p>
    Когда уезжали, провожавшие парни спели: «Многая лета». Возвращались в дождик. Объезжали множество телег, возвращающихся с ярмарки. Из них торчали прялки, лопаты, вилы, грабли, метлы и т.п.
   </p>
   <p>
    На ярмарке Л.Н. не производил сенсации: мало кто его узнавал, разве одни кочетовские парни. Один из них, работающий на стороне слесарь, посещал Л.Н-ча. Л.Н. заговаривал с людьми. К одним пожилым, с которыми интимнее разговорился (старуха пригласила его, чтобы с ними поел), присел на землю. Пробыли на ярмарке полтора часа. Ярмарка очень многолюдная, и народ все деревенский. Очень пестрые бабьи наряды, еще видать кички. Бабы еще не покинули старинное народное платье, все в домодельном.
   </p>
   <p>
    Вернувшись, Михаил Сергеевич сейчас же пошел по своим хозяйским делам: он очень аккуратный, хлопотливый, и хозяйство у него в порядке.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Михаила Сергеевича, как он сам жалуется,
    <hi rend="italic">
     сансара
    </hi>
    , суета житейская, которая портит его жизнь. («Сансара» — санскритское слово).
   </p>
   <p>
    Вечером Михаил Сергеевич пожаловался на боли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Болит — так болит. — Посмотрев на нас, тут сидевших двух врачей: — Они скажут: экзема, камни. Раньше говорили: болит — и хорошо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил, как англичанин-фотограф
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      <p>
       Т.Тапсель.
      </p>
     </note>
    </hi>
    вполне доволен остался мечами, алебардами в передней Сухотиных, которые Михаил Сергеевич унаследовал от Боде. Англичанин ездил на ярмарку и снимал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Читали почту, прочли письмо Стыки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нужно отвечать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      <p>
       Художник Я.Стыка в письме от 28 июля н.с. (почт. шт.) писал из Гарша о своем отходе от христианства и толстовства. Частично опубл. в кн.: B.
       <hi rend="letter-spacing">
        Białokozowicz
       </hi>
       . Lwa Tołstoja związki z Polską. Warszawa, 1966, s.226—228. Т. отв. 27 июля (т.80, с.42—44).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . (
    <hi rend="italic">
     К Татьяне Львовне
    </hi>
    ): Тебя за бока возьму.
   </p>
   <p>
    Читали какое-то письмо — строчки вверх. Л.Н. сказал, что пишущий — оптимист.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
