<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-31_1906-08-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-08-31" to="1906-08-31"/>
    <date type="editor">
     31 августа 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="27476e3e-4bae-44f5-90fc-60b42bbd681b">
    <opener>
     <date when="1906-08-31">
      <hi rend="bold">
       31 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни, во время приступа болей, Софья Андреевна просила маленькую иконку положить ей в постель и позвать попа. Поп приехал, но т.к. Софья Андреевна была в бреду (действие впрыснутого атропина), не ввели его к ней. Он попил чаю и уехал с тем, что пошлют еще раз за ним. На другой день утром приобщил Софью Андреевну. Софья Андреевна, хотя впрыснуто более трех миллиграмм атропина, не успокоилась, стонала. Я же морфий впрыскивать не решался, чтобы не изменить картину болезни, диагноз которой не был определен. В 8 вечера приехал Снегирев и сразу впрыснул полтора сантиграмма морфия. Успокоилась на короткое время, потом опять стонала, так что пришлось несколько раз ночью впрыскивать морфий. Снегирев склонен скорее всего к диагнозу абсцесса, Снегирев просил («Ради меня сделайте!») выписать гинеколога Феноменова из Петербурга. Л.Н. и Николай Леонидович не желали. Андрей Львович был со Снегиревым за приглашение Феноменова.
   </p>
   <p id="21e8f8ed-ce71-4e25-ad4c-cd8d5a649346">
    Приехал Михаил Львович, а ночью Татьяна Львовна пришла пешком из Засеки. Она ободрила мать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
