<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-29_1910-07-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-29" to="1910-07-29"/>
    <date type="editor">
     29 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-07-29">
      <hi rend="bold">
       29 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехал Сергей Львович. С М.nbsp;А.nbsp;Шмидт говорил о том, что происходит в доме; с ней только что поговорил Л.nbsp;Н., и на днях
    <pb n="309" xml:id="page309"/>
    Александра Львовна изливала ей свои чувства. Она ужасается тому, что́ Софья Андреевна вытворяет с Л.nbsp;Н. и как ей вторят Лев и Андрей Львовичи. Софья Андреевна сказала Екатерине Васильевне, что она уже не будет угрожать самоубийством и не будет по-злому вымогать завещания от Л.nbsp;Н., но что будет ласковая, добрая к нему и таким способом склонит Л.nbsp;Н. написать завещание (она его не любит, а выдала себя тем, что, получив письмо от Татьяны Львовны, не показала его Л.nbsp;Н., сказала: «Такой радости ему не сделаю»). Софья Андреевна говорит, что Л.nbsp;Н. она больше ни на шаг от себя не отпустит. В последние вечера вставляла стул между Л.nbsp;Н. и соседом и садилась, чтобы не пропустить ни слова из его разговора с другими. Говорила Гольденвейзеру, что с помощью Андрея Львовича через Столыпина постарается, чтобы Черткова выслали из России. (О Черткове говорит уже откровенно с ненавистью.)
   </p>
   <p>
    Андрей Львович (наверно подстрекаемый ею) вошел к отцу в кабинет и спросил, есть ли у него завещание. «Я на это тебе отвечать не буду», — сказал Л.Н. — «Ах, не будешь?!» — и ушел, хлопнув дверьми (а за спиной назвал его «старым дураком»).
   </p>
   <p>
    Мария Александровна жалела, что Сергей Львович не остался еще в Ясной Поляне; при нем Лев и Андрей Львовичи не посмели бы к отцу приставать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хочет отдохнуть от Софьи Андреевны и не имеет силы ей прямо сказать, что уедет без нее к Татьяне Львовне.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна рассказала мне, что Л.Н. ведет теперь особый дневничок, который никому не будет показывать (ни ей, ни Черткову) и который с собой носит и на ночь под подушку кладет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note439">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note439">
      <span>
       «Дневник для одного себя». Начат 29 июля (т.58).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; что снился ему сон и что наяву было у него такое желание, чтобы Софья Андреевна умерла; что просит ее (Александру Львовну), пока мать жива, оставить ей пользование, как до сих пор, издательскими правами.
   </p>
   <p>
    — Вот все рассказал, что писал в тайном дневник
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note440">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note440">
      <span>
       В «Дневнике для одного себя» этого нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Екатерина Васильевна упрекала мужа, что он с матерью против отца, что участвует в этом недостойном напоре. Софья Андреевна выдала свои планы; если бы узнала, что Л.Н. написал завещание, пошла бы к царю, представила бы себя нищей и выпросила бы уничтожение завещания Л.Н. и введение себя в права. Ломает себе голову с тремя младшими сыновьями, как объявить Л.Н. душевнобольным при помощи врачебной экспертизы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note441">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note441">
      <span>
       Известно следующее замечание С.Л.Толстого на эту запись: «Маковицкий ошибался
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       Но это были только разговоры» (см. т.58, с.473).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н., услышав об этом, сказал, что в таком случае он не считал бы себя ничем связанным, все обещания взял бы назад и объявил бы, что все могут его сочинения печатать.
   </p>
   <p>
    М.А.Шмидт была тронута милым письмом Л.Н. к Софье Андреевне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note442">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note442">
      <span>
       Письмо от 24 июля (т.84, с.398).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и удивляется, как Софья Андреевна могла не прийти в себя, не упасть к ногам Л.Н. и не просить у него прощения.
   </p>
   <p>
    Еще Л.Н. обещал Софье Андреевне без ее ведома никуда не уходить (а Александра Львовна, Чертков и Гольденвейзер ему советовали уехать из дому, например, на тех лошадях, которые вчера привезли С.А.Стахович, — на поезд и к Тане). Л.Н. вчера, когда мы ехали верхом возле Крыльцовских казарм, спрашивал, близко ли мы к Булыгиным. Может быть, помышляет отправиться туда отдохнуть на день. Еще Л.Н. говорил Марии Александровне, что надо учиться у Душана Петровича молчанию; сегодня за обедом Л.Н. почти ни слова не сказал, только о щенке Пушке, о том, как на него напало девять собак Красноглазихи и как ему досталось.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. не ушел, а остался беседовать с С.А.Стахович, которая себя вела сегодня опять очень развязно: громко говорила, перебивала, не давала Л.Н. высказаться.
   </p>
   <pb n="310" xml:id="page310"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я начал читать книгу Pierre Mille о путешествии в Конго
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note443">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note443">
      <span>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Mille
       </hi>
       . Le Congo léopoldien («Cahiers de la Quinzaine», VI cahier, 7-me série;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , не полностью разрезано).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Ни на чем так не видна несостоятельность христианского церковного учения, как на поведении европейцев в колониях.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна разговорилась о злодеяниях, притеснениях и мошенничествах в Конго со стороны короля бельгийского Леопольда. Л.Н. пожелал, чтобы ему нашли еще какую-нибудь другую книгу о Конго, хотел бы узнать поподробнее, в Брокгаузе о Конго нашел очень мало.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Софьей Александровной о переписке Пушкина, издание Академии наук; оба хвалили серьезность, обработанность
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note444">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note444">
      <span>
       А.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Пушкин
       </hi>
       . Сочинения. Переписка. Под ред. и с прим. В.И.Саитова (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Интересно, что бы из Пушкина вышло, если бы дожил до старости? — спросила Софья Александровна.
   </p>
   <p>
    — Вышло бы хорошее, — сказал Л.Н. и цитировал его стихи.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна перешла на Козлова, а потом на Жуковского.
   </p>
   <p>
    — У Козлова было религиозное настроение, — сказал Л.Н. — Ах, как я терпеть не могу Жуковского: для меня Жуковский по отношению к Пушкину — это Павел по отношению к Евангелию. Терпеть не могу Павла.
   </p>
   <p>
    Сегодня приходил к Л.Н-чу Фокин из Высокого, за Тулой. Рассказал, что у них пять новобранцев и они желают прийти к Л.Н. поговорить. Один хочет отказаться. Не пришлось ему видеть Л.Н.; мы с Булгаковым направили его к Чертковым и дали совет не склонять новобранцев отказываться. Но если это их желание прийти к Л.Н., пусть придут.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
