<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_05_27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-27">
     <hi rend="bold">
      27 мая.
     </hi>
    </date>
    Сегодня пополудни очень жарко и душно. Л.Н. купался в Воронке. Гроза. Лев Львович боялся ее, перешли с балкона в залу. Л.Н. поздно пришел к чаю.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила, что в Думе терроризируют. Приходят крестьяне, посланные из уездов, и грозят своим депутатам-крестьянам, если будут против выкупа земли: «Я справлюсь с тобой дома!» Стахович три слова по-своему не смеет сказать, виляет. Михаил Сергеевич еще не говорил, не посмел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : По Стишинскому, будет то же отчуждение, только чересполосное. В Ясной Поляне не отнимут.
   </p>
   <p>
    Л.Н. качал головой над «отчуждением». Сказал о кадетском отчуждении земли, о том, что крестьяне к трем десятинам получат четвертую:
   </p>
   <p>
    — Понятия «норма продовольствия», «норма вымера» я не понимаю. Ведь обработка какая, земля какая, огород может прокормить семью.
   </p>
   <p>
    Лев Львович спросил его о Генри Джордже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Принеси апрельский (?) номер сиднейского «Standard».
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна прочла по-английски, а Л.Н. тотчас же переводил короткие, ясные четыре пункта проекта Генри Джорджа, высказанные редактором «Standard»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note437">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note437">
      <p>
       Краткое изложение проекта Генри Джорджа из журн. «Standard» позднее было, переведено Т.Написанное к нему заключение Т. послужило основой для ст. «Единственное возможное решение земельного вопроса» (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна взяла «Standard» для перевода. Сказала, что она целый день о политике думает — то царю пишет письмо о Генри Джордже, то ответ Герценштейну.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Правительству одно спасенье: идти впереди, с ним пойдет народ, а не в хвосте партий. И революции не будет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Царя бы надо убедить. Это можно?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нельзя...
   </p>
   <p>
    Тут его Лев Львович перебил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это решение не одного земельного вопроса, а всех экономических вопросов. Труд не будет обложен податьми, собирание податей не будет дорого (как теперь).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Рента с земли сама будет устанавливаться; как только она будет слишком высока, никто ту землю брать не будет; станет видно, что надо понизить подать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Раздражение народа какое! Я не могу теперь говорить с крестьянами, с Тарасом — затаенная злоба. Я чувствительнее других — может быть, потому не могу.
   </p>
   <p>
    Елена Сергеевна спросила:
   </p>
   <p>
    — Скажи, революция прошла или будет?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она теперь в разгаре. Леруа-Болье определил: «Vous en avez pour 50 ans»
    <ref target="#footnote144">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote144">
     «Вам ее на 50 лет хватит» (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    . Французы в этом эксперты. Великая французская революция продолжалась пять лет (1789—1794).
   </p>
   <p>
    Л.Н. встал, хотя ему, видно, тяжело было вставать и ходить, пошел в свою комнату, принес книжку Кропоткина, большую, в красной обложке, которую как раз читает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note438">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note438">
      <p>
       П.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       . Речи бунтовщика. Упом. изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и прочел около двух страниц: признаки, предшествующие революции.
   </p>
   <p>
    — Написано в 1881 году, а совершенно подходит к тому, что происходит у нас, — сказал Л.Н. — Тут и правительство хорошо описано и то, как шла революция во Франции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Елена Сергеевна
    </hi>
    : А что будет у нас?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Предсказать нельзя. История не повторяется. Il faut attendre l’inattendu
    <ref target="#footnote145">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote145">
     Надо ожидать неожиданного (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    . У Кропоткина закваска революционная портит его писания.
    <pb n="149" xml:id="page149"/>
    Характеристика беспомощности государственного строя — великолепно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. удивлялся его описанию и спрашивал про Кропоткина. Лев Львович его знает. Подвижный, суетливый.
   </p>
   <p>
    Лев Львович спросил, когда появится книга для всего человечества, которую положишь на стол и сможешь сказать: «Тут единая религия».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Единая религия — избави бог! Она есть в сердцах всех людей. Откинуть суеверия.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел «Савойского викария» из «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note439">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note439">
      <p>
       «Откровение и разум» (Из «Исповеди Савойского викария» Руссо). — «Круг чтения», т.II, с.371—376 (т.42, с.176—180).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Ведь это написано уже 200 лет, а люди не знают.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух из книги Александра Петровича «Wahrheit und Trug im Socialismus» цитату из Вед.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Е.С.Денисенко поздно вечером.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Елена Сергеевна
    </hi>
    : Как успокоиться, когда помрет единственный ребенок?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Решение одно. Если цель жизни — самосовершенствование, приближение к богу, тогда потеря ребенка только усиливает это приближение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть умные, чуткие люди, такие, которые
    <hi rend="italic">
     за
    </hi>
    других чувствуют, страдают; они конфузливые, религиозные. Умные делают успехи в науке, так как их ничто не связывает. Между чуткостью и религиозностью разница мне не совсем ясна. Разумные люди — те, которые знают, что̀ важно. Они притом и не бывают умные. У Вари Нагорновой чуткость — 4, ум — 1, разумность — 1. У Елизаветы Валерьяновны чуткости меньше, разумности больше и ума больше. У Сухотиных ума много. Я с Дориком каждый день читаю «Мысли мудрых людей» (и «Круг чтения»), Дорик с напряжением ждет чтения. Продолжается пять минут. Выбираю подходящее ему философское, религиозно-нравственное. Все понимает. О литературе, искусстве я пропускаю. Советую тебе (Елене Сергеевне) читать так с твоими детьми. Дети ходят около цветов и говорят: «Их нельзя рвать» — слышали от старших, родителей, которым доверяют, им внушено, и это у них остается. Слышал, что бог сотворил мир в шесть дней, и это остается до тех пор, пока ему не придется разувериться. А настоящие религиозные, нравственные положения, что свойственно душе, запечатлеваются навсегда.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
