<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-19_1910-06-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-19">
     <hi rend="bold">
      19 июня.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. переправлял письмо к Славянскому съезду и сказал мне, что оно резкое, чтобы я его смягчил, но что он пишет откровенно, как думает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. до полудня несколько раз выходил на террасу поговорить с Александрой Львовной и Чертковым. Л.Н. говорил, что у него впереди работы, которые он откладывает, потому что не поспевает из-за все новых и новых работ.
   </p>
   <p>
    — Так и хорошо, — заключил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Чертковы получили известие от М.nbsp;А.nbsp;Стаховича, что Столыпин разрешил им въезд в Тульскую губернию на время пребывания там его матери Елизаветы Ивановны. Сообщая это Л.nbsp;Н-чу с огромной радостью, Чертков прибавил, что этому решению очень содействовали посещения
    <pb n="279" xml:id="page279"/>
    их Л.nbsp;Н-чем. Им стыдно подвергать Л.nbsp;Н. неудобствам и опасностям путешествий.
   </p>
   <p>
    Началом иного отношения к Черткову было разрешение приезда в Кочеты в мае. И он надеется, что скоро снимут все ограничения. Л.Н. не мог удержаться, чтобы не посмеяться над глупостью правительства: ограничивать людей, где им жить.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote109">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote109">
     Переписано 18 марта 1911г.
    </note>
    Л.Н. о Троицкой больнице для душевнобольных, куда сегодня ходил с Чертковым и со мной. Принят был так почтительно, торжественно, как я никогда не видал. Персонал врачей, служащие и их семьи собрались у входа. Больница сияла чистотой. У всех радушное, радостное настроение, готовность услужить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прекрасное учреждение. Во мне под конец женщины вызвали чувство жалости. Столько тяжелобольных в одном месте. Видно, что (врачи, сиделки) привыкли мягко обращаться, не удалось бы притворяться, тон нераздражительный взят.
   </p>
   <p>
    Из разговора Л.Н. с С.Т.Кузиным в Троицком.
   </p>
   <p>
    Один из докторов вставил:
   </p>
   <p>
    — Но вы скажите, кто вы.
   </p>
   <p>
    — Я — Петр Великий.
   </p>
   <p>
    Л.Н. посмотрел на него и минуточку помолчал.
   </p>
   <p>
    — Да, я Петр Великий
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Вы считаете меня душевнобольным?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не считаю никого душевнобольным
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Мне просто жалко, что вы говорите толково, умно, а теперь говорите неосновательно.
   </p>
   <p>
    — Но вы не знаете консервативного правительства
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы с вами не столкуемся. Злом делать добро нельзя.
   </p>
   <p>
    Сергей Тимофеевич (Кузин) поблагодарил Л.Н. и попросил сделать что-то для него. Л.Н. ответил, что постарается.
   </p>
   <p>
    Пошли толпой сниматься. Л.Н. и Сергей Тимофеевич стали за спинкой скамейки, около них сгруппировались почти все бывшие на прогулке больные. Снимал Чертков.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
