<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-15_1908-12-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-12-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-12-15">
     <hi rend="bold">
      15 декабря.
     </hi>
    </date>
    Возвратилась Софья Андреевна из Москвы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note669">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note669">
      <p>
       С.А.Толстая возила в Москву, в Истор. музей юбилейные материалы о Т. (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       , запись 10 дек.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Был Чертков. Софья Андреевна рассказывала Л.Н. про посетившую ее в Москве бывшую монахиню, у которой idée fixe
    <ref target="#footnote106">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote106">
     навязчивая идея (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    вернуть Л.Н. в православие. Ее выгнали из монастыря за то, что, не спросивши позволения архиерея, поехала в Ясную Поляну обращать Л.Н.Она была здесь в марте нынешнего года
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note670">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note670">
      <p>
       См. записи
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Март.27_марта">
        27 и 28 марта
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Софья Андреевна рассказала про ее аскетизм, молитвы за Л.Н. и прочее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут есть слава людская. Она получила бы одобрение от тысяч и тысяч людей.
   </p>
   <pb n="280" xml:id="page280"/>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала про Кузьминского, помощника библиотекаря в Историческом музее и сотрудника «Голоса Москвы», — он вышел из редакции из-за того, что в «Голосе Москвы» напечатали преждевременно «О присоединении Боснии» Л.Н.Он бывший артиллерийский офицер, вышедший из службы из-за Л.Н.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказывала про выставку русских художников в Историческом музее, про новую картину Репина «Запорожцы в лодках»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note671">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note671">
      <p>
       XXXVII выставка «передвижников» открылась в Москве 14 дек. На ней экспонировалась картина Репина «Черноморская вольница» (1908). Находится в Музее «Пенаты» (Репино).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Зачем это?
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна про картину Мясоедова «Сеятель»: на ней сеятель-мужик должен представлять Л.Н-ча
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note672">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note672">
      <p>
       Картина «Сеятель», или «Толстой-сеятель»; входила в триптих «На земле», к-рый Г.Г.Мясоедов показал на XXXVII выставке «передвижников» в 1908г. (
       <hi rend="italic">
        ИРЛИ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. возражал против того, что картина должна передавать размышления. Картина должна нравиться. Должна в ней быть видна любовь к тому, что изображает, как в картинах Орлова заражает зрителя его любовь к народу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дайте мне лекарство от старости
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Скоро оно будет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гусев
    </hi>
    : Ведь нашли микроба старости.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     шутя
    </hi>
    ): Надо другого, который его пожирать будет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. утром был слаб, к вечеру окреп.
   </p>
   <p>
    Во время массажа я сообщил Л.Н. о кончине А.С.Будиловича, в последнее время издателя «Московских ведомостей», и рассказал, что̀ он сделал для ознакомления России со славянским миром, о его искренной, горячей вере в славянство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Московские ведомости» — что-то о них не слышно. Перестали иметь значение, которое имели при Каткове.
   </p>
   <p>
    Я сказал:
   </p>
   <p>
    — Какая перемена наступила в русском обществе в отношении словаков. В Думе, в речах депутатов по поводу аннексии Боснии Австрией какое политическое сочувствие славянам австрийским и балканским!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Оно у правых?!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет, у всех, и у Милюкова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А у Покровского?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Не знаю. Он социалист и издевается над заграничной ближневосточной политикой русского правительства.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне, скорее, нравится его речь.
   </p>
   <p>
    И, помолчав немного, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я с тем убеждением помру, что патриотизму, расовому национализму наступил конец. Избави бог единения расового. Оно бы еще ничего, если бы народы были свободны. А так как у болгар — немецкий принц, у нас тоже, они пользуются патриотизмом для своих целей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
