<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_04_23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-04-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-04-23">
     <hi rend="bold">
      23 апреля.
     </hi>
    </date>
    Приехал С.Д.Николаев искать себе квартиру на лето. Л.Н. ездил верхом в Ясенки искать квартиру для сопровождающих Черткова.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. хвалил Эркман-Шатриана «Рассказ часовщика»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note268">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note268">
      <p>
       «Воспоминания часового мастера». По Эркману-Шатриану. Изложила В.Лукьянская. М., «Посредник», 1904. Отр. вошел в «Круг чтения» на 29 дек. — т.II, с.594 (т.42, с.385); использован как эпиграф к гл.III ст. «Одумайтесь» (т.36, с.108).
      </p>
     </note>
    </hi>
    : «Тон хороший».
   </p>
   <p>
    Получена телеграмма из Петербурга: «Потрясены известием о смерти Льва Николаевича.
    <hi rend="letter-spacing">
     Немирович
    </hi>
    -
    <hi rend="letter-spacing">
     Данченко
    </hi>
    »
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note269">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note269">
      <p>
       О распространившемся слухе о смерти Т. см. запись от
       <ref target="ma2-346-.htm#1907.Апрель.24_апреля">
        24 апр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, как мало сказок для детей. Мария Николаевна советовала Л.Н. обратиться к сказаниям о русских богатырях и назвала, к каким именно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мифическое. Из этой старины только один Гомер вечен. (Л.Н. недавно перечитывал его.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Христос сказал, что надо учиться у детей — их удовлетворяет только доброе. Только что, то самое лучшее, — хорошо для детей.
   </p>
   <p>
    Разговор о Танечке, что̀ из нее будет? Сергей Львович сказал, что у Сенкевича одна мать говорит, что она боится не за дочерей — в худшем
    <pb n="419" xml:id="page419"/>
    случае они могут быть несчастными и только, — а за сыновей: они могут стать дурными.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     С.Л.Толстой с женой М.Н.Толстой. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-419-.jpg"/>
    <figDesc>
     С.Л.Толстой с женой М.Н.Толстой. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     С.Л.ТОЛСТОЙ С ЖЕНОЙ М.Н.ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 1907
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
    <p>
     «Ночью я поехал к Абрикосовым и вернулся... Нашел в Ясной Поляне Сергея Львовича с Марией Николаевной». — Запись от 21 апреля 1807г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему же только несчастными? Падение женщины ужаснее, чем несчастье.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила о том, что детей нельзя воспитать такими, как стараешься, и приводила примеры хороших родителей, у которых дети не удались. Говорили и другие. Л.Н. слушал и потом, когда все замолчали, сказал, что у него взгляд на воспитание подобный взгляду на политику:
   </p>
   <pb n="420" xml:id="page420"/>
   <p>
    — Надо самому жить по воле божией, и влияние твое на общество, политику будет самое лучшее. Чтобы влиять хорошо на детей, все старание обратить на то, чтобы самому жить хорошо. Какие впечатления воспримет ребенок — нельзя знать. Надо любить ребенка не эгоистически, а перенестись в его требования, нужды, жертвовать собой. Надо жить самому хорошо (строго) по закону. Надо, чтобы отношение к ребенку было должное, и тогда будет сделано, что должно.
   </p>
   <p>
    Разговор о прислуге, как она разыгрывает из себя бар. Татьяна Львовна рассказала про горничных девушек — Дашу и Ганю — они сегодня, в отсутствие повара, не состряпали сами себе обед, а призвали для этого женщину из деревни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я умру и до этого не доживу, но через 30 лет будет стыдно, что лакеи прислуживали за столом, выносили нечистоты...
   </p>
   <p>
    Николаев с Л.Н. о том, что ни в одном книжном магазине в Москве нельзя найти русской Симфонии (concordii) Евангелия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note270">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note270">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Симфония
       </hi>
       (или конкорденция) библейская — алфавитный указатель слов и текстов на все канонические кн. Ветхого и Нового заветов.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И что она так дорога — 3р., а Симфония Ветхого завета — 7р. Л.Н. сказал, что хорошо бы Ивану Ивановичу издать их.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Признак, как мало интереса у нас к религиозному вопросу. Мыслимо ли это в Англии?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
