<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-10_1909-04-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-04-10" to="1909-04-10"/>
    <date type="editor">
     10 апреля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6c821963-3821-4446-9d32-ca20186518d6">
    <opener>
     <date when="1909-04-10">
      <hi rend="bold">
       10 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Общее состояние Л.Н. скверно: изжога, стеснение в груди, слабость. Пополудни был у него С.Д.Николаев со своей переделкой Baba Bharaty «Krishna»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       С.Д.Николаев изложил под руководством Т. легенду о Кришне по кн. Baba Premanand
       <hi rend="letter-spacing">
        Bharaty
       </hi>
       . Shree Krishna. The Lord of Love» (см. выше) и перевел отмеч. Т. изречения, приписываемые Кришне. Т. отредактировал подготовленную для «Посредника» кн. (см. запись
       <ref target="ma3-292-.htm#1909.Март.19_марта">
        19 марта
       </ref>
       ) и написал к ней предисл. Кн. была набрана, но не вышла, т.к. Горбунов-Посадов признал ее непригодной для народного чтения, ввиду сказочного элемента в описании жизни Кришны. Предисл. Т. и изречения вошли в т. 40.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="478ce76b-fdb2-4d86-99c3-618dc11810df">
    Л.Н. продиктовал ему перевод некоторых, им ранее не помеченных мест. Занимались больше двух часов. После его ухода Л.Н. попросил:
   </p>
   <p id="5e2f568b-9da4-415b-95ad-d140c3d0a95a">
    — Принесите мне газету. Все либеральные («Нашу жизнь», «Русские ведомости») уже прочел; принесите мне «Новое время».
   </p>
   <p id="40bf01d9-b69c-42a0-aeb1-39750013ca10">
    За обедом Татьяна Львовна говорила про Столыпина, какая кампания против него ведется, каково ему будет, когда выйдет в отставку.
   </p>
   <p id="97dca5b5-c6c4-4cad-badb-2df45fac92f3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сужу (о нем) по характеру его отца: фальшиво рыцарский, чем больше риску любил.
   </p>
   <pb n="386" xml:id="page386"/>
   <p id="359adb67-8690-472c-b801-ee904e0923c6">
    Л.Н. говорил о своей новой работе, что ее совершенно напрасно пишет, разъясняет, потому что 999 из тысячи думают не логически, а «дважды два — пять».
   </p>
   <p id="26c6c184-7949-4ece-b3f5-dfeaba511b60">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кришна о любви — чудесное
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="8b33bb4c-3fcc-45af-a0b8-feada6406468">
    Татьяна Львовна вспомнила про Ванечку, как он с Сашей, чтобы сэкономить чай и сахар для нищих, пили чай вприкуску, а потом даже вприлизку. Куски сахару были красны от крови: ободрали себе язык. Л.Н. понравилось: «Это я напишу, — сказал он, — как пример детского самоотвержения. Как им оно легко!»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Замысел осуществлен не был.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="4415fe79-40d8-437f-a2f9-27d503eb2f0e">
    Л.Н. вспомнил, что читал о положении в севастопольской тюрьме (письмо бывшего депутата Ломтатидзе, прочитанное в Думе 8 апреля)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Депутат с.-д. фракции Гос. думы 2-го созыва В.В.Ломтатидзе, приговоренный к каторжным работам, находился в севастопольской тюрьме. В его открытом письме сообщалось о жестокостях, совершаемых в этой тюрьме.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="12c4b1e9-7d18-4843-9ed7-6145395ff962">
    Вечером, за винтом, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="ace53986-a52e-4c86-a60d-f1683b2d5d42">
    — Вот, Душан Петрович, есть такой Булгаков, пишет сочинение о христианских взглядах. Мне задал вопрос о христианском воспитании и образовании. Два вечера бьюсь, никак не могу осилить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       9 апр. Т. начал писать отв. на письмо В.Ф.Булгакова от 6 апр. Он разросся в ст. «О воспитании» (т. 38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="197abe31-8f6e-4e6c-b469-baa9b5695e7b">
    В «С.-Петербургских ведомостях» 7 апреля: «Японское правительство издало от имени микадо декрет, воспрещающий обращение в империи сочинений Л.Н.Толстого». Причиной этого гонения является, по выражению декрета, «деморализующее влияние сочинений Толстого на юношество».
   </p>
   <p id="a40767b4-f8cb-414a-ab32-8030dcd774fb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У них вера в государственность сильна. У них идеал — германский империализм, Акбар
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Л.Н. сегодня читал в новом номере «The Monist» (американского журнала) 60-страничную статью (лекцию) немца Gaerbe об Акбаре (индийском, мусульманском императоре). Гербе восхищается им и будто бы ставит его в пример Вильгельму.
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
