<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-03_1909-12-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-03" to="1909-12-03"/>
    <date type="editor">
     3 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ec457533-24ee-4f48-ac2a-479e4abb2a2f">
    <opener>
     <date when="1909-12-03">
      <hi rend="bold">
       3 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ходил поздно гулять к шоссе. На обратном пути за ним двое розвальней. В передних сидела Пелагея Болхина
    <ref target="#footnote89">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote89">
     Эта же Пелагея рассказала Л.Н-чу, что ее зятя взяли в солдаты. У дочери, только что родившей, от горя пропало молоко в грудях, коровьего молока у них нет, теперь месячного ребенка кормит жванками — хлебом в воде, — и она просила молока у Л.Н-ча. Л.Н. попросил Александру Львовну давать ей молока из ее телятинского хозяйства. Л.Н. рассказывал это, тронутый и с участием, удивляясь, как кормят ребенка.
    </note>
    и пригласила Л.Н. садиться, но не могла остановить лошади. Л.Н. на ходу сел, на раскате около Границы вывалился.
   </p>
   <p id="94834c6a-5c04-4bf5-93fe-dc3cb10f92be">
    Л.Н., как бы чувствуя себя виновным, что чересчур изменил труд Буланже, что очень перемарал корректуру, справлялся у Ольги Константиновны, ездившей сегодня в Овсянниково, где живет Буланже, как он отнесся к вчерашним его поправкам Ми-ти.
   </p>
   <p id="cffaf28d-2965-497e-8c4a-b525268501aa">
    <hi rend="italic">
     Ольга Константиновна
    </hi>
    : Павел Александрович все понял и высказался, что великолепно.
   </p>
   <p id="3cd427e8-491b-4847-a29d-e3c8ed40f211">
    Л.Н. мне сказал, что получил интересное письмо И.М.Трегубова и письмо Л.Семенова; пишет, между прочим, что не получил книжек (очень часто пропадают наши бандероли. Придется заказными посылать, как посылала их Юлия Ивановна); присылает выписки из Плотина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note291">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note291">
      <span>
       В письме от 4 дек. Т. поблагодарил Л.Д.Семенова «за прекрасные выписки из Плотина» (т. 80, с. 228).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. сказал, что он его читал и помнит, что у него мало можно почерпнуть. Но все-таки попросил Ивана Ивановича достать ему книжку Плотина. О Плотине сказал Л.Н., что он напоминает Иоанна Богослова. Его — Иоанна — причисляют к апостолам, но он был другого типа. Это признают и новые исследователи.
   </p>
   <p id="066d0e1a-786d-442c-9e49-10740c1a3e9b">
    Л.Н. говорил о письме Фельтена:
   </p>
   <p id="99a94ef2-9135-4a0d-8bad-e81a862d3108">
    — Пишет о своем судебном деле. Помощник Маклакова посоветовал ему, чтобы сам Маклаков защищал его — он умеет гипнотизировать судей. Надо будет Маклакову написать, чтобы он лично защищал его. Фельтен пишет, присылает рассказ Марка Твена об австралийском Робинзоне,
    <pb n="123" xml:id="page123"/>
    пошедшем к обиженным, ожесточенным аборигенам (их истребляли, осталось их 300) и жил между ними мирно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note292">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note292">
      <span>
       Письмо Н.Е.Фельтена от 30 нояб.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-123-.jpg"/>
    <p id="ad05d1e4-585e-44ed-b41f-3934ad205a1e">
     <head>
      КОНВЕРТ ПИСЬМА А.В.ВАРНАВСКОГО К ТОЛСТОМУ
     </head>
    </p>
    <p id="96b76270-4dfe-4d0d-ab49-85404e22fada">
     от 24 декабря 1909 г. На лицевой стороне надпись Толстого:
    </p>
    <p id="8023376b-66e7-4fd9-8163-dc833ba79a87">
     «Узнать от кого и отвечать. Очень хорошее письмо». На оборотной стороне
     <lb/>
     помета В.Ф.Булгакова: «Ответил Л.Н. 8 января 1910 г.» и Маковицкого: «Варнавский.
     <lb/>
     Херсон. Очень хорошее письмо». Почтовые штемпели: «Херсон 2.I.10» и «Ст. Засека
     <lb/>
     5.1.10»
    </p>
   </figure>
   <p id="d54d97d3-8590-432a-ad74-3f7e388f0193">
    <hi rend="italic">
     Ольга Константиновна
    </hi>
    : Квакеры, благодаря Пенну, тоже мирно жили с индейцами, и индейцы их не трогали, кроме нескольких случаев, когда некоторые квакеры смалодушничали и выходили вооруженные: их по ошибке смешивали с другими, враждебными европейцами.
   </p>
   <p id="a9b30678-d4fb-4044-a735-8172c2d06f07">
    Л.Н. получил еще вчера новые издания «Посредника», между прочим Лао-тзе. Сегодня давал из них мальчикам. Просил нас разделить эти книжки на кипы для детей и взрослых. Александра Львовна спросила Л.Н., нет ли у него чего-либо для «Маяка». (Иван Иванович сказал, что он никогда не смеет просить у Л.Н. для его журнала.) Л.Н. очень охотно предложил послать ему из «Детской мудрости»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note293">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note293">
      <span>
       В «Маяке» 1910 г. напечатаны след. произв. Т.: Из «Мыслей о жизни». «Любовь» (№7), «Одна душа во всех» (№10), «Молитва» (№12). Из «Детской мудрости» публ. не было.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="69f6d353-d88d-4984-ad2c-77901c458638">
    В газете «Приднепровский край»
    <ref target="#footnote90">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote90">
     Ее присылают Л.Н-чу.
    </note>
    с 1 декабря появляется «Чем интересуется гр. Л.Н.Толстой. Учение о жизни, изложенное в изречениях» и т.д., т.е. «На каждый день»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note294">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note294">
      <span>
       В №3831 газ. 1 дек. помещено 8 изречений Т. о неделании и воздержании от зла. 7-е изречение по требованию цензуры заменено точками.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1a17a9b1-5704-4fda-ac9a-91c58e2069d1">
    Ольга Константиновна говорила о Сонечке, что она еще трехлетним ребенком спрашивала ее, откуда происходит человек: «Я произошла от тебя, ты от мамы
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    »
   </p>
   <p id="a4dd9d34-41cb-400d-b990-e417c61be9a4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эти вопросы о происхождении человека, мира (у детей) навязаны, навеяны. Я не помню — а мог бы вспомнить, — что̀ я об этом в детстве думал.
   </p>
   <p id="bad33ac4-a2e6-444e-a1db-3342d3620a24">
    Л.Н. сегодня нарисовал лошадь внучку Илюшку в его тетрадь
    <ref target="#footnote91">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote91">
     Не помню, чтобы с декабря 1904 г. Л.Н. когда-нибудь что-нибудь нарисовал.
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
