<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_11_01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-11-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-11-01">
     <hi rend="bold">
      1 ноября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. проснулся в 9.30 утра, казался бодрым, только был бледен, но сам чувствовал большую слабость. Когда температура упала до 36,2, Л.Н. говорил, что ему лучше и что можно ехать дальше. Когда начала снова повышаться, Л.Н. стал говорить, что это, может быть, и смерть и что это хорошо и просто
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Температура вскоре поднялась до 37,6. Продиктовал Александре Львовне одну мысль о боге
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note733">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note733">
      <p>
       См. т.58, с.143.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вскоре затем почувствовал озноб. В 10ч. — 38,1, пульс 88.
   </p>
   <p>
    Между 10 и 11 продиктовал длинное общее письмо Сергею Львовичу и Татьяне Львовне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note734">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note734">
      <p>
       Том 82, с.222—223. Т. просил передать это письмо адресатам после его смерти.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом просил прочесть «Круг чтения». Еще потом
    <pb n="417" xml:id="page417"/>
    в 12.25 продиктовал другую мысль о боге
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note735">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note735">
      <p>
       Напеч. в т.58, с.143—144.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В это время смерили t° (в 12.25). Он спросил, какая. Ответил: 39,7, пульс 94, восемь перебоев.
   </p>
   <p>
    — Вот как хорошо, — сказал Л.Н.Стонал, но кроме как на озноб ни на что не жаловался. Сонливость.
   </p>
   <p>
    Утром зашел в столовую местный владелец аптекарского магазина по поручению какой-то газеты спросить про состояние здоровья Л.Н. Я отказался отвечать. Александра Львовна отказала другому. Они узнавали через Озолина, но расспросы Озолина нас так не беспокоили. При дальнейшем течении болезни многочисленные телеграфные и письменные запросы (расспросы), корреспонденты
    <ref target="#footnote241">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote241">
     Наехал 271 корреспондент.
    </note>
    , друзья, родные и все из местной публики, интересующиеся ходом болезни Л.Н., очень отвлекали, отягощали докторов. Требовалось постоянное внимание к Л.Н., а тут отрывают. Все мы, окружавшие Л.Н., были напряженные, взвинченные, усталые.
   </p>
   <p>
    Приходил корреспондент. Я — его, а Александра Львовна — другого просили не приходить, не беспокоить нас. Л.Н. не желает, чтобы газеты давали о нем сообщения, но известия все же они получали через Озолиных. Озолину доставили в этот день четыре телеграммы от «Русского слова», умоляли его (телеграфировать) сообщать и прислали ему 100р., которых он не принял, узнав от нас, что Л.Н. не желает, чтобы о нем публиковали сообщения. Он, бедняга, не знал, как поступить. Эти телеграммы озадачивали, волновали его и рассеивали. Вместо того, чтобы сосредоточиться на прислуживании
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote242">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote242">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    В 4ч. пополудни t° — 39,8, пульс — 106, 15 перебоев, дыхание 30. Сонливость. Пил мало (нарзан); весь день ничего не ел.
   </p>
   <p>
    В 6ч. вечера пот. Л.Н. очень стонал, но болей, стеснений в груди никаких не ощущал. Не бредил, не метался. Пил нарзан. Дремал. В легких, в обоих нижних долях сзади, обильные сухие и влажные хрипы. Бронхит. Л.Н. два раза кашлянул грудным кашлем, сухо. Аускультация
    <ref target="#footnote243">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote243">
     выслушивание (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    — звонкий звук. Сегодня приходил Стоковский, был очень любезен, мил.
   </p>
   <p>
    В 5ч. получена успокоительная телеграмма от Черткова о Софье Андреевне. Л.Н. было приятно, что Софья Андреевна спокойнее. Пожелал, чтобы приехал Чертков
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note736">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note736">
      <p>
       Выполняя просьбу Т-го, А.Л.Толстая послала Черткову телегр. (под условным именем «Фролов»): «Вчера слезли Астапово. Сильный жар, забытье. Утром температура нормальная, теперь снова озноб. Ехать немыслимо. Выражал желание видеться с вами.
       <hi rend="letter-spacing">
        Фролов
       </hi>
       » («Смерть Толстого». М., 1929, с.18).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Просил свою статью «О социализме».
   </p>
   <p>
    Александра Львовна спрашивала, можно ли будет завтра или послезавтра дальше ехать, и переговорила с Озолиным о заказе отдельного вагона. Я ответил: «Дай бог, чтобы можно было через 7—14 дней».
   </p>
   <p>
    Вечером, когда Варвара Михайловна хотела посмотреть температуру, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Нет, вы мне посветите. Я сам люблю смотреть
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Посмотрел на термометр и, увидя, что температура с 38 не падает, сказал:
   </p>
   <p>
    — Ну, мат! Не обижайтесь
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    В 10ч. t° 38,2, пульс 96 и дыхание участилось. Согревающий компресс.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
