<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-14_1907-04-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-04-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-04-14">
     <hi rend="bold">
      14 апреля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. гулял. С мальчиками сегодня кончил «Евангелие». Они пересказывают своими словами то, что поняли. Л.Н. на них проверяет свое писание. Роздал им много книг.
   </p>
   <p>
    После мне читал вслух из Сковороды (Гусев прекрасно составил)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note257">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note257">
      <p>
       Кн.Гусева «Народный украинский мудрец Георгий Саввич Сковорода» (М., «Посредник», 1906). Она послужила Т. матер. для очерка о Сковороде (см. т.40, с.406—412). Несколько мыслей Сковороды включены Т. в «На каждый день» (тт.43 и 44).
      </p>
     </note>
    </hi>
    его мысли и почти плакал притом, так ему нравились. Сказал: «Удивительны!»
   </p>
   <p>
    Л.Н. поручил мне попросить Черткова послать его (Л.Н.) сочинения редактору магометанской «Review of Religions» (Quadian, district Guardas pur India). Шкарвана же просил послать Fr. Prisching немецкие: «Christliche Lehre», «Die Bedeutung der russichen Revolution», «Für Alle Tage» («Lesekreis»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note258">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note258">
      <p>
       Пер. на нем. яз. соч. Т. «Христианское учение», «О значении русской революции», «На каждый день» («Круг чтения»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил от Г.П.Задёры книжку «Л.Н.Толстой о медицине и врачах»; понравилась ему и написал Задёре
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note259">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note259">
      <p>
       Кн. изд. в СПб. в 1906г. (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). Т. отв. 14 апр. (т.77, с.83).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна показывала фотографию Марии Львовны, увеличенную в Америке и присланную ее знакомыми американцами Николаю Леонидовичу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Выражение лица хорошо, подробности — плохо. Я к ней пойду вскоре.
   </p>
   <p>
    Л.Н. восхищенно хвалил рассказ С.Т.Семенова «Два брата», сегодня читал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
