<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-24_1906-10-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-10-24" to="1906-10-24"/>
    <date type="editor">
     24 октября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-10-24">
      <hi rend="bold">
       24 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Ездил в Саломасово, 10 верст и Засекой обратно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Если бы с тобой что случилось, ищи тебя.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил, что съехал с пути на другую дорогу и уже лошадь (Вороной) сама брала левее. Это всегда так. Можно положиться на лошадь. Около Саломасова слышал веселые голоса: ученики из школы. Раздал им книжки, какие имел с собой. (Как коснулся детей-учеников, ожил, и голос стал восторженный; как Л.Н. любит их!)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Софья Николаевна просит книг для себя, для детей, для раздачи. Можно ли ей послать «посредниковские»?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чем больше!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ее культ — книги.
   </p>
   <p>
    Урром Л.Н. дал мне польское письмо из Скутари
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note799">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note799">
      <span>
       Письмо Г.Галицкого от 9 окт.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . За обедом не забыл спросить — никогда не забывает — о его содержании. Вечером с 9 до 11 Л.Н. с нами.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что́ ему снилось:
   </p>
   <p>
    — Гольденвейзер играл и пел мою педагогическую статью — искусственно, неприятно.
   </p>
   <p>
    Из журнала «Мир божий» Николай Леонидович продолжал, по желанию Л.Н., читать вчера начатую серию очерков: «Женщина во Французской революции: III. Мадам Кондорсе».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это будет интересно.
   </p>
   <p>
    Там была фраза: «Пустили по ветру идеи энциклопедистов».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не понимаю, почему пустили по ветру идеи энциклопедистов?
   </p>
   <p>
    Когда кончили, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Хорошо написано.
   </p>
   <pb n="282" xml:id="page282"/>
   <p>
    Там шла речь о лекциях, которые читали ученые 700 слушателям, между которыми была и мадам Кондорсе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивляюсь, почему не основывают у нас свободного лицея без прав
    <hi rend="letter-spacing">
     ?..
    </hi>
    Просто строго научные люди, которые преподавали бы математику, астрономию, физику.
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович заговорил о французской мемуарной литературе из эпохи до Французской революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всегда мемуары очень интересны. Как после этого читать рассказы?
   </p>
   <p>
    Мария Львовна спросила, что ей читать, какие мемуары из яснополянской библиотеки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мемуары Duc de Saint-Simon. Интересны. «Lettres persanes» Монтескье можно читать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note800">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note800">
      <span>
       Duc de
       <hi rend="letter-spacing">
        Saint-Simon
       </hi>
       . Mémoires, tt.I—III. Р., 1789 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       );
       <hi rend="letter-spacing">
        его же
       </hi>
       : Supplément aux Mémoires, tt.I—IV. L., 1789 (в
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       I, II и IV);
       <hi rend="letter-spacing">
        Montesquieu
       </hi>
       .
       <hi rend="letter-spacing">
        Œuvres
       </hi>
       , tt.I—II. Р., 1817. «Lettres persanes» в t.II (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович возмущался картинкой «Толстой и Горький» — репродукцией с открытки при статьях о Толстом Луизы и Эльмера Моодов в журнале «The Bookman», October 1906.
   </p>
   <p>
    — Вводит путаницу в головы 100 тысяч читателей, которые совершенно ничего не знают о том, какое различие между ними, — сказал он.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Для массы публики ведь все равно: я, Ницше, Ибсен, Золя — это только имена, которые отличаются.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. читал письма 60-летнего Ибсена к молодой женщине из Вены, в которую тот влюбился. Потом о банкете в честь Ибсена в Норвегии. Л.Н. было смешно, как Ибсен противился, не хотел выступать, а все-таки поддался напору, желанию знакомых
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note801">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note801">
      <span>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Брандес
       </hi>
       . Генрик Ибсен (
       <hi rend="italic">
        МБ
       </hi>
       , 1906, №8). В конце ст. опубл. неск. писем Ибсена к Эмилии Бардах.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал ежедневно с 10-летним Дориком «Мысли мудрых людей». Несколько дней не читал, и Дорик смущался этим. Кто-то заговорил об этом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не забыл о Дорике.... Я в таком дурном настроении был... Потому прекратил, что мне показалось — ему скучно и он смотрит на это, как на урок.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наталья Михайловна
    </hi>
    : Нет, он каждый день спрашивает и удивляется, почему вы его не зовете. Он очень этим дорожит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот как нехорошо быть и самоуверенным и несамоуверенным. Я думал, что это ему все равно. Дорик заметил, я пред ним согрешил.
   </p>
   <p>
    В этом же номере «The Bookman» картинка: группа наиболее читаемых английских писателей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note802">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note802">
      <span>
       Окт. № журн.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; величиной фигуры указана наглядно их читаемость. Л.Н. рассматривал тщательно.
   </p>
   <p>
    — Стивенсон тут маленький, — сказал Л.Н., — а он самый даровитый.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна сказала:
   </p>
   <p>
    — Я знаю Hall Caine.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он делал себе рекламу. Он мне два письма писал и присылал отзывы о своих сочинениях
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note803">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note803">
      <span>
       В арх. Т. сохр. 1 письмо Caine Hall от 12 июля 1890г. Отв. Т.Л.Сухотина (т.65, с.335). В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр.
       <hi rend="letter-spacing">
        Caine Hall
       </hi>
       . The Christian. A Story. L., 1897;
       <hi rend="letter-spacing">
        его же
       </hi>
       . The Eternal City. L., 1901 (дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Не могли отличить изображение Теккерея от Вальтера Скотта, под ними неясные номера. Л.Н. старался узнать.
   </p>
   <p>
    — Я видел Теккерея, но не узнаю его, — сказал Л.Н. — Так недавно прославленные люди, а читатели по портретам их не узнают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как странно, у немцев никого нет (т.е. современного выдающегося писателя), у англичан мы знаем, у французов. У шведов — Стриндберг, и еще северяне.
   </p>
   <p>
    В 11 разошлись. Андрей Львович смотрел бирюковскую биографию Л.Н. и спросил его про имение Юшковых около Казани. Л.Н. отвечал на вопросы:
   </p>
   <p>
    — Оно было в 40 верстах, на левом берегу Волги, на восток от Казани. Перед домом был вырыт пруд с островом, на котором жил медведь. Это тогда был такой обычай. Но пруд высох, зарос березами. У них было чисто. Я хотел нравственно, хорошо жить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note804">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note804">
      <span>
       Вероятно, речь идет о поездке Т. в имение Юшковых Паново в апр. 1847г. Весной того же года Т. начал составлять для себя «Правила для развития воли», «Правила в жизни», «Правила внутренние или в отношении к самому себе
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » (т.46, с.262—272).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="283" xml:id="page283"/>
   <p>
    Андрей Львович спросил, густо ли там заселено.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все-таки шире, просторнее, чем здесь. Имение было в 2000—3000 десятин.
   </p>
   <p>
    Еще говорили о ренте. Л.Н. согласился, что у кого земля в залоге (кто дал деньги под залог), тот совладелец ее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : И Генри Джордж так говорит.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
