<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-12_1910-01-12"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 156.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">156</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-01-12" to="1910-01-12"/>
    <date type="editor">
     12 января 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d0c6697a-d9d1-408c-afd0-5c82711e8471">
    <opener>
     <date when="1910-01-12">
      <hi rend="bold">
       12 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали Наживин из Геленджика, Буланже, Мария Александровна. У Наживина умерла пятилетняя дочь, и он неутешен. Л.Н. говорил Наживину о книге «На каждый день»:
   </p>
   <p id="f101fa09-2a19-459e-9ccf-c247d45f8942">
    — С Сытиным путаница была страшная. Его было устранили. Теперь, кажется, берется добросовестно
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Из боязни перед цензурой вычеркивает много.
   </p>
   <p id="b620242d-11e7-42d4-b7a1-2c2da10b8251">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Сытин напрасно торопится ставить точки. Это не нужно при большой книге. Следовало «На каждый день» сразу целой книгой напечатать.
   </p>
   <p id="fb85ab1a-e08d-433b-a9b8-e6040d70587e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Последнее время (месяца три тому назад) я немного переделал последовательность дней, и мне предстоит работа переделать заново и в смысле языка (чтобы понятнее было народу), и в смысле распределения. Эта работа мне по душе. А вы что делаете?
   </p>
   <p id="e2684a2b-e723-4d6d-886c-62069de73f27">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Землю копаю, деревья сажаю. Два года ничего не пишу.
   </p>
   <p id="84cceac3-6cd5-4c11-92ec-0215639fd352">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я знаю, что ваши книги полезны. Хорошо для вас, и для меня было бы хорошо.
   </p>
   <p id="430dde75-0e56-4de9-99cd-86dd08e668df">
    Разговор перешел на бродячих людей, которых, как говорил Наживин, на Кавказе еще больше, чем здесь. Он с ними знакомится, расспрашивает их; по его опросам, 90 процентов толкнуло на этот путь безземелье. В двух случаях — предстоящая порка. Огульное пьянство среди них, пропиваются до последней степени. Работа на Кавказе всегда есть — и зимой можно получить, и хорошо оплачивается: от 80 копеек до трех рублей в день; но они, как заработают три рубля, так станут пьянствовать, все поголовно пьют. В поселке в 12 дворов 12 шинков — положение безвыходное.
   </p>
   <p id="3812cd40-6034-4e28-b830-0c8cae51f10f">
    Л.Н. сказал, что, по его наблюдениям, из десяти прохожих девять — пьяницы. И Л.Н. рассказал, что, хотя это бесполезно, он все-таки уговаривает их не пить, и сказал про одного сегодня:
   </p>
   <p id="90e51ebc-3fc6-419d-ae82-d508b1fed482">
    — И вижу я, как он с улыбкой смотрит: «Что это старик болтает?!» — Все-таки сказал!
   </p>
   <p id="32ab4a2d-156a-4020-bc81-04bf78da01f5">
    Л.Н. о книге «Almanaco del Cœnobium», которую на днях получил. В ней на каждый день — одна или несколько мыслей современных писателей. «Cœnobium» показывает, как проснулась потребность религиозного чувства. Самые разнообразные, самые неизвестные люди — сотрудники альманаха.
   </p>
   <p id="3160199e-7fe0-4230-a6b4-55b6e5a7a211">
    Л.Н. прочел некоторые из мыслей (он отметил около 30 из 365 дней).
   </p>
   <p id="792d250d-735f-4fa8-bd93-c34ba9bdf412">
    Буланже заговорил об английских книжечках для народа Даниеля (или которые прислал Даниель). Они не дают никакого религиозного осознания тех основ, которые нужны для людей и которые они должны дать.
   </p>
   <pb n="156"/>
   <p id="1091cb0b-f35d-4774-bf95-b9060e700fd2">
    — То, что вы задумали, — сказал Буланже Л.Н-чу, — книжечки о всемирных религиях, будет нужно не только для нас, русских, а для всего мира. Я послал Мооду, который интересуется этим, Магомета, Лао-тзе. Везде их надо пропагандировать.
   </p>
   <p id="e147745b-95e6-4e08-b239-062780568f4e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А Гец наводняет меня книгами о Талмуде и, кажется, хорошими
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Ф.-М.Б.Гец в письме от 10 янв. сообщил Т. о посылке ему книг о Талмуде. Т. отв. 12 янв., поблагодарив за «все три партии книг» (т. 81, с. 42).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В Талмуде узкое националистическое учение и рядом — величайшие истины. Разумеется, того много, а этих мало.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
