<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-17_1910-01-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-01-17" to="1910-01-17"/>
    <date type="editor">
     17 января 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-01-17">
     <hi rend="bold">
      17 января.
     </hi>
    </date>
    Приехал Булгаков от Черткова, сообщив, что остается жить в Телятинках и будет помогать Л.Н.Привез корректуру Января «На каждый день». Л.Н. хочет ее исправить по измененному им введению (последовательность дней другая). Булгаков будет делать работу Белинького, будто бы заболевшего сыпным тифом, — переписывать письма и др., и Гусева — корректуры исправлять. Думаю, что Л.Н. ему рад, а барышни — нет: они ревнуют.
   </p>
   <p>
    Приехали М.А.Шмидт и П.А.Буланже.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна рассказала мне, что́ произошло в ее последнее посещение Ясной Поляны. Она осудила способ воздействия Владимира Григорьевича на Л.Н. (неделикатный тон его писем в декабре, раздраживший и Александру Львовну; он требовал от Л.Н. без его посредничества не давать никуда никаких статей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note30">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note30">
      <p>
       Письма Черткова к Т. от 26 и 27 дек. 1909г. об изд. «На каждый день». Т. отв. 2 янв. (т.89, с.165—166).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ) и сказала, что Чертков живет будущим, т.е. чтобы в будущем мог издать полное собрание сочинений Л.Н., и из-за этого не живет настоящим, нарушает добрые отношения к людям. Это и высказала А.Сергеенко, а он передал Черткову. Чертков в доказательство того, что он духовно живет, послал Марии Александровне свой дневник последнего времени, где его размышления о боге, но Мария Александровна и после прочтения осталась при своем. Л.Н. не соглашался с ней и накануне ее отъезда из Ясной сказал ей по поводу ее осуждения действий Черткова, что она злая. Мария Александровна ту ночь не спала и утром не уехала, дожидалась Л.Н-ча. Л.Н., вероятно, тоже не спал и утром со слезами признал, что тут Чертков неправ.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна тяжело переносит просьбу Черткова, чтобы его писем к Л.Н. никто не читал. А она как секретарь отца хочет быть в курсе дела.
   </p>
   <pb n="160" xml:id="page160"/>
   <p>
    Вечером винт.
   </p>
   <p>
    Огромная почта. Л.Н. сам многим отвечает.
   </p>
   <p>
    Сегодня была суета. За обедом 15 человек. Есть известная граница, при скольких домашних и гостях несуетливо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
