<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-20_1908-03-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-03-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-03-20">
     <hi rend="bold">
      20 марта.
     </hi>
    </date>
    Приехали Мария Александровна, Булыгин. Здесь Наживин. Юлия Ивановна уехала сегодня в Москву. Сегодня из Тулы 16 писем, из Засеки 16. Вчера первый раз Л.Н. все письма сам не просмотрел, а поручил Гусеву; сегодня тоже. Некоторые письма были с советами не праздновать юбилей, а некоторые — как праздновать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Зонов рекомендует в тот день молчать. Кто любит Л.Н., пусть в тот день сидит дома и молчит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : Читать Льва Николаевича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Излечиваюсь от тщеславия, не дорожу славой. Кто здоров — не дорожит здоровьем, кто богат — богатством. Прежде искал в газетах, где обо мне писано, теперь отворачиваюсь; скорее другое место посмотрю.
   </p>
   <p>
    Л.Н. почтой получил книгу московского митрополита Иннокентия, что обращал сибирских инородцев, лично ездил к ним: «Указание пути в царствие небесное». М., 1900
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note81">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note81">
      <p>
       Кн. хр. в
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       (не разрезана).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. ушел, Наживин вспомнил главу из индийского романа, где четверо возвращаются ночью по Бомбею домой и разговаривают о Л.Н.Он же вспомнил, что японцы в начале войны писали: «Разве жалко Россию? В ней ничего хорошего, кроме любимого Толстого».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он искренний, это к нему притягивает. Такой всемирной славы никто не добился.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. вернулся в залу, завязался разговор о бабизме. Наживину нравится любимое изречение Аббаса Эффенди: «Не будем делать из религии предмета распри». У магометан нравится ему их достоинство.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подробно рассказал, что читал в газете, как ограбили сборщика винных лавок и после убили и его и 17-летнего ямщика. Ужасался. В 80-летней его жизни не случалось такое так часто и легко.
   </p>
   <p>
    М.В.Булыгин рассказал, как в Засеке, под Тулой, убили лесного сторожа и ограбили (взяли 60р.) и в Туле лавочника — за три рубля.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : В Москве теперь всё мелкие грабежи, так как большие учреждения охраняются.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что в озверении виновны и казни.
   </p>
   <p>
    — Разве, — сказал Л.Н., — это может проходить даром, что в день шесть казней? Это делают правительственные люди, благословляют священники.
   </p>
   <p>
    Утром приехал тверской крестьянин «в колонию» — в Ясную Поляну; неинтересен. Вечером приехал Johannes Kordes из Москвы.
   </p>
   <pb n="34" xml:id="page34"/>
   <p>
    Вечером читали вслух письмо Беневской. (Ответ Л.Н-чу.) Чисто умственное, холодное. Не нравилось гостям
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note82">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note82">
      <p>
       Письмо М.А.Моисеенко (Беневской) от 26 февр. — отв. на письмо Т. от 17 янв. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером же Николай Николаевич читал вслух сегодня сделанный перевод Л.Н. из Гюго: разговоры материалиста со спиритуалистом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note83">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note83">
      <p>
       2 марта Т. продиктовал пер. рассказа Гюго «Атеист» («Un athée») — см.
       <hi rend="italic">
        Гусев II
       </hi>
       , с.104—105. 31 марта он исправил свой перевод. Под загл. «Неверующий» рассказ вошел во 2-еизд. «Круга чтения» (т.41, с.516—522).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
