<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-04_1905-03-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-03-04" to="1905-03-04"/>
    <date type="editor">
     4 марта 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c3760780-bd7d-41c0-9c56-a63d7b49797b">
    <opener>
     <date when="1905-03-04">
      <hi rend="bold">
       4 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Лев Львович пишет, что после поражения под Мукденом в Петербурге большое уныние. Куропаткин потерял одну треть армии: 93000 человек.
   </p>
   <p id="bc21b06a-5020-4eaa-aa2a-5d9826c43f97">
    Вечером приехали Михаил Львович и Александра Владимировна. Привезли новости. Телин взят японцами. Л.Н. взволновало это сообщение, но он не сказал ни слова, только переспросил и замолчал.
   </p>
   <p id="08806bf3-d97c-441d-a54c-700def8b95a3">
    Позднее приехал Тан, писавший про канадских духоборцев. Он пробыл восемь лет в колымской ссылке
    <ref target="#footnote65">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote65">
     Колымский округ Якутской области (величиной с полторы Германии), 6000 обывателей — 300 русских, 2000 якутов, 700 юкагиров, ламутов, 1500 чукчей.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note299">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note299">
      <span>
       Участник револ. движения, писатель и ученый-этнограф В.Г.Богораз-Тан после отбытия ссылки выехал через Японию в Америку, откуда в 1904г. вернулся в Россию. 28 окт. 1904г. он писал Т. из Петербурга, прося разрешения навестить его. На конв. его письма помета: «М.Л. отв.». М.Л.Оболенская отв. Тану в начале нояб. 1904г., по поруч. отца, приглашая приехать (т.75, с.267).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Говорили о гурийцах: войска, которые туда были посланы по требованию крупного дворянства и городов, были задержаны по дороге: нет, дескать, восстания, насилия. Мелкие помещики работают сами, крупные же призывают солдат. Подобное движение есть и среди армян в Эриванской и других губерниях.
   </p>
   <p id="1b46b443-42fa-4f51-ae83-89935ef35b9a">
    Тан рассказывал, что говорил с московскими фабрикантами, дворянством, чиновничеством, купечеством.
   </p>
   <p id="25a849b2-c4c9-414a-bc0d-af8042923671">
    — Ежегодно, — сказал он, — призывают в армию 300000 рабочих, которые нас защищают.
   </p>
   <p id="9f7950c2-62c3-4091-b335-b81e51ed57a7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть 120 миллионов земледельческого народа, который, как я знаю, заполнит их места. Начать земельный вопрос — решится и этот (рабочий). А заплатами только порвешь целые места. Это то же самое, как сначала не хотели признавать освобождения крестьян. Клали заплаты, начиная с Екатерины.
   </p>
   <p id="8e947c26-023c-49d4-b059-2ec7897c5fdb">
    Еще Тан рассказывал Л.Н. про Суровцева из Костромской губернии. Он 17 лет просидел в Шлиссельбурге, а затем также был сослан в Колымск, научился здесь садоводству. В Колымске одичал, не признавал покупок (пуд хлеба стоит 15 рублей). Зимой сам себе рубил дрова. Вегетарианствовал
    <ref target="#footnote66">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote66">
     Он вегетарианствовал на том основании, что убийство было для него ужасно. Он полагал, что люди убивают людей только потому, что убивают животных для поедания их.
    </note>
    . Колымск — 2800 верст от Якутска, там мороз 50°, топор хрупким становится. Там дикие гуси садятся на дома, масса куропаток. В Колымск приходит почта три раза в год.
   </p>
   <pb n="200" xml:id="page200"/>
   <p id="15aaa815-3487-4d8c-b882-1aa8e2ad7355">
    <hi rend="italic">
     Тан
    </hi>
    : Я записал там сотни песен, сказок
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note300">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note300">
      <span>
       Тан составил «Областной словарь колымского русского наречия». (
       <hi rend="italic">
        Сб. ОРЯС
       </hi>
       , т.LXVIII, №4, 1901;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ); «Материалы по изучению чукотского языка и фольклора, собранные в Колымском округе». СПб., 1900.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . У тамошнего народа нет ни умствований, ни этики. Они шаманского вероисповедания. Импульсивные люди, легко могут убить человека, обокрасть, но так же легко и вернуть украденное, они щедрые.
   </p>
   <p id="cc52067d-e845-4e24-9558-6ce7a28ab187">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Количество умственных впечатлений у человека, живущего в лесу и сидящего в Публичной библиотеке Британского музея, одно и то же.
   </p>
   <p id="93a1cb94-4dee-44f0-8a78-ab94a1a39a88">
    Потом говорили о положении России.
   </p>
   <p id="6d59f5d2-18c8-4876-ac9b-a58e1e2b75ee">
    <hi rend="italic">
     Тан
    </hi>
    : Положение безвыходное. Японцы наступают. Дать свободу печати — радикалы будут писать так, что произведут революцию; дать свободу собраний — то же самое.
   </p>
   <p id="b50e7a63-f034-4428-a098-587a6861e9eb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Из каждого положения есть выход. Вспомним то время, когда распоряжались Дантон, Робеспьер и спустя десять лет Наполеон. Я не говорю, что надо ожидать подобного и у нас. Но я думаю, что после этой войны последует большой духовный подъем, настанет перемена — не правительства — переменятся формы жизни.
   </p>
   <p id="5bf349c8-4134-4efc-91dc-a4241dc030eb">
    На слова Тана о необходимости сокращения рабочего времени городских рабочих Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="dfcb28ca-7397-4d9a-bcdc-be67a484e6ea">
    — Я вопроса о рабочем времени не понимаю.
   </p>
   <p id="f882928c-6b98-4bf2-893d-0a67ca92625f">
    Л.Н. спросил, имеет ли будущность Колымский край?
   </p>
   <p id="63a9c83b-4ce4-4e2d-9a79-db31ace34343">
    <hi rend="italic">
     Тан
    </hi>
    : Нет. Только в том случае, если землю можно было бы согреть.
   </p>
   <p id="b89b2aa4-a98f-4bfa-b3ab-c2af8e7b7619">
    Опять заговорили о японцах.
   </p>
   <p id="65ca9f5f-4190-4998-8b68-0996c3222231">
    <hi rend="italic">
     Тан
    </hi>
    : В Японии много художеств, как в Италии. Похожа на нее. Страна без канцелярщины, без полиции; у нас же 9/10 государственной работы — канцелярщина.
   </p>
   <p id="07136941-17da-4b1a-ac81-c67891aca6fc">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да и другого у них нет: рыцарства в войне. Всегда были известные нации воинственнее других, перед которыми другие не устояли: Кир, Александр Македонский, ФридрихII, Наполеон, Мольтке; теперь — японцы.
   </p>
   <p id="1fa499c0-7fa6-4612-bfb6-2992cea8d3d3">
    Л.Н. вспомнил, что Эдвин Арнольд тоже жил в Японии, но жил там по-японски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note301">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note301">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. 2кн. Э.Арнольда: «Светило Азии, или Великое отречение». Поэма. Пер. с англ. И.М.Сабашникова (И.Юринского). Изд.2-е. СПб., 1895 (дарств. надпись изд. М.М.Ледерле); «Свет Азии». Пер. в стихах А.М.Федорова. М., 1895 (дарств. надпись пер.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d72640d0-e4ab-44b5-87fa-b78002399e80">
    Тан спросил, что надо теперь делать.
   </p>
   <p id="e40922e1-e03b-4d21-ae9b-b67f0e8ff332">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь особенно важно не терять спокойствия, не позволять себе увлечься озлоблением. Жить по голосу совести; тогда человеку все легче и легче будет жить, и он и в смерти будет видеть добро.
   </p>
   <p id="cdec5d30-7431-470e-b9ac-f00ee40aa1da">
    <hi rend="italic">
     Тан
    </hi>
    : Но ведь мир зол, люди злы, как управлять ими, как обуздывать их, исправлять?
   </p>
   <p id="55496b6b-6137-4ba2-9c50-022cb928c65a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мир настолько зол, насколько я сам зол. Раз двадцать случалось со мной в жизни, что то, что я считал злом, послужило мне к добру. Все меньше и меньше зла нахожу я в жизни; все больше и больше блага, и наступит смерть — высшее благо.
   </p>
   <p id="61071915-f863-44bf-8c23-f894ae941753">
    Тан — кроткий, неозлобленный. Он, испытавший на своей шкуре мороз в 57° и — в Верхоянске — в 64°, первый спокойно осветил Л.Н-чу, почему ненавидят правительство.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
