<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-19_1910-08-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-19" to="1910-08-19"/>
    <date type="editor">
     19 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-19">
     <hi rend="bold">
      19 августа. Кочеты.
     </hi>
    </date>
    За обедом Л.Н. прочел Д.А.Олсуфьеву письмо секретаря «его святейшества» Шри Парамагамзы о том, чтобы ему устроить въезд в Россию, паспорт от русской границы. Он — английский подданный, от английских властей паспорта не хочет, потому что они враждебны прекрасной Индии («to the better India»).
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Олсуфьева, нельзя ли ему выхлопотать паспорт?
   </p>
   <p>
    — Можно, — сказал он, — через посла в Брюсселе Гирса, моего двоюродного брата
    <ref target="#footnote162">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote162">
     Но паспорт не был выхлопотан, и Шри Парамагамза не приехал.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Индусы в смысле развития науки метафизической дальше нас. Это не философия одного сословия.
   </p>
   <p>
    Олсуфьев сказал, что она труднопонимаема.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Трудно ее упростить. Она слишком цветиста для нас.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что у этого индусского мудреца нет денег, и один бельгиец (барон) дает на это средства и хочет его привезти.
   </p>
   <p>
    Разговор о знакомой девушке высшего света, спешившей с матерью на концерт Рубинштейна; у нее болело горло, в спешке пополоскала по ошибке карболкой, обожгла себе горло и вскоре задохнулась
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note493">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note493">
      <p>
       М.Л.Урусова. См. запись
       <ref target="../ma3/ma3-007-.htm#1908.Сентябрь.6_сентября">
        6 сент. 1908г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Ее мать, потеряв ее, окружила себя животными, полюбила их и говаривала:
    <pb n="328" xml:id="page328"/>
    «Plus je connais les hommes, plus j’aime les chiens»
    <ref target="#footnote163">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote163">
     «Чем больше я узнаю людей, тем больше люблю собак» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . На это Л.nbsp;Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — «Все люди дурны, только я хорош».
   </p>
   <p>
    Олсуфьев заговорил о самоубийствах, как они участились в последнее время.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я слышал, в Японии тоже частые самоубийства.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Олсуфьев
    </hi>
    : Это там всегда было.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, после усвоения цивилизации (участились)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Какая аффилиация
    <ref target="#footnote164">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote164">
     сближение (от франц. affiliation).
    </note>
    мысли у вас. Мы говорим: все люди дурны, а вы заговорили о самоубийствах.
   </p>
   <p>
    Олсуфьев спросил:
   </p>
   <p>
    — Отчего самоубийства?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ясно отчего — от отсутствия религиозного сознания — не (такого): ходить в церковь, а руководящего жизнью. Прежде верили, а теперь отсутствие религии приводит к сумасшествию, а сумасшествие — к самоубийству.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна возражала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Человек ищет счастья. Счастье может быть только в жизни, а он отходит от жизни. Это сумасшествие.
   </p>
   <p>
    Перед завтраком Александра Львовна, Татьяна Львовна за руки боролись со мной. Александра Львовна поставила меня на колени, потом она боролась с Л.Н., и он победил ее. Л.Н-чу 82 года.
   </p>
   <p>
    Пополудни ездили с Л.Н. верхом на Суворово, Извековку, оврагом, полем и опять оврагами прямо домой. Ездили 135 минут. Л.Н. на сером жеребце Монголе.
   </p>
   <p>
    За обедом было нас с детьми и нянями 20. Л.Н. заговорил о деревне Суворово, какой хороший дом у священника. Михаил Сергеевич по этому поводу заметил, что там около церкви похоронено семь поколений Сухотиных. И рассказал про одного предка, убитого разбойниками около Серпухова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда была редкость — быть убитым разбойниками. Теперь не то.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич, Лев Михайлович разговорились о родословии. Потом кто-то спросил Михаила Сергеевича, кем он служил, о его чине. Софья Андреевна сказала, что Андрюша выбран гласным и почетным судьей. Л.Н. тут улыбнулся, недоумевая. Сергей Львович заметил, что и Л.Н. был почетным судьей и что Л.Н. можно было бы получить чин статского советника, т.е. он был мировым посредником.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     иронически
    </hi>
    ): Чтобы реабилитировать себя (во мнении правительства).
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про Араго, как остановил оратора, называвшего его в своей речи monsieur Arago, что он заслужил себе 30-летней работой, чтобы его называли просто Арага. Л.Н. цитировал возражения Араго по-французски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note494">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note494">
      <p>
       В тот же день Т. записал в «Дневник для одного себя»: «За обедом некстати рассказал об Arago tout court. И стыдно стало» (т.58, с.134).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. играл с Сергеем Львовичем в шахматы. Дети — Танечка и Мика — плясали и пели. М.М.Сухотин уезжает сегодня в Верный, хорошо пел народные песни, смешные «Рюмочки».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
