<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-23_1909-12-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-23" to="1909-12-23"/>
    <date type="editor">
     23 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="99b28062-c125-4af0-83b6-7ba7005e71b4">
    <opener>
     <date when="1909-12-23">
      <hi rend="bold">
       23 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Уехала Мария Александровна. Под вечер вернулась Ольга Константиновна с детьми.
   </p>
   <p id="00007288-e5c2-42d0-a713-d2a049443afe">
    Утром в 9 часов у веранды молодой человек дожидался Л.Н. Я спросил его, зачем пришел. Показать свою работу Л.Н., у которого уже был и переписывался с ним, но ничем не проявлял желания войти в дом. Только когда я его пригласил, — вошел. Вел себя очень скромно. Его начисто переписанная работа в 200 страниц фолио — «Христианская этика». Это изложение учения Л.Н.
   </p>
   <p id="13821098-a4c3-4245-ba64-77386db926c3">
    Булгаков, 23-х лет, из Томска, студент философского факультета Московского университета. Разделяет взгляды Л.Н-ча. О себе мне отвечал, как он нашел Толстого: «Я был прирожденным христианином и все больше и больше находил правды в его учении». Говорил о радости, что Л.Н. жив. «Когда умрет, осиротеем все — такое чувство. И тогда поднимутся все, кто против него и которые теперь стыдятся подняться». Намерен отказаться. Спросил мнение мое: не будут ли впоследствии, когда все больше будет отказов, вешать отказывающихся для устрашения. В Московском университете мало разделяющих взгляды Л.Н. (один — пять человек). Интересующихся много. Из томичей — одиннадцать вегетарианцев.
   </p>
   <p id="3cfac319-8d6a-4c08-be91-bc8a1dd0efd4">
    Л.Н. съездил верхом с Филей в Дёминку к больной солдатке, снес ей денежную помощь. И, вернувшись, просил меня к ней и к больной сторожихе железной дороги съездить.
   </p>
   <p id="aecd4722-672d-4120-a05b-38d9d714cd5f">
    Л.Н. пришел в 10. 20 с рукописью Булгакова.
   </p>
   <p id="4b22d574-d93d-4a1b-bd0e-23aefe17403c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прочел до половины внимательно (я усердно читал), дальше пробежал. — Л.Н. показал Булгакову места, которые до́лжно поправить (понятие о грехах — неясно). — Сделайте его доступным, цензурным, кое-что выкиньте. Необходимо заключение — резюме. Переработайте, дополните новейшим: «О науке».
   </p>
   <p id="2259053a-a9de-4c37-8920-ff46930ff270">
    Какой труженик Л.Н.! Прочел такую большую рукопись чуть ли не сразу, пополудни — одну главу.
   </p>
   <p id="b7240737-fccf-46a2-9045-3fe4d6719b38">
    Софья Андреевна рассказала, что́ сегодня писала о Фете, и прочла вслух Л.Н. и Булгакову частицу из 1892г. о Фете перед его кончиной. Очень интересно — хорошо.
   </p>
   <p id="a330c3ca-62e2-4c7b-999b-eeac410bd476">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно: Фет, Тургенев и я — мы были близки трое, и Тургенев считал Фета глупым, а, по-моему, у Тургенева не было сотой доли того здравого ума, что у Фета.
   </p>
   <p id="70dda775-37f9-434e-b28e-db01b3261f8f">
    Я говорил про новонайденный рассказ Мопассана «Страх» («Утро России», 20 декабря), где он пересказал и Тургеневым испытанный большой страх. Л.Н. пожелал прочесть вместе. Номер не нашелся, не читали, я рассказал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
