<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-05_1905-10-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-10-05" to="1905-10-05"/>
    <date type="editor">
     5 октября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-10-05">
      <hi rend="bold">
       5—6 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#footnote241">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote241">
     Записано 13 мая 1911г. — до слова: «жизнью». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Бутурлин, Никитин, Беркенгейм продолжали говорить с Л.Н. о войне, революции, а именно: какую пользу можно ожидать для России от нынешнего освободительного движения. Причины неуспеха в войне, говорили, в том, что не действовали вместе части войск (их начальники), была плохая организация. Говорили, что надо изменить государственный строй к лучшему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да ведь если бы это было возможно так делать доброе дело. Но ведь это только борьба; что из нее выйдет, не видно... Улучшат правительство, тюрьмы, казни (электричеством убивать ли, или головы рубить), призывные комиссии...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Беркенгейм
    </hi>
    : Но пока симптоматическое лечение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там, где будет насилие, там будут злоупотребления властью... Ведь мы к этому привыкли. Мы сидим здесь, и Витте нас пошлет в Мамадыш, и пойдем, или назначит нас в комиссию брать в солдаты... Нужно только не хотеть подчиняться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил дальше, что в этой борьбе за реформы власти отомрет истинная свобода, сознание достоинства человеческого, которое есть у русских.
   </p>
   <p>
    Говорили о борьбе.
   </p>
   <pb n="419" xml:id="page419"/>
   <p>
    Л.Н. сказал, что в ней мотив личный, а нет самоотверженности.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бутурлин
    </hi>
    : Как нет самоотверженности? Виселицы, тюрьмы полны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как шел флот на верную погибель... Это гипноз толпы. Я все вспоминаю тюльпаны (увлечение ими) в XVI веке; платили 15000 гульденов за тюльпан. Крестовые походы детские... Это эпидемия. Этим балластом руководится толпа — не ясностью доводов, а в чью сторону настроение большинства.
   </p>
   <p>
    Говорили о возможной забастовке врачей, о которой думают в некоторых земствах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : При религиозном отношении к жизни невозможно человеку, врачу забастовать.
   </p>
   <p>
    Потом обратился к Бутурлину:
   </p>
   <p>
    — Напрасно вы, Александр Сергеевич, против общины. Земледельческая община по существу, по свойству своему, бойкотирует правительство, ей оно ненужно. Симбирская деревня, если правительство и исправники провалятся, будет жить своей жизнью.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote242">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote242">
     Следующий далее текст до слова «магометанский» восстановлен по черновым записям через несколько лет. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Сегодня опять говорили о хищениях на войне, о Японии, о Рузвельте.
   </p>
   <p>
    — Рузвельт много хлопотал, — сказал Бутурлин.
   </p>
   <p>
    — О Рузвельте нынче письмо получил, — сказал Л.Н. — Такие подвиги, восхваления...
   </p>
   <p>
    О хунхузах А.С.Бутурлин сказал, что они в 99 случаях из ста — сочинение русских.
   </p>
   <p>
    — Кого же они убивают? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Мирных жителей. Это пограничная стража сочинила.
   </p>
   <p>
    — Нельзя себе представить, что это ошаление власть производит, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал о бывшем у него в прошлом месяце Лепсиусе и, между прочим, сказал:
   </p>
   <p>
    — Лепсиус хорошо знает восточные секты: бабизм. Сыновья Бега Уллы разделились на два толка (но больше личное, чем принципы их разделяют): на бабистов и бегаистов; бегаисты мало имеют будущего. Это рационализм магометанский.
   </p>
   <p>
    Заговорили о музыке.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Старая музыка была осмысленна. Музыка у Гайдна была в зените, уже у Бетховена — тут меня осуждают — была испорчена и у Моцарта
    <ref target="#footnote243">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote243">
     Следующий далее текст до слов «белой горячки» — восстановлен по черновым записям через несколько лет. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    . Гольденвейзер с женой хотел приехать. Сам Гольденвейзер — прекраснейший музыкант...
   </p>
   <p>
    И далее:
   </p>
   <p>
    — Гайдн — прелесть в четыре руки; плясать хочется, и вас бы разогрел...
   </p>
   <p>
    Еще говорили о Горьком.
   </p>
   <p>
    — Успех Горького мне непонятен, — сказал Бутурлин.
   </p>
   <p>
    — Для меня загадка, — сказал Л.Н. — Лепсиус мне помог его себе объяснить. Он говорил о Горьком, что он затрагивает важные вопросы и отвечает на них так, как думает толпа.
   </p>
   <p>
    — Какого мнения вы о Гаазе? — спросил Бутурлин Л.Н-ча.
   </p>
   <p>
    — Кони выдумал, — ответил Л.Н. — Преувеличение, это был ограниченный человек
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1124">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1124">
      <span>
       См. А.Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кони
       </hi>
       . Федор Петрович Гааз. По новым материалам. Оттиск из
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , 1903, №12 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись); Федор Петрович Гааз. Биогр. очерк. Изд.3-е, доп. СПб., 1904 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    По какому-то поводу разговор зашел о заграничном путешествии Л.Н-ча. Л.Н. рассказал:
   </p>
   <pb n="420" xml:id="page420"/>
   <p>
    — Герцен меня рекомендовал Лелевелю, Прудону, Дондукову... Сколько поляков ни знал, все были очень хороши. Лелевель очень такой опустившийся, развалина был. Он был профессор истории в Варшавском университете. После восстания в 30-м году вроде парламентера был послан к Николаю. Николай его не принял...
   </p>
   <p>
    — Дондуков пригласил меня в Италию, — рассказал далее Л.Н. — Сангвиник, любил поесть, вино... В Риме мы застали Михаила Боткина, Иванова... Очень плохой художник Михаил Боткин... Мы с ним путешествовали пешком через Бернар. Он был самый сильный человек в мире, — улыбаясь сказал Л.Н. — Умер от белой горячки
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1125">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1125">
      <span>
       Речь идет не о художнике М.П.Боткине (ум. в 1914), а об одном из его старших братьев, Николае (коммерсанте) или Владимире, с к-рым Т. путешествовал по Швейцарии. В 1869г. Н.П.Боткин разбился насмерть при падении из окна.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал Бутурлину свою идею, как намерен описать АлександраI. «Конец века» не переписывался начисто восемь — десять дней, потому что ремингтон был испорчен. Сегодня, наконец, переписали.
   </p>
   <p>
    За это время Л.Н. прочитал четыре тома Шильдера «Александра» и начал читать его «Николая»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1126">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1126">
      <span>
       Н.К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шильдер
       </hi>
       . Император Александр Первый, указ. изд.; Император Николай Первый, его жизнь и царствование, тт.I—II. СПб., 1903.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и записки Порошина о Павле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1127">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1127">
      <span>
       «Семена Порошина записки, служащие к истории его императорского высочества благоверного государя цесаревича и великого князя Павла Петровича». Изд.2-е, испр. СПб., 1881 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Т. читал эти кн. в связи с давно задуманными им «Посмертными записками старца Федора Кузмича» (т.36, с.59—74), над к-рыми начал работать во 2-й пол. нояб. Закладки эти хр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       , сделанные на них записи опубл. в т.55, с.516—517.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Читая эти книги, выбирает из них материал для своей намеченной работы. Где находит место интересное, отмечает его на полях чертой и туда вкладывает длинную бумажку (вроде рецепта), а на ней делает пометки — о чем, и в тексте делает пометы. Л.Н. написал вчера пять писем, Татьяна Львовна от его имени — столько же
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1128">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1128">
      <span>
       Изв. 4 письма Т. от 5 окт. (т.76, с.37—39) и 3 письма по поруч. Т. от начала окт. (т.76, с.275).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
