<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-19_1910-04-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-04-19" to="1910-04-19"/>
    <date type="editor">
     19 апреля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8827af82-8c82-475d-8070-725e30526162">
    <opener>
     <date when="1910-04-19">
      <hi rend="bold">
       19 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали два японца. Старший — из самураев (около 50 лет) — Харада, христианин, получивший образование в Америке, директор самого первого (в 1864 г. основанного) училища в Японии. До 1864 г. было запрещено выезжать японцам из Японии, смертная казнь налагалась на таких, которые уезжали. Основатель же этой школы выехал. По плану этой школы устроены после и прочие. Он говорил подолгу с Л.Н. наедине. Знает учение Л.Н., не признает его взгляда на непротивление и государство. Но уезжал с тем, что учение Л.Н. стало для него проблемой. Другой японец, около 27 лет, Мидзутаки, дома окончивший университет, нынче слушатель народного университета в Москве. Послан правительством изучить русский язык и технику промышленности русской.
   </p>
   <p id="f6ed8f69-21f7-4771-9133-05b798292c8d">
    Л.Н. сегодня получил письмо от казака, готового отказаться от воинской службы; пишет и о двух сверстниках, отказавшихся от повторной очередной военной службы и сидящих под арестом. Двое из этих трех посетили Л.Н. не так давно (три — шесть месяцев тому назад).
   </p>
   <p id="92c5ed21-ab38-4f0d-898e-240c9b64111a">
    Л.Н. читал японцам это «чу́дное» (как написал на конверте) письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note220">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note220">
      <span>
       Письмо М.С.Остахова, казака из станицы Новопокровская Кубанской обл. от 15 апр. На конв. рукой Т.: «Чу́дное письмо» (т. 81, с. 299). В Юб. изд. указаны ошибочные инициалы:
       <hi rend="italic">
        А.Ф.
       </hi>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0138d128-d5af-4c36-8645-f006ac365258">
    Потом им показывал свое письмо к японцу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note221">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note221">
      <span>
       Письмо Т. к Киносукэ Шираиши от 10—19 марта (т. 81, с. 155—160).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , потом книжку индуса Gandhi «Indian Home Rule»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note222">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note222">
      <span>
       Кн., изд. в Иоганнесбурге в 1901 г. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Прислана Ганди с сопров. письмом от 4 апр. н.с., опубл. в
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 37—38, с. 344. Т. отв. 25 апр. (т. 81, с. 247—248).
      </span>
     </note>
    </hi>
    (он отвергает всю европейскую цивилизацию).
   </p>
   <p id="2f119826-0df0-41b7-ab28-e179ed719786">
    Христианин-японец жил продолжительное время в Китае и в Индии. Л.Н. расспрашивал его про Китай, Индию, Японию. Главное — про религиозно-нравственную сторону жизни.
   </p>
   <p id="beb4a5c5-430b-455e-9a1d-75679a0ac05c">
    У них домашний шинтоизм (почитание предков, обоготворение императора), из Китая перешедший к ним, конфуцианство, и буддизм. Буддой в новое время стали глубже интересоваться, получены о нем новые сведения через европейцев. Буддисты у них мясо едят. Христиан в Японии 160000, и христианство распространяется. Оно влияет и на буддизм, в котором у них есть бог (а у буддистов нет понятия бога), и Спаситель, и спасение через веру.
   </p>
   <p id="1101b2b7-cd88-4ef1-ae27-9d7449dd1ff2">
    У них много читают газет. They preach moral
    <ref target="#footnote48">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote48">
     Они проповедуют нравственность (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="79f3848f-6389-4236-941a-3ea867c0838c">
    Л.Н. сказал на это, что superficial
    <ref target="#footnote49">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote49">
     поверхностно (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="2d0c213c-9ef7-4ca4-a798-ce0e8239aa44">
    — Люди через газеты нахватаются знаний о том, что делается на свете, и не идут внутрь себя. «They preach patriotic morality which is opposite to the true morality»
    <ref target="#footnote50">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote50">
     «Они проповедуют патриотическую нравственность, которая противоположна истинной нравственности» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="457efd2d-66cd-46b9-8fe9-c4831f7d8931">
    И.И.Горбунов говорил молодому японцу с одушевлением и искренним убеждением о братстве народов; говорил, что о Японии издал книжку
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note223">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note223">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Овчинская
       </hi>
       . Как живут японцы. М., «Посредник», 1899.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и думал до войны, что японцы лучше западных народов. Война же его убедила, что они испорчены патриотизмом. Это отжившее. Нам надо работать над тем, чтобы стали люди братьями.
   </p>
   <p id="176b97fb-21b7-4a3e-8e7d-30c35c43e2c0">
    — Вот где, — указал он на дверь кабинета Л.Н., — родятся новые люди.
   </p>
   <p id="014182bc-4b55-48b1-be7a-f2a608e5443d">
    Старший японец вставил в беседу И.И.Горбунова с младшим, что император Японии хочет добра и у всех народов учится.
   </p>
   <p id="887e7921-99a3-428c-bc05-c2d25ebf0cfc">
    Л.Н. прочел вслух отдельные места из книжки Gandhi «Indian Home Rule». Мысль та: Ганди говорит англичанам: «Вы с нами ничего не сможете сделать, если мы вам не будем помогать».
   </p>
   <p id="88794619-ce13-4207-86ed-f257b3ed176c">
    На следующий день Л.Н. сказал мне об этой книжке:
   </p>
   <pb n="229" xml:id="page229"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-229-.jpg"/>
    <p id="9de3ea71-1513-43a0-98a4-6ecdade11cb9">
     <head>
      ТОЛСТОЙ И Л.Н.АНДРЕЕВ
     </head>
    </p>
    <p id="1896b379-aaf7-431d-bcfc-8bbf181508bc">
     Ясная Поляна, 22 апреля 1910 г.
    </p>
    <p id="04d4bb41-58a2-4a64-8e1d-9588316f13d4">
     Фотография В.Ф.Булгакова
    </p>
    <p id="8fd74e75-43a0-4bd3-ab80-8f1b9403064b">
     «Л.Н. об Андрееве
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     : «Ничего, он очень приятный человек
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Такой красивый, здоровый человек.
     <lb/>
     Булгаков нас снял с ним»». — Запись от 23 апреля 1910 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="f95361d7-55f4-4103-bb5a-2125cf29788a">
    — Прочтите ее, Душан Петрович. Я всю исчеркал. Интересна. Но преувеличенна. Он отвергает всю цивилизацию и желает, чтобы вернуться к старым приемам, обычаям, образу жизни, чтобы не было ни земледельческих машин, ни железных дорог
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Там у них распря с магометанами, которые коров убивают, а они, брамины, коров считают священными (когда умирают, держатся за хвост коровы).
   </p>
   <p id="ce60fe49-bbec-41f1-94f7-c7bce98be814">
    Харада рассказал, что христианство введено в Китае в IVв. несторианцами. Но вымерло. В пустыне Гоби недавно раскопан разрушенный город и найдена библиотека, в ней Библия и манихейские манускрипты. В Японию перешло христианство как буддийская секта. Буддизм в Японии делается похожим на христианство. У них, у японских буддистов, тоже бог — спаситель и спасение через веру. Большинство христиан водки не пьет. Разводов в Японии все меньше и меньше.
   </p>
   <p id="4e80ad52-54c0-4c59-926f-055ebc9de275">
    После обеда пускали граммофон в деревне, на крыльце библиотеки: Л.Н., И.И.Горбунов, Булгаков, японцы. (Русские песни и пляски, Панину, Трояновского.)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
