<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-27_1910-06-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-27">
     <hi rend="bold">
      27 июня.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. почти совсем не спал, рано встал; Софья Андреевна встала в 9. Тиха и грустна, писала до часу. Потом стала негодовать из-за дневников на Черткова. Если Л.Н. помрет, то она потребует оригиналы дневников 1900—1910гг., которые взял Чертков. Л.Н. и не знает, когда и как взяты. Так говорит Софья Андреевна, будто бы передавая слова Л.Н.Потом стала настаивать на том, чтобы Л.Н-чу вместе с ней завтра уехать к Сергею Львовичу в Никольское на его именины. Л.Н. обещал. Софья Андреевна хочет только на два дня, а раньше говорила — на шесть дней; хочет уехать, во-первых, чтобы самой не видеть и не сталкиваться с Чертковым (в нем мнит дьвольскую силу); во-вторых, чтобы Л.Н. не мог с ним быть, ревнует его. Ей хочется побыть в Никольском наедине с Л.Н.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна ужасно взволнована и озлоблена на мать за отца, не хочет его одного с ней пускать, чтобы она его не мучила, поэтому поедет и она. Она того мнения, что к Софье Андреевне надо строго относиться, не уступать ей. Вызвала Татьяну Львовну, но получила ответ: не приедет, нездоровится
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note370">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note370">
      <p>
       Т.Л.Сухотина приехала в Николо-Вяземское 28 июня, в тот же день, что и ее родители.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И ее это еще больше взволновало; задыхается от кашля, от разговора, хождения, бегания, пульс 124.
   </p>
   <p>
    С Л.Н. пополудни поблуждали по Засеке, более 20 верст проехали.
   </p>
   <p>
    Вечером Гольденвейзер и Булгаков с известием, что Чертков приехал к матери.
   </p>
   <p>
    Когда они ушли, Л.Н. написал открытку М.С.Сухотину, прося его посоветовать хорошего адвоката бастыевским крестьянам, покупающим землю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note371">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note371">
      <p>
       М.С.Сухотин сообщал Т-му 2 июля: «Я написал в Бастыево Горячеву, рекомендуя ему обратиться за помощью по его земельному делу в село Победное-Собакино Мценского уезда к волостному писарю Костину, специалисту по делам этого рода. Предупредил я Костина, прося его оказать безвозмездно помощь Горячеву, если последний к нему придет».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня писал о самоубийствах, дополняя драму
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note372">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note372">
      <p>
       «От ней все качества» (т.38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вечером написал письмецо Черткову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note373">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note373">
      <p>
       Т. просил Черткова отменить свой приезд в Ясную Поляну (т.89, с.191).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote119">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote119">
     Переписано позднее. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
