<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_04_08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-04-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-04-08">
     <hi rend="bold">
      8 апреля.
     </hi>
    </date>
    Ночью дождь, день солнечный, снег тает. Вода хлынула. Ходил еще через пруд. Вечером уехала С.Н.Толстая. Из Москвы спрашивают Сухотины, можно ли привезти их со станции. Целое совещание по этому поводу, и решено ответить завтра. Ужасно много снегу. Нельзя предвидеть, насколько разольется Ясенка.
   </p>
   <p>
    Л.Н. желал читать о казнях. Я ему дал статьи Владимирова в «Руси» за декабрь, январь, февраль 1905—1906гг. о подавлении революции. Л.Н. не был доволен.
   </p>
   <p>
    — Нехороши, — сказал он, — надо бы записать одни факты, без преувеличений. В «Былом» была куда лучше описана казнь Каляева.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. рассказал, как описан палач: силач, в красном платье, с нагайкой за поясом, каторжник, убивший семь человек. Ему за каждую казнь сбавляли из срока каторги и облегчали заключение. Когда казнил (Л.Н. назвал кого), он уже не был заключен
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note138">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note138">
      <p>
       N.N. Последний день Каляева (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1906, №5).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, кто был Балмашев. Потом, вешают ли у нас, в Австро-Венгрии; я ответил, что нередко, особенно в Австрии.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил приблизительно так: нѐкто (Линней) сказал, что люди — разумные существа. Это изречение ошибочно. Казни совершаются, а люди об этом и не задумываются.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Все-таки вследствие казней уменьшилось число убийств, разбоев.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не верилось.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Сравнить перечисление их в номерах «Нового времени» прошлогоднего и нынешнего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они (убийства) переходят в духовное раздражение. Люди заряжаются против правительства.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел из письма С.А.Стахович к Александре Львовне стихи:
   </p>
   <p>
    — Это написано Хомяковым. Отличаются, как стихотворения Хомякова вообще, отсутствием поэзии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note139">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note139">
      <p>
       Стихотв. А.С.Хомякова «Воскресение Лазаря», 1853 (Полн. собр. соч., т.IV. М., 1900, с.247. Ср.
       <hi rend="italic">
        Гусев II
       </hi>
       , с.131).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Гусев прочел Л.Н-чу из письма самарского крестьянина Калачева, разносчика посредниковских книг, о его брате, отказавшемся от военной службы в Киеве и препроводимом в 1 Селенгинский полк в Дубны. Калачев же пишет о преследовании его самарской полицией за продажу запрещенных администрацией книг. Самарский губернатор требует от него, чтобы назвал того, от кого получил эти книги, иначе грозит ему трехмесячным арестом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пусть скажет, что от меня
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note140">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note140">
      <p>
       См. письмо Т. к А.В.Калачеву от 9 апр. (т.78, с.120—121).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я сегодня читал дневник Гусева. Как хорошо он записывает! Лучше, чем я, понимает, что говорит Л.Н., и особенно связно и ясно, и короче.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
