<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-03_1905-11-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-03" to="1905-11-03"/>
    <date type="editor">
     3 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-11-03">
      <hi rend="bold">
       3 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехали: малеванец Бахмач по пути в Петербург просить об оставлении волости в их селе и И.В.Гуляев из Грибоедовки (почтовое отделение Долгоруковка) Орловской губернии. Читали «Единое на потребу» и «Конец века».
   </p>
   <p>
    Когда они уехали, Л.Н. сказал об Иване Васильевиче:
   </p>
   <p>
    — Он чистый, религиозный человек. Политические события, забастовки его не интересуют — только нравственные, религиозные вопросы. Он сын крестьянина, ретушер у фотографа, получает 50 рублей в месяц. Отец хотел его женить, нашел невесту; сошлись гости — он не захотел жениться.
   </p>
   <p>
    Бахмачу Л.Н. дал письмо ко Льву Львовичу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1198">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1198">
      <p>
       Письмо Т. к Л.Н.Толстому от 3 нояб. с просьбой помочь Е.Бахмачу (т.76, с.47).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Получил семь томов своих сочинений от Черткова прямо, цензура дозволила
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1199">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1199">
      <p>
       Какое из двух вышедших за рубежом под ред. Черткова изд. было получено, не установлено. В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       хр., II (1903), IX (1903), X (1904).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вероятно, в это время (14 дней) сама не знает, что ей делать.
   </p>
   <pb n="447" xml:id="page447"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Илья Львович
    </hi>
    : А все-таки, не будь либералов и социал-демократов, мы не имели бы конституции, и что было бы в будущем? Они, эти партии, добьются своего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я никогда не предугадываю, что̀ будет в будущем, не думаю и не хочу думать о будущем. Я доволен нынешним моментом. Не хочу, чтобы был ни Николай, ни Витте с парламентом, ни республика с Горьким
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1200">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1200">
      <p>
       См. также записи
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.16_февраля.4">
        16 февр., прим.4
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.11_апреля.18">
        11 апр., прим.18
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. прибавил, что для Витте выгодно, чтобы не было истинной свободы. Тогда он не удержался бы на первом месте. Теперь он господин России.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote266">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote266">
     Дальнейшее, до окончания записи этого числа, восстановлено мною с черновых записей на листках через шесть лет.
    </note>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : До сих пор либеральная пресса свободно писала, все было гладко, а теперь повсюду чувствуется движение, надо считаться ей с народом.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич говорил о Польше; по газетным слухам, там тоже революция
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1201">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1201">
      <p>
       В газ. сообщалось о введении в Польше воен. положения в связи с происходившими там массовыми забастовками рабочих и требованиями автономии страны (см., напр.,
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №289, 3 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Михаил Сергеевич предполагает, что Пруссия не позволит русскому правительству дать Польше автономию и что правительство с восторгом накинется на Польшу, чтобы отвлечь внимание от внутреннего недовольства.
   </p>
   <p>
    — Можно надеяться на великодушие Франции, — прибавил Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ведь Франция боится, уступает перед Пруссией. А Австрия, как всегда, будет балансировать, где выгоднее. Я Польше от всей души желаю, чтобы освободилась. У меня есть старая патриотическая закваска, пробивалась в японской войне, но тут — как могу желать, так желаю...
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. передал всем ? «Конец века»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1202">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1202">
      <p>
       На след. день Т. сделал новые поправки к ст. (см. т.89, с.26).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
