<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-23_1905-10-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-10-23" to="1905-10-23"/>
    <date type="editor">
     23 октября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-10-23">
      <hi rend="bold">
       23 октября. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал Илья Львович. Вошел в залу со словами к Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Удираю с семьей от побоища. В Калуге толпа громит и была направлена на меня и на доктора Дубенского, виноватого только тем, что хороший человек.
   </p>
   <p>
    Илья Львович думает, что губернатор науськал толпу на них. Чужие люди прислали ему лошадей, чтобы уезжал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1174">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1174">
      <p>
       Погром в Калуге был организован черносотенцами (см.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №283, 28 окт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. с недоумением отнесся к словам Ильи Львовича, расспрашивал его, но остался как будто не понимающий чего-то или не доверяющий его словам.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна дала знать Л.Н., что и на него собираются напасть. Разумеется, Л.Н., несмотря на это, сегодня опять выехал верхом один.
   </p>
   <p>
    Вечером Татьяна Львовна встревожена газетными сообщениями об ужасах в России: в разных местах до 500 убитых; в Томске манифестанты сожжены в здании железнодорожного управления; в Туле 20 убитых; Финляндия вооружилась, требует полной самостоятельности; Гурия отрезана
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1175">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1175">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №277—278, 22—23 окт.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Татьяна Львовна зла на черную сотню.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич хотел было читать Л.Н. из газет об этих событиях; Л.Н. отказался:
   </p>
   <p>
    — Не хочу слушать. Бог с ними! Не надо интересоваться кровопролитием. Интересом к ненависти, злобе, убийству пробуждаем задор, который есть в душе каждого человека, развиваем в себе зародыш ненависти, вражды.
   </p>
   <p>
    «Вот мы, каждый — составная часть этого движения, — несколько дней тому назад сказал Л.Н., — нам надо соблюдать спокойствие, не раздражать ни себя, ни других ни словом, ни поступком».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Ведь либералы хотят только перемены правительства.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мало ли чего хочешь или не хочешь...
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сказала, что читала в газетах, что 92 дела возбуждены против офицеров, не хотевших стрелять в народ или в демонстрантов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1176">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1176">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №276, 21 окт. — «По телефону».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот это знаменательно.
   </p>
   <pb n="436" xml:id="page436"/>
   <p>
    Михаил Сергеевич передавал последние новости: Витте сказал депутации железнодорожных служащих, что повышением им заработной платы обременится крестьянство. Витте готов на уступки либералам, амнистирует политических, но с запинками.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень плохо. Или полная свобода, или не уступать.
   </p>
   <p>
    На сообщение новости, что Оболенский стал обер-прокурором Синода, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Оболенский слаб. В Ялте с ним виделся; припомнил мне, что с детства помнит, как я в разговоре с его отцом сравнивал православие с ленточкой над стрелкой компаса.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. читал вслух о русских славянах из Фонвизина «Древней русской истории»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1177">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1177">
      <p>
       М.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Фонвизин
       </hi>
       . Обозрение проявлений политической жизни в России. — В кн. «Общественные движения в России в первую половину XIX века», т.I. СПб., 1905, с.103—104, 110, 112, 125, 131—142.
      </p>
     </note>
    </hi>
    — одной из двух огромных книг, которые ему привез Сергей Львович, — «Декабристы: Фонвизин, Оболенский, Штейнгель».
   </p>
   <p>
    Фонвизин пишет, что у славян было народное управление, без самодержавия. Дмитрий Донской в Москве первый ввел смертную казнь и самовластие и не позволял выбирать тысячных. С’est le despotisme qui est nouveau, la liberté est ancienne
    <ref target="#footnote254">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote254">
     Нов деспотизм, а свобода была искони (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал долго, потом сменил его Михаил Сергеевич, а потом опять читал Л.Н.Читая у Фонвизина цитаты из Карамзина, сказал:
   </p>
   <p>
    — Когда читаю Карамзина — одышка меня берет. — После древней русской истории читал историю от ПетраIII до убийства Павла Петровича. Когда во время чтения кто-либо вставал или ходил, Л.Н. невольно оборачивался в ту сторону: это волновало его, но взгляд его не был раздраженный, а только страдающий.
   </p>
   <p>
    Был разговор о польском восстании 1863г. и о роли Герцена и других в нем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
