<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-27_1904-12-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-12-27" to="1904-12-27"/>
    <date type="editor">
     27 декабря 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1904-12-27">
     <hi rend="bold">
      27 декабря.
     </hi>
    </date>
    Морозный день. Л.Н. утром выходил гулять, хотя жалуется, что «в горле давит». Ему нездоровится. После полудня не выходил. «Даже не хочется», — сказал он. Когда же увидел, что поднимается метель, сказал, что рад, что не пошел гулять. С Марией Алексеевной шутил за чаем: «Дуэт с вами петь не буду».
   </p>
   <p>
    Было много больных: человек 12—15. Из амбулатории я пришел без четверти три. Когда я завтракал, пришел Л.Н., спросил, много ли больных, чем болеют, и меня: «Вы здоровы?» (Абрикосов говорил мне, что до моего прихода Л.Н. рассказал, что видел меня во сне: я откуда-то пришел и хотел подняться на лестницу, но не мог, был нездоров.)
   </p>
   <p>
    В 3 часа Л.Н. сел за завтрак и разговаривал с Дунаевым; после присел к столу только что приехавший с Дальнего Востока корреспондент «Руси» Попов, раненный навылет в грудь под Ляояном.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дунаев
    </hi>
    : Вот мое мнение о Стесселе оправдывается, у него семь денщиков, и ни одного непоротого.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Да, он грубый, и его супруга тоже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же теперь там делается?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : По-моему, да и по мнению многих, кампания проиграна. И это ничего: будут самые обширные реформы. Выйдет на благо России. А если бы мы выиграли, то власть правительства стала бы еще сильнее. Эти три министра-генерала получили бы еще большую власть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note91">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note91">
      <p>
       Министрами-генералами, определявшими правит. политику в то время, были: мин. вн. дел кн. П.Д.Святополк-Мирский, воен. мин. В.В.Сахаров и мин. нар. просвещения В.Г.Глазов.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Будут ли реформы — сомневаюсь, выйдет ли благо — нельзя знать. Верный прогресс человечества один — в области духовной, в самоусовершенствовании каждого отдельного человека. И человек может двигать только себя одного, а не других реформами. Количество и связь причин, влияющих на движение человечества, огромны, так что нельзя предсказать и смешно приписывать известной внешней реформе важное влияние на движение человечества. Возьмем наш рост, одного индивидуума, какие разные и переплетенные были влияния на нас. Прогресс есть, но он нам не виден, как и рост дуба; иногда он идет по спирали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Слава русского оружия померкла. Надеялись, что лучшая армия у нас.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая тут слава, только позора бы не было.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Вначале не было другого имени японцам, как «япошки», «обезьяны».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это всегда так было: в Севастопольскую кампанию, в Франко-немецкую.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Но японцы победили лишь потому, что организация наша была ужасно плоха.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : То же оказалось во время Севастопольской и Турецкой войны. Я уже тогда об этом писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       Вероятно, Т. имел в виду написанные им в Севастополе в янв.-февр. 1855г. «Записку об отрицательных сторонах русского солдата и офицера» (т.4) и «Проект о переформировании батарей в 6-орудийный состав и усилении оных артиллерийскими стрелками» (т.90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Да и у англичан в бурской войне было то же самое. Это не изменяется. Я с самого начала видел в японцах нацию, поразительно ? воинственную, какие являлись в известные времена — Кира, Александра, Карлаnbsp;XII, Фридриха Великого. Будет ли ей победа
    <pb n="114" xml:id="page114"/>
    полезна — вопрос. Германии она не была на пользу. Также и Франции — то, что она проиграла, было скорее на пользу ей.
   </p>
   <p>
    — Когда вас ранили, было больно? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : В первый момент.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как палкой ударит, помню с Севастополя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Да, точно поленом. Упал. Пуля была хороша, пробила грудь, через лопатку вылетела.
   </p>
   <p>
    Попов рассказывал, что в Иркутске по распоряжению Куропаткина казармы чистятся и приготовляются под больницы. Странное чувство, когда подумаешь. В общем все были разочарованы ходом войны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всегда так было.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Японцы, думаю, не разочарованы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Японцев-то видели?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Нет, не удавалось, кроме как при Ляояне, где я был на самой передней батарее, из которой осталось в живых всего пять человек. Японцы стреляли с полутора тысяч шагов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дунаев
    </hi>
    : До штыков не доходило?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Это только ночью.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие это нелепые описания рукопашен, «грызни» друг друга!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дунаев
    </hi>
    : По Драгомирову, штык — молодец. Об этом вы, Лев Николаевич, давно еще спорили с Драгомировым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       Т. резко осудил «Солдатскую памятку», составл. ген. М.И.Драгомировым (см. т.34, с.281, 284—285).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Штык только для пугания.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Корреспондент
    </hi>
    : Куропаткин в ноябре все время ждал нападения японцев. В Мукдене делались ежедневно распоряжения и приготовления для приема раненых. Они сошлись, но не нападают друг на друга: ни японцы, ни русские не чувствуют себя достаточно сильными для нападения.
   </p>
   <p>
    Сегодня получена телеграмма от Андрея Львовича (еле можно было понять, так была переврана, как все телеграммы оттуда — с Дальнего Востока), что приедет в половине января; что лошадь ударила его в затылок (вынимали кость); голова у него побаливает. Корреспондент говорит, что виделся с ним; что он не приехал сразу потому, что, получив «Георгия», не хотел сейчас же уехать, чтобы не было разговоров.
   </p>
   <p>
    Сегодня приехали Софья Николаевна, жена Ильи Львовича (с дочерью и двумя мальчиками), младший Сухотин, Горбунов. Сергей Львович уехал в Крым.
   </p>
   <p>
    Перед обедом (до шести часов) Л.Н. разговаривал с И.И.Горбуновым насчет «Круга чтения».
   </p>
   <p>
    — 22 дня лишних, — сказал Л.Н. — Их надо распределить и поместить на такие дни, в которых говорится о специальных темах, например, про вегетарианство. Таким образом, прибавится чтения на эти дни и будет сильнее. Для дней воскресных тоже есть восемь лишних рассказов. Сами выбирайте. Надо быть осторожным с Марксом, издателем сочинений Чехова, у которого я взял два рассказа, и Глазуновым, издателем Тургенева, у которого взял два стихотворения в прозе и два сокращенных рассказа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. попросил корреспондента «Руси», чтобы он зашел к издателям и попросил у них разрешения перепечатать в «Круге чтения» рассказы Чехова, Тургенева, хотя бы за деньги, вырученные от «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       В письме от 5 янв. 1905г. Н.Попов сообщил, что изд-во А.Ф.Маркса не возражает против перепеч. этих соч., но хочет получить «письменный запрос» от Т. (см. письмо Т. к Л.Ф.Маркс, вдове изд., от 9 (?) февр. 1905г. — т.75, с.218—219). В «Круг чтения» включены рассказы Чехова «Душечка» и «Беглец» и Тургенева «Морское плавание», «Воробей», «Живые мощи» — т.I, с.181, 421—433; т.II, с.112, 200—207, 305—316 (т.41, с.161—162, 363—373, 550—551; т.42, с.25—31, 119—128).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Корреспондент «Руси» уехал в Петербург.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote12">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
     Дальнейшее, до разговора о прогрессе, переписано мною с черновых записей через восемь лет.
    </note>
    Вечером, от половины седьмого до половины двенадцатого, Л.nbsp;Н. оставался в зале за круглым столом. П.nbsp;И.nbsp;Бирюков задавал ему вопросы о его молодости. Л.nbsp;Н. отвечал, я записывал и записанное передал Бирюкову. Отвечая на его (Бирюкова) вопросы, Л.nbsp;Н., между прочим, рассказал, что Александра Николаевича (Александраnbsp;II) он встречал два раза,
    <pb n="115" xml:id="page115"/>
    не кланялся ему. Раз на лестнице фотографического заведения; у него было испуганное лицо, как у травленого зайца.
   </p>
   <p>
    О своем заграничном путешествии Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Герцен дал мне письмо к Прудону, поставил меня с ним в самые близкие отношения, и к Лелевелю. У Лелевеля вместо звонка чернильница, — и отворил старик. Я ему привез поклон от Герцена, он меня принял, рассказывал мне про старину...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note95">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note95">
      <p>
       Уезжая из Лондона, Т. не успел взять у Герцена рекомендательных писем к П.-Ж.Прудону и И.Лелевелю (см.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.41—42, с.494—495). Письма эти неизв.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Н.Л.Оболенский, по желанию Л.Н., прочел вслух из словаря Брокгауза биографию Лелевеля. Лелевель участвовал в подготовлении польского восстания, в 1830г. был членом Временного правительства, в 1831г. эмигрировал за границу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. внимательно слушал, переспрашивая то, что не расслышал, и по окончании чтения сказал:
   </p>
   <p>
    — Хорошо. Кто это написал?
   </p>
   <p>
    Статья подписана:
    <hi rend="italic">
     В.М-н
    </hi>
    (В.А.Мякотин).
   </p>
   <p>
    И.И.Горбунов напомнил, что когда-то в Ясной Поляне был член партии «Земля и воля», артиллерийский офицер. Л.Н. смутно помнил это.
   </p>
   <p>
    — Вы в Дрездене были, — спросил П.И.Бирюков, — классические картины галереи произвели на вас впечатление?
   </p>
   <p>
    — Никакого, — ответил Л.Н., — то есть я еще находился под гипнозом, что надо восхищаться. Выжимал, дулся... ничего не вышло.
   </p>
   <p>
    — Чичерин рассказывал, что вы в Брюсселе занимались тем, что собирали картинки, — сказал А.Н.Дунаев.
   </p>
   <p>
    — Эти картинки премилые, жанровые, — ответил Л.Н. — Это искусство, а Мадонна Рафаэля не есть искусство. Я был в 61-м году в Брюсселе...
   </p>
   <p>
    Мария Львовна спрашивала, что бы ей перевести. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Давидсона-Моррисона «The New Book of Kings» надо перевести. Может быть, пройдет (т.е. через цензуру).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сорок лет тому назад записал и теперь тоже такого мнения, — может быть, ошибаюсь, — что прогресса нет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note96">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note96">
      <p>
       См. ст. Т.1862—1863гг. «Прогресс и определение образования» (т.8).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . То, что в деле истинного прогресса — духовном совершенствовании — было идеалом тому назад 2000 лет, то и сейчас есть. Реальная жизнь — духовная; телесное существование — только прибавление.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пишет про деспотизм
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note97">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note97">
      <p>
       Т. работал над ст. «Единое на потребу» (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Перечитываю в первый раз свое сочинение «Царство божие...», — сказал Л.Н. на этих днях. — Оно мне нравится. Там то же самое, о чем теперь пишу. О государстве хорошо написано...
   </p>
   <p>
    Я сказал Илье Васильевичу (лакею), чтобы он, когда делает что-нибудь в зале и Л.Н. в то время говорит, не стучал, как, например, сегодня стульями или, как в Гаспре, тарелками. Л.Н. не любит, если шумят возле него: у него слабый голос, часто покашливает, голова у него побаливает, ему трудно переносить шум. Я это вижу.
   </p>
   <p>
    — Хорошо, человек забывает, — сказал Илья Васильевич.
   </p>
   <p>
    — Знаете ли вы, Илья Васильевич, что Лев Николаевич — самый выдающийся человек со времен Христа?
   </p>
   <p>
    — Да, миролюбием, кротостью. Раньше, чем хотят проявить гнев, воздерживаются. Человек двенадцать лет служит, мало ли что бывает? Но я никогда сердитого слова от них не слышал, косого взгляда не видал. Величайший человек. Таких, пожалуй, мало будет.
   </p>
   <p>
    — Я же думаю, что не только теперь, но и никогда не было на Руси такого человека. Людей добрых, самоотверженных, кротких на Руси много, только мы не знаем про них, но с таким умом нет другого.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
