<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_02_15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-02-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-02-15">
     <hi rend="bold">
      15 февраля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. намерен написать в «Unico» — международный альманах помощи пострадавшим от землетрясения в Сицилии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note110">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note110">
      <p>
       Председатель «Ассоциации итальянских художников» Дж.Гаутман в письме от 27 янв. просил Т. дать для «Numero Unico» «небольшой рассказ или очерк». При письме от 27 февр./12 марта (т.79, с.96) Т. послал ему диалог «Разговор отца с сыном» (т.37).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Должно появиться в печати письмо Л.Н. к Л.Андрееву о писательстве, о том, какие Л.Н. предъявляет к нему требования
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note111">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note111">
      <p>
       Письмо Л.Н.Андрееву от 2 сент. 1908г. (т.78, с.218—219). Большой отр. — в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №69, 25 марта. Полностью — в сб. «Италия» — СПб., 1909 (см. т.78).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н., сравнивая игру Гольденвейзера и Ландовской, сказал, что у Гольденвейзера — отсутствие непосредственности; у него чувствуется искусственность, чувствуется, что́ он хочет играть. А у Ландовской игра непосредственная; у Гольденвейзера бо́льшая выработанность.
   </p>
   <p>
    Вечером концерт Сибора и Гольденвейзера. Большое напряжение для Л.Н. эта музыка, и, кажется, на этот раз — ему нежеланное.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич на другой день говорил Л.Н-чу, что у него после концерта не осталось ничего (во время его наслаждался), а после хорошего чтения остается.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что это плод нашей роскошной жизни, доведенной до наивысшей степени. Играли и «Крейцерову сонату»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note112">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note112">
      <p>
       «Вечером играли со скрипкой Бетховена 3-ю сонату до-мажор, «Крейцерову сонату» и Моцарта mi-bémol-мажор» (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что получил письмо от Тищенко, чтобы он высказал порицание какой-то выставке декадентских картин в Москве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note113">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note113">
      <p>
       В письме от 12 февр. Ф.Ф.Тищенко настаивал, чтобы Т. выступил в печати с осуждением выставки картин модернистского искусства, устроенной журн. «Золотое руно» в Москве (13 янв. — 15 февр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Репин в глаза декадентам не высказывается, а так, заглазно, осуждает их.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что он понимает Репина, который, наверное, так же, как и он, боится, что он по преданию считает искусством одно старое, обыкновенное, а что в новом, может быть, чего-нибудь не замечает, пропускает. Софья Александровна говорила Л.Н-чу, что он и Репин ничего не пропускают. Она следит за новой литературой, читает все, и ничего замечательного нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о том, как прежде ожидали новое сочинение Достоевского, Тургенева; теперь, кажется, того нет. Софья Александровна ответила, что до недавнего прошлого это было: еще года четыре тому назад молодежь ожидала новый выпуск сборников «Знание» с новыми вещами Горького.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал статью о том впечатлении, которое производит на него номер газеты «Слово»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note114">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note114">
      <p>
       См.
       <ref target="ma3-457-.htm#1909.22_января.2">
        прим.2
       </ref>
       к записи 22 янв.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу кто-то прислал книжечку: V.Hugo «La peine de mort» (собранные статьи и отрывки). Л.Н. рассказал, что сын Виктора Гюго видел, как привезли приговоренного к смертной казни на место. Он держался за карету, и т.к. был очень силен, то его с трудом оторвали. Сын описал это в газете. Его судили за неуважение к власти, и, хотя отец защищал его, он был осужден
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note115">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note115">
      <p>
       Речь В.Гюго на судеб. процессе его сына Шарля 11 июня 1851г. см. в кн.: Вик тор
       <hi rend="letter-spacing">
        Гюго
       </hi>
       . Собр. соч. в 15 тт., т.XV. М., 1956, с.221—231.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Сегодня ни одного интересного письма. Один одновременно просит — «книгу Евангелие» и «леволвер», добавляя: «Буду вечно благодарен».
   </p>
   <pb n="332" xml:id="page332"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
