<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-21_1908-09-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-21">
     <hi rend="bold">
      21 сентября.
     </hi>
    </date>
    За обедом Л.Н., Софья Андреевна, Миколай Миколаевич, П.Н.Ге, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Владимир Григорьевич, Николай Николаевич.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про огромного лохматого студента, бывшего сегодня. Семинарист, теперь в университете. Никакого мировоззрения у него нет. Задавал Л.Н. такие вопросы: что думает о позитивизме, «презентист» ли он или «футурист». Читал в газете эти слова и думает, что эти журналистами выдуманные и раз употребленные слова имеют определенное значение.
   </p>
   <p>
    — Как это вследствие отсутствия физического труда является путаница мысли, — закончил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про веселое чтение Tristan Bernard «Mémoires d’un jeune homme rangé»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note489">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note489">
      <p>
       Кн. вышла в Париже в изд. A.Fayard, s.a. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    (присланное ему М.А.Стаховичем), что очень интересно изображение пошлости этой жизни. Смешная история. Л.Н. рассказывал смешные и притом художественные подробности. И сам, и все очень смеялись. Л.Н. весь обед очень интересно, весело рассказывал и шутил. В кабинете Л.Н. прочел Владимиру Григорьевичу из записной книжки черновик своего письма в газеты (оно сопровождает его письмо к жандармскому полковнику в Тулу); в этом письме он вину Гусева берет на себя. Через газеты хочет довести до сведения всех властей, чтобы в таких случаях (распространение его сочинений) привлекали к ответственности его.
   </p>
   <pb n="206" xml:id="page206"/>
   <p>
    Владимир Григорьевич советовал не посылать в газеты. В данном случае (в Жандармском управлении) действует, а в газетах не имеет этого действия. Л.Н. согласился
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note490">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note490">
      <p>
       Черн. текст письма Т. см. в т.56, с.378—379; см. также т.78, с.234—235. Письмо послано не было.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич просил Л.Н. дать ему все это списать.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна вчера и сегодня вписала в каталог и убрала в библиотеку 185 книг, полученных за последние два-три месяца.
   </p>
   <p>
    Я сегодня продолжал читать второй том биографии Л.Н-ча — Бирюкова. Сильно подействовала критика Достоевским «Анны Карениной»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note491">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note491">
      <p>
       В т.II «Биографии» Бирюков привел только положительную оценку Достоевским романа (из «Дневника писателя за 1877г.», Июль — август, гл.II, разд. III — «Анна Каренина как факт особого значения»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я говорил об ней Л.Н., он пожелал прочесть и сказал:
   </p>
   <p>
    — Достоевский — великий человек.
   </p>
   <p>
    Посоветовал Л.Н-чу прочесть фельетон «Pester Lloyd» 8 September 1908: «Tolstoy’s Stellung in Socialismus». Л.Н. спросил в нерешимости, читать или нет:
   </p>
   <p>
    — Он социалист?
   </p>
   <p>
    — Вряд ли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. стал читать и приговаривал: «Сильно, очень интересно».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
