<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-08_1905-02-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-08" to="1905-02-08"/>
    <date type="editor">
     8 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2f1de2b8-1a98-4379-91d0-369ef179384a">
    <opener>
     <date when="1905-02-08">
      <hi rend="bold">
       8 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    За ужином Л.Н.:
   </p>
   <p id="68542f37-d271-4868-a963-c6de32b9d816">
    — Написал я письмо французу, корреспонденту «Matin», чтобы он не писал про гурийцев, чтобы не повредить им
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note183">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note183">
      <span>
       Запись Маковицкого — единственное свид. о несохр. письме Т. к Бурдену.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Еще если бы он сам от себя писал, но он это свяжет со мною. Вот он будет в Москве на похоронах Сергея Александровича.
   </p>
   <p id="f9a7c3f0-85f2-4f0a-8cdd-e4b937655d13">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Французы бывают живые, милые, а этот был какой-то деревянный. Теперь мы остались без гостей. После таких милых гостей, как эти (Татьяна Андреевна, М.А.Эрдели), грустно, их никто заменить не может.
   </p>
   <p id="5b873a7f-5f7a-4fd0-b123-ff4e73553ddc">
    Приехал Петр Алексеевич (Сергеенко) из Петербурга, привез письмо Льва Львовича к матери, записанное в его записную книжку. Софья Андреевна пожелала иметь его в переписанном виде. Вера Александровна взяла записную книжку и пошла его переписывать. Л.Н. ей вслед: «Не смотри, секрет!» (планы Льва Львовича).
   </p>
   <p id="585d7946-5d2d-4aa1-81b9-ab6040d0a5ec">
    Петр Алексеевич рассказывал, что убийство Сергея Александровича не произвело в Петербурге никакого эффекта; после 200 убитых (9 января) интерес исчерпался. Еще рассказывал про Гапона, о котором писал Файнерман Л.Н-чу, что этот человек не революционер, не баррикадист и не религиозный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note184">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note184">
      <span>
       Письмо И.Б.Файнермана к Т. из Одессы от 17 янв. (почт. шт.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e97b9447-b4ce-4d4c-8bc5-c3b65b458526">
    <hi rend="italic">
     Сергеенко
    </hi>
    : Правда, что в нем нет ничего христианского. Он ведь священник, а человек легкомысленный. Когда ему было 26 лет, у него умерла жена, и в него влюбилась великая княгиня и хотела сделать архиереем. После этого его послали в монастырь в Крым.
   </p>
   <p id="eced2fe8-c434-4288-a8db-29798cc517d2">
    Л.Н. опять говорил:
   </p>
   <p id="2afae047-193d-4b25-8326-95141b02c0d5">
    — Как хорошо не читать газет, скольких огорчений избегаешь! Я вчера говорил Ивану Ивановичу: «Сколько злобы и ненависти в газетах. Если бы человек мог уменьшить их, тогда бы хорошо, он сделал бы свое, а так хоть не надо их слушать, не осквернять себя». Я перестал читать газеты. Вчерашний случай побуждает меня к тому, чтобы не принимать и корреспондентов. А хорошо бы перестать читать и письма.
   </p>
   <p id="4947d810-b139-4c96-ab58-67491700b0ed">
    Л.Н. говорил П.А.Сергеенко о деле Ростовцева и Н.Н.Иванова, которое должно разбираться в этом месяце в Воронеже.
   </p>
   <p id="7d9f56a1-49c2-45e7-ab1b-76bd8149776f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ростовцев — старик, только добра желающий. Прокурор это знает. Вчера я читал обвинительный акт. Как он подло сочинен!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note185">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note185">
      <span>
       Обв. акт по делу Н.Д.Ростовцева см. в кн. А.С.Пругавина «О Льве Толстом и о толстовцах». М., 1911.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Кто же поступает подлее: те ли, которые в Петербурге стреляли в рабочих, или эти судьи, прокуроры!
   </p>
   <p id="d60181c5-b9dd-4e0b-862b-dfe3c8e5c623">
    Горбунов рассказывал, что забастовавшие железнодорожники Виндаво-Московской дороги заявили между прочими требованиями и то, чтобы срок работы ряда чиновников был бы сокращен с шести до пяти часов. Это передавал Л.Н. другим, как пример того, куда ведет сокращение рабочего времени, о котором крестьяне и знать не желают, исполняя в страдную пору свой осмысленный труд до изнеможения.
   </p>
   <p id="6c832d7b-e05e-4fe3-9845-9cfcb345fa89">
    Л.Н. чрезвычайно вежлив, не любит беспокоить напрасно. Входя в комнату, всякий раз стучится и извиняется за беспокойство. Принимая в моей комнате шведа, извинялся, что он позволил себе позвать его ко мне. Услуги неохотно принимает. За подарок охотно одаривает, например: меня — за Холарека, Фролова — за ножик, вдову Маркса — за «Душечку».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
