<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-29_1909-05-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-05-29" to="1909-05-29"/>
    <date type="editor">
     29 мая 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="50b7b830-fa3f-412a-9e0e-bdd053e7c4ad">
    <opener>
     <date when="1909-05-29">
      <hi rend="bold">
       29 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Здесь Лев Львович, Л.А.Цуриков с Сережей Сергеевичем. Приехали живущие на дачах Надежда Павловна, И.И.Горбунов, Гольденвейзеры.
   </p>
   <p id="80f57b72-a0c1-4479-a3a3-4f64dfb84e78">
    Иван Иванович говорил о предисловии Л.Н. к книжке «Жизнь и изречения Кришны». Говорил, что это никому не известно и что жизнь Кришны — смесь эпического — он и убивал — с легендарным евангельским. И
   </p>
   <pb n="422" xml:id="page422"/>
   <p id="69436776-6aac-4a8b-8f27-3ecaa8fb6ad2">
    советовал учение одно отдельно печатать. Л.Н. охотно согласился с этим и предложил пропустить часть жизни или всю.
   </p>
   <p id="4f0957c0-1179-42f3-984d-0e94c868c36a">
    Л.Н. спрашивал, почему не печатают в «Посреднике» «Сократа»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В Книжках «Ясная Поляна» не было очерка о Сократе.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Иван Иванович ответил, что это была собственность учителей «Ясной Поляны», и Эрленвейн отнял право печатания у «Посредника» и продал «Общей пользе». Кроме Эрленвейна, жив из учителей еще Петерсон.
   </p>
   <p id="04a95b7f-f89c-44ea-9d79-780ee4f948bb">
    Заговорили о нем. Л.Н. сказал, что получает от него письма: увещевает перейти в его — бессмертника — веру и злится на него, что не принимает ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См. письма Т. к Н.П.Петерсонуот 6 июня 1908 г. и 28 янв. 1909 г. в отв. на письмо Петерсона от 2 мая 1908 г. и 6 янв. 1909 г. (т. 78, с. 154—155, т. 79, с. 49).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b90fdebd-2693-48ab-973c-1430e2a1d1bb">
    — Если бы мне принять все эти вероисповедания, в которые от меня настоятельно требуют перейти (епископ Гермоген, православные, теософы, баптисты и т.п.), то был бы такой кавардак!
   </p>
   <p id="6d56c564-3972-4175-bec2-0db011ba1793">
    Вечером Л.Н. говорил, что читал в «Былом», как Победоносцев поразительно настаивал на том, чтобы АлександрIII не давал конституции, и ВильгельмI тогда писал Александру: «Вы погубите себя и Россию, если дадите конституцию». Л.Н. советовал прочесть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       См. анон. ст. «Заседание Государственного совета 8 марта 1881 г.» (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1906, №1).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1db758f5-423f-4e4e-a1eb-a635cc93f753">
    Л.Н. с Иваном Ивановичем о биографии Магомета, которую советовал составить Гусеву, и о его изречениях
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Кн. вышла под загл. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран. Избраны Л.Н.Толстым». «Посредник», 1910. Предисл. под загл. «Кто был Магомет» подп.
       <hi rend="italic">
        Н. Г
       </hi>
       <hi rend="italic">
        усев
       </hi>
       (под ред. Л.Н.Толстого).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="00947e21-ee9f-4619-8681-82ce246cc9b3">
    — У Магомета различать первый период — проповедника, второй период — человека, увлекающегося властью, полководца, — говорил Л.Н.
   </p>
   <p id="0a1f22db-9d96-4659-9901-fbd9bdef4617">
    Л.Н. о письмах:
   </p>
   <p id="7828113c-970b-48e6-8afe-e08243ebc976">
    — Пишет из Тобольской старик: бросил торговлю, живет отшельником в 300 верстах от жилья «своими трудами» (не чужими, как тамошние странники) и спрашивает, когда праздновать Пасху. (Об этом есть разногласия между раскольниками
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       В письме от 22 мая (из Колпашева) Е.К.Свинцов писал Т-му о прочтении им «Исповеди» Т. и задавал ряд вопросов. В отв. ему была послана кн.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .)
   </p>
   <p id="037b5e17-9b21-4631-b17d-98cd90983fe5">
    В комнате Николая Николаевича сидели Л.Н., Иван Иванович, Гольденвейзер, Николай Николаевич и я. Николай Николаевич рассказывал и читал о предстоящем открытии мощей Анны Кашинской
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       Кн.А.Кашинская, причисленная к лику святых в 1649 г., была через 38 лет «разжалована». В 1909 г. Синод вынес определение снова причислить ее к святым и 10 июня открыть ее мощи для поклонения. «Поразительная история Кашинской», — записал Т. в Дн. 29 мая (т. 57, с. 76).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , негодуя на нелепость и исторические подлоги. Л.Н. слушал и молчал. Потом, в зале, рассказав сам об этом деле, сказал:
   </p>
   <p id="b7c420fa-e4ae-4a4d-ae6f-b1444e530cd1">
    — Такие вещи заставляют меня желать смерти, уйти отсюда.
   </p>
   <p id="eda99479-b7a5-4c0d-af5b-909009093735">
    В зале спор между Николаевым и Цуриковым о вегетарианстве: острый, нескончаемый. Вступился Л.Н. и закончил его:
   </p>
   <p id="2fd5c9fc-72bb-4ffa-afd2-f12c61105f69">
    — Вопрос нравственности никогда не состоит в совершенстве. Совершенство недоступно человечеству. Вопрос нравственности — приближаться к идеалу. А этот аргумент, — обращаясь к Цурикову, — что нельзя достичь совершенства, всегда приводится заступниками убийств, так, как, неосуществимостью идеала оправдывают убийство.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
