<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-20_1908-09-20"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 205.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-09-20" to="1908-09-20"/>
    <date type="editor">
     20 сентября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8205a0a4-e5ec-4917-ac44-8b22448c9a97">
    <opener>
     <date when="1908-09-20">
      <hi rend="bold">
       20 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Софья Андреевна убирала книги в библиотеку. За обедом: Владимир Григорьевич, Якубовский, приехала Мария Александровна. За обедом и после Л.Н. долго беседовал с Якубовским, вернувшимся из Петербурга. Якубовский рассказывал очень хорошо про бабидов и про 1905 и 1906 гг. в Туркестане, про бесчисленные экспроприации. Говорил про Косича, был у него, его письмо к Л.Н. ходит по рукам в Петербурге;. про Субботича, губернатора в одном из закаспийских городов. В 1905 г. он в пределах манифеста 17 октября действовал. Рабочего (по Якубовскому — агента-провокатора), покушавшегося на него бомбой, простил и отпустил.
   </p>
   <p id="371f34da-b33a-4638-846e-a8c1c03a742f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ведь это очень хороший поступок, это могло иметь влияние.
   </p>
   <p id="b4ea052d-f4db-498c-a021-27af227ccb03">
    <hi rend="italic">
     Якубовский
    </hi>
    : Правительство его обвинило в попустительстве, сменило и не дало ему пенсии. Он (Субботич) велел кланяться вам, Лев Николаевич. В Туркестане при Кауфмане не было ни жандармов, ни полиции, ни монахов, а теперь есть, даже наблюдают за либеральными чиновниками.
   </p>
   <p id="7580339a-3695-44ad-962b-24596b753b6d">
    Л.Н. говорил по поводу полученных вчера писем о смертной казни и о содержании в тюрьме, и о напечатанном сегодня в «Слове» письме, вызывающем коллективно всех протестовать против смертной казни. Л.Н. сказал, что смертная казнь — только звено во всем этом движении; если ее не будет, будут голых в кандалах держать.
   </p>
   <p id="5ff43dae-514e-4ddc-a082-ebb789ade0b9">
    В газетах теперь частые сообщения, как истязают при допросах и в тюрьмах. Вчера, когда читали такое письмо об этих истязаниях, Л.Н. сказал Гусеву:
   </p>
   <p id="9650a65b-3c42-4102-878a-377908197a54">
    — Это ваша будущность.
   </p>
   <p id="9af7cf0d-be54-4381-a2a5-e631774612dc">
    Николай Николаевич ответил, что и то не будет трудно.
   </p>
   <p id="cd556869-1f0f-44b6-809f-c2c08d4e97f9">
    Мария Александровна в ужасе:
   </p>
   <p id="3823e74f-a386-4789-80d3-69861c1b08bf">
    — Лучше было бы сейчас повеситься.
   </p>
   <p id="380a928f-e9e9-4d0b-bff8-5e7f0b398338">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, нет! Ужасно насилие; не столько мучение, как вызывание ненависти.
   </p>
   <p id="247b77e7-9461-44ed-9bd8-d3ef1d8b437f">
    Якубовский говорил, что в каком-то деле истязания замешан Статковский — тот самый, который бывал в собраниях друзей Л.Н. в Москве, а вместе с тем доносил полиции. Ему (Якубовскому) отдал «Крейцерову сонату», а на следующий день был произведен у него обыск и отняли у него все его копии писаний Л.Н-ча.
   </p>
   <pb n="205"/>
   <p id="d0598d5c-eae6-4830-978d-20723f6a9e97">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне теперь трудно вспомнить, что могло быть запрещено в «Крейцеровой сонате», что противоправительственного?
   </p>
   <p id="2745fe6d-6461-4f80-8e9d-f95f5619eb41">
    Софья Андреевна от круглого стола спросила, в какой отдел библиотеки занести «Жизнь и учение Спира». В биографический?
   </p>
   <p id="06ad45b2-9c57-4496-87e6-c9eb235613f3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В философский.
   </p>
   <p id="d38be515-eaed-4705-a296-d071b37d1cab">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : А ведь тут жизнь?
   </p>
   <p id="a4784402-4ca9-434f-9f2d-369568e68d0a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же такое жизнь? Интереснее его учение.
   </p>
   <p id="28e73354-34f4-40e0-b75e-26ed5e1627ca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чувствую, что я теперь не могу отвечать. Я теперь о том думал: столько писем есть хороших; не могу.
   </p>
   <p id="e766f410-02bf-4995-8977-838a885c11cc">
    Якубовский говорил про И.М.Трегубова, про его затеи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Проект И.М.Трегубова организовать «Общину свободных христиан», которая объединила бы сектантов, находящихся вне религ. группировок (см. т. 78, с. 38—39, 107, 186).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. сказал, что как серьезная мысль — желаешь одиночества, другой только мешает. Через бога соединен с другими, а Иван Михайлович — все организация.
   </p>
   <p id="f074bbe4-7b81-46c3-8937-ad4da49d4c9a">
    Л.Н. сегодня читал «The Game of Life». Parables by Bolton Hall
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Кн. изд. в Нью-Йорке в 1902 г. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и читал «Слово». Одно из них — вслух. Л.Н. прочел вслух из «Слова» «События дня: приговоры, казни, вооруженные нападения и грабежи».
   </p>
   <p id="f9ec6b73-2c2d-4a80-a71b-16da8694ed3f">
    — Какие ужасы! — воскликнул Л.Н., кончив чтение.
   </p>
   <p id="1404b8b5-3a2a-451b-8f33-b9830b6c89f2">
    В.Г.Чертков сказал, что экспроприации и грабежи не хуже, даже лучше тех хронических грабежей, которые мы, обеспеченные классы, постоянно производим. Л.Н. на это сказал, что эти наши хронические грабежи — давнишнее, и потому не режут глаз. К ним привыкли, многие их не замечают (не сознают), а это — экспроприации — новое явление.
   </p>
   <p id="9b40575d-0d6e-4d75-8f69-f164fa71ecc2">
    Когда Л.Н. ложился, Софья Андреевна из ванны пришла прощаться. Н.Н.Ге — Миколай Миколаевич, как его зовет Л.Н., в отличие от Н.Н.Гусева — ее спросил: разве она после ванны поедет в Тулу? Не советует. Л.Н. рассказал, что он сегодня от себя написал в Жандармское управление в Тулу, что он сделал, и ей не нужно туда ни ездить, ни писать. Л.Н. говорил это торопясь, голос у него дрожал, прерывался от волнения (страха перед Софьей Андреевной). Софья Андреевна не ответила Л.Н., как бы соглашаясь, что ей нечего вмешиваться, а предостережение Миколая Миколаевича приняла с согласием. Когда они вышли, я ощупал пульс Л.Н. — правилен. Л.Н. как бы к правильности пульса заметил:
   </p>
   <p id="fcb4b395-f39d-4d7c-8c3d-182373619cc5">
    — Я очень рад. что Софья Андреевна успокоилась. Я очень боялся, как она примет насчет Жандармского управления, а она приняла спокойно.
   </p>
   <p id="fa0944ba-91fd-45d4-a4c3-37deee011fbc">
    Л.Н. в этом письме написал, что виновник не Гусев, а он; что он распространитель запрещенных сочинений и считает нужным распространять их, и будет распространять.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
