<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-15_1910-10-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-10-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <ref target="#footnote210">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote210">
     Переписано 2 марта 1911г.
    </note>
    <date when="1910-10-15">
     <hi rend="bold">
      15 октября.
     </hi>
    </date>
    Были М.А.Стахович, С.О.Серополко, П.Д.Долгоруков. Долгоруков и Серополко приехали из-за яснополянской народной библиотеки, содержащейся Московским обществом грамотности.
   </p>
   <p>
    По поводу разговора о ночлежном доме в Ясной Поляне, который хочет устроить Чертков из денег, собираемых «Вестником Европы», где появились «Три дня в деревне», Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Это (учреждение ночлежного дома) едва ли состоится, так как этим крестьяне недовольны.
   </p>
   <p>
    Верхами поехали за Грумант. Л.Н. хотел к Чертковым, но вспомнил, что забыл сказать Софье Андреевне, и не поехал к ним. Я сказал Л.Н., что все более убеждаюсь, что у Софьи Андреевны нет душевной болезни, а все притворство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И то и другое. Я ей
    <ref target="#footnote211">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote211">
     Софье Андреевне, она вчера написала письмо Л.Н.
    </note>
    сказал, что ничего не отвечу. Истеричности теперь нет.
   </p>
   <p>
    Мы ехали около источников. Л.Н. приостановил лошадь, дождался меня и сказал, показав на это место снизу вверх:
   </p>
   <p>
    — Детские воспоминания. Тут был сад, домики и скотный двор. Сюда делали parties de plaisir
    <ref target="#footnote212">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote212">
     Увеселительные прогулки (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Вода ключевая, считалась хорошей. Отсюда возили воду в дом яснополянский еще когда вышла замуж Софья Андреевна; тогда было в Угрюмах всего три крестьянских двора, теперь 18.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просматривал около 300 книжечек разных издательств одно-, десятикопеечных, лубочных и народных, отобранных, присланных яснополянской Народной библиотеке. Л.Н. любовался ими и количеством хороших книг среди них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Или издания «Посредника», религиозно-нравственные, или озлобленность (революционность)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Надо барышне (библиотекарше) сказать, чтобы выдавать преимущественно «посредничьи». Они просят книг «для души»? Надо бы нам устроить такие библиотеки трех-, пяти-, пятнадцати-, пятидесятирублевые, дальше идти некуда.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Серополко
    </hi>
    : Есть такие павленковские библиотеки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил прислать их каталог. Он бы в нем отметил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Серополко
    </hi>
    : Павленков все книги, которые после него остались, завещал библиотекам. Это был редкий тип издателя, идейного, преданного своему делу. 200 биографий замечательных людей издал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Часть школьного образования переходит в область книгочтения. И это хорошо. Когда ищут ответа на вопрос, который зародился, тогда это дельно.
   </p>
   <pb n="383" xml:id="page383"/>
   <p>
    Л.Н. рассказал про чтение студентом Диомидовым в школе, в Кочетах, Евангелия и сельскохозяйственных книг. Приходили по вечерам. На слушателей производило большое впечатление. Когда им читал человек внятно, понятно, у них это имело успех. Надо вовлечь их в беседу в сельскохозяйственных чтениях.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Горбунов
    </hi>
    : У меня лежит письмо крестьянина о «посредничьем сельскохозяйственном календаре»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note657">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note657">
      <p>
       Изд-во «Посредник» систематически выпускало составленный Горбуновым-Посадовым «для всех деревенских и сельских жителей» «Русский сельский календарь».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пишет о нем: «Он мне после Евангелия самая нужная книжка».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     в какой связи?
    </hi>
    ): Кто-то недавно говорил о том, что у Никодима в апокрифическом Евангелии есть хорошие вещи, а у Луки есть плохие. — Потом (в какой связи?) Л.Н. говорил, что Конфуций — это Христос, Мэн-цзи — это Павел, а Ми-ти — это Иоанн.
   </p>
   <p>
    — А Лао-тзе? — спросил кто-то.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил еще, что это странное явление, что в то время были почти одновременно такие большие учителя (Будда, Конфуций, Лао-тзе).
   </p>
   <p>
    Разговор происходил сперва в столовой, затем в гостиной, куда Л.Н. ушел и где показывал книгу Моода (английскую биографию Толстого) и разные письма. В столовой он сам себя не слышал — мало того, у него должны были разболеться уши и голова — так громко, визгливо трещала без умолку Софья Андреевна. Она была сегодня в исступлении азарта. Страшный вечер был этот! Она и Л.Н. сидели за чаем на тех местах, где сидят за обедом, справа от Л.Н. сидел Стахович; к нему больше обращалась Софья Андреевна, кричала через голову Л.Н., как если бы его и не было, как если бы место, занятое им, было пустое пространство. А о чем только не говорила! Тяжело было слушать. Например, говорила о том, что̀ будет в случае его смерти.
   </p>
   <p>
    Л.Н. был убит, смущен.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
