<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-07_1906-11-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-11-07" to="1906-11-07"/>
    <date type="editor">
     7 ноября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-11-07">
      <hi rend="bold">
       7 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехала Мария Александровна. Сама болела, слышала, что Л.Н. болен, испытывала страх за него.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вчера ехал недалеко от вас, хотел к вам заехать, поздно было. Спросил овсянниковского мужика: «Что Мария Александровна?» Думал, что ответит: «Приказала долго жить».
   </p>
   <p>
    Мария Александровна сказала, что ей приятно страдать:
   </p>
   <p>
    — Ах, как приятно, хорошо страдать! Не было бы жизни, если бы не было страданий.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это как когда ругают, испытываешь неприятное чувство, но и радость, что поборол его. Я, когда мало страдаю, думаю: «Это тебе дано на испытание», я умею даже радоваться страданию. Но когда страдания большие — не умею. Что же, умереть надо. Сегодня читал в «Круге чтения», что бог без меня не может быть, а я — без бога. Это говорит и Силезиус в том смысле, что бог проявляется во мне, не может быть без меня
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note851">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note851">
      <p>
       Ср. «Круг чтения», т.I, с.274—275 (т.42, с.341).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Каждый вечер ведь засыпаем, отрешаемся от прошедшего, которое больше не возвратится, то же будет и смерть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : А не страшно, что будет после?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Будет движение вперед.
   </p>
   <p>
    Л.Н. составил сегодня два «дня» для немецкого перевода «Круга чтения» главным образом из Силезиуса.
   </p>
   <p>
    Л.Н. смотрел «Киевскую жизнь», посланную ему Баскиным-Серединским при письме. Там его стихи.
   </p>
   <p>
    Л.Н. принял Баскина-Серединского. Говорил с ним с 8 до 9 в своем кабинете. Когда ушел, сказал, что стихи у него хороши, как пишет Александра Владимировна
    <ref target="#footnote268">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote268">
     Жена Михаила Львовича.
    </note>
    , но они неважны, как вообще стихи, что просил рекомендовать его в редакцию заведующим отделом критики или каким-нибудь подобным. Л.Н. дал ему письмо к Стасюлевичу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note852">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note852">
      <p>
       С.Баскин-Серединский, приехавший в Ясную Поляну, передал Т-му письмо (б.д.) с газ. и просил принять его. Текст письма Т. к М.М.Стасюлевичу неизв. (см. т.76, с.271).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Типичный еврей, — сказал Л.Н. — Говорили о Талмуде, о кабале.
   </p>
   <pb n="296" xml:id="page296"/>
   <p>
    Разговор о лошадях, приключениях с лошадьми, когда всполошатся. Л.Н. из своей жизни рассказал два таких случая. Один был в Казани: ямщик слетел, и Л.Н. тоже; второй — в Ясной: Л.Н. ехал с Софьей Андреевной, тарантас распался, лошадь убежала с передом, Л.Н. не выпустил вожжей, бежал за передом и остановил лошадь. Заговорили о собаках, а затем о том, что Л.Н. читает, пишет при одной свече, что он считает вредным яркий свет. Татьяна Львовна сказала про Танечку, что она любит яркий свет, музыку и т.д.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это только враги могут сделать для нее, что сделали: граммофон, яркая лампа — это дергание.
   </p>
   <p>
    Речь о Чернышовской гостинице в Туле, где проводят время окрестные помещики. Л.Н. говорил, что не может себе представить, как можно целыми вечерами так кутить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как мне это непонятно, эта жизнь! Когда вечером ухожу к себе, это самые приятные минуты, когда думаю про всех вас и так бывает хорошо. А также думаю и о том, что я не Лев Николаевич.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна просила объяснить, что это значит.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Думаю, что мое духовное
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    зачем-то заключено в скверном старике.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Это твоя духовная работа, это продукт того, что твои мозги работают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Духовное
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    отдельно от этого телесного.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подошел к столику под зеркалом, куда откладываются вновь полученные книги, и к большому столу (в два этажа), на котором отложены журналы нынешнего года, около 40—50 разных, русских и иностранных, и сказал:
   </p>
   <p>
    — Нечего читать. Что ни начнешь читать, сейчас нападешь на революционное. Читал «Забастовку» знакомого Наживина. Нехорошо, потому что то же самое.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович сказал о том, что он все больше разочаровывается в либералах и что ему понятнее и ближе консерваторы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не сочувствую ни тем ни другим. Я удивляюсь, как люди берут на себя смелость ездить в разные Гельсингфорсы и решать судьбы людей.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович заговорил об общественной, политической жизни:
   </p>
   <p>
    — Ты бы не выдержал той светской жизни, что там ведется.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я всегда поддаюсь чувству толпы. Толпа зевает, и я начинаю зевать.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил о рассказе Куприна, который прочел в «Мире божьем», удивлялся, какой неприличный:
   </p>
   <p>
    — Это ужасно!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note853">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note853">
      <p>
       «Штабс-капитан Рыбников» (
       <hi rend="italic">
        МБ
       </hi>
       , №1,
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Николай Леонидович сказал, что не выделяется из других; что он в последнее время читал 15 столь же неприличных рассказов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : «Река жизни» Куприна еще неприличнее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note854">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note854">
      <p>
       <hi rend="italic">
        МБ
       </hi>
       , №8.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это показывает, какой низкий вкус публики, что издатели такое грязное печатают, рассчитывая на вкус публики.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : В купринском рассказе неприлична середина; ее выпустить — остальное ничего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все остальное скучно. Как он добрался до этого, так выказал все свое художество; сейчас видно, что он это любит.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. принес записи на 3 и 8 декабря для «Круга чтения», которые вчера и сегодня составлял. Теперь он поправил их и поручил послать Шкарвану и Черткову. В 11 Л.nbsp;Н. еще раз зашел ко мне вниз с книгой Des Angelus Silesius «Cherubinischer Wandersmann», откуда взял два места о смирении, и просил выписать для Шкарвана их немецкий текст. У меня в комнате перевел еще третье место — вписал на полях книги Силезиуса.
    <pb n="297" xml:id="page297"/>
    В книге вообще много переводов и отмеченных мест карандашом, которые Л.nbsp;Н., вероятно, не списывал никуда. Прочел несколько из них.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     «Мысли мудрых людей на каждый день. Собраны гр. Л.Н.Толстым». Обложка
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-297-.jpg"/>
    <figDesc>
     «Мысли мудрых людей на каждый день. Собраны гр. Л.Н.Толстым». Обложка
    </figDesc>
    <head>
     «МЫСЛИ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ. СОБРАНЫ ГР. Л.Н.ТОЛСТЫМ»
    </head>
    <p>
     Отрывной календарь. Издание «Посредника». Москва, 1904
    </p>
    <p>
     Обложка
    </p>
    <p>
     «
     <hi rend="italic">
      Софья Андреевна
     </hi>
     : «Лев Николаевич составлял «Мысли мудрых людей» и «Круг чтения» как бы для себя, каждый день восхищается ими». Л.Н. стал говорить про эти книги с воодушевлением». — Запись от 17 ноября 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    К чаю. Л.Н. принес с собою письмо П.Л.Успенского из Харькова о Кудрине. (А вчера говорил о полученном от Дымшица письме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note855">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note855">
      <p>
       Письмо Е.И.Дымшица от 31 окт. Т. отв. 20 нояб. (т.76, с.238).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .) Пишет: Кудрина перевели в Киев, предают военному суду и, вероятно, присудят к каторжным работам. Успенский пишет, что есть какой-то закон, по которому отказывающиеся от военной службы подлежат гражданскому уголовному суду, а не военному. Писал о Кудрине знакомому генералу в Петербург, чтобы содействовать смягчению приговора. Другой генерал сердился, что Толстой вмешивается в чужое ведомство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note856">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note856">
      <p>
       Письмо П.Л.Успенского от 5 нояб. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про полученное сегодня хорошее письмо Лебрена, что надо ему ответить и спросить, знает ли он про статью «Очерки жизни и деятельности Герцена, Огарева и их друзей» М.Лемке («Мир божий», январь 1906)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note857">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note857">
      <p>
       Письмо В.А.Лебрена от 30 окт. — 5 нояб. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       Опубл. в кн.: С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Розанова
       </hi>
       . Толстой и Герцен. М., 1972, с.153—154.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Статья хорошая, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Кто-то заметил:
   </p>
   <p>
    — Чем больше читаешь про Герцена, тем больше он теряет свой ореол. Какая самоуверенность!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В двадцать лет как же не быть самоуверенным!
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — В «Историческом вестнике» какая чепуха об Апухтине Жиркевича — «Поэт милостью божией». Как Жиркевич ему свои повести читал. Жиркевич себя выставляет. Он хочет приехать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note858">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note858">
      <p>
       Напеч. в
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , 1906, №11. А.В.Жиркевич в письме от 31 мая просил у Т. разрешения приехать. Отв. М.Л.Оболенская (т.76, с.284). 21 авг. А.В.Жиркевич поблагодарил за разрешение посетить Ясную Поляну.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Будет и обо мне так же писать, и это неприятно. — Затем Л.Н. рассказал, что пианист Рудольф, которого он в молодости знал, говорил про Огарева, как он выпивает и кутит, и что у него всегда в ящике было полно денег, можно было брать.
   </p>
   <pb n="298" xml:id="page298"/>
   <p>
    Андрей Львович спросил:
   </p>
   <p>
    — Альберт Рудольф?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Когда я жил в Москве, я знал пианиста Рудольфа — пьяницу. Он жил у меня некоторое время, очень хорошо играл
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note859">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note859">
      <p>
       Рудольф приезжал в Ясную Поляну в мае — июне 1849г.
      </p>
      <p>
       <hi rend="superscript">
        10
       </hi>
       Остальные 2 журн. — «Русский архив» и «Русская старина».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Андрей Львович спросил Л.Н., не с него ли он писал Альберта. Л.Н. сказал, что никогда нигде его не описывал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Ты когда-то говорил, что так много неиспользованного исторического материала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, пропасть: о Петре, Екатерине, Николае. Четыре журнала — «Исторический вестник», «Былое»... — не могут его использовать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note860">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note860">
      <p>
       <hi rend="superscript">
        9
       </hi>
       Рудольф приезжал в Ясную Поляну в мае — июне 1849г.
      </p>
      <p>
       <hi rend="superscript">
        10
       </hi>
       Остальные 2 журн. — «Русский архив» и «Русская старина».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . То что в «Мире божьем» о Герцене, могло быть вполне напечатано в «Историческом вестнике».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Завтра уезжает Александр Петрович (Иванов). Был у меня. Говорил о Меньшикове и осуждал его за статьи в «Новом времени».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Меньшикове
    </hi>
    ): 365 статей в год нельзя писать, нельзя нового сказать. Кудряво пишет, надо было выработать особую способность вставлять словечки, чтобы живо, интересно было. — А дальше Л.Н. сказал, что все-таки ничего из статей Меньшикова не почерпнешь, ничего нового он не скажет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
