<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-31_1908-12-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-12-31" to="1908-12-31"/>
    <date type="editor">
     31 декабря 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b4b1adf1-d15e-4269-b7ff-13b4d2d391ca">
    <opener>
     <date when="1908-12-31">
      <hi rend="bold">
       31 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехал Николай Александрович, учитель Сережи. Пополудни приготовление ко второй елке для крестьянских детей с 7 до 10 лет. Катались на лыжах и скамейке: Сергей Львович, Мария Николаевна, Александра Львовна, М.А.Маклакова, Сережа и я. За обедом Чертков. Л.Н. говорил про письма: «Обратительное от Кулакова». «Зачем вы гоните Христа»? — пишет он Л.Н., а о себе, что он пьет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note701">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note701">
      <span>
       В течение дек. В.Д.Кулаков написал Т-му 5 писем из Елабуги с призывом вернуться в лоно церкви. На одном из конв. помета Т.: «
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       Сумасшедшее. Обратительное».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9e1ebe14-5cd6-4b57-ad83-1804f88e733a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Из Томской губернии очень много писем, там, наверно, оживленное духовное движение.
   </p>
   <p id="fa696b48-5adf-47ab-a2f1-a9c3fa2fdb99">
    Разговор о бывшем вчера у Л.Н-ча В.Н.Джонсе, бабуринском помещике, профессоре технологического института в Томске.
   </p>
   <p id="e5b23d74-3e80-4007-a70e-b29525c1715c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о нем
    </hi>
    ): Он мне понравился, хорошее впечатление.
   </p>
   <p id="332b4838-57ff-445e-a7fc-1ddf34f0d31a">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Он очень добрый человек. Его в Бабурине крестьяне очень уважали. Он по их делам ежемесячно ездил в Крапивну. У него жила Ветрова, которая облилась керосином и сожгла себя в тюрьме, в одиночке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note702">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note702">
      <span>
       Слушательница Высших женских курсов М.Ф.Ветрова, арестованная в дек. 1896 г., содержалась в Трубецком бастионе Петропавловской крепости. Узнав о ее самосожжении, Т. в тот же день написал А.Ф.Кони, прося сообщить достоверные подробности этой «страшной истории» (т. 53, с. 143 и т. 70, с. 50—51); отв. А.Ф.Кони от 14 марта 1897 г. — А.Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кони
       </hi>
       . Собр. соч., т. 8. М., 1939, с. 140—141.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f2ee1091-bcd1-4ef7-a5dc-c353f252403b">
    Софья Андреевна рассказывала о разных убийствах, самоубийствах, вторичных женитьбах и т.п.
   </p>
   <p id="b6bf794e-e6aa-42d2-850f-784ed93de722">
    М.А.Маклакова говорила, что она в обществе избегает спрашивать про семейные положения, настолько запутанные они теперь.
   </p>
   <p id="0a4153a0-eab9-492b-995c-25fc1da7313c">
    Л.Н. рассказал про письмо молодого человека, влюбленного в девушку; к нему приходит другая девица и ему говорит: «Я вас так люблю, вы от меня не уйдете». Две характерные черты — у одной легкое отношение к смерти: она готова застрелиться, а у другой — отсутствие pudeur
    <ref target="#footnote111">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote111">
     стыдливости (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , этой женской черты.
   </p>
   <p id="cd0e73b8-1549-4f6b-9457-7e02316682c2">
    И Л.Н. вспомнил, сколько на его веку произошло технических изменений, а в духовном отношении еще больше.
   </p>
   <p id="4eaf6128-443d-4958-aaa7-a46abd987696">
    Разговор о том, как впускать детей на елку, их будет 150. Елка будет в мастерской, где Александра Львовна устроит елку так, чтобы не было свалки. Мария Николаевна предложила впускать их парами, держась за руки. Л.Н. это одобрил.
   </p>
   <pb n="291" xml:id="page291"/>
   <p id="18df8763-fe73-46a6-bf93-8392af601560">
    Александра Львовна вспомнила, как где-то знакомые бросали конфеты в толпу и хохотали, а ей было до слез жутко, и она остановила их, укоряя. Софья Андреевна вспомнила, что то же самое произошло у Самариных; Юрий Федорович бросал с балкона конфеты, а Л.Н. горячо остановил его, назвав это безобразием.
   </p>
   <p id="2ac1d707-9a53-46cf-a307-72e8908816bb">
    — Это характерно для Самарина. Он умный был человек, но лишен чутья, хотя у него не было презрения к народу, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="fd1cf43d-0ad1-4abb-a036-b9521d3021eb">
    М.А.Маклакова с восторгом рассказывала о Дмовском и что слышала от него о положении поляков в России. Мария Николаевна дополняла с точки зрения сочувствующей полякам. Л.Н. подробно расспрашивал, с большим вниманием. Мария Алексеевна говорила о недоразумениях на судах, об усиленной охране, дающей губернатору право издавать «законы», о роспуске им школ польской матицы, о том, что берут подписку у гимназистов в том, что не будут говорить дома по-польски. Мария Алексеевна говорила еще о деморализующем влиянии учителей на детей, которых убеждают не слушаться родителей; т.е. не желают, чтобы дети учились по-русски, и воспитывают их в католицизме и польском национализме.
   </p>
   <p id="a6795172-e0f1-4562-8f50-8d5e258d59a8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же при таком нарушении человеческих прав толковать о таких мелочах, как введение земств, позволение самим заботиться о школах при обязательном обучении русскому языку, без пособия казны деньгами, введение польского языка в суды, администрацию? Можно добиться только, если говорить о корне вещей, а не о внешних проявлениях. Корень — русское государство. Тут бомбы или любовь. Или, наконец, прийти к истине, что люди — люди, что правительство не нужно и что середины нет.
   </p>
   <p id="6cd92f23-b4c1-4c3c-952a-5fe43626b247">
    Л.Н. посмотрел на портрет Дмовского, заинтересовался его лицом и сказал:
   </p>
   <p id="0082954a-d865-46e0-8039-def4b139dc6c">
    — Какое умное у него лицо, я бы желал его видеть.
   </p>
   <p id="67adfb79-985b-48ee-9a27-e6bc640982aa">
    Я предложил Л.Н. позвать кого-нибудь из поляков, например, Бодуэна де Куртенэ. Л.Н. не согласился.
   </p>
   <p id="55831d4e-f042-4ce8-b3ac-20b1d01613cc">
    Л.Н. расспрашивал о том, сколько народу в Польше живет земледелием, сколько на фабриках, о школьном деле, о влиянии правительства на католицизм, что такое мариавитство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note703">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note703">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Мариавиты
       </hi>
       , — сектанты в русской Польше (секта образовалась в 1906 г.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="22646627-7b30-43d0-93dc-bafaab0f618f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Воображаю — мы тут, русские люди, видим это самовластие, деспотизм, а воображаю у них
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="aaae23a4-75bb-43e8-8a80-bc9a3369129e">
    Л.Н. встал и отошел от стола. Мария Алексеевна спросила меня, о чем мы говорили днем по поводу книги Дмовского «Немцы, русские и польский вопрос»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note704">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note704">
      <span>
       Р.
       <hi rend="letter-spacing">
        Дмовский
       </hi>
       . Германия, Россия и польский вопрос. Пер. с польского. СПб., 1909.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Действительно ли я предполагаю, что поляки в королевстве через 20 лет добьются самоуправления через Думу? К нашему разговору прислушивался Л.Н.Ему показались мелочными такие интересы, что о самоуправлении, автономии в Думе заботятся исключительно, и сказал очень серьезным, запинающимся голосом, несмело, но убежденно:
   </p>
   <p id="0e30eaa8-3163-46fd-b804-cef315a52596">
    — Я думаю (и решительно): мы стоим на пороге большого переворота, в котором Дума никакой роли играть не будет.
   </p>
   <p id="fd4709b7-ea3a-440c-850f-35b9b0ed8551">
    Винт до 11.15. Встречали Новый год без Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
