<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-19_1906-01-19"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 21–22.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">21–22</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-01-19" to="1906-01-19"/>
    <date type="editor">
     19 января 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ca808f49-01bb-4b24-a187-3c77497c08c2">
    <opener>
     <date when="1906-01-19">
      <hi rend="bold">
       19 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. получил от Марии Львовны письмо из Москвы. Настроение там нервное, подавленное. Дунаев и другие нервны, удручены. Студент пошел просто из любопытства — смотреть Пресню. Его задержали, нашли у него какую-то бумагу, избили его до смерти. Говорят, что на Ходынке каждый день расстреливают революционеров.
   </p>
   <p id="01f1c8db-e1bb-4960-afb1-be3621d6fd7e">
    За обедом: Л.Н., Татьяна Львовна, Юлия Ивановна, Наталья Михайловна, Дорик и я. Л.Н-чу сегодня хуже вчерашнего. Все-таки поехал верхом в Овсянниково (туда и обратно 13 верст) и, не нашедши Марии Александровны дома, напрасно дожидался ее приезда с поездом из Тулы на станции Козлова-Засека. Там ему рассказывал начальник станции М.П.Случевский об увольнении железнодорожных чиновников и телеграфистов. «Этим могут вызвать новую беду», — сказал Случевский. Л.Н. ответил ему: «От этого беды государству не будет».
   </p>
   <p id="b0ff4c48-f1eb-4935-bf0a-b3a53ddaef83">
    Татьяна Львовна спросила шутя:
   </p>
   <p id="dce68071-dcc4-4bcb-901d-2ff0bd347db4">
    — Начальник станции простил тебя? (Начальник станции нагрубил Л.Н. летом.)
   </p>
   <p id="cd8ea92d-d74b-4cad-8b70-febcf9080057">
    Юлия Ивановна спросила Л.Н., все ли собаки ходили гулять с ним.
   </p>
   <p id="8a34dbc9-c133-41d6-a39f-bd8ea083bd7e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все, кроме Белки.
   </p>
   <p id="7fdde39e-d293-437b-9756-c509d4ad9b9d">
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : А Карая не обижали? — И пошло о собаках, потом о коровах. О животных. У Толстых очень любят животных и так тонко наблюдают, знают их характер!
   </p>
   <p id="1991858d-e578-44f6-b7e5-f4406a25e379">
    Л.Н. вспомнил, что сегодня был у него молодой человек с таким вопросом: «Я слышал, что вы заводите новую веру и награждаете».
   </p>
   <p id="b44594c1-aa46-4549-9f98-11297ec8f611">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какой хороший рассказ Новикова, запасного солдата, «На войну» — превосходный. Как это сильно! Я читал его раньше в рукописи и только сегодня напечатанным. Следовало бы его перевести, напишите Шкарвану. Надеюсь, сумею написать — никогда не обещаю вперед — маленькое предисловие. Это обратит внимание — по заслуге. Думаю, наверное, напишу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В сент. 1904 г. М.П.Новиков прислал Т. рук. ст. «На войну!», в к-рой изложил свои впечатления о пребывании в армии. В отв. письме Т. советовал ему продолжать писать (т. 90, с. 330). Ст. напеч. в
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , №№15—17, 1905, отд. кн.: М.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Новиков
       </hi>
       . На войну. М., 1906. Предисл. Т. не написал.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И другая вещь Новикова: «Голос крестьянина» как хороша! Вы читали? — спросил меня
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       «Голос крестьянина» Т. читал в рук. в 1900 г. «и получил сильное впечатление» (т. 54, с. 65). Напеч. отд. брошюрой и без указ. автора: «Голос крестьянина». Изд.
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , Christchurch, 1904.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="22"/>
   <p id="ac6b1a1f-e69a-4903-9ebe-88b3a14068f6">
    Л.Н. рассказал, что читал книгу Максимова «Сибирь и каторга»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       С.В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Максимов
       </hi>
       . Сибирь и каторга, ч.1—3. СПб., 1891 (в
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       — ч.1 и 3, пометы). Т. нашел в ней «чудные сюжеты» (т. 55, с. 182).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Бежавших каторжников приковывали к тачкам или к стене. Несколько человек сидели в одной комнате, но по деревянным каморкам. Длины цепей хватало, чтобы могли голову на порог положить. Рассказывали себе сказки. Какое благодеяние правительства
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    Лунина, декабриста, тоже приковали к тачке, и умер так.
   </p>
   <p id="3b72441e-5dde-4ecd-9feb-00750f3bc370">
    Я спросил, приковывают ли до сих пор.
   </p>
   <p id="ec26e0cc-0af7-4dde-918a-cb43e39755ef">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, но и теперь что за зверства! Маша писала, что на Ходынке расстреливают пойманных революционеров. Довольно того, что рассказывают.
   </p>
   <p id="17b623aa-473a-4177-bfb0-696066149d4f">
    Л.Н. сильно протестовал против разговоров о Всероссийском крестьянском союзе, которому приписывали большое значение.
   </p>
   <p id="b4ca4f6d-1fb9-4af9-a411-95eac36635ca">
    — На 100 миллионов крестьян там на съезде было 100 представите лей, — сказал Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
