<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-20_1906-07-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-07-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-07-20">
     <hi rend="bold">
      20 июля.
     </hi>
    </date>
    Утром была дама из Пермской губернии. Лебрен говорит, что в эти три дня Л.Н. ужасно много пишет, едва выходит прогуляться. Сегодня была Мария Александровна. Вечером приехал Иосиф Константинович от Булыгиных, привез от Михаила Васильевича кадушку меду с надписью «Дорогому Льву Николаевичу от трудов пчелиных и своих. (В сухом и теплом месте держать)».
   </p>
   <p>
    Александра Львовна ездила в Тулу. В 8.30 ей навстречу ходили Л.Н., Иосиф Константинович, Лебрен и я.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слыхали об убийстве Герценштейна?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note514">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note514">
      <p>
       Один из лидеров кадетской партии М.Я.Герценштейн был убит в Финляндии черносотенцами 18 июля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Это хороший урок для тех, которые на словах осуждают евреев. Душану Петровичу надо всеми силами воздержаться. Убийца Плеве, убийца Герценштейна — одинаково жалки.
   </p>
   <pb n="180" xml:id="page180"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что мы все не перерезаны, что мы живы, тем обязаны нравственному закону, который в людях есть: в этих караульщиках сада, в нас; и очень страшно, когда высшие, передовые люди лишают себя и других этого закона.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил сегодня к Горбуновым. У них власти закрыли типографию за печатание христианского журнала Булгакова. Там были места которые Иван Иванович знал заранее, что нельзя печатать. Печатались, кроме того, «Царство божие», «Христианское учение» и другие. (Сегодня привезла Мария Александровна «Краткое изложение Евангелия», изданное «Посредником»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note515">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note515">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Краткое изложение Евангелия. Изд. «Посредник» и «Обновление». М. — СПб., 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .)
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что Иван Иванович, должно быть, запутался в денежных делах. (В июле на 20000 вексельных платежей.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. повел нас в сад к дереву с белыми яблоками, у которых аромат ромашки. Но очень скоро нас отозвал — видимо, не хотел, чтобы мы их много собирали: чужое имущество, арендатора.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Завтра скажу Кочергину (арендатору), чтобы позволил собирать яблоки, которые валяются и гниют в траве, крестьянам — и тем их расположит к себе.
   </p>
   <p>
    Такой урожай яблок, какого Л.Н. не помнит в своей жизни, и Л.Н. очень любуется садом (значительную часть его он сам насадил). Всех яблонь 7900 корней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Был урожай на японца, а теперь на стриженую. Говорю шутя. Но были трогательны. Обе с тремя детьми, и обе хотят бросить мужей. Сегодняшняя, пермячка — жена начальника депо, — богато живущая. Тяготится тем, что воспитывает паразитов, а муж ей говорит, что эти толстовские теории хороши, но нельзя по ним жить. Видимо, он далек от них, не верит в них. Я ей сказал, что нужна основа, а не внешняя сторона.
   </p>
   <p>
    Нужна добрая жизнь. Что будет из детей, это не от нее зависит — дети не наши. А может быть через 30 лет вспомнят: «Мать так говорила» (так жила). Добрая жизнь всегда имеет последствия.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что он уже видит плоды следствия своих писаний. Есть такие, которые переняли основу, и другие — которые воспользовались солдатской памяткой, чтобы отговорить солдат от послушания нынешнему правительству, «а нашего — слушаться». И эта дама хочет исполнять внешнюю сторону.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче читал газету. Столыпин по западному рецепту собирает либеральное министерство
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note516">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note516">
      <p>
       Сообщение опубл. в отд. «Вечерняя хроника» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10900, 19 июля).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Хочет в семь месяцев ввести либеральные реформы, чтобы будущей Думе не осталось иного, как поддерживать правительство. За это время могли бы ввести единый налог. Удивляюсь, почему правительство не делает этот удачный ход.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Не хочет отчуждения удельных земель.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Раньше или позже оно должно совершиться. Им единый налог кажется слишком смелым, страшным.
   </p>
   <p>
    Встретили Александру Львовну с Надеждой Павловной. Обе близорукие. Мы шли четверо в ряд. Л.Н. с криком: «Пу, браунинг!», остановил. Они испугались, и Л.Н-ча Мушка (лошадь) чуть не задавила. Не узнали по голосу. Потом смеялись. Вечером Л.Н. сидел с 10 до 11 за чаем. Принес брошюру Кропоткина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note517">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note517">
      <p>
       П.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       . Речи бунтовщика, упом. изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и говорил Иосифу Константиновичу:
   </p>
   <p>
    — У Кропоткина отрицательная сторона — обличение правительства — хороша, а положительная — ребячество. В моем положительном не сомневаются, а только говорят, что оно осуществимо через тысячу лет. Но как представить себе, что после уничтожения правительства насилием сразу установится мирное сосуществование?
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. прислали польский «Dziennik Powszechny» со статьей о Дрейфусе, в которой утверждается, что законы о конгрегациях и отделении
    <pb n="181" xml:id="page181"/>
    церкви от государства обязаны своим происхождением процессу Дрейфуса.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему это мне посылают, это бы следовало Душану Петровичу посылать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в «Божеском и человеческом» описал те же чувства, мысли, которые были у Ювачева, когда он был заключен в Шлиссельбургскую крепость.
   </p>
   <p>
    Л.Н. описал историю Масловой с сибирским купцом так, как была описана в судебной бумаге, присланной ему 28 апреля 1906г. из Николаева. (Филарет с проституткой, приведенной евреем в номер гостиницы. Еврей обворовал Филарета, попала под суд проститутка.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note518">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note518">
      <p>
       Докум. был прислан Т-му В.Господиновым при письме от 27 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Как Л.Н. предугадывает, что случается в жизни.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
