<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-22_1910-03-22"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 207.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">207</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-03-22" to="1910-03-22"/>
    <date type="editor">
     22 марта 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="43fccd48-87fa-4ebb-991b-02c0a4b14a4e">
    <opener>
     <date when="1910-03-22">
      <hi rend="bold">
       22 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали И.И.Горбунов, М.В.Булыгин. В Телятинках — Ернефельты. А так как они вчера простились, то сегодня постеснялись приехать. Л.Н. написал им письмо, зовя их. Разговор об отказавшемся знакомом Бирюкова Платонове и о суде над ним в Петербурге. И еще о двух отказавшихся в Ташкенте и еще где-то, о которых на днях узнали.
   </p>
   <p id="4ec99a19-2ec8-4e32-b099-a5783bceb925">
    Л.Н. прочел вслух свой перевод и переделку разговора отца с сыном о военной службе из нового номера венского анархического журнальчика «Wohlstand für Alle» и спросил Арвида:
   </p>
   <p id="dc46dcc6-01f8-4df6-9484-954387ed36f1">
    — Цензура у вас есть?
   </p>
   <p id="5a679e94-5bc5-4103-a44c-70039217766e">
    — Нет никакой.
   </p>
   <p id="191cae0b-bf0d-4881-a911-6ee28dffe576">
    Арвид говорил, как религия у них потеряла верующих, интересуются политикой и социализмом: хорошо то, что полезно. Полезно не иметь детей, если люди бедны
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="2478d794-0fcb-40df-a36f-fd81fb070cd4">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    : Это отсутствие религиозности и признается
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Шоу пишет мне, главное, о боге и о вопросе религии: «Скажите, как бог мог сотворить зло, болезни?» Это понятие детское, которое он опровергает. У них вопрос:
    <pb n="207"/>
    что такое бог, который сотворил мир, а не что такое закон, который надо соблюдать. Шоу кончает письмо тем, что, может быть, и весь мир сотворен богом в шутку.
   </p>
   <p id="4a740d06-682b-47e6-8be4-81963f507975">
    М.В.Булыгин говорил, что Миша (сын) возвращается домой из Петербурга, где учится; не хочет в училище говеть.
   </p>
   <p id="c4dedfe0-ad3c-445c-8058-81dfabcba41d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сколько ему лет?
   </p>
   <p id="17c52391-7c65-47cc-acf0-e3ba131c8043">
    — Пятнадцать.
   </p>
   <p id="f242134d-4e0c-47fc-8f82-9f313fd6920c">
    — Это очень хороший возраст. Я про себя знаю — когда голова открывается.
   </p>
   <p id="1425ed57-cc43-4abf-aba2-ea85b8aed8ae">
    Дима рассказал, что множество газет печатают «На каждый день» — таких газет, которых мы в Ясной Поляне не знаем, кроме «Новой Руси» и «Одесского листка».
   </p>
   <p id="034da36b-7927-4e27-8024-6d0594cf213e">
    Калачев пишет, что, когда отказался его брат, крестьяне (он сам же из них) говорили: «Он против царя», а теперь говорят: «Он за правду».
   </p>
   <p id="f453e33e-29b4-4264-a7d9-e7b8ba781a0f">
    Ернефельт не хотел, чтобы его называли Арвидом Александровичем, а просто Арвидом.
   </p>
   <p id="ead7b9f6-3c83-4269-8d6c-6d9a61f746c4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он (А.Ернефельт) мне приятное известие сказал: перевел «На каждый день» на финский язык. Две книги изданы и покупаются. Это хорошо.
   </p>
   <p id="46e984cc-3678-49b6-a5e7-264dc4480335">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     про кого-то
    </hi>
    ): Не позволяла себе подстилать мягко. Это тело столько нагрешило, оно и того не стоит. Как было бы хорошо быть, как эта баба, чтобы было все равно, где ночевать.
   </p>
   <p id="7b57fb61-10d5-45a9-a034-4a24c46df2bd">
    М.В.Булыгин говорил об отказе от воинской повинности, предстоящем Сереже, что он с этим примирился.
   </p>
   <p id="f0ac4276-4e14-4b41-9f00-03453ef82788">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть жизнь духовная и животная. Кто живет духовной жизнью, ему иначе поступать — большое страдание. Знаешь сто тысяч людей, которых жизнь пуста.
   </p>
   <p id="442cca06-c81e-438c-9d9f-68e2d122cbda">
    И.И.Горбунов унес несколько из 31 книжки «Круга чтения» для печатания. В восторге от них. Особенно от книжек «Дух божий живет во всех» и «Любовь соединяет людей». Говорил, что эти можно печатать вместе с «Евангелием».
   </p>
   <p id="12102fb2-8a25-42ec-8875-fb134718122f">
    Разговор о земле.
   </p>
   <p id="de4392b8-ac5a-418e-a050-928bff85ec8d">
    Л.Н. читал вслух «Конфуция», издание «Посредника».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
