<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-16_1909-01-16"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 305.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-01-16" to="1909-01-16"/>
    <date type="editor">
     16 января 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="80cfcf54-b848-4c76-b52e-f09575793d01">
    <opener>
     <date when="1909-01-16">
      <hi rend="bold">
       16 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    14°. Л.Н. верхом. За обедом Александра Львовна рассказала, что пропала собака Найденый. У Толстых животные — собаки, лошади, коровы — друзья; ими очень интересуются, любят их.
   </p>
   <p id="f1c850bc-9b80-4534-bef7-32580c933cbc">
    — Папа́, тебе жаль Найденого?
   </p>
   <p id="dd8cbb90-6b62-4691-bdeb-3c7d2bfca16f">
    — Очень жаль. Надо пойти в те места (Горюшино за Засекой, где пропал) найти его.
   </p>
   <p id="6dc2bb10-684f-4772-aee3-fea9be19bb5b">
    К Чертковым приехал старший из братьев Шейерманов, 41 года, Владимир Александрович, с 20-летним сыном Мишей. Л.Н. за обедом спрашивал меня про них. Разговор перешел с сына Шейермана на сыновей Булыгина.
   </p>
   <p id="ef8e3c84-3209-45e8-976a-40a789ea7059">
    — Какой красивый, мужественный стал Сережа Булыгин, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="85ee7493-5ed9-452f-bb27-9ef061f4cf46">
    — Для того, чтобы сидеть в дисциплинарном батальоне, — вставила Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="3d0c4842-db5e-4d78-b40f-c1fca129563e">
    — Это лучше, чем быть флигель-адъютантом.
   </p>
   <p id="0a9a6e41-d0b8-4485-acd8-2b0fb623e25b">
    В «Новой Руси» от 15 января Л.Н. нашел, что Департамент полиции запретил книгоношам продавать его народные рассказы и портреты. Л.Н. удивился этому:
   </p>
   <p id="f2c1a0ae-4577-492f-b26e-b045dab89c0d">
    — Странно запрещать «Где любовь, там и бог»! Очевидно неприятна популярность моя. — После некоторого времени:
   </p>
   <p id="a5624eee-75de-4603-8069-b500ed75c9b3">
    — Это мне комплимент.
   </p>
   <p id="78a88df1-9e62-49ee-b96a-a156dea8e621">
    Л.Н. очень внимательно, удивительно зорко просматривает газеты, читает и замечает все сто́ящее замечания. Другие углубляются в ту же газету и не находят того, что Л.Н., взглянув, сразу видит.
   </p>
   <p id="b887b080-305a-41aa-9eb7-c867236a874e">
    С 8 до 10 вечера Л.Н. с Шейерманами, отцом и сыном, беседовали в кабинете. Во второй половине присутствовал Чертков и тут же записывал. В конце — Гусев. Я с начала беседы сидел в зале, потом ушел. Через открытые двери и гостиную слышны были иногда громко произнесенные фразы.
   </p>
   <pb n="305"/>
   <p id="d5edd36a-05a4-476b-8bd4-cc1f2e030166">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Стараться, чтобы я умел перенести все, что мне делают. Тут есть особенная в том радость: случай добром отдать за зло. Это утонченное духовное наслаждение, а мысль «Не противьтесь злому» — совершенно справедлива, это прямо практическое применение. Теперь каждый малый хочет всех учить, о себе ему заботиться нечего: это уже решено, что он хорош. Это главный недостаток: «Я буду других учить». Сам себя высоко ставит. А все в том, чтобы на себя смотреть как на требующего исправления.
   </p>
   <p id="405c5c73-b679-4aa2-8ade-0c55563afc0c">
    Потом о едином налоге.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
