<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-23_1909-11-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-11-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-11-23">
     <hi rend="bold">
      23 ноября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. пополудни ездил верхом к Марии Александровне и Буланже поговорить с ним о его корректурах «Конфуция». Просил Буланже, чтобы, если не согласен, изменял его (Л.Н-ча) поправки.
   </p>
   <p>
    Сегодня не было посетителей. Л.Н. сказал, что кто-то пишет ему, что в Шотландии пасторы цитируют в проповедях своих его мысли. Л.Н. по поводу дуэли Уварова с Гучковым. Уваров был оскорблен, принужден к дуэли Гучковым и ранен в грудь. По газетным сведениям, Гучков не подал раненому руки, не осведомился о его ране, состоянии, а так уехал после дуэли.
   </p>
   <p>
    — Все эти приготовления к дуэли, к убийству — хуже убийства. Все эти убийства, про которые все знают (всеми это допускается), хуже других убийств.
   </p>
   <p>
    В иллюстрированном приложении к «Утру», №899 (харьковская газета) есть перепечатанное из «Нивы» «сказание» Л.Н., которое будто бы когда-то он рассказывал крестьянам. Ольга Константиновна вкратце передавала ему его. Л.Н. с трудом мог вспомнить:
   </p>
   <p>
    — Да, что-то вспоминаю. Вероятно, это пересказ.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о сегодняшней поездке
    </hi>
    ): Мне хотелось спать на лошади.
   </p>
   <p>
    — Ты никогда не засыпал на лошади? — спросила Александра Львовна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О, сколько раз в походах.
   </p>
   <p>
    По поводу задавления поездом мужика, отвозившего снег от Щекинской станции третьего дня, Л.Н. разговорился о железных дорогах:
   </p>
   <p>
    — Так и помру с мыслью, что железные дороги вредны. Убить человека! Они для того, чтобы приехать поскорее, а спешить некуда. Непосредственные чувства. Вывозят и привозят те же товары. Можно и на лошадях.
   </p>
   <p>
    Я рассказал про статью Меньшикова о железных дорогах (недели три тому назад), что они и невыгодны, когда их больше построено, чем нужно (что̀ уже в России чувствуется)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note258">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note258">
      <p>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Меньшиков
       </hi>
       . Первая очередь (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12088, 5 нояб.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Материальная выгодность — ее нельзя определить, а непосредственное чувство, я его ясно высказать не могу (не умею), против железных дорог.
   </p>
   <p>
    Моод просит «a message to Temperance Society»
    <ref target="#footnote77">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote77">
     «послание Обществу трезвости» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note259">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note259">
      <p>
       В письме от 1 дек. н.с. Э.Моод просил Т. написать для антиалкогольного журн. «Alliance News» о вреде спиртных напитков. Отв. О.К.Толстая 3/16 дек. (т.80, с.298).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.nbsp;Н. поискал в «Круге чтения»; ища, сказал про «Круг чтения», что (эта книга) становится
    <pb n="113" xml:id="page113"/>
    литературной, библиографической редкостью. Решил послать последнего издания «1 сентября» («Одурманивание»).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Не ездили бы на концерт Гофмана в Москву, и свежие цветы не получали бы. Сегодня телеграмма от какой-то дамы, что присылает свежие цветы.
   </p>
   <p>
    Другая телеграмма, что завтра приедут Даниель и А.П.Сергеенко. Л.Н. спросил, что с его (Сергеенко) военщиной?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Ольга Константиновна
    </hi>
    : Освобожден. Не призывается, не является: отец его, вероятно, взяткой освободил.
   </p>
   <p>
    Я предложил Л.Н. прочесть иллюстрированное приложение к «Новому времени» от 21 ноября. В нем письмо И.С.Аксакова к Ф.М.Достоевскому
    <ref target="#footnote78">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote78">
     О тоне его «Дневника писателя»: Иван Сергеевич ставит в упрек ему, популяризатору христианства, непристойный тон.
    </note>
    и его ответ
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note260">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note260">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №12104 опубл. «Неизданные письма Ф.М.Достоевского в И.С.Аксакова» по поводу «Дневника писателя».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. с трудом читал (изжога?), но стал читать и прочел до конца вслух. В начале письма Ивана Сергеевича, где слишком издалека подходил к главному вопросу, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Ах, этот Аксаков
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Не люблю.
   </p>
   <p>
    Когда кончил, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Очень интересно! Я благодарю вас, Душан Петрович, что показали, Достоевского давно не читал. Вот кого надо мне хорошо перечесть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня много работал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note261">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note261">
      <p>
       Т. работал над предисл. к «На каждый день».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Еще и в 11ч. продиктовал письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note262">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note262">
      <p>
       За 23 нояб. известно 3 письма Т. (т.80, с.209—210).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
