<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-08_1907-10-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-08" to="1907-10-08"/>
    <date type="editor">
     8 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="dd237cc2-5a64-4974-aea4-919c5c976b53">
    <opener>
     <date when="1907-10-08">
      <hi rend="bold">
       8 октября. Понедельник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н-чу четвертый день нездоровится, кашляет. Сегодня при открытой на балкон двери записа̀лся (засиделся) до 3.15, ноги окоченели. Потом пошел гулять пешком, вспотел; встретил Горбова, присел к нему и приехал с ним на извозчике. Вечером зяб, надел халат.
   </p>
   <p id="2809cec2-9a23-49f1-9f30-a64b5ba11b20">
    Пишет детский «Круг чтения».
   </p>
   <p id="b5061e36-83ec-4f4c-9d03-f4893d5de43e">
    Утром большая почта из Засеки, вечером еще больше из Тулы (с Александрой Львовной я ездил верхом — очень легонько ехалось рысью).
   </p>
   <p id="a41e0b9d-8f8d-4c1f-953a-f935dcbfad9c">
    Л.Н., посмотрев на кучу писем из Тулы, сказал Горбову:
   </p>
   <p id="90b97f9f-d911-43a9-80f7-b29dba333ec1">
    — Много писем, не успеваю читать, много времени забирает. (Из Засеки было семь, теперь двадцать, в Ясенках лежит семь заказных.)
   </p>
   <p id="778bec2c-16cb-4dc1-b306-54d4fb7decca">
    Михаил Сергеевич посоветовал ему отдавать читать Гусеву и затем узнавать от него содержание. Л.Н. желал бы продолжать сам читать, чтобы не пропустить что-нибудь ему интересное.
   </p>
   <pb n="530" xml:id="page530"/>
   <p id="9049f808-f750-4b57-bff7-567e9f0d207c">
    — У меня есть своя публика, самая разнообразная, с которой я в общении.
   </p>
   <p id="315b6dbf-36cf-4f3e-b335-8d6ea4b994ee">
    Л.Н. ушел к себе читать письма (с 7 до 8 часов), потом вышел. Получил, между прочим, два про Аппоньи и две брошюры о нем же
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Речь шла о подложном письме за подп. Т., появившемся в «Courrier Européen», с выражением сочувствия Б.Бьёрнсону, резко критиковавшему позицию венг. мин. народного просвещения гр. А.Аппоньи, к-рый ликвидировал школы нац. меньшинств и насильственно вводил обязательное обучение венг. яз.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f4c69754-aa01-45f2-b9ac-585b9c707000">
    Татьяна Андреевна сегодня читала свои воспоминания Софье Андреевне, Сухотиным, Юлии Ивановне, Беркенгейму. Юлия Ивановна с восторгом рассказала мне, что очень интересно, без предвзятой цели (не как у Софьи Андреевны, которая берется доказывать то и то, а так. как Л.Н. воспоминания, рассказано, что̀ впечатлелось, как помнится). Михаил Сергеевич говорил о них Л.Н-чу, что отношение матери к Татьяне Андреевне точь-в-точь такое же, как графини Ростовой к Наташе.
   </p>
   <p id="f30e17b3-ce40-481e-b30f-ec5e7f3b214e">
    Вечером Михаил Сергеевич читал сперва посланное им в «Голос Москвы» и полученное оттуда обратно художественное описание ограбления его соседа кн. Голицына экспроприаторами. Рукопись эту Л.Н. читал, очень одобрял и давал и иным читать. Редакция же возвратила, не напечатала по объяснению Беркенгейма потому, что «Голос Москвы» считает революцию конченной, а в этой статье указывается на продолжение экспроприации и на растерянность (неумелость, неготовность) «охраняющих властей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Отвергнутую газетой корресп. М.С.Сухотин опубл. в «Моск. еженедельнике», №44, 10 нояб. под загл.: «Набег экспроприаторов (Письмо в редакцию из Новосильского уезда, Тульской губ.)».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Потом Михаил Сергеевич читал свои эскизы о I Думе. Правдивые, живые, с юмором, очень интересно написаны и еще лучше прочтены. Л.Н. вышел слушать, жалел, что не поспел к началу.
   </p>
   <p id="520a4d43-f964-4532-b5cc-48bdf215f0ad">
    <hi rend="italic">
     Л.П.
    </hi>
    : Когда же их можно будет печатать? Через тридцать лет? — И говорил, что где соображения политические — там скучновато, а где художественное описание лиц — очень хорошо и очень полезно, живо, великолепно. Будет драгоценнейший исторический документ. На возражение, что тогда эти подробности не будут так интересны, как теперь, когда мы всех героев знаем, Л.Н. не согласился.
   </p>
   <p id="da971fd0-044e-46ec-a1a7-6ddcdd089448">
    Л.Н. остановился на характеристике П.А.Столыпина.
   </p>
   <p id="205d3f1b-a885-4baa-9340-dea3da39a32e">
    — Это была отличительная черта его отца: мужество, именно мужество, и прямота.
   </p>
   <p id="f6154126-31f4-4d22-b659-ed23db522740">
    Татьяна Андреевна ужасалась происходящему во время революции. Она говорила о необеспеченности жизни и имущества в России и о безопасности за границей, о том, о чем Михаил Сергеевич пишет в своей статье: то, что происходит теперь в России, не менее тяжело и страшно, чем поражение русских в японской войне.
   </p>
   <p id="c9d0e9de-e037-4e7e-90cb-564402bb5028">
    Когда Татьяна Андреевна замолчала, все ожидали, что скажет Л.Н.
   </p>
   <p id="480aeab8-26e2-4144-bb5e-b4e6ce54b743">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это прекрасно. Оказалось — чего нам недостает и без чего жить нельзя — религия. Ее ни у кого нет: ни у нас (интеллигенции), ни у крестьян. У крестьян еще есть вера в Иверскую (чудотворная икона).
   </p>
   <p id="af2352f2-c5de-4dae-91f7-baee1ed21645">
    Л.Н. говорил в том смысле, что революционеры, конечно, стоят выше всяких консерваторов и людей, которые думают, что можно жить по-старому. Старое — Иверская — не может продолжаться, народы растут, как люди; прошлое нельзя возвратить: «Как хорошо было в куклы играть!». Они (революционеры) правы в том, что требуют перемены, — ошибка их только в том, что̀, ка́к и на что̀ переменять. Когда религии нет, всё можно делать. Всё—в духовном (самоусовершенствовании), а не в поправке виселицы (ответ Татьяне Андреевне, надеющейся на власти, что они могут исправить положение, — чтобы не происходило в России то, что происходит, а чтобы восстановилось преклонение перед законом, как оно есть за границей).
   </p>
   <p id="dff32bcf-1002-4d22-a8f9-d18593416703">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Ведь бог есть; почему же он это допускает?
   </p>
   <p id="2c7ce535-58a2-45db-95a7-220ddf3c42ba">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ей
    </hi>
    ): Ты доказываешь то, что я сказал (что нет религии). Ведь вера в такого бога — не вера, это то же, что вера в Иверскую.
   </p>
   <p id="58927feb-9c8e-475c-91c9-a9e8423d80fc">
    Татьяна Андреевна еще что-то сказала о загранице, как там идет жизнь правильно. Л.Н. это не привлекло, — наоборот, наверное, показалось ему тупостью, самодовольством.
   </p>
   <pb n="531" xml:id="page531"/>
   <p id="b7a5c029-9003-4731-9a89-042529359dc3">
    — А в Англии футбол, — возразил он (т.е. отвлечение мысли от решений неотложных вопросов души).
   </p>
   <p id="1f759042-e83e-4f86-99e8-e366cfa7cc0b">
    Татьяна Львовна о загранице. Она не понимает тех русских, которые, когда возвращаются в Россию, приходят в восторг и готовы целовать жандармов на границе (Андрей Львович, Александра Львовна). Татьяна Андреевна была два раза, но не желает больше, любит Россию. Софья Андреевна желала бы.
   </p>
   <p id="cbdbd571-c864-491b-9269-1bfe9cb4d955">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ей
    </hi>
    ): Поезжай (с Таней).
   </p>
   <p id="80d3d6fd-08e8-4106-a00f-e670d6f22c06">
    Говорили о галереях.
   </p>
   <p id="d0c529e7-a2bf-4cd3-bf19-0be03bc770fb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Louvre не оставил во мне никакого особого впечатления, кроме старой скульптуры.
   </p>
   <p id="2d298eb3-eb72-45ee-a49d-a4f643f9604e">
    Другие согласились. Горбов хвалил галерею Питти во Флоренции и Дрезден.
   </p>
   <p id="6f388490-e71f-4758-8b67-5a84486337a4">
    Л.Н., Татьяна Андреевна, Татьяна Львовна, Беркенгейм играли в винт.
   </p>
   <p id="0578a04c-8611-466c-9ac3-c9b939594926">
    Л.Н. дал мне письма, между прочим, мадьярского журналиста о якобы письме Л.Н. об Аппоньи. Л.Н. не хочет вступать в этот спор.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
