<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-27_1906-10-27"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 286–287.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">286–287</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-10-27" to="1906-10-27"/>
    <date type="editor">
     27 октября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ee7302bf-d466-40af-9935-88059b292007">
    <opener>
     <date when="1906-10-27">
      <hi rend="bold">
       27 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. с верху лестницы:
   </p>
   <p id="5985bdf7-fb9e-4be9-ae55-71d65ac25331">
    — Кто это? Душан Петрович? Куда это вас бог?
   </p>
   <p id="0e6c331d-1adf-44f6-afa8-9fd92a276d4e">
    — В лечебницу иду.
   </p>
   <p id="339186ec-3c5e-4059-9994-02485756c63c">
    Л.Н. ездил к Марии Александровне, Андрей Львович — в Тулу. За обедом рассказывал:
   </p>
   <p id="d4e94504-8152-42d4-8c08-69acc28ac0ed">
    — В Туле поймали 11 грабителей, которые убили
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Около Варшавы бросили четыре бомбы под поезд, 18 конвойных убито, миллион золотом ограблено. Теперь бросают такие бомбы, которые взрываются вверх и вперед, так что не ранят бросающих.
   </p>
   <p id="8f2ed574-ea28-4431-b33e-9d7914a0c2ba">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вся культура озабочена тем, чтобы убивать. (Культура теперь направлена на то, чтобы придумывать самые совершенные орудия убийства.)
   </p>
   <p id="cac77ce2-8d81-4f42-8ba5-bcf2edd9cc9c">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Петре и Павле Долгоруковых
    </hi>
    ): Петр Долгорукий, когда был здесь, говорил: «Это удивительная вещь, как Л.Н. не хочет нас слушать» (их кадетскую программу)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       П.Д.Долгоруков приезжал к Т. 15 июня 1905 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4dd688f8-16ee-48e8-80d6-55a29faabfdd">
    Вечером с 9.30 до 11 я был с Андреем Львовичем в Козловке. Николай Леонидович рассказал, что в наше отсутствие был разговор о революции.
   </p>
   <p id="b9af29e1-5964-4e3b-92a1-5431e2a6bf18">
    О книге Сабатье Л.Н. говорил, что сколько усилия употребляется на то, чтобы опровергнуть такие страшные предрассудки, как непогрешимость папы, бессеменное зачатие. Потом, продолжая, Л.Н. обратился к Татьяне Львовне:
   </p>
   <p id="fc3fbae5-8456-4453-8e22-f50885eae820">
    — Ведь нам с тобой, кажется, надо быть сумасшедшими, чтобы в это верить. А ведь это на нашей памяти были провозглашены оба эти догмата
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Догмат непорочного зачатия был провозглашен папой в 1854 г., а догмат о папской непогрешимости принят Ватиканским собором 1869—70 гг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="eb38c0cd-3859-42cf-9f88-3afbd6678d7c">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Прочел итальянскую брошюру со словарем
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     У Л.Н. в сильной степени развита привычка пробовать свои способности: что может сделать, желание не затруднять других тем, что можно самому сделать. Он мог бы итальянскую статью дать кому-нибудь перевести для себя и с легкостью прочесть по-французски или по-русски, но он сам с помощью словаря одолел ее. Он мог бы писать письма немцам, англичанам по-русски, или у себя дать перевести их на немецкий, английский языки и так посылать. Но он их пишет сам на этих языках. Когда одевается, чтобы куда-нибудь ехать, сам себе в комнату приносит верхнюю одежду и сам ее уносит, раздевшись, когда приезжает. При перевязках не хочет каждый раз чистый бинт, кажется ему расточительством. Книги, письма сам уносит в кабинет. Вообще, что может, делает сам. Ему 79-й год, а теперь еще делает гимнастику. Кроме прогулок пешком около трех часов в день, через день — верхом. Что трудно, то любит преодолевать, тем воспитывает в себе волю и поддерживает бодрость.
    </note>
    . Сабатье просит написать статью в журнал, который издают по-итальянски молодые
    <pb n="287"/>
    люди. Отвечу ему письмом, это письмо будет статьей в тот журнал. О многом буду там писать. Между прочим, и об этом, о нееврейском происхождении Христа и различности павлинизма от христианства
    <ref target="#a3">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Кажется, обещает статью в итальянскую газетку «Молодых христиан».
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письмо П.Сабатье от 2 окт. н.с. В нем он сообщал о посылке кн. через Бирюкова. На конв. письма Сабатье помета Т.: «Бог — это неограниченное то, что я в себе осознаю ограниченным».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0421a163-aee1-41b9-a4ef-436b08cf2ef5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Найдите мне прежние две статьи Розанова и напишите Николаеву, перевел ли статью «Paulinity versus christianity» (вероятно, by Croft Hiller) и чтобы он ее прислал мне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       С.Д.Николаев приехал в Ясную Поляну 3 нояб. Возможно, тогда он и привез ст. и свой перевод.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
