<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-13_1910-09-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-09-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-09-13">
     <hi rend="bold">
      13 сентября. Кочеты.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. после вчерашних сцен Софьи Андреевны (перед отъездом ее стал мягче с ней, почти до слез) — сегодня не в духе. Михаил Сергеевич положил ему утром «Новое время» от 10 сентября со статьей «Смертная казнь». Это корреспонденция из Германии о том, как огромное большинство немецких юристов высказалось за сохранение смертной казни
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note553">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note553">
      <p>
       Корресп. из Берлина «Смертная казнь» за подп.
       <hi rend="italic">
        С.
       </hi>
       (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12389, 8 сент.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н-ча статья очень взволновала; за завтраком выразил весьма сильно свое негодование и «Новым временем» и всеми газетами — все скверны:
   </p>
   <p>
    — Я получил письмо — ответ от Джулио из Италии, из Рима. Пишет относительно своей книги о Толстом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note554">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note554">
      <p>
       Письмо Дж.Витали от 13 сент. н.с. Он работал над кн. «Leone Tolstoi. Contratta bibliographia e lettere autographi». Вышла в Риме в 1911г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил с восторгом о его письме:
   </p>
   <p>
    — Описывает содержание моих взглядов религиозных прекрасно. Итальянец умный, схватил и ясно изложил суть.
   </p>
   <p>
    Ходили с Александрой Львовной, Анной Ивановной и Дашкевичем к Мелыни. Спросил Александру Львовну, может ли приехать врач Перовский на январь заместить меня. Ответила, что нет, между прочим и потому, что не хотят чужого в дом. И как можно о январе загадывать, какие перемены наступят; может быть, разойдутся нынешние жители Ясной: Л.Н., Софья Андреевна и она. В Крым не поедет, потому что Софья Андреевна радовалась, что она уедет, а Александра Львовна не оставит отца одного. Теперь и Татьяна Львовна все знает (т.е. что есть завещание). Когда Александра Львовна ей рассказала, Татьяна Львовна заметила, что ей и не нужно об этом знать. Она на стороне отца; Михаилу Сергеевичу не скажет об этом.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна в 1909г. перед Стокгольмским конгрессом мира хотела подать жалобу на И.И.Горбунова за то, что он издает «Кавказский пленник»; послала Торбу (судебного чиновника, помощника по ее изданиям) к адвокату. Этот спросил, на основании какого документа возбуждает Софья Андреевна жалобу. «На основании доверенности на ведение дел Льва Николаевича». — «На основании этого нельзя, нужен документ о передаче прав на издание». Софья Андреевна попросила его у Л.Н., он решительно отказал. Тогда Софья Андреевна пустила в ход истерию и не позволила Л.Н. ехать в Стокгольм. В этом же году летом начала очень хитро играть ту же самую роль (против Черткова), представлять себя больной, чтобы вынудить у Л.Н. право на издание. О другом Софья Андреевна не говорила, только Миша и Андрюша выболтали о завещании.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна теперь печатает новое издание, в которое вложила все наличные деньги, и боится, что если Л.Н. откажется от прав в пользу всех, тогда ее издание не распродастся, и это — причина ее взволнованности.
   </p>
   <pb n="349" xml:id="page349"/>
   <p>
    Если она и впредь будет донимать Л.Н., то тогда он уедет. Это, вероятно, может случиться в ближайшее время. Александра Львовна не хочет оставить отца одного, потому что ему нужна помощь (опора). Она сказала, что если у Софьи Андреевны будут документы, то тогда Горбунова и других издателей посадят в тюрьму, с чем Л.Н. не сможет согласиться. Это был ответ Александры Львовны на мои замечания, что, в конце концов, Софья Андреевна своими нападками все-таки добьется, что Л.Н. уступит ей права. Еще Александра Львовна сказала, что, если бы это случилось, она бы в тот же день ушла из дому. Не будет ей там житья от матери, если она узнает, что отец на ее имя завещал издательские права.
   </p>
   <p>
    С Л.Н. верхом в Бараново и по барановскому лесу. Л.Н. ошибся в направлении, не мог ориентироваться. Спал до 6.40. За обедом Александра Львовна вспомнила, как недавно осаждали на вокзале в Туле Л.Н-ча: скупили все открытки и просили подписывать, и открытки с дамами декольте, — эти Л.Н. отказывался подписать.
   </p>
   <p>
    Говорили о Сафонове как о лучшем в мире учителе музыки, но только грубом. В 1-й главе «Об искусстве» Л.Н. его изобразил, как он «разучивает» с труппой оперу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note555">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note555">
      <p>
       19 апр. 1897г. по приглашению В.И.Сафонова Т. присутствовал в Моск. консерватории на репетиции оперы А.Г.Рубинштейна «Фераморс». Свои впечатления он передал в трактате «Что такое искусство?», гл.I (т.30, с.28—30 и 325—326). Т. поразило грубое обращение Сафонова с исполнителями — учениками Консерватории (ср.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.37—38, с.491—492).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В «Русском слове» 12 сентября прочли Дранкова: «Лев Толстой в Кочетах»; между прочим, там говорится о том, как 7 сентября Л.Н. заговорил с мужиками, пилящими дрова. Один попросил книги. Л.Н. послал его за ними к Душану Петровичу. Но мужик не хотел работу оставить, а то «управляющий его изругает». «Я тебя заменю, иди», — сказал ему Л.Н., и он минут 20 пилил за него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note556">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note556">
      <p>
       №210 газ., заметка, подписанная
       <hi rend="italic">
        С
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Дранков его тогда снял кинематографом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Михаилу Сергеевичу
    </hi>
    ): А меня очень занимает Грот. Мне ужасно интересно. Хочу писать о нем. Трудно писать о науке и профессуре. Его (Грота) борьба была в освобождении от суеверия науки и искусства, и так и не освободился.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Интересно в газете, что какой-то смотритель тюрьмы приговорен к смертной казни за убийство трех арестантов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note557">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note557">
      <p>
       «Смертный приговор помощнику полицеймейстера» — корресп. из Екатеринодара об убийстве полицейским Головко братьев Угнивенко и Трума (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №209, 11 сент.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дашкевич
    </hi>
    : Этого никогда не бывало.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это очень интересно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил принести и прочесть (Александра Львовна прочла) письмо Гусева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note558">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note558">
      <p>
       Письмо Гусева от 31 авг. из чердынского земского арестного дома. Т. отв. 18 сент. (т.82, с.155).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он сидит под арестом за самовольную отлучку. Ссыльные корепинские решили ни за каким разрешением не обращаться к властям, так и поступают. Описан суд — как земский начальник неохотно их приговаривает, хотя приговаривает к наименьшему наказанию.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Счастливый человек (Гусев), что страдает. Вы не находите? — обратился к Михаилу Сергеевичу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Не нахожу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А я нахожу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче письмо от умного крестьянина, религиозное. Спрашивает, как ему поступить: осенью ему на ставку идти
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note559">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note559">
      <p>
       Письмо А.Пивоварова от 9 сент. Ему была послана 25 сент. брошюра «Христианство и воинская повинность». СПб., 1906. Позднее ее текст был включен в неск. измененном виде в ст. «Закон насилия и закон любви» (гл.XII) — т.37.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я хотел ему написать, но страшно влиять: не сказать ему то, что ему добро, — это худо, а сказать ему — еще хуже. И потом решил — оставить письмо «без ответа».
   </p>
   <p>
    Потом перешли в салон, за черным кофеем, при шуме детей Михаил Сергеевич читал вслух из «Русского слова» «Суд над толстовцем Молочниковым» за совращение Смирнова и Соловьева к отказу от военной службы и за распространение запрещенных сочинений Толстого
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note560">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note560">
      <p>
       №209 газ., 11 сент.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Рассказывается, как привели свидетелями Смирнова и Соловьева, присужденных к четырем годам тюрьмы. Защищали Молочникова Муравьев (очень хорошо) и Маклаков; он говорил, между прочим, что «Толстой
    <pb n="350" xml:id="page350"/>
    заявлял неоднократно в печати, что он виновник своих книг и чтобы наказывали его («Я виновник своих книг, меня наказывайте»). Пока власти не трогают Толстого, нельзя наказывать его учеников».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Совершенно верно. Совпадает с моим заявлением по поводу ареста Гусева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note561">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note561">
      <p>
       Напеч. в т.38.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     дочитав
    </hi>
    ): Вот что значат защитники — освободили.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они приготовили таких свидетелей. Я вижу, как обставлено. Так что защиты никакой не нужно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Богатый является с защитником Маклаковым, а бедный с N. Как же они перед судом равны?
   </p>
   <p>
    Шахматы Л.Н. с Михаилом Сергеевичем. Винт.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал на днях ремингтонную копию — описание путешествия через Монголию из Калгана в Далайнор Абрикосова, родственника Хрисанфа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень хорошо, только он напрасно не любит китайцев. Живо, интересно.
   </p>
   <p>
    Затем Л.Н. искал у Брокгауза о численности монголов, этих сведений не оказалось.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
