<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-26_1905-06-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">121—482</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-06-26" to="1905-06-26"/>
    <date type="editor">
     26 июня 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1f5065ef-542d-4a8c-a32b-617ea47e5156">
    <opener>
     <date when="1905-06-26">
      <hi rend="bold">
       26 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Были здесь В.Н.Джонс, профессор химии Томского политехникума, с сестрой, женщиной-врачом. Л.Н. знакомит так: «Позволяю вас познакомить...»
   </p>
   <p id="4cd291dd-8ceb-489b-a560-fb5efd50d70b">
    Л.Н. с Джонсом и Бирюковым:
   </p>
   <p id="d8f47590-b5e6-41d4-a9b2-e4fdb0276e93">
    — Активная борьба с правительством поглощает все силы. Надеются, что, когда захватят власть, будут знать, что делать, но примеры революции показывают: придет Директория, Наполеон, а программы нового строя жизни — нет. Пассивная борьба с правительством — как гурийцы — создает сейчас свое самоуправление. В какой мере это создается, в такой мере вытесняется правительство, а если его совсем вытеснить, то уже готов другой строй жизни, соответствующий духу народа. — Это говорили, дополняя друг друга, Л.Н. и Бирюков: «Значит, активная борьба — напрасная трата сил».
   </p>
   <p id="c77bf991-2de2-4662-bd7d-8b47b2a1c12c">
    Джонс делал вид, что он того же мнения, но видно было, что он либерал-революционер.
   </p>
   <p id="055e629a-7ec5-4cca-8219-5c08ecbaa5a4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Русская интеллигенция находится в гипнозе, что нужна конституция.
   </p>
   <p id="6123242a-7ecf-4c5d-a244-1be31fb58c12">
    После обеда Л.Н. водил Джонсов и Николая Леонидовича в амбулаторию. «Дедушка был здесь сам-четвертый», — сказали мне дети хозяйки амбулатории.
   </p>
   <p id="38d50af3-6fff-45ed-a86c-b908320cf582">
    Вечером после отъезда Джонсов Л.Н. мне сказал, что доктор Джонс хвалил: «Как тут все аккуратно, чисто!»
   </p>
   <p id="30103031-64c4-4b10-ace5-7dcaa44298f1">
    В это время я был у больного Левы Бирюкова. Говорили об архангельских крестьянах. Павлы Николаевны сестра гордится, что она из свободных крестьян в 30 верстах к северу от Вологды. Они не подобострастны, нет гипноза, как там, где было крепостное право. Они о нем знали только по слухам, как если бы бывало в другом государстве. Надел имеют 30 десятин на душу, так что там на очереди другие вопросы, не земельный, на очереди — поднять уровень воспитания. Они суеверны. К нищим, прохожим очень хорошо относятся. «Здесь, в Ясной, — говорила Павла Николаевна, — наша хозяйка, когда ее сынок играет с нашими, всегда его унижает, а нашего восхваляет, а это не из искренности; ведь они нас, господ, презирают».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
