<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-24_1909-04-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-04-24" to="1909-04-24"/>
    <date type="editor">
     24 апреля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-04-24">
     <hi rend="bold">
      24(?) апреля.
     </hi>
    </date>
    Приехал Дунаев. Л.Н. не в духе. За завтраком молчал.
   </p>
   <p>
    Варвара Михайловна мне говорила, что Л.Н-чу художественное не удается
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note276">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note276">
      <p>
       Худож. произв. Т., начатые в конце 1908г. и начале 1909г., в большей части остались незавершенными и при жизни Т. не печатались («Роженица», «В некотором царстве
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       », «Разговор отца с сыном», «Иеромонах Илиодор», «Нет в мире виноватых», «Кто убийцы? Павел Кудряш», «Детская мудрость» (см. тт.37, 38, 90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    : сколько вещей начал — все бросил, а поучения, письма пишет легко.
   </p>
   <p>
    А.Н.Дунаев рассказал про тиф в тюрьмах (в Ставропольской — 45% заключенных больны тифом), а со слов инженера Русанова, занятого на постройке железной дороги в Джульфу, — о резне армян татарами в Джульфе, о закавказских диких нравах: жизнь не ценится ни во что.
   </p>
   <p>
    Л.Н. было тяжело чеканение фактов одного за другим, большинство их — обличающее правительственных лиц, и переводил речь на другие предметы, задавая вопросы Александру Никифоровичу: в чем состоят его занятия, когда они познакомились, умирали ли у него дети?
   </p>
   <p>
    Разговор перешел на смерть. Александр Никифорович и Михаил Сергеевич рассказывали про ощущения, во время припадков грудной жабы, страха уничтожения. Л.Н. не помнил, что и у него была грудная жаба. Михаил Сергеевич рассказал про старушку, умирающую и лежащую пятый год по болезни сердца. Ее жизнь тяжелая, дочь ее ругает, говорит ей, пусть бы поскорее умерла, а она хочет жить и при такой жизни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Кто ее знчет, какая жизнь хороша. Может быть, она ждет духовного пробуждения.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич говорил, что есть смерти животные, например, внезапные.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Духовное пробуждение — оно вне времени.
   </p>
   <p>
    Александр Никифорович и Михаил Сергеевич говорили, как им жить хочется.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Мне бывает стыдно, что мне иногда хочется смерти, освобождения от этого мерзкого скопления атомов. Марии Александровне тоже. Старость подготовляет к ней.
   </p>
   <p>
    Ночью Софья Андреевна и Александр Никифорович уехали в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
