<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-11_1905-10-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-10-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-10-11">
     <hi rend="bold">
      11 октября. Вторник.
     </hi>
    </date>
    Л.Н-чу легче. В Ясной Поляне (деревне) 51 случай брюшного тифа. Заболел Архипка Макаров, помощник садовника. Много работы с больными. Третий день никакой почты из-за забастовки железнодорожников. Старинные способы передвижения. Извозчики тройкой берут 100р. из Тулы в Москву. Пополудни приехал из Черни Сергей Львович на лошадях с членом земской управы.
   </p>
   <p>
    Вечером продолжали читать «Поединок». Читал Иосиф Константинович приятным, звучным басом: бал и учение солдат. Л.Н. о бале сказал: «Прежнее было лучше»; об учении сказал: «Это хорошо описано»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1141">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1141">
      <p>
       И.К.Дитерихс прочитал гл.VIII—XI, с.98—146.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вспомнил Куприна: бывший офицер, теперь издает «Мир божий»; прежде, говорят, сильно кутил, силач.
   </p>
   <p>
    Когда Иосиф Константинович дочел вторую (из сегодняшних) главу, Татьяна Львовна остановила его: «Двенадцатый час». Но Л.Н. предложил прочесть еще и сам прочел полторы страницы.
   </p>
   <p>
    Потом говорили о священниках. Л.Н. сказал, что нужно бы такое же разоблачение поповского быта, как Куприн сделал военного: как совершают обряды... Вспоминал письма, которые он получал от священников: постом молодой поп — у него на руках родители и еще родня — писал, как ему стыдно, он, как заяц, прячется перед истинно верующими крестьянами, когда совершает то, во что не верит (обряды). Написал три письма, потом замолчал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1142">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1142">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Апрель.17_апреля">
        17 апр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А приезжают (в Ясную Поляну) такие попы, у которых место религии ничем не заполнено. Один хотел поступить в техническое училище.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ведь Потапенко описывает поповскую жизнь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но как?
   </p>
   <p>
    Разговор коснулся духоборов. Сергей Львович спросил Иосифа Константиновича, есть ли у него записки о сношениях с ними и не думает ли обработать их. Л.Н. поощрял его к этому.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я все письма о духоборах отделила, они в Историческом музее.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович сказал, что он желал бы заняться ими и что у него и свои записки есть. (Сергей Львович, Иосиф Константинович и Сулержицкий ездили с тремя духоборческими партиями в Канаду.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1143">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1143">
      <p>
       См. С.Л.Толстой «Мое участие в эмиграции духоборов в Канаду. П.А.Кропоткин» (в кн.
       <hi rend="italic">
        Очерки былого
       </hi>
       , с.191—212).
      </p>
     </note>
    </hi>
    )
   </p>
   <p>
    Член Управы с Л.Н. и Софьей Андреевной о неурожае. Тульская губерния получит семь миллионов рублей пособия. Вспоминали 35 вагонов гнилой ржи, доставленной Тульской земской управе комиссионером для посева ржи. В мешках наверху рожь получше, внизу гнилая.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читаю Шильдера о Павле. Павел был бешеный, и в таком состоянии он готов был на все. Но во все свое царствование проводил самые либеральные меры. Был против разделения Польши, освободил пленных поляков и лично посетил Костюшко. Ненавидел все, что сделала его мать, ЕкатеринаII.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил Сергея Львовича, чтобы в Москве попросил Бутурлина достать ему какую-то французскую книгу о Павле и другие книги, о которых говорил Бутурлин.
   </p>
   <p>
    Потом говорили о земле. Иосиф Константинович сказал, что крестьяне понимают Генри Джорджа, а помещики инстинктивно против него настроены. Сергей Львович вспомнил свой разговор с Мануйловым, который стоит за то, чтобы передать помещичьи земли мужикам. «Каким? — возразил ему Сергей Львович. — Они разные, есть между ними и богатые, которые вдов лишают земли». Я ему сказал: «Тогда и вы должны уравнять себя с босяками».
   </p>
   <pb n="425" xml:id="page425"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Маша пишет, что пироговские мужики, купившие землю Марии Николаевны и разбогатевшие (по три лошади у них на двор), хотят больше земли, жадны на землю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я боюсь, что ложные взгляды собьют с толку крестьян, надо бы выступить против этих взглядов... Они выбирают в Государственную думу шорника (плохого человека). Брошюры революционеров на это бьют: овладеть барской землею... Как Генри Джордж прав: подати и земля связывают людей. Он подати уничтожает, землю освобождает. Какой ужас неправды! Одно: подати берет кто-то, другое: земля! Если общество (мир, мужики) — при круговой поруке — отбирают у вдовы землю, то это потому, что она не осиливает тех податей, которые с нее взимают. Если она останется без земли при едином налоге, то хоть податей (на керосин, железо, сахар...) не будет платить, легче ей будет жить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
