<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_03_15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-15">
     <hi rend="bold">
      15 марта.
     </hi>
    </date>
    За завтраком Л.Н. читал вслух из изречений Лескова, выбранных и доставленных П.А.Сергеенко. Отметил лучшие. Александра Львовна их переписала
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note125">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note125">
      <p>
       П.А.Сергеенко прислал Т. машинописный экз. афоризмов, собранных Н.С.Лесковым. Чтение их произвело на Т. «сильное впечатление», и он отметил нек-рые афоризмы для включ. в «Путь жизни» (см. т.58, с.26 и 163). Большинство этих афоризмов, как выяснилось впоследствии, принадлежало самому Т. (см. ст. П.А.Сергеенко «Из передуманого Л.Н.Толстым и И.С.Лесковым». — «Пробуждение», 1915, №№22—24).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. был ими восхищен и рад такому единомыслию. Вероятно, поместит в «На каждый день» («Путь жизни»). «На каждый день» печатают у Сытина, Январь и Февраль.
   </p>
   <p>
    Третьего дня была в «Речи» цитата из письма Л.Н-ча Гусеву
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note126">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note126">
      <p>
       Отр. из письма от 14 янв. (т.81, с.43—45) опубл. в №67 газ. 10 марта.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; поместил ее Молочников. Появление этой цитаты было Л.Н. неприятно с той точки зрения, что не может писать интимно одному лицу.
   </p>
   <p>
    Молочникова поместили в предварительное заключение за склонение к отказу от воинской повинности
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note127">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note127">
      <p>
       О своем аресте В.А.Молочников сообщил Т.11 марта. Т. отв. 15 марта (т.81, с.148).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. хлопочет через Олсуфьева (или М.А.Стаховича), чтобы освободили его. Зашла речь о бестактности Молочникова. Он писал Л.Н. о том, что князь Васильчиков, министр земледелия (издавший распоряжение о переходе общинной земли в частную собственность), притесняет своих крестьян, и Л.Н. ответил ему письмом, в котором возмущался такими действиями. Молочников, не спросившись его, написал Васильчикову, приводя выдержки из письма Л.Н., которые Васильчиков счел обидными для себя. И он об этом сообщил Стаховичу, а последний — Л.Н-чу. Молочников признал ошибку и извинился перед Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note128">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note128">
      <p>
       Письмо Т. к В.А.Молочникову от 16 июня 1909г. (т.79, с.234—235).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    С.А.Стахович негодовала на шум и демонстративное поведение студенчества при похоронах Комиссаржевской
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note129">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note129">
      <p>
       Похороны В.Ф.Комиссаржевской, умершей в Ташкенте 10 февр., состоялись в Петербурге, в Александро-Невской лавре 20 февр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Толпа в 10 тысяч с венками ждала ее гроба. Софья Андреевна говорила, что и проводы Л.Н. в Москве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note130">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note130">
      <p>
       На Курском вокзале 19 сент. 1909г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    были делом толпы студентов и курсисток, для которых Толстой есть только имя известное; они в общих чертах знают дух его писаний, то, что он против правительства, церкви, но не знают последних его вещей. Теперь литература не в моде. Любовь к искусству пропала.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна сказала, что ей большое удовольствие — созорничать. Перед отъездом же сказала, что она при Л.Н. конфузится. Она сказала это в ответ на упреки, которых ей не делали, но которые она сама чувствовала, зная, что с Л.Н. спорит бесцеремонно и даже задирает.
   </p>
   <p>
    Вечером С.А.Стахович продолжала читать вслух переписку Л.Н. с А.А.Толстой. Когда читали место, где Л.Н. пишет (после убийства Мезенцова), что он избегал его из-за его должности, а теперь жалеет его, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Я его очень любил, был милый человек, а занимал такое отвратительное, мерзкое место
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note131">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note131">
      <p>
       Т. упоминает о Н.В.Мезенцове в письме к А.А.Толстой от 5 (?) сент. 1878г. (т.62, с.439—440).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. об этих письмах:
   </p>
   <p>
    — Эти биографические данные — самые замечательные. Это один из самых лучших материалов для биографии.
   </p>
   <p>
    Читали 1876 и 1877гг. Л.Н. пишет, что как мало его трогало сербское сумасшествие, так близко трогает его русско-турецкая война
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note132">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note132">
      <p>
       Письмо к А.А.Толстой от 15—20 (?) апр. 1877г. (т.62, с.322).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
