<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_04_25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-04-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-04-25">
     <hi rend="bold">
      25 апреля.
     </hi>
    </date>
    Утром Л.Н., по обыкновению, ел яблоки. Я пришел перевязать ему пятку, натертое место, чернеющий волдырь, и просил его сегодня не выходить гулять. Л.Н. согласился.
   </p>
   <p>
    Пополудни приехал Андрей Львович; с 3-х до 3.45 был в кабинете у Л.Н.
   </p>
   <p>
    Утром был у Л.Н. 26-летний плотник из Симбирска, трогательный. Он хотел спасаться, поступил в киевский монастырь. Но то, что там видел (Л.Н. даже останавливал его, когда тот рассказывал), его огорчало, вышел из монастыря. От егеря, который учит собак, получил книжки Л.Н-ча и теперь по пути заехал к Л.Н.Сочувствующий.
   </p>
   <p>
    За обедом Татьяна Львовна рассказывала про «Семейную хронику» Аксакова: как тогда были все одинаково патриотические, одинаково одевались. Л.Н. не соглашался:
   </p>
   <p>
    — Это так кажется.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна хвалила простой русский язык Аксакова — незаметен, не переходит ни в ту, ни в другую сторону, нет изобилия иностранных слов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Карамзин ввел слова, которые нас и теперь поражают: например, «начало» (принцип).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Ведь они хороши.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Произвольны.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не мог вспомнить «Семейной хроники» и хочет прочесть ее. В библиотеке есть книга с надписью автора Л.Н-чу.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note277">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note277">
      <p>
       С.Т.
       <hi rend="letter-spacing">
        Аксаков
       </hi>
       . Семейная хроника и воспоминания. М., 1856 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Винт. Говорили о том, что стали писать левые газеты, что усилилось влияние правых. Л.Н. спросил, в чем проявляется.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна ответила, что в принятии Маркова государем.
   </p>
   <p>
    Л.Н. раздеваясь говорил:
   </p>
   <pb n="393" xml:id="page393"/>
   <p>
    — Нынче двадцать одно письмо. Я читал все, надеясь, что будет хоть одно интересное. Ни одного: большинство просительных. Вы говорили, что у буддистов есть приказание «Не лги», я прибавил бы: «Не проси». Когда нищий с сумкой просит, понятно. Но просить для себя исключительного, когда знаешь, что в таком же положении тысячи других, почему же себе требовать преимущества? Это наивный эгоизм.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
