<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-29_1907-12-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-29" to="1907-12-29"/>
    <date type="editor">
     29 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-12-29">
      <hi rend="bold">
       29 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. вошел в мою комнату.
   </p>
   <p>
    — Душан здесь? А Гусев где? Я пришел с вами поделиться. — Принес раскрытые на 29 декабря «Мысли мудрых людей». Подержал перед моими глазами, чтобы я мог прочесть. — Что за прелесть Марк Аврелий! Две тысячи лет, а все тот же вопрос!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note737">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note737">
      <span>
       Очевидно, Т. имел в виду след. мысль: «Разумением жив человек. Никогда не приписывай свойства жизни телу-сосуду, заключающему в себе эту внутреннюю силу. Вся оболочка человека жива лишь этой силой разумения, без нее она — как челнок без ткача, перо без писца» («Мысли мудрых людей на каждый день», с.369;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н. сказал Гусеву, он — мне: «Если бы у меня не было жены, я ушел бы в монастырь. Там бы мне дали келью, в церковь не ходил бы (не принуждали бы меня ходить в церковь)».
   </p>
   <p>
    Л.Н. за обедом рассказал, куда гулял (верхом). Вспомнил «Мимочку» Микулич, которую вчера читал и сказал:
   </p>
   <p>
    — Предмет серьезный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : (Как) замуж выходить?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Серьезное дело. Его третируют.
   </p>
   <p>
    Вспоминали повести, продолжением которых была «Мимочка отравилась», и говорили про авторшу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она очень приятна. Скромная, умная.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня опять изменил письмо к Сенкевичу. Мне похвалился, сколько работы с «Кругом чтения» и как хорошо идет.
   </p>
   <p>
    В девять часов пришел ко мне в комнату и рассказал оживленно, радостно, что̀ ему мало-помалу выяснилось о грехах. Есть грехи плотоугодия (объедание), лени, блуда; из них вытекает недоброжелательство. Из недоброжелательства вытекают соблазны: тщеславие, богатство. Из соблазнов — обманы: наука, вера, государство, насилие.
   </p>
   <p>
    Все письма отдал Гусеву.
   </p>
   <p>
    Уезжала М.А.Маклакова в Москву и Петербург. Л.Н. поручил ей узнать про Общество Герцена
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note738">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note738">
      <span>
       О петерб. «Кружке Герцена», руководимом В.Я.Богучарским и Ф.И.Родичевым и придерживавшемся кадетской ориентации, см. в
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.63, с.832.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , рекомендовать ему статью Лебрена о Герцене, к которой Л.Н. напишет — «или уже написал?» — спросил Л.Н-ч Гусева, — предисловие.
   </p>
   <p>
    — Нет еще, не писали, — ответил Гусев.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович стал говорить про Герцена, как он верил в западные государственные учреждения, как в них после 1848г. разочаровался и стал верить в Россию — в общину, артель. Л.Н. выразил свое согласие с Герценом и сказал:
   </p>
   <p>
    — Община — люди живут, можно жить и вдове.
   </p>
   <p>
    Столыпину в вину ставит, что он уничтожает (старается силой уничтожить)
    <pb n="605" xml:id="page605"/>
    общину. Оставить ее — если будет жизнеспособна, пусть существует; если нет — пусть сама заникнет.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович рассказал про исследования об общине (Качоровского)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note739">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note739">
      <span>
       К.Р.
       <hi rend="letter-spacing">
        Качоровский
       </hi>
       . Русская община. Возможно ли, желательно ли ее сохранение и развитие? Изд.2-е. М., 1906.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Как она возникает на Востоке (в Сибири пока земли довольно, каждый пашет, где хочет; сперва общины нет, она образуется постепенно), двигаясь к западу по мере того, как население увеличивалось и земли на всех не хватало. Есть места, где община процветает, дальше у нас — застывает (переделы делаются реже, община как бы застывает). Еще дальше на запад — дворовое владение, еще дальше — частное землевладение. Качоровский говорит, что основы общины — право на труд и право на землю. Дают землю тем, кто может работать, но отнимают землю у вдов, которые слабые и т.д.
   </p>
   <p>
    Л.Н. выводы эти раздражали. Он сказал:
   </p>
   <p>
    — Община вытекает из внутреннего духовного начала, а не от востока к западу. Двигатель жизни — духовный, двигатель жизни — не материальный.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович защищал выводы Качоровского, что причины возникновения и распада общины — материальные (основаны на личной выгоде).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Потому что между этими причинами главная — нравственная. «Не могу я так жить, что у меня хорошо, а возле будет вдова издыхать». А при материальном начале (причинах): «Мне хорошо живется, а ты, вдова, живи, как можешь!»
   </p>
   <p>
    Сергей Львович возражал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лев Толстой раньше старался увеличить свое землевладение, и Львов Толстых миллионы, а потом — нет. Тут духовное начало есть двигатель.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Справедливость.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не справедливость. Из-за справедливости голову отрубают.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович защищал констатацию наукой материальных условий, при каких возникают общины и заникают. Что тут вредного?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вредное, что они застилают
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote157">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote157">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    . Что ты сказал, есть самое про явление научного невежества. Ученые глупые. Прежде богословие губило, теперь наука губит...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
