<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-19_1909-12-19"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 136.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-19" to="1909-12-19"/>
    <date type="editor">
     19 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0782d159-0519-4adb-bf74-f9204e985d1a">
    <opener>
     <date when="1909-12-19">
      <hi rend="bold">
       19 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Со вчерашнего дня продолжает здесь быть саратовский крестьянин А.А.Станков, 51 года, продавший лошадь, чтобы съездить к Л.Н-чу. Л.Н. утром и пополудни с ним гулял и велел ему дать книг. Станков мне сказал, что Л.Н. ему сказывал про свое писание, что «еще надо написать истинную правду».
   </p>
   <p id="dafa5236-8d58-49b8-a33c-b06856d47cfe">
    Л.Н. недавно принял почетное крестное отцовство, и сегодня прислали ему благодарственное письмо и фотографию его крестника. Порадовала Л.Н.: «А крестник мой хорош!»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо Э.Жуанне от 26 дек. н.с.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="6ff51260-405a-4729-a708-4b5a89a1620e">
    Л.Н. с тихой радостью вспомнил об освобождении из-под суда И.И.Горбунова вчера
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письмом от 18 дек. Н.К.Муравьев, защищавший Горбунова-Посадова в Моск. судеб. палате, известил Т-го о его полном оправдании.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1401b10d-31a4-427d-903a-bee90f370934">
    Во вчерашних «Русских ведомостях» Л.Н. прочел в статье Рубакина, что Россия недавно была по изданию книг на последнем месте в Европе, а в 1906—07 гг. стала на первое место. Л.Н. рассказывал и удивлялся. Разгадка простая: в 1906—07 гг. издавались особенно много политические брошюры, листки
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Анон. рец. (озаглавленная «Из книги и жизни») на ст. Н.А.Рубакина «Книжный прилив и книжный отлив», напеч. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №289, 17 дек.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9419dd7a-6236-4a15-972c-3ccf4fd941f6">
    А.А.Станков выражается вместо «делать усилия» — «надо трудиться и удерживаться». Л.Н. о нем:
   </p>
   <p id="9d2474f8-aa20-449d-a7f4-5bc912dbcead">
    — Тип того огромного количества коренного, основного русского народа. Ничего они там не знают. Как-то попали туда «В чем моя вера», «Восстановление ада».
   </p>
   <p id="b92b3171-ba33-42e3-a89f-e34a2faaa06c">
    Станков говорил, что там, в волости, урядник всякое письмо вскрывает. Себе просил письма посылать в Саратов.
   </p>
   <p id="0768ae53-259f-43ed-ae73-da90607ab863">
    Ольга Константиновна рассказала, что сегодня вычитала в «Русском слове», что в Южной Японии три урожая риса; нет ни безграмотных, ни нищих.
   </p>
   <p id="1033df51-9af1-4ce0-9223-972edec52b81">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот это и беда! Все они читают ту книгу (Л.Н. намекал на «Токухон, или Книга для чтения и практических упражнений в японском языке»
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «Токухон» введен японским министерством в качестве обязательного учебника для всех японских подданных.
    </note>
    ) — вера, житейские рассуждения.
   </p>
   <p id="63b55312-34bc-43f7-9013-c310efb01004">
    Вчера Л.Н. об этой книге: что воспитание верноподданнического долга у нас делается неумело и грубо; там делается тонко и умело.
   </p>
   <p id="bc7d4964-01f8-4d6a-954c-1919f525691d">
    Софья Андреевна заговорила о конфискациях книг и привлечении издателей к суду. Кому это нужно? Кто это делает?
   </p>
   <p id="2ab02ce6-4c3e-44a4-8e00-ace947349b08">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Награждают их, хотят подслужиться.
   </p>
   <p id="740156c0-c940-42c2-8ae6-1a55f59f147f">
    И Л.Н. сравнил русскую цензуру, австрийскую (какая была во время Августа Сметаны в 40—60-х годах) и японскую. Япония в этом превзошла Россию и Австрию.
   </p>
   <p id="015f35c0-f034-4d96-8215-d264de34b5d6">
    Софья Андреевна сообщила Л.Н. просьбу Градовского написать в газету (не разобрал что̀)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       В письме от 15 дек. из Петербурга Г.К.Градовский передал С.А.Толстой просьбу ред.
       <hi rend="italic">
        БВ
       </hi>
       — узнать, «какие пожелания высказал бы Т.России
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       к наступающему году».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. отклонил эту мысль, потому что тут (в этой анкете) пружиной — газетное дело, денежное. Пускай бы он торговал, деньги наживал вином, табаком, публичными домами, а не словом.
   </p>
   <pb n="136"/>
   <p id="db305c83-1177-4efa-a542-0c48e12c7407">
    Л.Н. просил Софью Андреевну привезти из Москвы сочинения Гюйо. Софья Андреевна рассказала, что Гюйо по-французски запрещен, в магазинах не продается, а позволен по-русски.
   </p>
   <p id="b1c8fe7b-1588-4c5d-93c4-ac99ac0ba813">
    Софья Андреевна привезла из Москвы два номера юмористической газеты «Кривое зеркало». В Ясной Поляне юмористическо-сатирической газеты не видали, не получаются. Я заметил: как в России — слава богу — сравнительно мало развита отрасль юмористическо-сатирической периодической печати. Сколько ее в Германии и особенно в Австрии! Л.Н. не одобряет, ему противны юмористически-сатирические листки: на все вопросы смотреть вскользь, чтобы они были забавны.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
