<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-06_1908-05-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-05-06" to="1908-05-06"/>
    <date type="editor">
     6 мая 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-05-06">
     <hi rend="bold">
      6 мая.
     </hi>
    </date>
    Приехала Е.Ф.Юнге с сыном Александром. Днем был Андрей Львович. Я с ним уехал в Таптыково. Вечером, в 11-м часу, вернулся. Вечером уехал Сергей Львович.
   </p>
   <pb n="80" xml:id="page80"/>
   <p>
    Л.Н., Гусев, Е.Ф.Юнге с сыном, Софья Андреевна сидели за чаем и говорили про какие-то стихи. Софья Андреевна утверждала, что они — Пушкина. Л.Н. утверждал, что нет. Оказались Фета. Л.Н. вспомнил про Тютчева и хвалил его. Про Фета заметил:
   </p>
   <p>
    — Но у Фета уже есть такая смелость, впадающая в декадентство. Есть грешки, неясные вещи.
   </p>
   <p>
    Молодой Юнге говорил про «Санина» Арцыбашева, что там есть и хорошее, правдивое описание того, что происходит; что обижают Арцыбашева как те, которые осуждают его, так и те, которые в сплошном восторге от него. Советовал Л.Н-чу прочесть. Л.Н. ответил, что пробовал:
   </p>
   <p>
    — Одну страницу прочту, другую не могу, просто не могу, не из-за предвзятости. Как не могу читать Андреева. Нехудожественное. Когда в такте три фальшивые ноты — не музыка. Когда в художественном произведении
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote27">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote27">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    — не художественное произведение. Во всякой добродетели самоотречение, самозабвение есть первое дело, так и в искусстве. Писатель не должен быть виден, а тут Андреев, Арцыбашев — себя вперед тиснуть. А мне никакого дела до них нет.
   </p>
   <p>
    Молодой Юнге продолжал защищать «Санина»:
   </p>
   <p>
    — У Арцыбашева видно вдохновение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какое вдохновение? Пушкин двадцать раз переделывал.
   </p>
   <p>
    Е.Ф.Юнге тут рассказала, как учитель живописи ее учил — травку на картине оставлять только если она нужна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вдохновение — это тот момент, когда вы себе живо представляете, что̀ вы можете сделать. Кто не настоящий художник, тот оставит травку, кто настоящий — тот выкинет.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote28">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote28">
     Отсюда до конца записи 6 мая текст вписан Маковицким позднее. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Сегодня говорили о смертных казнях в Москве, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Вы говорите про эти ужасы, как вешают в сарае. В Англии — публично, черный флаг вывешивают, толпы ходят смотреть на это.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Во Франции президент (Фальер) всех милует, и там на это обижаются.
   </p>
   <p>
    — В одной только стране, в Италии, нет казней, — сказал кто-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я всегда гордился тем, что Елизавета Петровна отменила казни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот эти голодные, вот, что поддерживает виселицы, — это жизнь богатых.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Леонид Семенов пишет: «Шел пешком, видел в народе бедность и жадность к просвещению, к пониманию».
   </p>
   <p>
    Л.Н. цитировал письмо: «Я крестьянин, люблю народ и хочу быть ему полезен и потому хочу быть образованным».
   </p>
   <p>
    — Я должен этому сочувствовать, — говорил Л.Н. — А он просто хочет сесть на плечи (народа).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : С тех пор, как распространяются мои сочинения в России, каждый день получаю три-четыре письма. Искренное письмо женщины — отвечу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note201">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note201">
      <p>
       Письмо А.А.Барковой от 23 апр. Т. отв. 10 мая (т.78, с.133—134).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    У Л.Н. бодрость поразительная. Л.Н. выработал, вернее, явилась она сама собой: ровность, одинаковость обращения, он один и тот же со всеми.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
