<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-01_1908-06-01"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908—1909 (январь—июнь). М.: Наука, 1979. С. 102.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">102</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-06-01" to="1908-06-01"/>
    <date type="editor">
     1 июня 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="11ca5380-1f0d-499c-8cec-f849bd949aaf">
    <opener>
     <date when="1908-06-01">
      <hi rend="bold">
       1 июня. Троицын день.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. хорошо спал; слаб. Не помнит вчерашнее. Утром вышел гулять, после занялся почтой. В 10 часов я ему внес книги Академии Наук, полученные по почте, между ними — одна о Пушкине.
   </p>
   <p id="94bb628c-418d-47ca-94c9-4e6e6930271a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Я как раз думаю о Пушкине, — и попросил принести его сочинения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Вероятно:
       <hi rend="letter-spacing">
        Пушкин
       </hi>
       . Сочинения. Переписка. Под ред. и с прим. В.И.Саитова, т.II (1827—1832). СПб., 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f350e172-491f-414a-b127-df88c5f1907e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил два письма о видениях и о спиритизме, и я как раз утром думал и записал, что все существа — отдельные проявления сознания; мы понимаем их в пространстве и времени. И земля и материальный мир, должно быть, имеют сознание, только оно нашему пониманию недоступно, как козявке человек.
   </p>
   <p id="b962edd9-f89f-47d0-9920-160144d7631f">
    Пополудни бабы, девки, парни, дети из деревни водили хоровод перед домом, плясали.
   </p>
   <p id="37b7f3ca-3461-4ddf-b1d9-7317dd9c9e40">
    Приехал Андрей Львович, к обеду приехал князь Цертелев, раньше бывавший у Толстых. Л.Н. сейчас же заметил ему, что у него был вчера припадок, что слаб.
   </p>
   <p id="93acb342-7282-4baf-9f79-6c5bbad7b351">
    По словам Цертелева, он хотел известить о своем приезде телеграммой в Ясенки, но ее не приняли, т.к. название изменено, а на какое — не смогли сказать (в индексе телеграфных станций не помечено); телеграфировал в Тулу.
   </p>
   <p id="820f4735-ec72-4554-ba2d-076fff4d5788">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прежде была Козловка — теперь Засека; прежде Ясенки — теперь Щекино; еще спасибо, что Тула осталась Тулой.
   </p>
   <p id="dcf93751-2566-451e-8d7e-deb0b0015b5a">
    Л.Н. рассказал, что читал биографический материал о Пушкине:
   </p>
   <p id="ee4a0854-3e9a-4f05-b1f3-e3853482811f">
    — Я заглянул в стихотворения, и с каким удовольствием! Какой у него французский язык в его письмах к Анненкову!.Анненкова я знал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Т. читал «Соч. Пушкина. С приложением материалов для его биографии, портрета, снимков с его почерка и с его рисунков и проч.», тт.I—VII. Изд. П.В.Анненкова. СПб., 1855—1857. В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. тт.I—II, IV—VI этого изд. с пометами Т. В т.I Т. читал «Материалы для биографии Александра Сергеевича Пушкина» П.В.Анненкова и «Французские письма Пушкина по поводу Бориса Годунова» (без указ. фамилии адресата). Эти письма были адресованы не Анненкову, а Н.Н.Раевскому-сыну.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="cad98416-2491-4058-8f30-44dd7beb970d">
    Потом Л. Н. говорил, что о декабристах, с которыми Пушкин был знаком, ничего там не написано (цензурные условия). Потом говорил, что
    <pb n="102"/>
    не мог вспомнить, как помер Пушкин и каких лет. То же о Лермонтове.
   </p>
   <p id="4df6d245-d53a-4906-879c-d2b71201b2c0">
    Речь зашла о Кобеко-старике. Цертелев говорил про него, какую роль он играл как председатель Комитета печати. Позвал туда большинство левых, и решили, что можно говорить и писать все. Отклонили и проект Кони об ограничении порнографии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       В 1905 г. под председательством Д.Ф.Кобеко была создана комиссия из представителей пр-ва и деятелей культуры; на нее было возложено составление законопроекта о печати. Членом этой комиссии был А.Ф.Кони, поддержавший мнение о необходимости предварительной цензуры для народных кн. по медицине и популярных кн. о половой жизни.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="26fc1ad7-62e8-4c16-88b5-0a857c6b2ccf">
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p id="5c20424a-26d9-41de-94f8-b359c63a83fa">
    — Разве он (Кобеко) таких взглядов (либеральных)?
   </p>
   <p id="74f15ba3-053d-477f-acf6-5f422f58ceb9">
    <hi rend="italic">
     Цертелев
    </hi>
    : У него никаких взглядов. Просто он склоняется перед Витте.
   </p>
   <p id="0c94f51d-cc82-4bb9-9bef-0a9b8ce16248">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Я политикой совсем не занят, но все случается слышать о Витте. Кто он такой? Что он делает?
   </p>
   <p id="de259091-e598-4b5b-b426-0fb9a328f4fd">
    <hi rend="italic">
     Цертелев
    </hi>
    : Хотел быть регентом республики. Его жена спросила кого-то (преображенского офицера? Победоносцева?), что̀ бы сделали, если б ее муж был выбран президентом республики. Ответил: «Застрелили бы его».
   </p>
   <p id="b363a766-6d56-424b-8c74-28188cfb1a98">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпин может перестать быть Столыпиным, но не может перестать быть человеком.
   </p>
   <p id="379be87b-21e5-4cae-a8de-f815b710799a">
    Разговор перешел на бунт Преображенского 1-го полка. Между прочим, предложили правительству исполнить требования каких-то рабочих.
   </p>
   <p id="324cc55e-31ab-4617-b99d-9ea75863caf4">
    — Как тут быть? — говорил Цертелев. — Тут надо было наказывать, сам Кони был за то.
   </p>
   <p id="86c37ee6-60cd-4a83-ad13-38b5171a4ee3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалко мне слышать о Кони (что он был за смертную казнь). Вопросы смертной казни чисто субъективны: могу ли участвовать в том или нет. Тем и хороши нравственные вопросы, что они решают все безапелляционно.
   </p>
   <p id="b74d074e-d838-4847-809f-2bd472c53aaa">
    Цертелев не соглашался. Л.Н-чу с ним дебатировать было невмочь. Цертелев приводил аргументы — между прочим, что Христос кровью искупил нас, и т.п.
   </p>
   <p id="fd7ada11-fb1f-47e5-9b57-f4f90200c77d">
    Шахматы с Цертелевым. Вечером Л.Н. у себя до десяти часов, потом вышел в залу, вид у него был очень усталый. Около него Николаева, Анна Ильинишна, Варвара Михаиловна, Гусев и я. Л.Н. говорил Гусеву, что одну длинную главу из «Не могу молчать» совсем выкинул
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Гл., в к-рой идет речь о дворнике-палаче. В рук. эта и след. главы помечены цифрой V. Посылая рук. «Не могу молчать» для публикации Черткову, Т. предоставил ему право решить, оставить ли гл.V или «выкинуть» (т. 89, с. 98). Гл. была оставлена в тексте.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Завтра возьмемся за «Всему бывает конец».
   </p>
   <p id="79c65f09-2272-48dd-bd17-5f67af30c0cb">
    — Главное в поправлении — выкидывать, — сказал Л.Н. — Когда только что написано, жалко выпускать, оно связано еще с тобою пуповиной; когда же статья отлежится, как теперь «Всему бывает конец» (Л.Н. не заглядывал в нее одну-две недели), то станет видно, что́ можно выкинуть.
   </p>
   <p id="f3acf90e-6404-46c8-8856-5bb9764d1c57">
    Л.Н. дал прочесть вслух полученное сегодня письмо Кудрина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Письмо А.И.Кудрина из тюрьмы от 28 мая. Т. отв. 14 июня (т. 78, с. 166—167).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="72c9c11d-476c-42af-bc66-9a4c71e5752a">
    Цертелев рассказывал о медиумах спиритизма.
   </p>
   <p id="47c9369f-5b5f-4942-bcb0-8a6f81005354">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут какой-нибудь обман.
   </p>
   <p id="cc5ea9c5-96eb-4405-a05a-7cdc2d70fb7d">
    Анне Ильиничне сказал сегодня, когда с ним говорила об обмороках: «Скоро совсем засну, навсегда».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
