<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-14_1907-06-14"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 452.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">452</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-06-14" to="1907-06-14"/>
    <date type="editor">
     14 июня 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="616ce960-e15c-4faa-ba66-21f8fd8e5728">
    <opener>
     <date when="1907-06-14">
      <hi rend="bold">
       14 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром в половине 9-го Л.Н. позвал меня, болит у него левая сторона крестца. Спросил, не повредил ли почки, и рассказал, что вчера Лихач (вороной, на котором он ехал верхом) споткнулся в колее, носом ткнулся в землю, и Л.Н. полетел кубарем через голову лошади, упал; лошадь тоже упала. Л.Н. удержал ее (не выпустил узды).
   </p>
   <p id="5420267f-3708-47af-b039-3043d5422641">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лихач — скверная лошадь, второй раз упала, скоро на ней ездить перестану.
   </p>
   <p id="156e5244-3243-41d6-a8f7-56138b7b3d5b">
    Просил не говорить Софье Андреевне. (Я сказал Александре Львовне, и она уговорила мать отправить Лихача к Михаилу Львовичу.)
   </p>
   <p id="bfbd45f0-f1b4-4c43-a16b-5eed58b35d28">
    Потом Л.Н. дал мне прочесть телеграмму Безверхого, не помнит, кто он. Я припомнил, что Безверхий — отказавшийся от военной службы и что он ему третьего дня ответил на письмо. Л.Н. вспомнил.
   </p>
   <p id="27bf4f8f-92c7-443f-bc61-d218ca44340a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тревожная телеграмма и его открытка. Должно быть, слабый человек; и письмо писал такое неопределенное. Времена не такие — он телеграфирует, что мучат его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       П.Ф.Безверхий, находившийся в арестном доме в г. Изюме, писал о жестоком обращении с ним. На его открытку от 6 июня Т. отв. 11 июня (т. 77, с. 138). В телегр. от 13 июня Безверхий сообщал: «Продолжают мучить», и просил защитить его.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="3cec5f4c-3656-49cb-a7c0-4d4dde383056">
    Вечером Л.Н. учил мальчиков; начал с ними третий раз читать Евангелие. Потом поговорил с учителем с Байкала, приехавшим второй раз (первый раз лет шесть тому назад); между прочим, о земельном вопросе. Учитель участвует в каком-то аграрном союзе. О Генри Джордже ничего не знал и даже не слыхал.
   </p>
   <p id="b6416060-1609-4553-aff0-9d5f2bf44f57">
    Вечером Александра Львовна, Варвара Михайловна и я ходили гулять. За деревней встретили А.Измайлова и Н.Брешко-Брешковского, едущих к Л.Н.Потом урок стенографии; к чаю пришли только в половине-11-го. Кроме Измайлова и Брешковского, был Николаев. Измайлов, окончивший духовную семинарию и академию, — верующий православный, но хотел бы, чтобы реформировалось православие: отвергнуть личное воскресение и учить, что Христос только казался мертвым.
   </p>
   <p id="f6fc95fb-eec2-4fba-9cbd-01e8a40aa3e1">
    Л.Н. сказал на это, что Христос после «восстания из мертвых» говорил одни глупости. Не нужно. Воскрес в людях. Измайлов сидел возле Л.Н. — беседовал, как мне, пришедшему поздно, показалось, тихо, спокойно, интимно. На другом конце стола Софья Андреевна вела с Брешковским другой, оживленный разговор.
   </p>
   <p id="6dc3bfda-e1ad-43e4-8c73-70d822be81c2">
    Измайлов был приятен Л.Н. тем, что он искренно верующий, верит в бога.
   </p>
   <p id="14aebbec-4991-47b5-ba22-ddf3afc6ec1b">
    — Мне всегда такие люди бывают приятны, — говорил Л.Н., когда гости уехали.
   </p>
   <p id="db53ba3a-40e7-4dcb-a3db-ec4bdb6731ab">
    Брешко-Брешковский разговаривал больше с Софьей Андреевной; она попросила прислать ей корректуру интервью.
   </p>
   <p id="f4e75d6b-ed96-4c10-b5c0-320c7d0d013c">
    Софье Андреевне передавали слухи о яснополянских мужиках, что не пойдут работать — или только за повышенную плату: «Пусть нам графиня поклонится». Софья Андреевна не хочет этот раз простить за дубы:
   </p>
   <p id="adf00a24-c707-4d14-9d31-251927d2796a">
    — Пусть не надеются, что «граф нас отстоит».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
