<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-11_1906-02-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-11" to="1906-02-11"/>
    <date type="editor">
     11 февраля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-11">
     <hi rend="bold">
      11 февраля. Вечер.
     </hi>
    </date>
    Играли девятую симфонию Бетховена, сюиту Аренского. Когда сыграли первую часть симфонии, Л.Н. не был доволен, сказал:
   </p>
   <p>
    — Трудно очень, боюсь, что это не музыка, а то, что погубило музыку.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер уверял Л.Н., что дальше будет лучше; так и было. Но Л.Н. сказал о всей симфонии:
   </p>
   <p>
    — Напускное трагическое в ней.
   </p>
   <p>
    Потом, за чаем, разговор о музыке. Л.Н. говорил приблизительно в том смысле, что музыка вызывает уверенность и надежду. Музыка пусть остается в своей сфере; не надо примешивать к ней драматическое, поэтическое. Она — самое высшее искусство, неясное, неопределенное. Где поэтическое примешано к музыке, по воздействию оно относится как 1 : 100. Цыгане поют слова удобные к раскрытию рта, но без смысла.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер возразил, что в былинах словесное содержание — важное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В былинах больше эпического, музыка на втором плане, мелодии однообразны, просты.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер еще возражал, что в настоящем вокальном произведении музыка соответствует словесному содержанию.
   </p>
   <pb n="46" xml:id="page46"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : К грустным словам грустный напев. Но что музыка выше и главное — это показывает «Волшебная флейта», где текст ничтожный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : Гете находил его глубокомысленным, хотел написать продолжение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Гете! Вторую часть «Фауста»
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote35">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote35">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. с Танеевым говорил о кружке Клечковского в Москве, в котором учат взрослых и детей без принуждения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как нельзя кормить ребенка, когда ему не хочется есть, так нельзя и принуждать учиться, когда ребенок не хочет. Математику учат преждевременно, когда тут, — Л.Н. показал на лоб, — не готово, а через год-два — будет легко.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. показывал Татьяне Львовне и Гольденвейзерам книгу портретов выставки 1905г. Прочел вслух про Коновницыну.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал Танееву три экземпляра «Круга чтения» с автографами, один — ему, другой — его племяннику, третий — Аренскому, которому надписал: «Прошу читать». И сказал:
   </p>
   <p>
    — Аренскому может быть полезно.
   </p>
   <p>
    Потом, явно устав, Л.Н. дал читать Гольденвейзеру вслух из книги Д.А.Хомякова «Самодержавие» примечание о земских правах женщин. Когда Гольденвейзер прочел, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Остроумно, хорошо
    <ref target="#footnote36">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote36">
     Хомяков говорит, что женщинам не следует участвовать во власти.
    </note>
    . Эту книгу («Самодержавие») и все славянофильские труды правительство запретило
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note136">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note136">
      <p>
       «Самодержавие» Д.А.Хомякова, изд. в Риме в 1899г., вышло в России только в 1905г. (в 1903г. было разрешено изд. 50экз. на правах рук.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Они гораздо опаснее для правительства, чем социалистические.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Танеев
    </hi>
    : Алексей Степанович Хомяков, говорят, был славный диалектик.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он был блестящий, общительный человек, а Дмитрий Алексеевич — бирюк. Я у Свербеева, славянофила, в Москве видел Хомякова. Ему было 55, мне — 27 лет. Он спорил с Ешевским. Потом он позвал меня к себе — они жили на Собачьей площадке, — вероятно, чтобы узнать взгляды молодого литератора
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note137">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note137">
      <p>
       Т. познакомился с А.С.Хомяковым 21 мая 1856г. у С.Т.Аксакова (см. т.47, с.74). А.С.Хомякову было тогда 52 года.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Милое впечатление осталось.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
