<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-15_1909-01-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-01-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-01-15">
     <hi rend="bold">
      15 января.
     </hi>
    </date>
    Пополудни, в 14° мороза Л.Н. верхом в Телятинки к Чертковым. Туда же поехала Ванда Ландовска играть. У крыльца стоял здоровый малый с сумкой, т.е. профессиональный нищий. Л.Н., видя его через окно, вынул гривенник, чтобы ему подать. Я хотел вынести. Л.Н. остановил меня, сказав, что он сам поговорит с ним и подаст. Поговорив с ним минуты две, Л.Н. попросил пятачок и дал ему вместо гривенника и выговаривал ему:
   </p>
   <p>
    — Ты у других отбиваешь, кому бы подали. Жалко, грех.
   </p>
   <p>
    Тот оправдывался. Л.Н. указал на стоявшего тут с лошадью конюха Филю: «Он не лучше тебя одет, а живет».
   </p>
   <p>
    Только что этот нищий ушел, явились другие. Один из них просил книжку о боге. А когда я ему принес ее, просил книжку о революции.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил со Львом Ландовским о писателях, интересовавшихся музыкой: о Тургеневе, Руссо. Вечером концерт Ванды Ландовской у нас. Я отсутствовал: ездил к больному.
   </p>
   <p>
    Ландовский говорил мне, что Л.Н. сказал ему, что он завидует музыкантам и докторам: музыканты доставляют столько удовольствия людям, а у докторов есть возможность во множестве случаев быть полезным. «Знаете Душана? Его зовут в отдаленные деревни. Я ему завидую», — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Перед полуночью, во время массажа живота Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Нынче прекрасная статья Меньшикова об Алексееве-Бруте (писавшем в «Новом времени» о злоупотреблениях в военном флоте и за это преданном суду), что он не виноват, что тут высокопоставленные лица скрываются. — Он эту статью просмотрел
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note36">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note36">
      <p>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Меньшиков
       </hi>
       . Суд мести (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11796, 13 янв.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — А другая — прегадкая: о де ревенских драках парней, убийствах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note37">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note37">
      <p>
       Анон. корресп. из Устюжны Новгородской губ.: «Праздничные смертные казни» (в том же №газ.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; старики говорят, что если бы их за это расстреливали, не было бы этого. Гадко.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
