<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-16_1907-10-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-16" to="1907-10-16"/>
    <date type="editor">
     16 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-10-16">
      <hi rend="bold">
       16 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Александры Львовны все нет, полюбила Москву. Пополудни приехал С.А.Заболотнюк, двадцатипятилетний столяр, бывший революционер-агитатор. Прочитав «Божеское и человеческое» и «Неужели так надо?», воспринял взгляды Л.Н-ча. Перестал делать иконостасы, а делал только столярную работу, которая нужна бедным людям. Услыхав о толстовской колонии в Геленджике, поехал туда и там, у Лебрена, работал полтора месяца. Теперь усердно распространяет книги Л.Н-ча. Толковый юноша. Хочет жить земледельческим и столярным трудом (понимает и другие ремесла).
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что Наживин поехал в Казань исследовать секту среди магометан «Божий полк» (отказываются от военной службы).
   </p>
   <p>
    Сутковой же приехал поговорить с Л.Н. о своей поездке в Самару к голодающим и за деньгами.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с ними и Гусевым от 3 до 4.15.
   </p>
   <p>
    За обедом Михаил Сергеевич говорил о конфискованной книге А.М.Бодянского «Духоборцы», что там интересно про голышей, как шли проповедовать в Йорктон. Некоторые из них умерли от пыток в сумасшедшем доме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note555">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note555">
      <span>
       А.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бодянский
       </hi>
       . Духоборцы. Сб. рассказов, писем, документов и статей по религиозным вопросам. Вып.1-й. Рассказы. Харьков, 1907, с.71—72.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это преувеличено.
   </p>
   <p>
    Потом Михаил Сергеевич говорил, что Бодянский пишет, что там правительство самодурно поступало.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мне кажется строго.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о «Письме к ближним» Меньшикова в «Новом времени» 14 октября, сказал, что на Меньшикова все газеты нападают и что напрасно они это делают, потому что он с новой стороны смотрит на вещи. У него есть смелость.
   </p>
   <pb n="537" xml:id="page537"/>
   <p>
    В старой библиотеке с 8.30 до 10 Л.Н., Сутковой, Заболотнюк, Гусев, Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о переведенной Наживиным книге Карпентера «Я есмъ»:
   </p>
   <p>
    — Вся эта индийская мудрость очень сомнительна (такая странная?). Он говорит посредством переводчика. И, главное, тут есть что-то мертвенное, как у православия; у них самобытного совсем ничего нет.
   </p>
   <p>
    Другие книги Карпентера Л.Н. читал с большим интересом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note556">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note556">
      <span>
       Э.
       <hi rend="letter-spacing">
        Карпентер
       </hi>
       . Я есмь. Пер. с англ. И.Ф.Наживина. М., «Посредник», 1907 (извлечение из кн. Э.Карпентера «From Adam’s Peak to Elephanta»). В 1896 и в 1905гг. Т. читал книгу Карпентера «Civilisation: its Cause and Cure». В 1896г. Т. читал ст. Карпентера «Modern science». По совету Т. эту ст. перевел Сергей Львович, Т. исправил пер. и написал предисл. (т.31, с.87—95).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . О социализме. Сутковой говорил, что социализм перешел от высокого, нравственного взгляда к узкому экономическому и даже свысока смотрит на прежний.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вы меня заинтересовали, так ли это?
   </p>
   <p>
    И сказал, что желал бы прочесть хорошую книгу о социализме. Какую?
    <ref target="#footnote94">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote94">
     Я рекомендовал Bliss «Handbook of Socialism», которая есть в библиотеке и которую Масарик мне рекомендовал
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note745">
       3
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note745">
       <span>
        2-еизд. этой кн. вышло в Лондоне в 1907г.
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Герцена сплошь и рядом проявляются эти бессознательные христианские взгляды.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что патриотизм всегда будет сильнее анархизма. Даже я убежден в этом. Как человек может отказаться от преданий среды, в которой вырос?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Аскетизм — было узкое понимание. Христианина никак удовлетворить не может: стоять на столбу, а кругом его страдание; нужно усилие чувств (нужно делать)... Какие способности есть, теми и надо служить людям — мускулами (помочь отнести тяжесть), открыть глаза (намек на выражение Суткового, что ему кажется важнее открывать глаза хорошими книжками, чем кормить хлебом), деньгами (намек на Черткова, о котором была речь)
    <ref target="#footnote95">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote95">
     О нем Л.Н. сказал, что он с жаром занимается распространением хороших книг и что если бы его не было, надо бы его выдумать: и способен, и неутомим, и богат.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Сутковой говорил, что его перестала удовлетворять издательская деятельность и что ему хочется самому совершенствоваться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил приблизительно, что это и есть главное, единственно нужное, и что внутренняя работа над собой неизбежно проявится и во внешней жизни, и что он тоже на распространение своих книг, и особенно на желание (может, намек на А.Бодянского) издавать газету или журнал христианский смотрит как на неважное (и на чертковское издание книг).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Работа над собой всегда принесет плоды. Что важного в том, будет ли известная мысль распространена в 1907 году или в 1987 году? Главное, чтобы она была.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Верно: habent sua fata libeili
    <ref target="#footnote96">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote96">
     книги имеют свою судьбу (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Как угадать, что произведет впечатление, действие? Вот пример: «Русские ведомости». Чего же глупее, бездарнее «Русских ведомостей»? А на них интеллигенция смотрит с благоговением (орган профессорский, университетский). Чем объяснить их репутацию, действие?!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Во мне есть один слабый человек, который сочувствует Черткову (его деятельности) и другой, который ему не сочувствует, а именно — этому желанию выказать себя. Я в этом отношении строг, чтобы самому не отдаваться (деятельности). Но мой плохенький Лев Николаевич этому (деятельности Черткова) радуется.
   </p>
   <p>
    С.nbsp;А.nbsp;Заболотнюку, не знающему и не решившему, как отказаться при наборе (он едет в Каменец-Подольск с тем, чтобы, прежде чем его осмотрят
    <pb n="538" xml:id="page538"/>
    и признают годным или, скорее, негодным — его два раза признавали негодным, — заявить, что не может быть солдатом на основании своего христианского мировоззрения). Л.nbsp;Н. посоветовал, хотя ему трудно в этом влиять на него, — сказать: «Увольте меня от этого, это мне оскорбительно». И говорить это, как к брату, а не как «я такой, высокого понимания, а вы — низкого». Не оскорблять его (председателя призывной комиссии).
   </p>
   <p>
    Сутковой рассказал, что в вагоне был разговор о неповиновении присяге.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Неужели? Я на днях слышал то же самое от кого-то.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал Заболотнюку, едущему через Киев, письмо к Кудрину и 10р. ему же
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note557">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note557">
      <span>
       А.И.Кудрин в письме от 12 окт. просил о материальной помощи (в т.77 ошибочно указано, что его письмо не сохр.). Т. отв. 16 окт. (т.77, с.227).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    После отъезда Суткового (в Москву, оттуда в Самару раздать оставшиеся 2700р. духоборческих) и Заболотнюка в 11 часов вечера, Л.Н. читал Бодянского «Духоборцы».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Гусеву и мне
    </hi>
    ): Теперь Дума будет правая, будет строже цензура. Как издавать, зависеть от стесняющих законов?! Человек хочет быть свободен (намек на прошлый разговор), а во внешней издательской деятельности человек несвободен; во внутренней работе над собой — да. Потому этой придавать важность.
   </p>
   <p>
    Когда Сутковой говорил, что он представляет себе мечту, каким он хочет быть, и думает, что эта мечта поможет его нравственному совершенствованию, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Не думаю. Я лучше так думаю: шажок — и вот подвинулся вперед. Это верный путь. Вот, например, я стараюсь не осуждать никого в мысли. Это мне кажется в мои восемьдесят лет...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
