<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-16_1909-10-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-10-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-10-16">
     <hi rend="bold">
      16 октября.
     </hi>
    </date>
    Был С.Т.Семенов. Разуверился в пользе землеустройства по закону 9 ноября: закон внес недовольство, раздор среди народа. В их местах поджигают поселившихся на отрубах и собираются перевешать стариков, закрепивших за собою землю.
   </p>
   <p>
    Сергей Терентьевич желал бы, чтобы Л.Н. именно теперь написал об этом, и думает, что теперь решение земельного вопроса единым налогом внесло бы успокоение.
   </p>
   <p>
    Л.Н. утром, поздоровавшись с Сергеем Терентьевичем в зале, сошел. Я за ним: пора было в лечебницу. Л.Н. в передней с озабоченным выражением лица спросил:
   </p>
   <p>
    — Ведь он за отруба?
   </p>
   <p>
    Я ответил, что был, но теперь мнение его изменилось. Именно об этом пришел поговорить. Л.Н. очень обрадовался.
   </p>
   <p>
    За завтраком застал нового гостя: М.А.Липинскую — женщину-врача, польку, практикующую в Вогезах, во Франции. Проповедует гигиену. Пришла посоветоваться с Л.Н. о своей работе, которую пишет. Л.Н. с ней много беседовал. Впечатление приятной, тактичной, умной
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note150">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note150">
      <p>
       Д-р мед. М.А.Липинская, путешествовавшая по России, в письме от 13 окт. (почт. шт.) просила разрешения приехать 16 окт. На конв. помета Т-го:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
       (см. т.57, с.152—153).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Пополудни я поехал с Л.Н. к волостному правлению. Л.Н. просил позвать старшину. Вышел исполняющий его должность, позже писарь. Л.Н. спрашивал, есть ли закрепление за собой земли. Ответили, что в волости 45 случаев.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В каких деревнях?
   </p>
   <p>
    — Во всех по одному — по два случая. В Городне больше всех: переселившиеся в Сибирь закрепили и продали. В Подыванькове двое, живущие в Москве и в Туле. Богатые закрепляют, у стариков власть против сыновей. Бедные видят, что переделов не будет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это грех (закрепление). Не надо вам способствовать этому.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Писарь
    </hi>
    : Нам начальство в вину ставит, что мало закрепляющихся. Говорит: «Долой вас со службы».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Правительство сегодня одно, завтра — другое. Думу можно сменить; а тут землю покупают дешево кулаки — новые помещики, и в их руках очутятся пастбища, будут жать крестьян.
   </p>
   <p>
    Присоединившийся к нам мужик сказал:
   </p>
   <p>
    — Известное дело. А продавшие землю останутся нищими. Кто продал, прожил.
   </p>
   <pb n="79" xml:id="page79"/>
   <p>
    Л.Н. спросил, когда будет суд над Резуновым с мачехой, хочет присутствовать.
   </p>
   <p>
    Вечером беседа с Сергеем Терентьевичем и М.А.Липинской.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мясная пища держится по инерции, так как довода в ее пользу никакого нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     М.А.Липинская
    </hi>
    (?): Эта книга — психотерапия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (?): Почему же вы такое скверное слово употребляете? Из Горького что́ вам нравилось?
   </p>
   <p>
    — Драматическое искусство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо, чтобы искусство было просто, ясно, доступно всему народу и вместе с тем захватывало струи жизни. До́лжно писать, чтобы забирать душу, и ясно. Тут же никакого искусства нет. Там много литературы, но они все пишут для высших сословий; низкий, мерзкий уровень высших сословий. У народа — наоборот.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
