<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-23_1910-03-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-23">
     <hi rend="bold">
      23 марта.
     </hi>
    </date>
    Был А.П.Войтиченко из Нежина, 22-летний ученик скульптурной школы, художник Мешков его рекомендовал Л.Н-чу. Играл на цимбалах малорусские думки, песни, гопак. Пожелал сам играть. Л.Н. ему сказал, что недостатки его музыки в том, что слишком однообразно, отсутствует ритм, контраст форте и пиано и нет педали:
   </p>
   <p>
    — Не уничтожает звук, один звук слишком долго тянется. Не подавляется, когда другой играет. Войтиченко похож на Гоголя.
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу лучше. Но не выходил. Пил молоко с Obersalzbrunn.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вечером прочел английскую драму «Justice». Пришел в 11ч. к чаю и рассказал содержание. Это драма хорошая, о тюрьмах. Как человек сделал подлог, как за это пострадал; суд хорошо описан и особенно хорошо описана тюрьма, одиночное заключение, как в нем ничего не видит, кроме своих жестов. Удивительные сцены, как он один в тюрьме. Потом он выходит, нужно записываться у детектива (тайного полицейского), места нигде не дают; наконец, поступает туда, где раньше служил. Приходит детектив и за то, что он не заявил о себе, арестовывает его. Он прыгает в окно и разбивается. Конец нехорош.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. рассказал, что сегодня читал газеты и в первый раз прочел и о процессе Тарновской; спрашивал про нее. Татьяна Львовна рассказала самые интересные и трогательные эпизоды. Например, как Наумов, молодой человек, влюбленный в нее, по науськиванию ее и адвоката Прилукова, за которого Тарновская хочет выйти замуж, убивает своего
    <pb n="208" xml:id="page208"/>
    знакомого, жениха Тарновской Камаровского, и Камаровский в недоумении спрашивает: за что он в него стреляет, и отсылает скорей, чтобы его не схватили.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
