<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-26_1910-06-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-26" to="1910-06-26"/>
    <date type="editor">
     26 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-06-26">
      <hi rend="bold">
       26 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    После завтрака Л.nbsp;Н. посидел на террасе, где были М.nbsp;А.nbsp;Шмидт, Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна,
    <pb n="287" xml:id="page287"/>
    Булгаков, Белинький и я. Л.nbsp;Н. говорил, что утром пошел к Сутковому, который с сестрой временно поселился у Анисьи Копыловой в сарае, и они работают в деревне. Не застал их — ушли к Булыгиным. О них крестьяне хорошо отзываются. Как они хорошо умеют работать!
   </p>
   <p>
    Белинький рассказал, что Сутковой говорил о самарских добролюбовцах — что среди них есть безграмотные, но очень развитые духовно; что он, Сутковой, против них — ребенок. Среди них живет и Колесниченко. Сутковой читал его письма, в них есть мистическое. По поводу мистицизма в добролюбовском движении Л.Н. неодобрительно отзывался. Добролюбов ушел в Среднюю Азию, Семенов тоже удалился куда-то в уединение. О Добролюбове рассказывают такой факт. Где-то в Сибири копали колодезь. После узнали, что он нужен для военных целей. Добролюбов приказал сжечь деньги, полученные за эту работу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о подробностях, рассказанных Сутковым. Об их мистицизме — что это ему неинтересно, что это запутывание; что надо, чтобы истины были тверды, просты и ясны, как 2×2=4. Мистицизм только мешает и выделяет одних людей из прочих.
   </p>
   <p>
    Уехала М.А.Шмидт. Сегодня приехала А.К.Черткова. Л.Н. пополудни ездил верхом со мной чащей между садом и Воронкой. Трудное для езды место. Тропинка заросла, и Л.Н. приходилось нагибаться то вправо, то влево под ветви деревьев.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна то спокойная, то начинает пилить Л.Н.Сегодня — за дневники последних десяти лет, за то, что их взял Чертков. Второе — что в новой тетради дневника, которую Л.Н. начал писать в Отрадном, нашла слова «С С. борюсь любовью»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note367">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note367">
      <span>
       В Дн. от 20 марта Т. записал: «Хочу попытаться сознательно бороться с Соней добром, любовью» (т.58, с.67).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и начала придираться к слову «
    <hi rend="italic">
     борюсь
    </hi>
    », называть Черткова разлучником и настаивать на том, чтобы Л.Н. с ней уехал. Еще придиралась к словам Л.Н., которые он ей сказал месяц тому назад, тогда, когда она ушла из дому и экипаж догнал ее на Козловке. Л.Н. тогда просил ее отпустить черкеса, землю отдать в аренду крестьянам, а Софья Андреевна хотела отнять и часть той земли, которую они третий год арендуют. Л.Н. сказал, что ему тяжко жить в обстановке Ясной Поляны (черкес, хозяйство, роскошь, просители
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    ) и готов уехать на Кавказ, в Крым, Париж, Одоев. Софья Андреевна теперь настаивает, чтоб они оба ушли из дому и от хозяйства и вдвоем наняли угол в избе в Рудакове или Одоеве. Л.Н. принимает эти ее слова и настояния за признаки сумасшествия и серьезно опасается за нее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note368">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note368">
      <span>
       Согласно диагнозу врачей-психиатров Г.И.Россолимо и П.И.Растегаева, С.А.Толстая страдала тяжелой формой истерии, паранойей, «кратковременным, преходящим душевным расстройством» (
       <hi rend="italic">
        ПСТ
       </hi>
       , с.786—787).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Александра Львовна вызвала срочной телеграммой Татьяну Львовну. Вечером был Гольденвейзер. Л.Н., чтобы отдохнуть, пошел погулять. Софья Андреевна пошла с ним.
   </p>
   <p>
    Так как Софья Андреевна не ложилась в своей комнате, а осталась в зале (до 5 часов утра), я, не раздеваясь, лег в гостиной.
   </p>
   <p>
    Из сегодняшних разговоров Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Читаю Чернышевского, очень интересно. У него была мания величия: «Дарвин, Шопенгауэр — дураки». Впрочем, это он пишет в интимных письмах сыновьям, которые
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    — Тут Л.Н. пожалел, что печатают их
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note369">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note369">
      <span>
       Т. продолжал начатое 1 июня чтение ст. Н.С.Русанова «Чернышевский в Сибири (по неизданным письмам и семейному архиву)»;
       <hi rend="italic">
        РБ
       </hi>
       , №№4—5. Высказывания Чернышевского из двух писем — к жене и к сыну Александру — Т. включил в сб. «Путь жизни», разд. «Ложная наука» (т.45).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . — Но он умный был человек. Я его не любил. Мне он был неприятен.
   </p>
   <p>
    Я показал Л.Н. адрес Всеславянского общества «Славия» (Москва) — Славянскому съезду в Софии. Там Герцен назван панславистом-социалистом и приведены цитаты из него. Я спросил, можно ли назвать его социалистом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p>
    — А панславистом?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему нет? так, как меня.
   </p>
   <p>
    — Герцен боролся со славянофилами.
   </p>
   <pb n="288" xml:id="page288"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Славянофилы связали свои идеи с государством. Россия должна стать первой во главе государств. Нынешние панслависты стремятся к единению родственных народов, а не к подчинению чужих (по крайней мере, хоть этого не имеют, поэтому они лучше). Впрочем, к единению не всех славянских народов, некоторые поляков исключают.
   </p>
   <p>
    — Они сами исключают себя.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
