<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-24_1905-03-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-03-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-03-24">
     <hi rend="bold">
      24 марта.
     </hi>
    </date>
    Сегодня Л.Н. отвечал одному мужику, спрашивающему его: «Докуда будем тащить опрокинутую телегу?» — и вышла у него целая статья
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note400">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note400">
      <p>
       В письме от 16 марта крестьянин Тверской губ. М.Д.Суворов, служивший лакеем у вдовы мин. нар. просв. гр. Д.А.Толстого, спрашивал: «Долго ль многонаселенные серые сермяги тащить будут перекувыркнутую телегу» (см. т.90, с.371). Над своим отв. Т. работал с 24 по 28 марта. 5 апр. отв. был отправлен адресату и одновр. в Англию Черткову для публик. Вышел в виде отд. брошюры (с датой 25 марта) под загл.: «Как освободиться рабочему народу?» — «Листки для народа», №13, изд.
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , 1905 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). В России под тем же загл. в «Обновлении», 1906, №10 (конфисковано) (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Впоследствии Т. переработал ст., озаглавив ее: «Истинная свобода» (т.90, с.69—74; 77—82).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    После обеда мы вдвоем с Марией Львовной продолжали приводить в порядок книги у Л.nbsp;Н.nbsp;Полного комплекта чертковских изданий нельзя
    <pb n="222" xml:id="page222"/>
    было собрать. За обедом была речь о том, что́ разрешается Татьяне Львовне есть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note401">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note401">
      <p>
       Т.Л.Сухотина ждала ребенка.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Позволено ей восемь блюд, в том числе ветчина. Николай Леонидович удивлялся этой диете. Вспоминали про других врачей, позволяющих есть один рис, и то только раз в сутки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Если бы слушать всех критиков, из «Нови» или от «Отцов и детей» ничего не осталось бы; то же самое и насчет еды, если слушаться всех докторов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, что когда он путешествовал по Швейцарии, то платил три франка за полный пансион в отеле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note402">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note402">
      <p>
       Т. путешествовал по Швейцарии весной 1857г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; потом вспоминал про англичан.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Путешествующие англичане — самые противные из англичан.
   </p>
   <p>
    Затем заговорили о П.Гр.Дашкевиче. Л.Н. спросил, как он относится к насилию. Татьяна Львовна сказала, что насилие он признает только в случаях самозащиты.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот об этом-то и сказал Иисус: «Вам сказано: «Око за око», а Я говорю вам: «Не противься злому»»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note403">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note403">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , V, 38—39.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером после чая Л.Н. спросил меня про Бодуэна де Куртенэ, какой он человек. Я смог сказать только то, что слышал про него от Шкультеты, что он считает его человеком неискренним. Потом спросил про Урсина, бывшего у него, который говорил, что он христианских взглядов (в понимании Л.Н.), а потом перешел в католицизм
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note404">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note404">
      <p>
       М.Э.Здзеховский псевд.
       <hi rend="italic">
        М.Урсин
       </hi>
       ), переписывавшийся с Т., посетил Ясную Поляну 28 авг. 1896г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. высказал свое удивление этим и добавил:
   </p>
   <p>
    — Тут должны быть какие-нибудь личные соображения.
   </p>
   <p>
    Я вспомнил, как на вопрос о своей квартирной плате Бодуэн де Куртенэ не захотел солгать и сказал правду, что́ вызвало большие неприятности с домовладельцами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Одна такая подробность достаточно характеризует человека.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : У Бодуэна де Куртенэ нет ненависти к русским; поэтому поляки недолюбливают его; такой человек среди них редкостный. У них раздувают ненависть против России пресса, монахи и вообще католическая церковь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, но главное — русское правительство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Да, главное, правительство. На днях я читал в газетах, что прусское правительство требует угнетения поляков и всякий раз противится, как только русское правительство делает им какие-нибудь послабления. Когда поляки жаловались на угнетение, один высокий сановник сказал, что русские это должны делать, так как Пруссия не хочет позволить, чтоб Россия дала полякам волю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, они это чувствуют в Познани. У Валишевского я читал, что только Екатерине, немке, могла придти мысль разорвать польский народ на три части; славянский правитель этого бы не сделал. Как же польскому народу, разорванному, возродиться? Будь он весь в одном только государстве русском, ему бы легче было возродиться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Я тоже читал где-то, что на подавление свободных стремлений поляков в России Пруссия влияла в 1870-х годах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.Мне известно, это и при Николае Павловиче она так действовала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Россия хоть не действовала на другие страны, чтоб они угнетали слабые народы, как это делает Германия по отношению к России и Австро-Венгрии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я недавно вам говорил, что мне стало ясно, что славянофильский взгляд на участие в правительстве правилен, что русский народ выбирает в старшины и старосты худших людей и не заботится о том, как они работают.
   </p>
   <pb n="223" xml:id="page223"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Это подтверждает и взгляд русских людей на отношение русского правительства к полякам, финнам. Они не сочувствуют правительственному угнетению этих народов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У нас войну ведет правительство, и русские люди могут не сочувствовать ей, но за бурскую войну были ответственны члены парламента и их избиратели. И они должны были оправдывать ее как государственную необходимость, идти на компромисс. Раз человек оправдывает одну кривду, отступает от части правды, то он отказывается от всей правды. Участие в государственном правлении способствует развращению морали в конституционных странах. Разве можно представить себе участие нравственно-религиозного человека в правлении, хотя бы лишь в форме участия в выборах?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
