<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-25_1907-06-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-06-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-06-25">
     <hi rend="bold">
      25 июня.
     </hi>
    </date>
    Пополудни Л.Н. два раза прошел через мою комнату, «под своды», где Александра Львовна и Варвара Михайловна писали на ремингтонах, и извинялся, что беспокоит меня. Оттуда было слышно: «Папа̀, как мне нравится этот Палечек (Пальчик)!» Второй раз, возвращаясь, сказал мне, что «Саше «Пальчик» нравится». Мне это было очень приятно и сейчас же вошел к пишущим и сказал, как я рад этому.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Папа̀ говорит, что человек-христианин, в каком бы положении ни находился, всегда может вести свою линию. И этот Палечек, он шут придворный — звание, казалось бы, самое негодящееся, чтобы проявлять христианство, — а он проводит его.
   </p>
   <pb n="461" xml:id="page461"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-461-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 28 июня 1907г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «После обеда Л.Н. позировал, стоя, Нестерову. Одет был в светло-синюю фланелевую блузу.
     <lb/>
     Владимир Григорьевич его много раз снимал». — Запись от 28 июня 1907г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    За обедом «на крокете» П.А.Сергеенко говорил о том, что во всем мире ни в одном народе, кроме русского, не обращаются друг к другу по-римски — Caius Flavius, по имени и отчеству. И говорил о простоте и удобстве этого обращения (устного и письменного).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У нас, по-моему, ошибка, что (в письмах) пишем эпитеты: дорогой, уважаемый. «Сергей Дмитриевич» — достаточно.
   </p>
   <p>
    Когда обедали, подъехал на телеге нищий, без одной ноги, с тремя мальчиками. Ему подала Александра Львовна, но он все ждал, никто ему больше не подавал, было неловко. Л.Н. встал из-за стола, пошел к нему, спросил его что-то и подал.
   </p>
   <p>
    После обеда должны были уехать Чертковы. Перед тем Л.nbsp;Н. хотел позировать Нестерову, играя в шахматы, но пришел молодой человек.
    <pb n="462" xml:id="page462"/>
    Л.nbsp;Н. с ним говорил довольно долго, повел его в дом и дал ему много книжек. Потом сел позировать. После занимался с мальчиками, читал им вторую половину Палечека, вчера — первую. Л.nbsp;Н. был огорчен молодым человеком, он учитель. На вопрос Л.nbsp;Н.: «Вы революционер?» — ответил, что он беспартийный. Л.nbsp;Н. позвал его присутствовать при учении в школе. После школы учитель стал говорить о полезности покушений, что надо Дубасова убить... Л.nbsp;Н. ужасался его речам. Приписывает их влиянию газет.
   </p>
   <p>
    — Тут первыми газеты виноваты, он повторяет слова газет, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    — От Безверхого опять письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note390">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note390">
      <p>
       Письмо от конца июня. Т. отв. 2 июля (т.77, с.145).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , — сказал мне Л.Н. — Он психически больной.
   </p>
   <p>
    Потом говорил, что̀ поместит в «Круг чтения» из Дидро. Богатый раздавал нищим; когда у него самого перестало хватать, ходил просить для своих бедных к богатым. Раз зашел к банкиру и просил его для такого-то и такого-то, банкира не тронул; просил для другого и изложил его положение — и это не тронуло его. Банкир просил его уйти и сказал, что тогда даст, когда сам захочет; когда же тот, не переставая, просил, банкир сказал: «Вот вам», и ударил его в лицо. А он: «Это мне дали, а теперь дайте для нищих»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note391">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note391">
      <p>
       «Жак-фаталист и его хозяин». В «Круг чтения» не вошло.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил об А.Карре, что его на Ривьере посетила великая княгиня с Татьяной Александровной и что он их принял совсем просто, как других. Одевался в длинный белый халат, чтобы не менять платье по моде.
   </p>
   <p>
    Вечером в 9-м часу уехали Чертковы. За чаем: Л.Н., Софья Андреевна, Нестеров, Сергеенко. Сергеенко читал из своей биографии Л.Н-ча о его дружбе с Тургеневым. Л.Н. очень многого не помнил, иное поправлял, слушал очень охотно, — интересовало его
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note392">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note392">
      <p>
       По-видимому, П.А.Сергеенко читал свой очерк «Толстой и Тургенев», вошедший позднее в его кн. «Толстой и его современники», с.41—212.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Чтение продолжалось с 10 до 11.40.
   </p>
   <p>
    В письмах к Марии Николаевне Тургенев пишет о том, что́ печатается в журналах (какие рассказы).
   </p>
   <p>
    — Я слушаю и думаю, как в то время относились серьезно к литературе, — сказал Л.Н.Потом вспомнил, что когда он был у Тургенева в. Спасском, Тургенев посоветовал ему прочитать Гаршина, позже Мопассана, просто так — «желая не подготавливать вперед моего суждения».
   </p>
   <p>
    Л.Н. про школу, что вчера читал мальчикам трудные отрывочные философские поучения, вроде: оторванный лист оторван не только от ветки, но и от дерева; злящийся человек отрывается не только от того человека, на которого злится, но и от всего человечества. Листок оторван не по своей воле, он же (человек) отрывается по своей воле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note393">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note393">
      <p>
       Мысль Марка Аврелия, включенная в «Круг чтения» на 17 дек. — т.II, с.556 (т.42, с.352—353).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Хотел им их сегодня вторично прочесть, но они не допустили, помнили их и сами рассказали.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
