<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-17_1906-08-17"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 210–211.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">210–211</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-08-17" to="1906-08-17"/>
    <date type="editor">
     17 августа 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6cb9ad95-c8ca-487a-a037-07d174c04719">
    <opener>
     <date when="1906-08-17">
      <hi rend="bold">
       17 августа. Четверг.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехали новобрачные: Сергей Львович с Марией Николаевной, урожденной Зубовой.
   </p>
   <p id="2abb9908-8a81-4210-8f07-375c874ad557">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за обедом
    </hi>
    ): Ждали два молодых человека из Москвы, сказали: «Мы пострадали за убеждения». Я им дал, как всем, по гривеннику. Не приняли. Тогда еще дал погорело-му. Сказали: «Теперь будем о вас думать иначе, чем до сих пор».
   </p>
   <pb n="211"/>
   <p id="09e134ed-1e88-4dd0-94d6-6fd917745dce">
    Один из них, рыжий, выхоленный (об этом говорил мне Ваня) был в прошлом году и бросил 20 коп., которые дал ему Л.Н., и ругал его «сукиным сыном». Когда Л.Н. рассказывал про них, пришел Ваня и сказал, что четверо ждут. Л.Н. послал им.
   </p>
   <p id="1cf3dcd0-af86-4646-aab7-36ce21f0ae67">
    Мария Николаевна рассказала про шавельских крестьян в Литве, где их имение. Там чересполосица. Нарочно сделана правительством, чтобы шляхта и крестьяне делали потравы и ненавидели друг друга. Там католики, народ забитый.
   </p>
   <p id="fe033f2a-44d7-4c3b-97d7-06c2cf49e74d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая забитость! И какая сила была этой религии! Недавно получил письмо от католика из Киева, читавшего мои сочинения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо Я.Демиховича от 5 авг. Ранее, в отв. на его письма от 4 июня и 13 июля, ему были посланы кн. (т. 76, с. 287).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он это считает прямо как подвиг: освобождение себя от католицизма.
   </p>
   <p id="9ca69ca7-805e-4339-a363-ee4860065be0">
    Сергей Львович рассказывал про латышей в Курляндии, лютеран, какие они сознательные, работящие, чистоплотные.
   </p>
   <p id="8a16688c-4653-4ab9-bab9-d12e40897abf">
    Мария Николаевна рассказала про них, что она иногда получает от анонимного лица деньги, например, три рубля; пишет, что он украл у нее, например, дерево, говел, покаялся и возвращает убыток.
   </p>
   <p id="380b68b3-e745-4de8-8b9e-f0b085ba1267">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это черта важная. Какая у них вера ни есть, а есть вера, нечто вне их, обязывающее их, а у наших — carte blanche
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     свобода от всяких обязательств (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    , потому и возможно то, что происходит. (Намекал на разговор о том, что безработные, нанятые Московской управой для земельных работ, производят их нарочно не по плану, так что приходится после них переделывать; и еще разговор о грабежах, воровстве и лени в работе.)
   </p>
   <p id="7e670341-cec6-4054-9633-24869a7e710b">
    Мария Николаевна и Сергей Львович говорили про латышей, эстонцев, которые без наделов, трезвые, солидные, упорно работающие. У литовцев обширные наделы.
   </p>
   <p id="af2ad73d-6db9-4ac6-9277-2648e989de0b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Имею большое уважение к латышам, эстонцам. Получаю от них письма с серьезными религиозными вопросами. — Упомянул нескольких, между прочим Сиксне и Леппардта
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       С братьями К.П. и Р.П.Сиксне Т. переписывался в 1906—1908 гг. Письма А.Леппардта, очевидно, были адресованы А.К.Чертковой. Из письма Чертковой к Т. от 19янв./1февр. 1907 г. известно, что письма привез Чертков и что они Т. «очень понравились» (см. также т. 89, с. 58). Одно письмо Леппардта к Черткову, от 29 янв. 1905 г. о Т., хр. в
       <hi rend="italic">
        ЦГАЛИ
       </hi>
       , ф.552, ед. хр. 182.
      </span>
     </note>
    </hi>
    — матроса, умирающего от чахотки в лондонском госпитале.
   </p>
   <p id="fe653094-30ce-4fcb-bc7f-4cbb589e4f38">
    Вечером Л.Н. говорил мне:
   </p>
   <p id="7b787222-ca97-41dc-8559-2d04ffe62e99">
    — Какие письма получаю! Из Москвы — молодой человек хотел отказаться от воинской повинности; согрешил с девушкой, что ему делать? Ведь какая трагедия! Я ему ответил, не мог иначе как так, как ему ответил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       На письмо А.А.Кукуева от 12 авг. Т. отв. 17 авг. (т. 76, с. 187—188).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="05b5d5be-8d5c-4a29-b978-73a70f097941">
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : Лев Николаевич сделал для революции больше всех, и то, что больше не смотрят на церкви как на христианские, сделал он.
   </p>
   <p id="d554e17d-c92f-4c3a-9f7b-42c45f474805">
    Указывая на лежащие у Юлии Ивановны на столе многочисленные письма Л.Н., которые он сегодня написал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       В этот день Т. написал 6 писем: Н.А.Альмединген, Г.А.Комаровских, А.А.Кукуеву, Е.В.Молоствовой, Е.П.Невзоровой и К.И.Шараповой (т. 76, с. 186—190).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Лебрен сказал:
   </p>
   <p id="100c5a6f-59f4-4988-bf91-17b99090e82f">
    — Перелет птиц совершился. Целая стая листков из кабинета Л.Н. сюда прилетела.
   </p>
   <p id="399ae3bf-309c-4b6d-bc3a-871fb19876c2">
    Вечером Л.Н. читал Софье Андреевне, Сергею Львовичу с женой, Андрею Львовичу и Александре Львовне Анатоля Франса
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       «На белом камне».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
