<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-13_1906-05-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-05-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-05-13">
     <hi rend="bold">
      13 мая.
     </hi>
    </date>
    В полдень приехал князь Тенишев. Рассказывал про выборы в Орловской губернии. Прошли семь крестьян и М.Стахович. М.Стахович говорил крестьянам: нельзя ли сделать так, чтобы от больших землевладений с десятины налогу бралось больше, чем с малых (прогрессивный поземельный налог). Тенишев назвал это переделкой Генри Джорджа и сказал, что Стахович этим склонил на свою сторону крестьян. Говорил о том, что Илья Львович приезжал в Брянск агитировать за партию кадетов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Должен сказать, что меня это совсем не интересует. Прогрессивная подать несправедлива.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Тенишев
    </hi>
    : В Австралии она есть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, в Австралии ее нет. Я знаю это хорошо. То, что теперь делается, это комическое интермеццо в серьезной (грозной) драме, которая еще не началась.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Тенишев
    </hi>
    : А какая она будет, что произойдет?
   </p>
   <pb n="139" xml:id="page139"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если бы я ее знал, я бы не смотрел
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote137">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote137">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Тенишев
    </hi>
    : Ведь теперь, после установления конституции, можно ожидать мира, работы. Так было в других странах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : История не повторяется. Беда, что у них ничего нет своего, все по-западному.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Тенишев
    </hi>
    : Да ведь, может быть, мы настолько отстали, что у нас надо сперва то делать, что у них уже сделано.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, рост идет у всех народов. Как ребенок — один растет в первом, другой больше во втором году — так и отдельные народы. Наш в духовном росте опередил другие народы. Даже такой вопрос, как земельный, в котором им следовало бы идти впереди России, и в том они позади.
   </p>
   <p>
    Тенишев сказал Л.Н., что он читал его статью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note410">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note410">
      <p>
       Вероятно, «Великий грех» (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалею, что ее напечатал. Золотое слово — несказанное. Я читал анархические книги, которые теперь появились в России с пропусками: Кропоткина, Бакунина, Эльцбахера (пока четыре главы: Годвин, М.Штирнер, Бакунин, Прудон). Читаю эти брошюры анархистские
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note411">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note411">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр. след. брошюры и кн. упомянутых авторов: П.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       . 1. Анархия, ее философия и идеал. 2. Воспоминания о М.А.Бакунине. М., 1906 (пометы*); «Безначальный коммунизм и экспроприация». М., 1906; «Коммунизм и анархия». СПб., 1906;«Речи бунтовщика». СПб., 1906 (пометы*); «Узаконенная месть, именуемая правосудием». М., 1906; М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бакунин
       </hi>
       . Политика Интернационала. С предисл. П.Кропоткина. М. (б.г.); «Усыпители». СПб., (б.г.*); П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Эльцбахер
       </hi>
       . Сущность анархизма. Изложение теорий: Годвина, Прудона, Штирнера, Бакунина, Кропоткина, Тукера и Л.Толстого. СПб., 1906 (пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что̀ пропускают! Кропоткин пишет: «Строят памятники царям, а следовало бы строить их героям крестьянских восстаний».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Тенишев
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за обедом
    </hi>
    ): Какое впечатление производит на вас Дума?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Комическое.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил Тенишеву, что, может быть, будет диктатура: вроде Буланже, Гамбетты.
   </p>
   <p>
    Третьего дня Л.Н. на вопрос, что будет делать правительство, сказал:
   </p>
   <p>
    — Нельзя предсказать. Оно мечется. Для шоферов автомобилей есть известные правила, когда встречают прохожих, куда объезжать, когда сдерживать ход и так далее. Когда же встречается старуха, никаких правил нет: она мечется непонятно куда, то в ту, то в иную сторону, так и русское правительство.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что он до взрослых лет думал по-французски. С теткой по-французски переписывался
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note412">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note412">
      <p>
       Переписка Т. с Т.А.Ергольской (тт.59—60).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
