<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-31_1904-12-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-12-31" to="1904-12-31"/>
    <date type="editor">
     31 декабря 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="77b822a4-e712-46f2-a986-29bf72ecc38c">
    <opener>
     <date when="1904-12-31">
      <hi rend="bold">
       31 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    После обеда Л.Н. ездил верхом к Марии Александровне. Приехали: Дитерихс, два младших Сухотиных. За обедом Софья Андреевна заметила, что основателем Московской консерватории был Л.Н.После Московской была основана Петербургская. Рассказывал это же и сам Л.Н.Павлу Ивановичу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Об этом Бирюков писал в «Биографии Л.Н.Толстого» (т.I, ч.IV, гл.XI): в 1858 г. весной Т. «основывает музыкальное общество в Москве с содействием Боткина, Перфильева, Мортье и других ... Из этого общества впоследствии образовалась Московская консерватория» (с. 169).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b2051b2a-7c74-448a-ba58-f00f36542b85">
    Л.Н. рассказывал про прочтенную им книгу Джемса, которую привез ему Абрикосов: «The Varieties of Religious Experience»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       W.
       <hi rend="letter-spacing">
        James
       </hi>
       . The Varieties of Religious Experience. 3-d impression. L. — N.Y. — Bombay, 1902.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="033f3f84-2ba7-4748-95db-a491f2d5f2ca">
    — Это книга, каких много в английской литературе: ходят около христианства. Если кто говорит об экономии, никому не приходит на ум провозгласить ненормальным его душевное состояние; если же о религии, то сейчас начинают рассуждать о ненормальности душевного состояния.
    <pb n="119" xml:id="page119"/>
    Автор спрягает религию с наукой по значению, которое они имеют в жизни, как блоху со слоном. Науку он принимает без критики, религию же критикует. Но к науке надо относиться столь же критически, как ко всему, и к религии.
   </p>
   <p id="833da30d-a11c-4beb-a9f1-e0af071b93c2">
    Меня позвали к заболевшим детям начальника станции в Засеку. Видя, что розвальни и лошадь нехорошие, Л.Н. велел запрячь в домашние сани другую лошадь.
   </p>
   <p id="946156ea-f686-4f5a-8035-72a35f633759">
    Дитерихс разговаривал с Л.Н. о намерении Беневского основать земледельческую колонию (созывают съезд в Харькове на 5 января). Л.Н. не поощрял это дело сектантов.
   </p>
   <p id="7068234c-c6f5-49d4-8caa-1c9df8655872">
    Дитерихс передал мне слова Л.Н. о том, что он только в старости приобрел спокойствие, полную ясность сознания и уравновешенность.
   </p>
   <p id="2304de0b-f9b2-4608-abd9-0175919f6122">
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     С этого места до анекдота о НиколаеII идет переписанное мною с черновых записей через восемь лет.
    </note>
    Вечером П.И.Бирюков опять расспрашивал Л.Н. о некоторых фактах из его жизни.
   </p>
   <p id="58140815-6598-488b-8bd7-e1085f3ff4bd">
    — Некрасов писал вам, — сказал П.И.Бирюков, — что один какой-то из ваших «Севастопольских рассказов» был искажен цензурой до неузнаваемости.
   </p>
   <p id="f2ca6382-b47b-4505-8caa-80408f249fd5">
    — «Севастополь — май» был напечатан в искаженном виде, — сказал Л.Н. — Оригинал не знаю, есть ли. «Записки маркера» тоже были искажены цензурой.
   </p>
   <p id="de4bf0f7-6183-4b5b-826e-e7cf7a144633">
    — Чертков и Моод, — продолжал П.И.Бирюков, — раскопали, что там, в «Севастополе в мае», были патриотические фразы, которые были вставлены туда Панаевым ради цензуры. Кто читал вашу рукопись, говорили, что из нее остались только отдельные выражения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Ценз. историю «Записок маркера» и «Севастополя в мае» см. в т. 3, с. 322—323; т. 4, с. 388—392.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="155dc3c1-c7e3-475f-a191-2e8e2c842397">
    — Да, это верно, — подтвердил Л.Н.
   </p>
   <p id="75a1bc14-6f3e-479d-bf5d-0997893273f1">
    — Панаев ограниченный был человек, — сказал П.И.Бирюков.
   </p>
   <p id="7d8b3a25-2e1b-4d02-b87f-5a117ab8e005">
    — Да, ограниченный, — согласился Л.Н.
   </p>
   <p id="e386b3bf-f1fa-4ce4-b542-b2666624932b">
    Затем П.И.Бирюков спросил Л.Н. о его отношении к Белинскому. Л.Н. ответил:
   </p>
   <p id="7afb8e07-d379-453f-951b-23c4497b82dd">
    — Какая это удивительная вещь! Белинский был человек, лишенный религиозного чувства. И мне такие люди были чужды...
   </p>
   <p id="63553776-0ed8-4063-a468-8c66316fb250">
    На вопрос П.И.Бирюкова, писал ли он стихи, Л.Н. ответил:
   </p>
   <p id="f9bf9ab5-f957-4ed5-9a1c-bbd0e6441124">
    — Стихотворения пробовал писать: казачки встреча, но, слава богу, ничего не вышло
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       2 вар. стихотв. «Эй, Марьяна, брось работу!..», явившегося зерном повести «Казаки», и 3 др. стихотв., написанные в 1852—1854 гг., см. в т.I, с. 298—302. Работая над повестью «Беглец» (раннее назв. «Казаков»), Т. записал в Дн. 14 июня 1856 г., что хочет попробовать «из казачей ! песни сделать стихотворение» (т. 47, с. 82. См. также т. 6, с. 277—278).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ... Портреты карандашом рисовал очень похоже: тетушку, лакея, казака...
   </p>
   <p id="e201c9df-7cc9-4da8-9444-f202a36b9394">
    Еще на какой-то вопрос П.И.Бирюкова Л.Н. ответил:
   </p>
   <p id="bb8a0352-f4cb-472b-be70-87118bd569cb">
    — Слышал я — это факт, — что казак, который убежал в горы и абреком стал, и убивал казаков, соскучился, пришел в деревню и дался прямо в руки, и его казнили, повесили, и он твердо, спокойно умер
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Рассказанный Т. эпизод отражен в заготовленном Т. продолжении повести «Казаки» как эпизод из жизни Кирки (см. т. 6, с. 153—161, 175), в конспектах (с. 257—260), вариантах (с. 217—218).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9652bf49-9c2f-4167-a6bb-b1191f02eacd">
    О своем отношении к крепостным крестьянам Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="4cae2aa2-a5f1-4c96-a81d-607832f040d7">
    — Кажется, у меня того греха нет, чтобы я отпускал за деньги; а оброк брал, этот грех у меня на душе есть.
   </p>
   <p id="8a5d7341-4ad5-40ca-96a5-6876fda8d249">
    О немецком народном писателе Б.Ауэрбахе (которого он посетил в Дрездене в 1860 г.) Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="91fd6406-d0fc-48dd-8112-7ad0c1e2f268">
    — Ауэрбах мне очень нравится. Сейчас читаю его «Denkersleben». Он историю Спинозы по точным данным романизировал...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       Роман Б.Ауэрбаха «Spinoza. Ein Denkerleben» (1837). Т. мог его прочесть в кн. B.
       <hi rend="letter-spacing">
        Auerbach
       </hi>
       . Gesammelte Schriften. Bd.X—XI. St. u. Augsburg, 1858 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Мне было очень приятно: он был старый человек, я — молодой, и он ласково встретил меня.
   </p>
   <p id="6cfd0c4f-b077-4ccf-84cb-7589b2f47360">
    В Киссингене (где он был в том же 1860 г.) Л.Н. познакомился с писателем Юлием Фрёбелем (автором «Системы социальной политики»).
   </p>
   <p id="a2477785-9e27-4bfe-adb3-4c464ae131d7">
    — У него был друг Франц, революционер, — рассказал Л.&#160;Н., — я им обоим говорил о русских крестьянах, об общине... Они не соглашались со мной. Когда я говорил им об Ауэрбахе, Франц презрительно отозвался
    <pb n="120" xml:id="page120"/>
    о нем, потому что он еврей. Это юдофобство в революционере так меня оттолкнуло. Фрёбель был тоньше...
   </p>
   <p id="1add2263-7fbc-42c0-b1ed-79c0f0a8f52c">
    — Мне хочется свое и ваше, — сказал Л.Н-ч Бирюкову. — У вас
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       Т. е. в биогр. труде Бирюкова о Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    все факты идут одинаково, а у меня в воспоминании одни — как Монблан, а другие — как муравейные кучи...
   </p>
   <p id="d576276b-53cd-4291-9235-be0b401c094f">
    (Под влиянием расспросов П.И.Бирюкова Л.Н. опять стал писать свои воспоминания.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       См. т. 34 («Воспоминания»).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="f059dc18-3c98-4f79-990e-4afff15391e7">
    Разговор перешел на теперешнее общественное движение. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="0d3fde5d-9812-44a2-a174-6e91252d0d31">
    — Так и вижу, как будет конституция... Есть превосходное место у Тэна, что́ такое конституция. Уже на выборах выбирают людей, которых не знают, но которые умеют себя рекламировать...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote9">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
      <span>
       H.
       <hi rend="letter-spacing">
        Taine
       </hi>
       . Les origines de la France contemporaine. II. «La Révolution», t.III. «Le gouvernement révolutionnaire». P., 1885, I, p.6—20.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Борьба партий... Тут ничего похожего нет, чтобы отстаивать интересы народа...
   </p>
   <p id="ecab0fe5-f16c-42e2-944a-3bf8d7b866f8">
    Л.Н. рассказал анекдот про Николая Александровича (Л.Н. в разговорах обыкновенно называл русских царей по имени и отчеству: Николай Павлович, Александр Александрович и пр., а не НиколайI, АлександрII, III и пр.). Когда царь был в Париже и его торжественно принимали улицы Парижа, крича: «Vive l’Empereur! Vive l’Impératrice!»
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     «Да здравствует император! Да здравствует императрица!» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , кто-то громко крикнул: «Vive la dame à gauche!»
    <ref target="#a3">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     «Да здравствует фаворитка!» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     — буквально: «дама слева»).
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
