<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-15_1908-09-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-15">
     <hi rend="bold">
      15 сентября.
     </hi>
    </date>
    Приехал В.Г.Шелковников (второй раз насчет культуры хлебов по Демчинскому). За столом Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Варвара Валерьяновна, Владимир Григорьевич, Шелковников.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна спрашивала Шелковникова про Хомякова — председателя Думы, у которого Шелковников только что был в его «доходном» имении, в Рязанской губернии.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич спросил Л.Н., знает ли он этого самого Хомякова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Его старшего брата, кажется, я знал — очень умный, а этот (т.е. младший, председатель Думы) — добродушный, неглупый, невыдающийся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note477">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note477">
      <p>
       Со старшим братом Н.А.Хомякова Дмитрием Алексеевичем Т. познакомился в 1877г. (см. т.62, с.361).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Шелковникова об армянском языке, об армянской церкви, в чем отличие от православной, какие языки еще знает. Еще знает, кроме армянского, русского, лезгинский, грузинский, татарский, французский, немецкий, латинский и греческий.
   </p>
   <p>
    Я спросил, есть ли сходство между армянским и грузинским языками.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Шелковников
    </hi>
    : Некоторые слова схожи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Которые местного употребления, а не по свойству языков.
   </p>
   <pb n="200" xml:id="page200"/>
   <p>
    Потом Л.Н. отвечал Гусеву, спросившему о переводе его сочинений на арабский язык:
   </p>
   <p>
    — Арабский — мертвый язык. Язык, которым говорят нынешние арабы, я не знаю; он отличается от арабского, как итальянский от латинского.
   </p>
   <p>
    Шелковников рассказал, как у Нарышкиных пастух оказался хорошо рисующим. Он сказал Нарышкиной, и она отправила его в Петербург.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это так часто бывает. Музыкальный, живописный, скульптурный талант так может выразиться.
   </p>
   <p>
    Вчера привезли второй том биографии Л.Н. от Бирюкова.
   </p>
   <p>
    Сегодня вечером Л.Н. отделял книги, которые для него лишние, и просил унести их из кабинета. Между ними и этот второй том, неразрезанный. Стало быть, внимательнее и не посмотрел его (читал корректуры).
   </p>
   <p>
    Сегодня первый раз утром не видел Л.Н. У меня натерта пятка; в лечебницу и оттуда возили меня.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна уж с 9 сентября не пишет историю своей жизни, стала писать дневник; до сих пор записывала только на листочках стенного календаря. Сегодня уезжают Николаевы в Москву на зимовье. Сергей Дмитриевич с детьми приходил проститься; все дети ринулись к Л.Н.; Юрушка потянулся поцеловать Л.Н. на прощанье.
   </p>
   <p>
    Третьего дня Александра Львовна и я возобновили уроки стенографии у Варвары Михайловны. Л.Н. поощряет Александру Львовну выучиться. Николай Николаевич успел вчера стенографически записать всю беседу Л.Н. с тульскими рабочими-социалистами. Вечером, когда Л.Н. говорил об их беседе, Софья Андреевна спросила, зачем он их звал и убедил ли их в чем? Л.Н. сказал, что они принесли ему адрес и ему жалко стало их, что блуждают, исповедуя политические учения, за которые могут поплатиться годами в тюрьме, и позвал их поговорить. Они привели четырех лучших ораторов своих. Убедить не убедил их, но, может быть, кому-нибудь из них запало что-нибудь.
   </p>
   <p>
    В.В.Нагорнова вспомнила про Н.Н.Толстого. Ей еще не исполнилось девяти лет, когда он умер в Hyères, она жила с матерью в нескольких верстах от Hyères на даче. Дядя Николай был очень добрый, тихий, веселый, удивительно умел рассказывать; им — детям — рассказывал сказки, рисовал — особенно карикатуры; у младшей сестры Леночки есть его рисунки, которые она ей дала. Помнит, какие у него были огромные глаза, исхудалые, впалые щеки и огромные кисти на худых предплечьях. Он заставлял их — детей — разыгрывать в лицах сказки Андерсена. Все братья были дружны, но его, Николеньку, особенно любили, уважали.
   </p>
   <p>
    Вошла Софья Андреевна, спросила, о ком говорят, и сказала сейчас же что-то про его беспутную жизнь:
   </p>
   <p>
    — Он мне совсем не был интересен, был некрасивый, низенький, кособокий.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
