<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-05_1906-11-05"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 294–295.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">294–295</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-11-05" to="1906-11-05"/>
    <date type="editor">
     5 ноября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="648ee3af-8474-4f42-adcd-0f11c0284335">
    <opener>
     <date when="1906-11-05">
      <hi rend="bold">
       5 ноября. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. с 30 октября не выходил. Сегодня утром сделал прогулку по направлению к Чепыжу. Пополудни не выходил, чувствовал слабость. В эти дни Л.Н. заметно постарел, голос слабее, более грудной, стал сильнее шепелявить и голову держит более наклоненной.
   </p>
   <p id="c9da600c-157d-449b-b244-e7ea6b496c99">
    В 2.30, садясь завтракать, взял «Новое время».
   </p>
   <p id="05efd50d-3c00-4167-9f3b-15a50304f669">
    — Вы, Душан Петрович, подчеркнули в статье Столыпина?
   </p>
   <p id="6e42a7aa-5682-4c98-977e-843d26f9a3d6">
    — Да.
   </p>
   <p id="4f913ce0-4244-499a-bda7-b216eacdb56e">
    Л.Н. как бы одобрял. Спросил меня что-то, я ответил и спросил, что̀ он третьего дня говорил Э.Я.Перна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Разговор был с С.Д.Николаевым; при нем мог присутствовать Э.Я.Перна, гостивший в Ясной Поляне.
      </span>
     </note>
    </hi>
    о свободе, равенстве, братстве. Я это хорошо не понял. Почему смирение ведет к равенству?
   </p>
   <p id="817a8a68-18b9-4e9e-a7d8-c667d747ab2f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мне самому только тогда выяснялось. Они — свобода, равенство, братство — объективны, их предписывать нельзя. Это смешно, что так вышло; что свобода, равенство ограждаются насилием. Их дает христианство, бог — выходят изнутри человека. Кто смиренен, не будет ставить себя выше другого, будет равенство, любовь, братство, Тао
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     <hi rend="italic">
      Тао
     </hi>
     — следование пути добродетели.
    </note>
    — свобода.
   </p>
   <p id="6d6112ef-11ff-4e9f-83d4-fb6882c705c2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вчерашний американец (Скотт) — наивный, скромный, умный или так держал себя? Я спросил его, читал ли Чаннинга? — «Немножко». — Читал ли Гаррисона? — «Немножко». — Эмерсона? — «Немножко». Нарочно спрашивал про американцев, они их не знают.
   </p>
   <p id="7a68a0e5-d952-47d6-bf10-6b1c2c3a7351">
    Пишу Сабатье. Он размышляет, заботится о будущности католицизма
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    О будущности католицизма! Что тут писать после Вольтера, Руссо, Канта! Он и ему подобные как будто их не знают, начинают с себя, со своих мыслей, когда Вольтер, Руссо, Кант та́к выяснили суть католицизма. Недостаточно, чтобы истины были только ясно изложены; они особенным путем входят в сознание. Нужно (еще) особенное состояние, чтобы воспринять их.
   </p>
   <p id="87e1864b-4191-416f-bc44-8c4c54647971">
    Потом поручил мне написать Бирюкову о скверном переводе Бинштока «Sur la religion»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       По поруч. Т-го Маковицкий писал Бирюкову: «Вчера Л.Н. нуждался для письма к Сабатье в франц. переводе «Sur la religion». Ужаснулся на этот перевод: «начало» переведено commencement, «сделка» — accomodation (есть только accomodation — глаза) вместо accomodement. Совсем не мог воспользоваться им. Поручил мне написать тебе об этом не то, чтобы сделать Бинштоку упреки, а потому что в полном собрании франц. перев. его сочинений еще нет «Sur la religion». Так, когда придет очередь, чтобы отнюдь не печатать по этому тексту, а надо его переправить, пересмотреть, п. ч. он очень дурен. Еще Л.Н. поручил написать тебе. Ты оставил главы продолжения «Биографии». Л.Н. читал и нашел их очень хорошими. Но там описание, как Л.Н. сломал себе руку — взято из записок лакея, — слишком скучно, одно что плохо. Еще Л.Н. сказал, что постарается что-нибудь прибавить
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » (Публ. впервые по машинописной копии,
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="fd11ec34-45f7-487d-8564-f92aa6c111e8">
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Оболенские, Александра Львовна, Наталья Михайловна, Юлия Ивановна, М.А.Маклакова, Дорик. Разговор о madame Maintenon, о молодых людях, какие они теперь.
   </p>
   <p id="e7609396-1b94-421b-97d3-b21131e4bb3f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Грубые манеры, неучтивые, невнимательные к старшим. У старинной аристократии были известные приемы общежития, которых нет у них (у молодых аристократов и у неаристократов). А теперешние приемы: курить, лежа есть...
   </p>
   <p id="a8e15091-24c6-46f6-85db-5782fb89fa7b">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Известные правила приличия теперь не соблюдаются.
   </p>
   <p id="82753f6e-e725-4f63-b82e-a7b53cdcb064">
    Мария Алексеевна переписала письмо к Сабатье. Л.Н. указал ей на некоторые ошибки в правописании. Потом длинный спор о том, как писать à présent
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     теперь (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    : врозь или вместе, и convaincant
    <ref target="#a3">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     убедительный (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    или convainquant.
   </p>
   <p id="28340388-7c25-4279-9656-8969818f9cad">
    После обеда Л. Н. пошел переправлять письмо к Сабатье. Вышел в 10. Винт до 11.30. Софья Андреевна играла на фортепьяно. Наталья Михайловна спрашивала, что ей читать на французском, на английском.
    <pb n="295"/>
    Л. Н. советовал «La Nouvelle Héloïse» Руссо. А о Троллопе, которого советовала Татьяна Львовна, сказал: «Прекрасно». — Мария Львовна и Татьяна Львовна советовали «Robert Elsmer» by Humphry Ward.
   </p>
   <p id="002290ea-0807-40d2-87e9-7a27f68e7f42">
    Л.Н. сегодня пополудни и вечером из-за слабости не выходил гулять.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
