<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-22_1910-05-22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-05-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-05-22">
     <hi rend="bold">
      22 мая.
     </hi>
    </date>
    Прекрасный летний день.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, как хорошо! Не могу наглядеться, налюбоваться!
   </p>
   <p>
    Л.Н. верхом с Булгаковым. Много — 20 — прохожих. Под вечер были Горбуновы. За обедом получили телеграмму Павла Трубецкого, по-русски, дома ли Л.Н.Разговор о нем, что он самобытный.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Помилуйте, то, что он ничего не читал, это я так уважаю, без шутки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Горбунов
    </hi>
    : Все того же мнения, которого последний номер «Русских ведомостей»
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, сколько есть людей, которые ничего прямо из жизни не берут, а из книг. Софья Андреевна спросила его (Трубецкого), читал ли он «Войну и мир». «Mais jamais rein lu»
    <ref target="#footnote82">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote82">
     «Но никогда ничего не читал» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , — ответил. И Л.Н. расхохотался.
   </p>
   <p>
    Горбунов рассказал, что появился у них «Вальден» Торо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note301">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note301">
      <p>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Торо
       </hi>
       . Вальден. Пер. П.А.Буланже. М., «Посредник», 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Торо переводить очень трудно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о большом своем желании дополнять книжечки «На каждый день». И рассказал, как он скуп на бумагу, так и к корректурам, к печатному труду относится с благоговением. И, извиняясь почти, просил позволения марать и дополнять корректуры.
   </p>
   <p>
    Под вечер пришел Фокин из Новоселок, отказавшийся от присяги и военной службы по простой причине: зачем ему убивать людей
    <ref target="#footnote83">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote83">
     Не по религиозным причинам, а по разумным. Не присягал, потому что не хотел служить. Ответил спрашивающему начальству: «Как же колоть человека, который, может быть, лучше меня?» Булгаков записал дословно его рассказ, как его взяли в солдаты, как бегал и как прожил срок восемь лет и четыре месяца службы и тюрьмы.
    </note>
    , и сидел за это четыре года вместе с Иконниковым. Он находится под надзором, и требуют чтобы ежедневно являлся в полицию в Каширу, а ему туда 8,5 верст! Он просил, чтобы перевести надзор в волость, не позволили.
    <pb n="261" xml:id="page261"/>
    И этапным порядком его стали водить. Тогда перевелся в Крапивну: надеется, что там не будут такой частой явки требовать. Пришел к Л.nbsp;Н., чтобы ему написал прошение. Л.nbsp;Н. попросил об этом Гольденблата
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note302">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note302">
      <p>
       Письмо Т. к Б.О.Гольденблату от 23 мая (т.82, с.33).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Был студент Московского университета Жилинский, идет пешком на Кавказ. Зашел за книжками. Л.Н. с ним поговорил. Вечером Л.Н. одобрял его: «Оригинал». И рассказал, что есть такой купец в Ельце, который на лошадях ездит в Москву: «Я не кобель, чтобы по свистку бегать».
   </p>
   <p>
    Горбунов в «Русской мысли» (май) нашел среди писем Вл.С.Соловьева письмо, которое он писал, когда ему было 19 лет, к своей двоюродной сестре, в которую был влюблен
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note303">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note303">
      <p>
       Письма Вл.С.Соловьева к Е.В.Селевиной, урожд. Романовой, за 1871—1873гг. (
       <hi rend="italic">
        РМ
       </hi>
       , №5).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Прочел его вслух Л.Н-чу. (Раньше Горбунов говорил о Соловьеве, что он договорился до чепухи из-за ревности к Л.Н.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о Кочетах и, между прочим, о том, сколько его фотографировали; записал в дневник, что ему было неприятно, а потом вычеркнул, чтобы Черткову не было тяжело, и опять это туда вписал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note304">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note304">
      <p>
       См. т.58, с.54, 391.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Мне было неприятно не физически, я готов был стоять, а так, нравственно — популяризация.
   </p>
   <p>
    Л.Н. узнал о том, что на представлении «Первого винокура» после первого акта, когда урядник уехал, остались два переодетых стражника
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note305">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note305">
      <p>
       Представление состоялось 23 апр. (см.
       <hi rend="italic">
        Булгаков
       </hi>
       , с.206).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
