<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-22_1909-03-22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-22" to="1909-03-22"/>
    <date type="editor">
     22 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9fe52cc8-fc18-4dd2-9a31-0ac5f47771a3">
    <opener>
     <date when="1909-03-22">
      <hi rend="bold">
       22 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали Ольга Константиновна с детьми, Владимир Григорьевич. Утром был корреспондент «Русского слова» Спиро спросить мнение Л.Н. о Гоголе по случаю предстоящего юбилея. Л.Н., не вставая по слабости, поговорил с ним в спальне и отдал ему начатую статью о Гоголе, которую недели две тому назад начал писать для Поссе в «Жизнь для всех».
   </p>
   <p id="1730b179-5100-43c4-bcfa-4ad61a63d2ac">
    Говорил за завтраком в связи с Гоголем и о других (о современных) произведениях искусства, в том числе о живописи:
   </p>
   <p id="35a8f467-5317-4699-a176-586c027a1d8f">
    — Если бы они провалились сквозь землю, ничего бы не потерялось, так как то, что в них хорошего, перевешано тем, что в них дурного.
   </p>
   <p id="6f26226a-e657-4d77-9d4d-16b4a957a9bb">
    Татьяна Львовна рассказала, как, проезжая через Варшаву, они видели, какие щиты с книжками и картинами носили продавцы — одна порнография. Ей было стыдно за Дорика, который был с ними.
   </p>
   <p id="98239e49-0493-4d61-86b6-5ef214f5de0a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Порнография — это одна сторона прессы, а другая — возбуждение к убийству и злобе.
   </p>
   <p id="88d3036b-0fbd-4457-b349-a4ff6560f96b">
    Я получил книгу «Racial Problems in Hungary» by Scotus Viator
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note211">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note211">
      <span>
       Кн. изд. в Лондоне в 1909 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.nbsp;Н. посмотрел и спросил про книгу и ее автора. Я рассказал, что Скотус Виатор — шотландский публицист, обличает венгерское либеральное правительство и преобладающее общественное мнение, поддерживающее его в угнетении славянских, румынской и немецкой национальностей и части земледельческого народа мадьярского. Книга возникла так: венгерское правительство субсидирует заграничную прессу и иногда приглашает заграничных публицистов, показывая им некоторые культурные учреждения в Венгрии и Боснии, чтобы писали хвалебно об управлении Венгрией. Один из таких гостей венгерского правительства и был Скотус
    <pb n="366" xml:id="page366"/>
    Виатор, шотландский публицист. Он должен был хвалить венгерское правительство, но всмотрелся глубже и увидел бесправие, угнетенность народа вообще и просветительных политических стремлений не мадьярских национальностей и стал изучать политическое положение Венгрии, особенно положение словацкого народа, и результатом была эта книга. Венгерскому правительству неприятна. К таким способам фальсификации общественного мнения за границей русское правительство пока не прибегает.
   </p>
   <p id="c369fa0e-7367-46a0-8aa6-74245a84ddca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только через свои газеты, которым никто не верит.
   </p>
   <p id="f4ea6e5c-aa9a-451e-ab01-a09224daf17a">
    Потом Л.Н. спросил, за что Глинка сидит. Я ответил, что он поддерживал словацкого кандидата Гробара в сейм.
   </p>
   <p id="b02edec4-1138-40d5-b233-365d26ee2f56">
    — Я думаю, — сказал Л.Н., обращаясь у Черткову, — что все то, что у нас, везде делает правительство, только мягкими рукавицами. Захват Боснии Австрией, может быть, оживит весь славянский вопрос.
   </p>
   <p id="1683ea0e-426c-410b-8edf-2d8a6e76419f">
    Владимир Григорьевич как был вчера унылым, так и сегодня.
   </p>
   <p id="33a7a4b6-aa02-4954-a1d5-ef7f231b66f8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Гоголь был под влиянием фанатического отца Матвея, который уговаривал его поступить в монастырь.
   </p>
   <p id="e82e3370-93d6-4abb-97e2-6e5530f4078d">
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Это сравнение влияния Владимира Григорьевича (на Льва Николаевича) с влиянием отца Матвея пустил в свет Розанов три года тому назад
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note212">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note212">
      <span>
       См. запись
       <ref target="../ma2/ma2-346-.htm#1907.Сентябрь.1_сентября">
        1 сент. 1907 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0bac3f80-6f8d-4103-887b-4794a63d72f6">
    Вечером Михаил Сергеевич говорил про книги, которые читал за границей и которые заинтересовали его: 1) «Исповедь» Горького. (Он спросил Л.Н-ча, читал ли ее. Л.Н. не мог вспомнить, хотя просматривал ее. Потом вспомнил и сказал, что ничего захватывающего в ней нет.), 2) «Мелюзга», рассказ Куприна, 3) Веселый рассказ Куприна «Как я был актером». Его Михаил Сергеевич прочел вслух. Л.Н-чу, кажется, не понравился, не высказался. Михаил Сергеевич читает отлично.
   </p>
   <p id="5bfdb451-7b55-405e-9737-d63b5ad69dd8">
    На следующий день Л.Н. сказал об этом рассказе:
   </p>
   <p id="dc65d665-09af-46f8-933e-e02d54d634c0">
    — Нехороший рассказ. Андросова совсем не в тоне. Отрывисто. Миташа Оболенский лучше рассказывает, премилый. Последний раз он сыпал анекдоты.
   </p>
   <p id="2fd3dde9-27c1-436f-b794-8750f087d624">
    Л.Н. задал угадать Михаилу Сергеевичу, какое произведение Гоголя лучше.
   </p>
   <p id="c1f97bba-fd1d-448b-87a6-c90723e17cfb">
    — Меня будут за это ругать — «Коляска», по краткости, веселости, без предвзятости, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="03e041a2-e0fc-4648-aff6-3d7b9c963b43">
    Ольга Константиновна рассказала, по «Русскому слову», что Гоголь, когда приезжали гости, помещики, скрывался из дома в поле, в лес. Где, когда он их узнал? А с крестьянами любил бывать.
   </p>
   <p id="3bca3eae-c3bc-4fc5-9006-f20dbcf15c9b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А крестьяне, напротив, нехорошо описаны. Та же самая ирония относится и к крестьянам — дядя Миняй, дядя Митяй, — которая совсем неуместна.
   </p>
   <p id="f68924c3-2783-4a11-9e71-6e13a3bbdee4">
    Михаил Сергеевич рассказал об Азефе преинтересно, как о нем рассказал ему Е.Е.Лазарев. Когда Бурцев его заподозрил в шпионстве и сообщил об этом Центральному комитету, он обвинил Бурцева в службе правительству, чтобы лишить партию такого деятеля, как он, Азеф, и решил Бурцева убить. Разоблачение Азефа очень дезорганизовало революционеров.
   </p>
   <p id="9bd369d3-f9c3-4391-bb7c-b9a2b83faffe">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они придают значение боевой организации, Центральному комитету, а в нем три с половиной человека, а в той — два с половиной.
   </p>
   <p id="baa4fb56-0e27-448d-93a5-5a5bf0f23491">
    Михаил Сергеевич возражал.
   </p>
   <p id="405e95cc-4003-4e04-8702-d5438b595502">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но ста не будет.
   </p>
   <p id="b42aebac-d7cf-4fae-a9a8-8ec6f68ab598">
    Михаил Сергеевич хвалил Поливанова «Записки из Шлиссельбургской крепости». Хорошо пишет еще Степняк; особенно «Подпольная Россия». Л.Н. читал его роман «Андрей Кожухов».
   </p>
   <p id="dd1f53fc-b05b-46c5-82ba-47811e3c1fb4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Морозов пишет малоинтересно.
   </p>
   <p id="3931ac83-038e-4da5-a35b-23d6c04191ce">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Чернышевского вы знали?
   </p>
   <pb n="367" xml:id="page367"/>
   <p id="1baf7c68-e8c8-4bad-a90d-d55397c81edb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Знал.
   </p>
   <p id="82802624-62be-47ab-a309-c9197235a830">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Был приятный человек?
   </p>
   <p id="15519289-100e-4415-a5e1-c4161e756621">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Был очень неприятный.
   </p>
   <p id="48616335-8b6a-40cc-a062-c22cf84ba36d">
    Л.Н. спросил, видели ли письмо крестьянина против смертной казни? Как ясно, коротко и неотразимо для всех тех, которые исповедуют христианство. Л.Н. дал его прочесть вслух Николаю Николаевичу. («Наша газета», 20 марта, в постоянной рубрике «О смертной казни»):
   </p>
   <p id="f2623cc5-257d-4525-83e4-fbdb6a914793">
    «Уважаю и приветствую заявивших и заявляющих протест против смертной казни, ибо отнимать жизнь вправе один бог. Законы будут уважаемы только тогда, если они будут не противны богу и его заповедям. Преступника наказывай, но не отнимай у него дара божия — жизнь. Еще раз приветствую всех протестующих против смертной казни. Крестьянин Вельского уезда Вологодской губ. г. Вельск Н.Е.
    <hi rend="letter-spacing">
     Зенков
    </hi>
    ».
   </p>
   <p id="21bf7396-406c-46c1-b057-4b18698ba37a">
    Танечка занемогла гриппом, жару нет. Татьяна Львовна и Софья Андреевна тревожились. Л.Н. говорил Татьяне Львовне, что он больше боится за нее, когда у нее больна Танечка, когда они вне дома, чем когда дома, и говорил ей о грехе исключительной любви — пристрастия: это не любовь, а пристрастие. Татьяна Львовна оправдывалась, что у нее есть что-то, что выше; исключительная любовь не мешает.
   </p>
   <p id="7a5c6c7a-800d-418b-829f-f8415dd28ab5">
    Л.Н. ее поблагодарил:
   </p>
   <p id="93cc1263-9afe-4383-aea8-c4018ed9cd93">
    — Вот спасибо, спасибо, — и потрепал по голове.
   </p>
   <p id="c126095c-250c-46db-8522-37614b10bfec">
    — Как же говорить о смертной казни, тебе не до нее, когда заболела Танечка. Я писал недавно молодым людям, желавшим отказаться от военной службы и оправдывавшим свое повиновение, что несравненно больше вреда делает оправдание своего греха, чем если бы служили и не оправдывались; а оправдание общего греха гораздо чаще встречается, чем личного греха
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note213">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note213">
      <span>
       На письма П.Смирнова б.д. и И.Гарина от 11 марта Т. отв. 18 марта (т. 79, с. 123—124).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
