<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-17_1909-10-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-17" to="1909-10-17"/>
    <date type="editor">
     17 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-10-17">
      <hi rend="bold">
       17 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. третьего дня и вчера получил письма с возражениями против его слов, сказанных на прощание Челышеву: «Когда у нас в Думе отменят смертную казнь?» Анонимная аристократка и рабочий, оба, негодуя, пишут, что надо убийц вешать. Л.Н. написал сопроводительную статью к этим письмам и хотел отправить в «Новое время» и «Новую Русь», но передумал: «Вызовет раздражение и толки обо мне». Кажется, не пошлет никуда
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note151">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note151">
      <p>
       Приведенный вопрос Т-го процитирован в заметке «М.Д.Челышев у Льва Толстого», подп.
       <hi rend="italic">
        Альфа
       </hi>
       и опубл. в
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12063, 11 окт. В связи с этим Т. получил из Петербурга 2 осуждающих письма: одно анон. от 13 окт., 2-е — от 14 окт. с подп.
       <hi rend="italic">
        Труженик труда
       </hi>
       . Т. написал заметку и включил в нее полностью 1-е письмо и начало 2-го, намереваясь послать ее в газеты. Заметка, однако, послана не была (см. т.38; там же, на с.582, напеч. текст сопров. заметки Т. к 1-му письму, написанной на конв.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Это мне рассказала Варвара Михайловна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Много интересных писем. Из 14 только два просительных. Письмо от Челышева. Видно, что он поглощен своими думскими делами, выражает охоту делать, о чем говорили с ним, и просит ярлык на бутылки с водкой моей рукой написать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. так и сделал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note152">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note152">
      <p>
       В письме от 14 окт. из Петербурга Челышев извещал о получении через Маковицкого новой ред. ярлыка для бутылок с вином и просил Т-го «прислать текст ярлыка на бутылки в оригинале», т.е. написанное рукой Т. — 17 окт. этот текст был послан (см. т.80, с.291—292).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. говорил про только что полученную им русскую книгу из Баку о бехаизме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note153">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note153">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Атрпет
       </hi>
       . Имамат. Страна поклонников имамов (персидское духовенство). Историческое исследование. Александрополь, 1909 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись). По просьбе автора книгу прислал бехаист, служивший в конторе Мусы Нагиева в Баку, Мирза Алекпер Мамедханов. Т. отв. 18 окт. (т.80, с.149).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и покачал головой. Александра Львовна спросила, почему качнул головой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Бехаизм — это высочайшее учение, написанное с восточным пафосом, о том, что не может быть насилия (ясно показывающее, что зло не может побеждаться насилием). Главные враги религии не те, которые убивают, а те, которые искажают религию, учение, как здесь (в бехаизме) — раздор между сыновьями. У Беха Уллы два сына (две партии) и спорят, кто из них настоящий наследник проповеди отца, и они один на другого клевещут. То же самое было у нас с Иисусом Христом. Это все, наверное, было и у Павла. Вопросы у Христа — вечные, а у него (Павла) интересы мелкие.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна, разбиравшая полученные сегодня письма:
   </p>
   <p>
    — Ты получил письмо от человека, который раньше писал тебе, что
    <hi rend="italic">
     видел
    </hi>
    . А ты ему ответил, что спиритизм — это глупости.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И он (в нынешнем письме сознается) что он-то не видел, а слышал от другого
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note154">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note154">
      <p>
       9 окт. А.В.Мягкий из Уральска писал о Г.И.Мемешкине (т.80, с.287—288): «Один мой знакомый спросил вас, как смотрите вы на спиритизм. Вы ответили, что спиритизм — и глупость, и обман». Т. отв. Мягкому 15 окт. (т.80, с.146).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Какое это влечение к чудесам! Бабу принес его поклонник книгу, где описал три тысячи им (Бабом) совершенных чудес. Баб велел уничтожить эту книгу и сказал: «Мои последователи должны верить только моим словам и написанному мною. Время чудес прошло»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note155">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note155">
      <p>
       См. указ. кн. Атрпета, с.133.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Пополудни я ездил с Л.Н. верхом к телефону на Занфтлебенскую дачу
    <ref target="#footnote49">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote49">
     На Засеке железнодорожник пробовал, но не мог: тульский чиновник отказался соединить с центральной.
    </note>
    , поговорить с Ольгой Константиновной, которая с детьми у Кунов, и назначить свидание на шоссе на Косой Горе, потому что в доме гость. Потом к П.А.Буланже поговорить насчет книги о бегаизме и работах Павла Александровича
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note156">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <p>
       П.А.Буланже работал над очерком «Жизнь и учение Конфуция». Впоследствии Т. внес в очерк ряд значительных исправлений.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Обратно ехали стремглав, крупной рысью, около четырех верст.
   </p>
   <p>
    Вечером приехали от «Общества деятелей печати» с фонографом и фонофоном, в который хотят записывать голос Л.nbsp;Н. по-русски, по-английски
    <pb n="80" xml:id="page80"/>
    и по-французски. Вечером представляли фонофон: песни соло и хоровые, балалайку, скрипку, фортепьяно и комические монологи. Вышло неудовлетворительно: инструмент нечисто передает звуки (далеко не так чисто, как граммофон у Чертковых или фонограф эдисоновский у Л.nbsp;Н.), и выбор был неудачен, безвкусен
    <ref target="#footnote50">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote50">
     Например, из песен каторжан: сильный баритон соло пел совсем безучастно, сурово, не трогательно.
    </note>
    . Еще хорошие песни выходили кое-как.
   </p>
   <p>
    О монологе городничего из «Ревизора», произнесенного Борисовым, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Нехорошо, неталантливо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил к чаю прекратить игру. Потом из любезности похвалил Трояновского. О фонофоне выразился:
   </p>
   <p>
    — После «Миньона» нельзя слушать.
   </p>
   <p>
    С фонофоном приехали: поэт И.А.Белоусов — товарищ председателя «Общества деятелей периодической печати и литературы», И.И.Митропольский — редактор «Столичной молвы», А.Г.Михелес от общества фонофонов и механик Hampe. Очевидно, цель — не сохранение голоса Л.Н. для «Общества деятелей печати», а скрытая — добыть пластинки с голосом Л.Н. на русском, английском, французском языках для Общества граммофонов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note157">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <p>
       Голос Т. был записан 18 окт. на 5 пластинках: две на рус. и по одной на англ., нем. и франц. яз. Пластинки хранятся в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       . Текст отр. из соч. Т., произнесенных им в фонограф, напечатан в кн. «Живые слова», вып.1, под ред. И.И.Митропольского. М., 1910, с.13—17.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
