<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-24_1904-12-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-12-24" to="1904-12-24"/>
    <date type="editor">
     24 декабря 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c5a43ec1-1d0f-4fac-8f0c-6306a1ce866e">
    <opener>
     <date when="1904-12-24">
      <hi rend="bold">
       24 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. с владимирским семинаристом. Подарил ему свой переплетенный, единственный в Ясной экземпляр «Христианского учения» и другие книги.
   </p>
   <p id="a27df7ac-5b4b-4dfe-8f35-e19bb0292ad0">
    Позднее с восторгом говорил о нем Марии Александровне и Павлу Ивановичу, называя его философом.
   </p>
   <p id="a411048a-ee7a-4679-9ee3-eb02715fdb03">
    После завтрака я пошел к Марии Александровне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note72">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note72">
      <span>
       М.А.Шмидт жила в имении Т.Л.Сухотиной Овсянниково.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , семинарист — до Засеки — со мной. Он происходит из Нижегородской губернии, из крестьянской семьи; хотел бы попасть в университет. Л.Н. же советовал ему стать учителем и учиться, приобретать образование частным образом. Не знает, что делать
    <ref target="#footnote9">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
     Позднее приписано: «Через полгода он принес Л.Н. свою большую статью, которая Л.Н. не понравилась
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note112">
       2
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note112">
       <span>
        См. запись
        <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июль.16_июля">
         16 июля 1905 г.
        </ref>
       </span>
      </note>
     </hi>
     . Еще через год-полтора он опять был в Ясной, весь охваченный революционным настроением. Он шел пешком, без денег, на юг к своему другу, главное, для того, чтобы своими глазами видеть, что делается в наиболее революционно настроенных местностях России, и, думаю, самому возбуждать народ и участвовать в «освободительном движении». Хотя он и был увлечен революционной деятельностью, он все-таки еще сомневался, достигает ли она своих целей. Когда он уходил, глаза его горели, на серьезном лице было выражение: «погибать — так погибать». Больше мы про него ничего не слыхали. Вероятно, погиб где-нибудь».
    </note>
    .
   </p>
   <p id="161d524a-366b-4da1-9758-03684863061f">
    У Марии Александровны застал И.К.Дитерихса.
   </p>
   <p id="7abbf91d-2c06-4611-b304-a8c3cf490168">
    Мария Александровна не была рада моему приходу: ей не нравилось, что меня гоняют к ней; говорила, что каждую зиму так хворает, что это проходит. Незадолго до меня приехал Л.Н. верхом, согрелся в передней, вошел минут на пять к Марии Александровне (после он мучился — не причинил ли ей волнения), поговорил с ней и скоро уехал.
   </p>
   <p id="35a11e6b-4d34-4446-8ff0-3a214a5ef98c">
    Мария Александровна сказала мне:
   </p>
   <p id="edd6e566-6c10-4a83-9c33-4058d2b557f3">
    — Когда хорошенько подумаю о словах Льва Николаевича, всегда нахожу, что он прав; иногда мне кажется, что он ошибается, но, подумав хорошенько, убеждаюсь, что это я не понимала дела.
   </p>
   <p id="ff5f53e1-2675-4973-8912-b81c273f126d">
    Придя домой, я застал П.И.Бирюкова. С шести часов Л.Н. был почти непрерывно в зале и недолго у себя с Бирюковым. Шел горячий спор Сергея Львовича с Л.Н.Сергей Львович хотел, чтобы Л.Н. высказался в том смысле, что конституция — очень желательный шаг вперед от абсолютизма. Л.Н. же говорил, что агитация земств в обществе в пользу конституции есть напрасная трата сил; люди знают нечто более хорошее, что надо делать. Если бы всякий из этих людей заботился о себе, о том, как ему самому надо жить, они поступали бы лучше и делали бы более нужную работу. Надо стараться каждому улучшать свою жизнь, а не думать о других — о пропаганде. О последствиях, о производимом этой внутренней работой эффекте нечего думать. Мнение других тоже неважно, надо работать перед богом. Герцен сказал: «Когда бы люди захотели вместо того, чтобы спасать мир, спасать себя; вместо того, чтобы освобождать человечество, себя освобождать, — как много бы они сделали для спасения мира и для освобождения человечества!»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note73">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note73">
      <span>
       Эту мысль Герцена из гл.VII «С того берега» — «Omnia mea mecum porto» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.V, 1878, с. 143;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.VI, с. 119) Т. включил с небольшим изменением (или случайной ошибкой) в «Круг чтения» — т.I, с. 523 (т. 41, с. 450). У Герцена: «для освобождения человека», а не «человечества».
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="d38f5c3f-6366-4dda-bdf5-12e55f872fc6">
    — Если бы была введена конституция, — сказал Л.Н., — меня это порадовало бы, как меня радует свежий снег, когда санный путь плохой. Конституция — это маленькое дело в движении человечества вперед, такое же, как религия, наука, искусство, война. А тут эту маленькую вещь ставят выше всего, а другими пренебрегают. Агитация — это известная деятельность, конституция — мера, которую может ввести правительство.
   </p>
   <p id="48d94594-43e2-4193-99e9-e92f36ea6dc9">
    Л.Н. приводил мысль из «Круга чтения» о деспотизме и олигархии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note74">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note74">
      <span>
       «Круг чтения» — т.I, с. 522—523 (т. 41, с. 449).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="7c4677f8-4ee9-450d-adb0-652fe9533cad">
    — Каким обманом создается большинство, — говорил Л.Н., — и то, что́ это большинство решает, должно быть авторитетно, обязательно, священно, должно быть законом. У Долгорукова 12000 десятин, и он агитирует в пользу конституции, хотя знает, что лучше было бы отдать землю мужикам. Его ведет тщеславие и 99 % других — тоже.
   </p>
   <pb n="109" xml:id="page109"/>
   <p id="9532b26f-c727-43c2-b761-43c425c9d324">
    Л.Н. говорил, что никакими изменениями внешних форм человеческой жизни вообще и, в частности, русского государства, нельзя достигнуть того благополучия, которого можно достигнуть внутренней работой каждого отдельного человека над своим самоусовершенствованием. Что, может быть, материально и были бы некоторые улучшения, но что забота об этих материальных делах, несомненно, задерживала бы внутреннюю работу человека, потому что он отвлекался бы в другую сторону. И что если бы его (Л.Н.) спросило правительство, что ему делать, то он сказал бы — дать то, чего все требуют, потому что это бы всех успокоило, умиротворило. Так, например, если бы несколько человек собрались пахать, а вдруг их повели бы подметать двор; очень приятно иметь чистый двор, только нельзя заниматься этим, когда нужно пахать. Когда люди занимаются самоусовершенствованием и достигли некоторого развития, то попутно достигаются и материальные выгоды. Когда люди хороши, то нет нужды напирать на это (т.е. на материальные улучшения). Пример — духоборы.
   </p>
   <p id="987460cb-8cd1-4cb1-bb74-4c751f24e68a">
    Тут Сергей Львович сказал, что при хороших формах жизни (правления) и люди будут лучше.
   </p>
   <p id="de7cb70d-42c9-4707-b5d0-a29cf797d007">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Наоборот — тогда люди будут соблазняться теми формами и будут отвлекаться от внутренней работы, что и видно на других странах, где все те же грехи.
   </p>
   <p id="375e9660-0ef2-4943-8f5d-11b4bfd85ff3">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Не надо только советовать обществу добиваться конституции путем насилия, агитации, раздражения.
   </p>
   <p id="ff09ef28-7874-421e-9a9e-00ec876d6e9a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они не имеют никаких средств заставить царя отказаться от своей власти, так что все это, собственно, лишь только пустые разговоры, так как правительство даст лишь то, что хочет дать.
   </p>
   <p id="bcb27d42-eb96-493f-81f8-58f05473f1c0">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Сколько же было вас на съезде в Москве?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note75">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note75">
      <span>
       2 нояб. в Москве состоялось совещание либеральных земцев, членов Союза освобождения и Союза земцев-конституционалистов для выбора делегатов на I Общеземский съезд. Он состоялся в Петербурге 6—9 нояб. 1904 г. (участвовало 104 делегата от 33 губ.).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="0f6006eb-3e28-45d9-a539-83d0d68d13e0">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : 102 представителя помещиков.
   </p>
   <p id="bb0b7766-2e6d-485c-8306-5054527a74b0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но ведь народа 130 миллионов, и их никто не спрашивал, какого они мнения.
   </p>
   <p id="4f149531-232e-4322-95c1-db3b4f1792ab">
    Еще Л.Н. говорил, что он не может знать, будет ли от конституции лучше.
   </p>
   <p id="823ccb81-7ebe-4094-8191-fd428599be90">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Все-таки не будет жертв: молокан, духоборов, штундистов. Зачем нужны страдания?
   </p>
   <p id="f52e238e-7641-48fc-9605-0809dd3b15b9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Будем действовать, чтобы их не было. Но нужны ли они, это другое дело. Смерть Христа...
   </p>
   <p id="9c64ca67-e8cf-48ec-ba7b-c85b891a7b34">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Ты ведь одобряешь Генри Джорджа, а его устройство — ведь тоже внутренняя политика.
   </p>
   <p id="bf669890-8ffa-4210-b7d5-f4f15f757fe2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То, что его проект достигается насилием, это его недостаток.
   </p>
   <p id="3cdb2653-0d93-45e6-8d71-a5f1816eb4f0">
    Спор шел очень горячий. Сергей Львович ходил взад и вперед по комнате, прерывал речь Л.Н., весь красный, как рак, и, ужасно взволнованный, спорил и с Николаем Леонидовичем, который был целиком на стороне Л.Н-ча. Л.Н. тоже не уступал, не прощал Сергею Львовичу ни одной ошибки, на все ему возражал.
   </p>
   <p id="1f6622c4-93a1-485a-8528-c87b3927e31a">
    — Ты горячишься, — говорил Л.Н., — потому, что хочешь горячиться...
   </p>
   <p id="e3e21347-607a-4514-8a0f-b9e0726146f9">
    Дело дошло до того, что у Л.Н. сжималось горло и он говорил тонким голосом, прерываясь, задыхаясь и чуть не плача; хотел было уже пойти в свою комнату, но остановился на пороге и опять отвечал. Он ушел бы уже раньше, но его задержал Бирюков, ставя ему те же вопросы, клонящие к тому, чтобы получить от Л.Н. ответ, что конституция все-таки лучше монархии и что поэтому надо желать ее как шага вперед. Но Л.Н. не дал этого ответа.
   </p>
   <p id="6b7fae44-9672-410e-b0f2-ccf423349a57">
    — Лев Николаевич, не признавая правительства, будучи анархистом, не может желать перемены формы правления, — сказала Мария Львовна, — и это надо бы было приписать в конце телеграммы «American Newspaper» (Philadelphia).
   </p>
   <pb n="110" xml:id="page110"/>
   <p id="50384c2d-d56d-48ce-9a67-4b6223c0b152">
    Сергея Львовича сердило, что «Московские ведомости» мутят общественное мнение, обманывают публику неверным толкованием этой телеграммы Л.Н.
   </p>
   <p id="dc1849b8-eb6a-4a0f-a2c9-d007ad1c0d0e">
    Сегодня Брайан прислал свою книгу «Under Other Flags» с надписью Л.Н-чу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note76">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note76">
      <span>
       W.J.
       <hi rend="letter-spacing">
        Brayn
       </hi>
       . Under Other Flags. Travels, Lectures, Speeches. Lincoln, Nebraska, 1904 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись). В кн. — ст. «Tolstoy the Apostle of Love».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В книге две иллюстрации: на одной — Л.Н. с Брайанами, отцом и сыном; на другой — посередине Л.Н., направо — папа ПийX, слева — НиколайII. Брайан считал в то время царя за самого сильного из монархов в Европе. Когда за обедом Бирюков рассказал об этой иллюстрации Л.Н-чу, тот сказал, улыбаясь:
   </p>
   <p id="c93cd442-f21b-4f5f-8d20-8935360d3797">
    — Да, я протестую против этой компании.
   </p>
   <p id="4c313c04-dc1b-4872-8145-54ab15327b4e">
    Л.Н. поручил Марии Львовне написать о чем-то Кросби и в этом письме поблагодарить Брайана за книгу.
   </p>
   <p id="18aa2d9f-987d-47dc-961e-2a78da1d1129">
    Ю.И.Игумнова рассказала, что Брайан приезжал к Л.Н. в декабре 1903 г. Он приехал утром, когда Л.Н. занимался, а в 12 ч. должен был уехать, т.к. на другой день ему было назначено свидание с императором НиколаемII. Л.Н. прервал свои занятия и вышел к нему. Поговорив с Л.Н., Брайан решил остаться до вечера и телеграфировал в Царское Село отказ.
   </p>
   <p id="dcec2c1a-c1c7-4e15-a9f8-4ca3f94dfa8e">
    В вопросе о недопустимости насилия Брайан вполне сошелся с Л.Н.
   </p>
   <p id="7be53be5-2f00-4a8d-a720-fcdb8f78eaf1">
    — Брайан был серьезный, — сказал Л.Н. — Мне странно, что он может претендовать на президентское кресло. По своим взглядам он очень исключительный американец.
   </p>
   <p id="c7fd2458-d409-44fe-88cd-e64fdd018e62">
    В разговоре с Бирюковым Л.Н. выдвигал американцев: Чаннинга, Эмерсона, Гаррисона. Говорил, что черпал много (для «Круга чтения») из теософского журнала «The World’s Advance Thought», который редактирует женщина Люси Малори. Вспомнил про теософа Гартмана. Корректура «Круга чтения» будет длиться четверть года — полгода. Сказал, что он сам будет вести ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note77">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note77">
      <span>
       1-ю корр. «Круга чтения» Т. получил 6 февр. 1905 г. Печатание продолжалось до окт. 1906 г. Т. не только держал корр., но в процессе печатания вносил в текст много изменений и дополнений.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="bb2863fd-2236-4372-8812-2b384286907a">
    В полночь приехал Дунаев.
   </p>
   <p id="791986d5-3e36-4988-a344-5052de47b196">
    <hi rend="italic">
     И.К.Дитерихс
    </hi>
    : Когда я узнал, что Порт-Артур сдан
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note78">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note78">
      <span>
       Порт-Артур был сдан 20 дек.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , у меня гора свалилась с плеч. Стесселя я знаю лично, суровый человек, без каких бы то ни было нравственных свойств, готовый расстрелять 1000 солдат. Говорят, Порт-Артур держался Смирновым. Обвиняли Ухтомского, ездившего с дарами в Пекин.
   </p>
   <p id="554a9a38-8a02-4c27-af33-5cf0a2b7d9f4">
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="87de3dfb-6923-476a-8bd5-d0ebb1a4d7e6">
    — Я себя поймал: когда Россия уступила Кульджу, мне было жаль, зачем уступила, раз уже имела ее. Патриотическое чувство.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
