<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-26_1905-02-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-26" to="1905-02-26"/>
    <date type="editor">
     26 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-02-26">
      <hi rend="bold">
       26 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вчера вечером Л.Н. говорил о Паскале, как интересна его биография. Способности к математике он унаследовал от отца. Отец не позволял ему больше двух часов в день заниматься науками, хотел сделать из него светского человека. Влюбленность в женщину — чистая
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note276">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note276">
      <p>
       24—28 февр. Т. работал над ст. о Б.Паскале для «Круга чтения» — т.II, с.20—28 (т.41, с.477—484).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Дунаев
    </hi>
    : Вчера военный совет решил собрать еще трехсоттысячную армию и послать на Дальний Восток. Не удастся, не пойдут. Теперь уже знают, на что идут. Раньше не знали, да и Порт-Артур еще держался.
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович и Дмитрий Васильевич о царе. За полчаса он лишь несколько слов сказал инженеру, строившему памятник АлександруIII: «Порт-Артур вы будете вновь строить». С министром Булыгиным в течение пяти часов то же самое. Психопат!
   </p>
   <p>
    Ночью уехал Николаев. Это правдивый, добрый человек. Он говорил, что распространяет идеи Генри Джорджа и впредь хочет их распространять среди крестьян. Крестьяне больше сделают, чем интеллигенция. Л.Н., говорят, однажды указывал на недостаток системы Генри Джорджа: «Что будет, если у крестьянина, например, его хозяйство сгорит, — как будет он платить подать?» Однако Генри Джордж и об этом пишет (в письме к папе): «В подобном случае община придет ему на помощь».
   </p>
   <p>
    Сегодня не было никаких споров. С утра всех предупредили, чтобы не возбуждали спора. Л.Н. так не любит спорить и так при этом волнуется. У Толстых никогда не говорят спокойно, даже между собою.
   </p>
   <pb n="193" xml:id="page193"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой за работой. Скульптура
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-193-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой за работой. Скульптура
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ЗА РАБОТОЙ
    </head>
    <p>
     Скульптура (гипс) Н.А.Андреева, 1905
    </p>
    <p>
     «Сегодня приехал скульптор Андреев... Л.Н. писал, а он в его кабинете лепил его». — Запись от 6 марта 1905г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Для ответов на письма и исполнения всех просьб Л.Н. не хватило бы и личного секретаря.
   </p>
   <p>
    Один псаломщик сказал мне про Л.Н.: «Глаза у Льва Николаевича хорошие. Когда его слушаешь, хочется дальше слушать».
   </p>
   <p>
    Шестой день масленицы. Дунаев пек блины школьникам Александры Львовны. Л.Н. велел им передать, чтобы ехали в лес, там не так ветрено. Катались на трех санях. Я два раза ездил к дьячихе. Был у нее с семи до половины десятого. Вечером прерывистая беседа. Я был усталый, сонный, и спина у меня болела, лег в 11 часов, ничего не записав.
   </p>
   <pb n="194" xml:id="page194"/>
   <p>
    Иосиф Константинович и Никитин выбирали, по поручению Л.Н., самые популярные места из «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note277">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note277">
      <p>
       И.К.Дитерихс и Д.В.Никитин помогали Т. составлять календарь для народа. Сохр. гранки «Круга чтения» (1—19 янв.) с правкой Т., желавшего популярно изложить содерж. этой кн. (см. т.42, с.532—553, 576).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как Л.Н. заботится о своем труде! Все в доме лентяйничают, только он один постоянно работает.
   </p>
   <p>
    Рассказывали новости: под Мукденом японцы вытесняют русских с позиций. Погибло их больше, чем при Ляояне. Запасы из Мукдена увозят.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
