<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-27_1909-05-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-05-27" to="1909-05-27"/>
    <date type="editor">
     27 мая 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b73e117f-cdbf-4103-9e2e-6fb9117f7fd9">
    <opener>
     <date when="1909-05-27">
      <hi rend="bold">
       27 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вчера вечером и сегодня утром Л.Н. по душе поговорил со Скипетровым. За обедом Л.Н. похвалил, как хорошо поговорили. Л.Н. негодовал на врачей (у Скипетрова дядя — профессор медицины и еще доктор — родня); они ему сказали, что осталось ему жить два года, — болен чахоткой.
   </p>
   <p id="5be9bfb8-4d1b-4168-b88e-82933a0dc7f3">
    Софья Андреевна спросила, грустит ли он?
   </p>
   <p id="ebeb6703-45ea-4f61-9ae8-87c9e29486a3">
    Л.Н. ответил, что нет; он такой жизнерадостный, довольный (спокойный).
   </p>
   <p id="caa68118-2561-4e5a-adb4-bc1861b1632d">
    Л.Н. сегодня читал «Новое время» и «Русские ведомости» с 12 по 20 августа 1906г. — о покушении на Столыпина и с 14 по 20 октября 1906г. — экспроприация на Фонтанке. И притом просматривал и прочее содержание газет. Это ему нужно для задуманного сочинения о революции
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note354">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note354">
      <span>
       В мае Т. работал над 1-м вар. повести «Нет в мире виноватых» (т.38), в к-рой выведен сельский учитель-революционер П.Ф.Соловьев.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Говорил о приеме Столыпина 12 августа в трех приемных комнатах. Было у него от 50 до 60 человек. Все это он должен пропустить через себя.
   </p>
   <p id="7a45a44c-a583-4422-8722-6fae40e3b140">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда правительство рассуждало о том, что наделит крестьян удельной землей. Кажется, из этого ничего не осуществило.
   </p>
   <p id="4c7927f1-17fd-49ce-85a6-b8df13f7c0fc">
    Я заметил, что в Алтайском крае, и Верхотурье, и еще где-то, часть удельных земель продана крестьянскому банку или колонизационному фонду. Л.Н. рад был этому.
   </p>
   <p id="4853725d-c624-457b-ac12-72dd270d06a0">
    Лев Львович рассказывал, что скучно жить в Петербурге и России; про памятник АлександруIII Трубецкого, про свои занятия скульптурой; намерен будущей осенью поехать с семьей в Париж. Говорил, что Трубецкой нарочно изобразил Александра останавливающим силой лошадь, т.е. Россию в прогрессе.
   </p>
   <p id="b8950a3e-8b28-4d1f-bf82-bfbbb476ac3c">
    Л.Н. во время разговора сидел молча, из бумажек складывал японскую птицу, челнок.
   </p>
   <p id="65afbf79-587f-4c43-aa98-70bc50169103">
    Сегодня был 19-летний портной из Ростова-на-Дону — Быков. Прочел во «Всемирном вестнике» появившиеся сочинения Л.Н. и пожелал проработать лето безвозмездно в Ясной Поляне. Весь захвачен христианскими идеями: довольно хорошо понял их. О своих родных мне сказал, что они все только собираются жить. Л.Н. пожалел его, что бросил семью.
   </p>
   <p id="eb0efe97-f82b-40db-b47d-e649b8a684b3">
    Л.Н. спрашивал Николая Николаевича, каким образом сочиняются революционные брошюрки, в чем состояло распространение революционной литературы, может ли он в своей новой беллетристической работе дать такое занятие учителю в деревне. Стало быть, Л.Н. несколько дней пишет беллетристическое.
   </p>
   <p id="193ace8e-f824-4d0c-9b08-66a84056b315">
    Я сегодня в павильоне приводил в порядок газеты, которые собираются с 1905г.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
