<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_01_18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-01-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-01-18">
     <hi rend="bold">
      18 января.
     </hi>
    </date>
    Вечером В.Г.Чертков читал Л.Н. из своего журнала «Свободное слово» и книги «Наша революция» выдержки, которые войдут в его новую статью о стеснениях свободы совести в России новыми циркулярами (после законов 17 апреля и 17 октября 1905г.), по которым можно переходить в неправославные вероисповедания только добровольно, пропаганда запрещена.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Свежему человеку непонятно, как правительство запрещает веровать. Как же магометанское правительство запретит исповедовать буддизм; наверное, оно этого не пытается делать. И у нас власть основана на извращении христианства.
   </p>
   <p>
    Л.Н. слушал на лестнице, как Александра Львовна играла Грига, и, когда она пришла в залу, заговорил с ней о ее игре.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал Владимиру Григорьевичу о музыке, что она очень хороша
   </p>
   <p>
    — По правде сказать, когда играют знаменитости, бывает стеснительно, нужно благодарить. (Поэтому Л.Н. приятнее бывает слушать Сергея Львовича или Александру Львовну.)
   </p>
   <p>
    Чертков желал бы съездить к Булыгиным, но не успеет. Л.Н. хвалил их и говорил про Сережу Булыгина, как он приходил в свитке при двадцати восьми градусах мороза: он не допускает никаких шуб.
   </p>
   <p>
    — Как это происходит, что второе поколение там, где родители серьезны (Сергеенко, Чертков, Скороходов), не только остается в тех же убеждениях, но идет еще дальше?
   </p>
   <p>
    Я был очень усталый, ушел спать. Л.Н. с 6.30 до 9.30 сидел в зале и разговаривал с Чертковым. Юлия Ивановна сказала мне, что, между прочим, говорили про Наживина, распекли его за его самоуверенность, поспешность в писании, навязывание своих взглядов, проповедование христианства вместе с нехристианским, осудительным отношением к людям. Л.Н. хочет ему написать письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note32">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note32">
      <p>
       Письмо от 6 февр. (т.78, с.52).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
