<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-21_1910-05-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-05-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-05-21">
     <hi rend="bold">
      21 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. пополудни верхом на Кривом в лес полюбоваться прекрасным днем. Провожал его Филька. Л.Н. отметил, что это теплый сухой день — начало засухи. (У Абрикосовых отроился рой. На месяц раньше, чем в прошлом году.)
   </p>
   <p>
    Приехали Марья Александровна, Сергей Львович, Андрей Львович.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. все читал книгу о самоубийствах Крозе-иезуита
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note299">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note299">
      <p>
       N.A.
       <hi rend="letter-spacing">
        Krose
       </hi>
       . Der Selbstmord im 19 Jahrhundert nach seiner Verteilung auf Staaten und Verwaltungsbezirke. Freiburg, 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и «Сборник» киевских студентов, где много о самоубийствах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note300">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note300">
      <p>
       «Студенческий альманах», кн.1. Под ред. А.И.Золотарева и др. Киев, 1910.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . У Крозе все строго, научно. По его статистике, в Европе, без России и Турции, в год 40000 самоубийств (больше всего во Франции и Австрии). По Масарику — 80000. За тридцатилетний период в Европе 1 миллион 500 тыс. самоубийств. Число самоубийств прогрессирует страшно. В России за 30 лет увеличилось на 400%.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил швейцарца-гувернера, часты ли у них самоубийства.
   </p>
   <p>
    — Периодически часты среди учащейся молодежи, а вообще они учащаются во времена революционных движений.
   </p>
   <p>
    Л.Н. на это сказал, что Масарик говорил, что причина увеличения самоубийств — упадок старой религиозной формы и незамещение ее новой.
   </p>
   <p>
    Вечером Сергей Львович играл, и пустили граммофон. Андрей Львович вернулся из Москвы и привез матери две пластинки для граммофона. Одна — пение Плевицкой, противное, вульгарное. Всем не только не понравилось, но прямо было противно, хотя мелодия была хороша. Пение Михайловой нравилось, особенно Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
