<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-03_1905-07-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-03" to="1905-07-03"/>
    <date type="editor">
     3 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-07-03">
      <hi rend="bold">
       3 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни приехал А.М.Кузминский из Баку, с сенаторской ревизии. Я не был, когда он рассказывал об армяно-татарских столкновениях. Вечером он, между прочим, заметил, что русские тоже настроены против армян. Присутствовавшие удивились, что не против татар.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Татары простодушные.
   </p>
   <p>
    Кузминский спросил Л.Н., что выйдет из войны?
   </p>
   <pb n="331" xml:id="page331"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никогда не стараюсь вперед заглядывать. Занавес.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Ведь быть побежденным не может быть хорошо?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему нехорошо?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Андреевна
    </hi>
    : Ужасное несчастье. 80000 пленных, и что хорошего будет? Одни бедствия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все бедствия, которые меня постигали, впоследствии оказывались на благо. Как же и это огромной важности событие не будет хорошо? При бедствии сознание работает. Но там-то нам видно, здесь — нет. Сколько раз в болезни я это испытал. Здоровье все хуже — духовно все свободнее и свободнее. Японцы теперь уже с трудом удерживаются, не напасть ли и на французские и немецкие владения.
   </p>
   <p>
    Получено письмо от Снегирева, что завтра приедет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note800">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note800">
      <p>
       Письмо В.Ф.Снегирева к С.А.Толстой от 2 июля; приехал в Ясную Поляну 4 июля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как все врачи-специалисты, Снегирев — невежественный человек, он ничего не знает; притом пьяница и православный; верующий и вместе с тем желает узнать правду.
   </p>
   <p>
    Но на днях Л.Н. сказал о Снегиреве: «Любезный человек и все знает, до чего наука дошла».
   </p>
   <p>
    Мария Львовна с Софьей Николаевной говорили о споре с Павлой Николаевной по поводу брака.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В супружестве надо соблюдать тишину и спокойствие, как на лодке в бурном море, а то все погибнет, не только сам
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note801">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note801">
      <p>
       Ср. в «Анне Карениной», ч.5, гл.XIV (т.19, с.48).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.М.Кузминский
    </hi>
    : В Баку в один день бросили три бомбы и убили нескольких прохожих, баб и так далее. Полиция открыла три склада бомб. Армяне приготовляли их для самозащиты на случай повальной резни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вчера рассказал Черкасский, что в Варшаве дали 15-летнему мальчику книгу, чтобы бросил ее в народ, а то была бомба — он не знал — убило 15 человек. «Настанет мор, и охладеет любовь...»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note802">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note802">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , XXIV, 7, 12.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Эти времена теперь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Записки декабриста» Завалишина так самохвальны, что противно читать. Могу только понемногу за раз. Его дочь сказала, что в России они не могли появиться, потому что Стасов — враг этой книги. Он весь во власти маленького Гинцбурга
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note803">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note803">
      <p>
       Кн. была позднее изд. в России: «Записки декабриста Д.И.Завалишина». 2-е рус. изд. СПб., б. г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Витте по-английски не говорит, по-французски плохо, — сказал А.М.Кузминский. Он рассказывал о Баку, будто бы дает государству 100 миллионов дохода. Правительство дает землю в аренду на срок до вычерпания нефти, т.е. навеки. Воронцову-Дашкову лет десять тому назад подарило правительство десять десятин, которые дали ему в один год 250 тысяч.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о книге Карпентера «Цивилизация, ее причина и излечение». Цивилизация достигла зенита. «Мы его перевалили», ничего нового в искусстве, философии — нервозность, бесплодие...
   </p>
   <p>
    Похитонов начал было рассказывать о том, какие средства употребляют во Франции против бесплодия. Л.Н. не дал ему докончить...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ехал с кузнецом из Оренбурга, был у нас с ним интимный разговор. Нет у них детей. Рассказал ему о французском искусственном оплодотворении. Он плюнул и сказал, что если так, не хотел бы иметь детей. Вот естественное отношение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Похитонов
    </hi>
    : Человечество идет назад.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Наша цивилизация — одна из многих, она идет к концу. Надо начинать с нового пути.
   </p>
   <p>
    Лев Львович говорил о том, что надо бы издавать газету для народа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ему возражал, что это не необходимо, что Сытин издаст два миллиона плохих книг, «Посредник» столько же неплохих и тем парализует деятельность Сытина.
   </p>
   <pb n="332" xml:id="page332"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Но распространение Евангелия было бы невозможным без книгопечатания.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Британское общество» распространяет миллионы Библий, а какое действие?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бирюков
    </hi>
    : Пока не было печати, дух Евангелия больше действовал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нужно своей жизнью действовать: лечить как можно лучше, сына воспитать, землю пахать. За две тысячи лет много ли новых мыслей придумают?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.Б.Гольденвейзер
    </hi>
    : Лихтенберг говорит — за десять лет одну
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note804">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note804">
      <p>
       См. Г.-Х.
       <hi rend="letter-spacing">
        Лихтенберг
       </hi>
       . Афоризмы. Упом. изд., с.137 («Моральные заметки»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А сколько есть людей, писателей с большим самомнением!
   </p>
   <p>
    Через голову Л.Н. спорили Бирюков и Кузминский. Л.Н-чу было шумно, ушел. Когда Л.Н. опять вернулся, Похитонов рассказал ему, что доктор Якобий из Харькова пишет в газете, кажется, «Русские ведомости», что нынешний революционный дух (стрельба в казаков и прочее) — психическое явление, массовое, заразительное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note805">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note805">
      <p>
       Д-р П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Якобий
       </hi>
       . Харьков. К черноморским событиям (Письмо в редакцию). —
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №176, 2 июля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Осуждения нет, везде эпидемии убийства. Священник убивает околоточного; третьеклассный пассажир-интеллигент — кондуктора.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Примеры таких эпидемий: крестовые походы или когда за один тюльпан платили до 20 тысяч гульденов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня был у меня, с тульским старообрядцем, слесарь 21 года, социалист; рассказал, что их пять тысяч (?) вооруженных револьверами. Говорил: «Сколько наших побили в Вознесенске!.. Шувалова убили поделом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note806">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note806">
      <p>
       Моск. градоначальник, ген.-майор П.П.Шувалов, был убит бывшим сельским учителем в своем доме, когда принимал просителей (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №173, 29 июня).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Если был добрый человек, почему принял такую должность?» Спрашивал меня о революции. Я дал ему «Как освободиться рабочему народу?». Но знаю, что не будет читать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Павел Иванович
    </hi>
    : Социалисты-революционеры говорят: «Наше дело — уничтожить существующие власти. Как это устроится — будет дело народа».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы социалисты-революционеры, признающие центральное правительство, пришли к власти, они должны захватить центральную власть... А это немыслимо. Другое дело гурийцы, которые, устраняя центральную власть, творят свое.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
