<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_02_18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-02-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-18">
     <hi rend="bold">
      18 февраля.
     </hi>
    </date>
    Утром уехала Мария Александровна, остался Иосиф Константинович. Л.Н. написал пять писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note164">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note164">
      <p>
       Изв. 6 писем Т. от 18 февр. (см. т.76, с.100—106).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . После обеда остался в зале. Говорили о разном.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сережа показал мне в газете, что 20 тысяч духоборов и молокан покидают Канаду и переезжают на Гавайские острова. Число преувеличено, но что уезжают — очень вероятно. Ходоки туда ездили. Мне жаль, что покидают Канаду.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Сережа предсказал, что духоборы больше пяти лет в Канаде не проживут. А Канада — здоровая, там нет почти никаких эпидемических болезней. Помню, когда Веригин спросил бабу, она ответила ему: «Петюшка, здесь детки дюже добре водются, почти никакие не помирают».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : На Гавайских островах европейцы слабеют, не могут ходить.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил про письмо Русанова. У него был обыск
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note165">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note165">
      <p>
       В письме от 10 февр. Г.А.Русанов сообщал об обыске в связи с выступлением его сына Андрея на крестьянском митинге. Т. отв. 18 февр. (т.76, с.102—103).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Производивший его артиллерийский офицер поворачивался спиной, видно ему было совестно. Иосиф Константинович рекомендовал Л.Н. прочесть защитительную речь Небогатова на суде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note166">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note166">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №№10744—10745, 10—11 февр., опубл. «Объяснительная записка Небогатова о Цусимской катастрофе», к-рую он направил судеб. следователю.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Что же? — говорил Иосиф Константинович, — потопить суда ради Андреевского флага, чтобы скрыть все грехи, недостатки судов?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я слышал о ней, но не хотел читать; знаю, что в таких защитительных речах все придумано для оправдания. Они готовятся за два месяца вперед: фраза «потопить...» придумана адвокатом. Мне этот мир был и есть чужд. Не хочу в него вмешиваться, так и умру.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ушел к себе. В 9 опять вышел в столовую. Л.Н. спросил Иосифа Константиновича, не намеревается ли он поселиться на земле вместе с Николаевым и Наживиным.
   </p>
   <pb n="54" xml:id="page54"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Нет. А они должны бы возле Булыгина поселиться.
   </p>
   <p>
    Потом сказал о сыне М.В.Булыгина, что он тоже революционер. Для Л.Н. это было новостью. Он заметил:
   </p>
   <p>
    — Старшие сыновья Булыгина, Сергеенко и Скороходова — три нравственных юноши.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прислали вырезку из «С.-Петербургских ведомостей» от 7 февраля со статьей «Голос армян против революционеров в Турции»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note167">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
      <p>
       По словам автора ст. Г.Никогосова, он неоднократно призывал арм. молодежь в Турции отказаться от револ. выступлений, т.к. это давало повод турецкому пр-ву жестоко расправляться с арм. населением, но молодежь продолжала борьбу.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    К разговору, возникшему по поводу этой статейки, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — Влияние школ; революционерство повальное. У молодого человека тысяча вопросов, между ними и вопрос государственный, но он имеет преобладающее влияние.
   </p>
   <p>
    Ждали М.С.Сухотина и Александру Львовну из-за границы. Приехали в час ночи. Л.Н. тоже не ложился, ждал. Александра Львовна приехала оживленная, веселая, стрекотала о женевских друзьях, о растрепанных русских студентках, о приключениях в таможне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Что же, ты довольна, что съездила?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Как же, видела, сколько нам до Европы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему же нам доходить до Европы? Избави бог! Не нужно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Как же, как там таможенные чиновники, полицейские, кондуктора учтивы, приятны, чисты. А наши не чисты, ругаются.
   </p>
   <p>
    Л.Н., видимо, не был равнодушен к суждению Александры Львовны.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
