<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-07_1907-02-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-02-07" to="1907-02-07"/>
    <date type="editor">
     7 февраля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-02-07">
     <hi rend="bold">
      7 февраля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. утром на прогулке устал. В час я вошел к нему в кабинет попросить, чтобы пополудни не ходил гулять. Он раскладывал пасьянс, стало быть, не работалось ему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сам знаю, что̀ мне можно. Знаю, где безветренные места; в комнате больше задыхаюсь.
   </p>
   <p>
    За обедом Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Черткова с распиской. Очень глубокое, умное. Каждый день письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note97">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note97">
      <p>
       Было получено подряд 5 писем Черткова с датами от 11 до 16 февр. н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очевидно, у него период возбуждения, озабоченности. Начал было писать к тебе, — сказал Л.Н., обращаясь к Александре Львовне.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна спросила, какое письмо?
   </p>
   <pb n="369" xml:id="page369"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Чтобы списать письма и дневники папа̀. Списываю последние (1906г.).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ведь решили не посылать. Я условилась с Чертковым; я ему пошлю те части дневников, которых у него нет, а он мне те части, которых у меня нет. Потом отказались, так как папа̀ не желал.
   </p>
   <p>
    Ваня спросил Л.Н-ча:
   </p>
   <p>
    — Пришли мальчики в школу, ждут у крыльца, будете преподавать?
   </p>
   <p>
    Л.Н. не решил сразу:
   </p>
   <p>
    — Пусть подождут.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна и я, в один голос:
   </p>
   <p>
    — Нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вчера вы с трудом читали.
   </p>
   <p>
    Через несколько секунд спросил:
   </p>
   <p>
    — Какое чтение вчера было?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Вы читали вслух о выращивании растения из искусственного семени.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна заинтересовалась. Юлия Ивановна ей пересказала.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот эта газетная литература!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Лошади выходят из обихода. В Берлине всё автомобили и автомобили. Не желаю дожить до вытеснения лошадей автомобилями и до питания искусственными растениями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Будь спокойна, не доживешь. Никто не доживет.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сказала что-то про фабричное производство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, не будет. Фабричное производство такое: мучают не лошадей, а людей.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна про свою инфлюэнцу — что идет выпить сухой малины и ляжет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это Душан Петрович одобряет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : И разумно: сухая малина очень помогает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не помогает. Позвольте, Душан Петрович, мне сказать: организм действует против тысячи болезней, а лекарства против одной тысячной. Если организм помогает, выздоравливаешь без лекарства, а если... (Тут перебили Л.Н.)
   </p>
   <p>
    За чаем. Юлия Ивановна, приводившая в порядок письма к Л.Н., спросила Л.Н., будет ли отвечать Меньшикову.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. — И похвалил: какое хорошее письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note98">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note98">
      <p>
       В письме от 1 февр. М.О.Меньшиков поблагодарил Т. за отзыв о его ст. «Две России».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : В полученном вчера «Новом времени» хорошее его (Меньшикова) введение к статье «Заживо погребенный» о Менделееве.
   </p>
   <p>
    Л.Н. кивнул головой, согласившись, и сказал:
   </p>
   <p>
    — Он сам заживо погребенный. Какое у него большое, огромное дарование! Как можно каждый день писать статью!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Разве каждый день пишет?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почти каждый день, и всегда содержательно, интересно. Помните, — Л.Н. обратился ко мне, — здесь был три раза еврей-поэт. Сегодня в «Русских ведомостях» в библиографических заметках пишет о стихотворениях Ратгауза, своего друга, — он привез мне его роскошно изданную книгу стихотворений, — что я считаю его (Ратгауза) одним из самых видных русских поэтов нашего времени. Эх
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    Я ему дал карточку (настаивал, три раза приезжал, чтобы Л.Н. рекомендовал его в критики в газету)...
   </p>
   <p>
    Тут перебила Л.Н. вопросом о Ратгаузе Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он здесь не был, а его друг
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note99">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note99">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. кн.: Д.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ратгауз
       </hi>
       . Полн. собр. стихотворений, тт.I—II (СПб., 1906) с дарств. надписью. В «
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       », №28, 6 февр. напеч. за подп.
       <hi rend="italic">
        Ю.В.
       </hi>
       рец. на новые стихотв. сб., и в ней приведен со ссылкой на газету вымышленный отзыв Т. (см. черн. письмо Т. в ред. газ. — т.77, с.46). «Еврей-поэт», трижды приезжавший к Т., — С.Баскин-Серединский, однако нет оснований считать его автором рец. Под криптонимом
       <hi rend="italic">
        Ю.В.
       </hi>
       писал в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       Ю.А.Веселовский.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
