<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-23_1909-05-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-05-23" to="1909-05-23"/>
    <date type="editor">
     23 мая 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0803b54f-e204-45b9-bf0b-2fe81781543a">
    <opener>
     <date when="1909-05-23">
      <hi rend="bold">
       23 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Днем уехала Александра Владимировна с детьми. Приехал М.С.Сухотин. Вечером с 8 до 9 был у Л.Н. вчерашний православный купец из Царицына — М.П.Латышев. Он ездил в Киев, хотел остаться в монастыре; впечатление вынес, что это корыстолюбие.
   </p>
   <p id="db5c9350-a276-437d-bc99-f56e63f8ff97">
    Л.Н. передал его рассказ, что отталкивающе действуют монахи и к простосердечно ищущим веры грубы. Даже декорум, церковное, не умеют сохранить. Пришел Л.Н-ча спросить насчет мощей, а уходит — православие его отошло далеко, выдвинулось христианство на первый план. У него подготовка внутренняя длинная — пятнадцатилетняя. Ему грозит слепота, набирает «чем жить». Уходил очень успокоенный, что в слепоте может не быть обузой, а что будет над собой работать и сможет помогать советами другим.
   </p>
   <p id="531afc6b-01cb-478b-ab83-c76797761ad9">
    О Л.Н. говорил мне: «Хоть он и мало говорит, а любовь охватывает. Одно присутствие его многого стоит. Мы еще близко от горы, отойдут дальше — увидят, какая красивая гора».
   </p>
   <p id="eb21d170-e2a4-444f-b290-08501f1db78f">
    Л.Н. получил книгу «Песни, собранные П.Н.Рыбниковым» с его портретом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note343">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note343">
      <span>
       «Песни, собранные П.Н.Рыбниковым», т.I, изд.2-е, под ред. А.Е.Грузинского. М., 1909 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ) прислала Т-му Е.А.Телешова, племянница П.Н.Рыбникова (см. т. 79, с. 210).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1a50c11b-cd98-4576-8680-92f2d3fdcb20">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне кажется, я его знал. Приятное лицо.
   </p>
   <p id="906bca9d-0700-4f21-a71a-3f1ee04e09a5">
    Михаил Сергеевич подтвердил, что Л.Н. его мог знать через Киреевских. Л.Н. по поводу «Gœthe Kalender» 1909:
   </p>
   <p id="7c057287-4f03-4a46-a505-0c3403a09f60">
    — Гёте очень хорошо для своего времени пишет.
   </p>
   <p id="b66c1c90-a53b-4a65-bd2a-62f7cc42750a">
    Л.Н. пишет опять 1) о воспитании
    <ref target="#footnote94">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote94">
     Недели две тому назад тоже написал о воспитании
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note430">
       2
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note430">
       <span>
        1 мая Т. закончил ст. «О воспитании (Ответ на письмо В.Ф.Булгакова)». Подписал его 3 мая (т. 38).
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    — совет американцу, практические советы, как и чему учить детей: религии и 2) о любви
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note344">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note344">
      <span>
       В это время Т. работал над отв. Дж.Севитту о религ. воспитании детей и над ст. о любви, начатой 9 мая и получившей впоследствии загл. «Единая заповедь» (т. 38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6a374e0c-7c6c-4238-bbec-37a61ae701bd">
    М.С.Сухотин звал Л.Н. (и всех) к ним, в Кочеты.
   </p>
   <p id="436a56b9-a30e-4a65-bc54-3a0b7cc4c3ca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Заманчиво. У вас останусь. Не будет пролетариев. Выходишь — они, возвращаешься — опять они. Непосредственное чувство — мешают. Мне они — одни и те же, а они — различные
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note345">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note345">
      <span>
       См. запись о Т-м в дн. М.С.Сухотина от 1 июня: «Особенно допекают его просители, а из просителей те, которых он называет «пролетарии». Это, в сущности, те оборванцы, из которых составляются отряды максималистов, экспроприаторов и т.п. Они не довольствуются даваемыми им гривенниками, а часто желают вступить в разговоры и препирательства со Л.Н.» (
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 69, кн.2-я, с. 214).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2ebe43d9-3c21-417a-9c95-09bfe40c378c">
    О предстоящем приезде Мечникова Л.Н. говорил:
   </p>
   <p id="960e3331-4cd5-4713-83a3-b1422a3ded50">
    — Празднование Мечникова мне показало, что мы очень пустые люди — тем угождаем толпе. Но меня хоть ругают православные, а Мечникова не ругают. Мне он (его приезд) интересен тем, что́ ему интересно во мне? Он должен иметь свое мнение обо мне.
   </p>
   <p id="786dcc35-8d2b-4878-823d-7c939c7e85b1">
    Через дня три опять кто-то заговорил о Мечникове, что Л.Н-чу надо дождаться его. Л.Н. сделал жест и сказал, что он равнодушен к его приезду.
   </p>
   <pb n="418" xml:id="page418"/>
   <p id="8a449269-fb5f-4db0-9f2e-ab1f2ba96595">
    Л.Н. читал вслух из письма Шкарвана цитированные в нем выписки из письма Шмита к нему, Шкарвану, в которых говорится про нынешнюю реакцию в газетах: не хотят печатать Толстого. Журналисты по глупости своей сочли Толстого своим, а только теперь поняли, что он не их человек
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note346">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note346">
      <span>
       29 мая (н.с.) А.Шкарван писал Т-му, что перевел на нем. яз. его ст. «Письмо к индусу» и послал ее Е.Шмиту для публикации. В отв. письме Е.Шмит высказал сомнение в том, что «дрянные, позорные газеты» ее опубликуют.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f701a2d7-1b4b-439d-9114-8a17862962d6">
    — Люблю я этот бойкий немецкий язык, как немцы ругаются.
   </p>
   <p id="494b8ee1-3bdb-4a54-8a95-9f0022de9ebd">
    Л.Н. показал мне в «Gœthe Kalender» следующее место: «1819. 28 April. Gesellschaft mit Gœthe. Er erzählte wie er nur noch bei Erwärmung seltner, sittlicher oder aesthetischer Trefflichkeit weiner könne, nie mehr aus Mitleid oder aus eigener Noth»
    <ref target="#footnote95">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote95">
     «1819. 28 апреля. Беседа с Гете. Он сказал, что может плакать разве только при упоминании чего-либо на редкость превосходного в нравственном или эстетическом отношении, но никогда уже больше из сострадания или по собственной потребности» (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="048d1a98-8964-43c1-a5ce-1525a482a24d">
    — Как это верно, стариковское, — одобрил Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
