<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-04_1910-10-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-04" to="1910-10-04"/>
    <date type="editor">
     4 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="22731281-61e3-4ff0-88b9-e699fb36d90c">
    <opener>
     <date when="1910-10-04">
      <hi rend="bold">
       4 октября
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#footnote195">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote195">
     Переписано 4 апреля 1911 г.
    </note>
    . Утром Л.Н. спал до 9.45. Я вошел к нему сначала один, потом с доктором Щегловым, приглашенным вчера вечером и успевшим приехать только после полуночи. Л.Н. все забыл, переспросил, что с ним было. Вспомнил, что в 11ч. пришел в себя. Не устал нисколько, только ноги ослабли.
   </p>
   <p id="7b8226c7-583c-46ca-ac71-470298e11ebc">
    Обыкновенно Л.Н., болея, говорит про грядущую смерть. На этот раз ночью ничего об этом не говорил, но утром сказал:
   </p>
   <p id="fc0bef0a-9456-4935-bdd8-79fde7863955">
    — Самое простое — умереть пора. Я равнодушен, столько же желаю умереть, как не желаю.
   </p>
   <p id="2013cdc1-4b60-483a-8ae6-6291c7895b81">
    Щеглову Л.Н. говорил:
   </p>
   <p id="eed3b73e-5fb7-49c0-8b5e-a781704f291f">
    — Я в медицину не верю. Ваше положение фальшивое. Вы притворяетесь, что лечите, а лечение мне не нужно. Все, как по закону природы. Вы хотите от смерти помогать, я смерти не боюсь. То, что вы принимаете за болезнь, есть освобождение от вреда (от болезни). Природа своевременно, медленно действует, а ваши действия — преждевременное вмешательство.
   </p>
   <p id="d0064833-3dc0-4c52-a5fe-e76f5c0fa7d5">
    В дальнейшем разговоре Л.Н. сказал, что докторская деятельность гораздо лучше, чем судейская, думская; она какой-нибудь старушке утешение.
   </p>
   <p id="274083e6-089e-4f59-a3cf-76dff6953abd">
    Щеглов Л.nbsp;Н-чу показался приятен. Лишних освидетельствований не
    <pb n="371" xml:id="page371"/>
    делал — только пульс, сердце, печень. Он посоветовал Л.nbsp;Н. не переутомляться, а Софье Андреевне щадить Л.nbsp;Н., ей уехать из дому.
   </p>
   <p id="0a0e2535-56fc-42d2-b5e6-59ad4d2ac986">
    Сергей Львович, приехавшая Татьяна Львовна и Александра Львовна умоляли Софью Андреевну, чтобы не убивала, чтобы щадила отца. Софья Андреевна объяснялась с Александрой Львовной, обе плакали, целовались, примирились. Вечером приехала Варвара Михайловна, с ней тоже примирилась. Завтра они вернутся из Телятинок.
   </p>
   <p id="b3093c24-e82a-4e09-84b1-d95f5702af17">
    Л.Н. весь день ничего не писал, ничего не диктовал, не читал и почти не разговаривал. Весь день провел один. Утром и вечером вставал на короткое время мыться. У него слабый насморк. Т° утром 37,1, вечером — 37,2.
   </p>
   <p id="d61fa584-4bfa-4f5d-83a8-c0a7ef2ca10a">
    Вечером Сергей Львович играл шотландские, еврейские, испанские песни и Рубинштейна. Л.Н. просил открыть свою дверь и повторить Рубинштейна.
   </p>
   <p id="71fc322e-318d-40f3-ba58-d111deb6060f">
    Был Куприянов. О припадке, о том, что были судороги, по общему желанию, решили не сообщать в газеты.
   </p>
   <p id="834ec4cd-50b2-4810-9afb-9e31ec75e308">
    Л.Н., хотя слаб, не дал вставить сеть в окна, сам вставлял ее. Вечером на время проветривания спальни, снимает сеть и опять вставляет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
