<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-05_1908-07-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-07-05" to="1908-07-05"/>
    <date type="editor">
     5 июля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ceda5343-8d04-4bbd-b10f-0605d56dfdbb">
    <opener>
     <date when="1908-07-05">
      <hi rend="bold">
       5 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехала сестра Л.Н.Мария Николаевна с дочерью Елизаветой Валерьяновной. Л.Н. ездил к Чертковым. Про Анну Константиновну сказал: «Еле жива».
   </p>
   <p id="3c7cca60-ce9e-4bc3-a008-d88dfb46660f">
    Обедал Торба, конторщик издательства Софьи Андреевны. Софья Андреевна ему сказала, что мясные котлеты ради его одного.
   </p>
   <p id="501c462d-e27c-453f-ac9d-c618defdab98">
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Вегетарианство раньше было подвиг, нынче много людей стало
    <pb n="135" xml:id="page135"/>
    не есть мяса. А считается это таким простым, само собой разумеющимся, как не ругаться.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Рис. Толстой за работой в своем кабинете. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-135.jpg"/>
    <figDesc>
     Рис. Толстой за работой в своем кабинете. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <p id="06caf56b-e6f6-4b86-b3a8-39443b6f8131">
     <head>
      ТОЛСТОЙ ЗА РАБОТОЙ В СВОЕМ КАБИНЕТЕ
     </head>
    </p>
    <p id="2ac5a904-274f-4ee4-9e44-7fb9bdfb3655">
     Ясная Поляна, 7 июля 1908 г.
    </p>
    <p id="ac3b94e9-800a-45e8-9e5d-3c060f830f5b">
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p id="5f2511e7-b04c-4de8-a6ee-1d499161e534">
    Мария Николаевна рассказывала, что был у нее в монастыре Молоствов. Дала ему читать письма братьев. Он ей понравился. Лучше, чем П.А.Сергеенко, который тогда, в 1906 г., когда фотографировал, сказал: «Сниму весь монастырь», это монашки поняли как «Разнесу весь монастырь»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     И приписывали эту затею толстовцам.
    </note>
    и перепугались. Когда через несколько дней затем Мария Николаевна уезжала в Ясную Поляну, одна монашенка со слезами с ней прощалась. Когда Мария Николаевна спросила, отчего на этот раз плачет, ведь, когда прежде уезжала, она не плакала, та ей объяснила, что ведь разнесут монастырь, ведь ее брат из-за этого выписал.
   </p>
   <p id="ffbb7c1b-bb56-4a15-9fbf-abb9fdbcbb95">
    Кто-то сказал, что монашки глупенькие и что это неудивительно, когда некоторые с семилетнего возраста там живут.
   </p>
   <p id="cfc9070c-1dbb-430c-afb1-4e85eba0c73a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они только умнее тех, которые живут в Париже.
   </p>
   <pb n="136" xml:id="page136"/>
   <p id="ab2f47d5-998b-4875-8f33-beb4bdf28f7b">
    Елизавета Валерьяновна рассказала, как ехали из Шамордина в Калугу 50 с лишком верст в коляске и как на крутой горе, у въезда в Калугу, барин ругал извозчика за то, что медленно едет.
   </p>
   <p id="7b6b1ba5-17ec-4a53-9bc7-dceb8f9747e2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По нонешним временам спасибо, что не палил.
   </p>
   <p id="be62ad99-8bd3-4bf5-b48a-94b01165349d">
    Елизавета Валерьяновна рассказала, что в Туле на улице мужик рассердился на жену, вынул револьвер и застрелил ее. И потом, сообразив, что сделал, застрелил себя. Нынче у всех револьверы. В досаде обращаются к ним. Не имей он револьвера, он, может быть, ударил бы бабу, и помирились бы.
   </p>
   <p id="97d36c05-dce7-4318-bae7-6edb3d769cf5">
    На веранде: Л.Н., Мария Николаевна, Софья Андреевна, Александра Львовна, Елизавета Валерьяновна, Гольденвейзер, Торба, Николай Николаевич. Разговаривали, главное, Л.Н. с Марией Николаевной. Мария Николаевна — что слово, что суждение — то умное, часто с юмором, метко. Она, должно быть, очень даровитая.
   </p>
   <p id="77ffd8eb-b980-43fa-b1ba-460431860143">
    Л.Н. вспомнил легенду («Отличная легенда», — сказал Л.Н.), которую почерпнул из «Московского сборника» Победоносцева, присланного ему князем Цертелевым. И ради нее дал прочесть Николаю Николаевичу вслух его, Л.Н-ча, письмо к священнику И.И.Соловьеву, где Л.Н. приводит эту легенду
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Июнь.20_июня">
        20 июня
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. добавил на словах к письму: «Я не хотел ему много писать, а только хотел сказать, что я держусь церкви, которая соединяет, а не церкви, которая разъединяет людей».
   </p>
   <p id="4c423d3c-be40-4a13-bb77-9765a0baf31a">
    Мария Николаевна пожелала прочесть «Московский сборник» и говорила про «Круг чтения», который ежедневно сама читает и некоторым другим монашкам читает вслух. Ей больше всех нравится Эпиктет и меньше всех — Лабоэти. Его не дочла до конца. «Он ведь социалист», — сказала она. Л.Н. просил Николая Николаевича прочесть из «Круга чтения» сегодняшнее, 5 июля, четвертую мысль, которая ему очень нравится:
   </p>
   <p id="3ccce723-76e6-45bd-b6db-00209216dd9d">
    «Когда же не плоть, а ты будешь глава в человеке? Когда поймешь ты блаженство любви ко всякому, когда освободишь себя разумением жизни от скорбей и похотей, не нуждаясь для своего счастья, чтобы люди служили тебе своею жизнью или смертью: когда поймешь ты, что истинное благо всегда в твоей власти и не зависит от других людей?» (Марк Аврелий).
   </p>
   <p id="825cc59e-800d-49a9-977c-65a7b94c6f5e">
    Мария Николаевна говорила про Недельные чтения, которые любит читать: «За что?» — очень наглядное; «Душечка» — хороша; «Корней Васильев» и другие.
   </p>
   <p id="76ff627f-22fa-4666-9e7d-3c6ed1f80450">
    Мария Николаевна хвалила «Воспоминания» Задонской о 1812 годе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Е.
       <hi rend="letter-spacing">
        Задонская
       </hi>
       . Быль XIX столетия. Записки, тт.I—V. Харьков, 1908— 1910.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. спросил:
   </p>
   <p id="6a080d51-860b-4100-ad04-7930057fe17e">
    — Что же тебе понравилось — мысли или Записки?
   </p>
   <p id="a81c1069-f0de-45e8-99f9-d61cd8a74b1f">
    Мария Николаевна рассказала, как они детьми играли в прятки и как Л.Н. сказал, что он так скроется, спрячется, что никто его не найдет. Действительно, искали — и не нашли его. Тут пришла баба, работавшая в подвале; она увидела, как Л.Н. упал, и сказала, что он лежит в траве: Л.Н. выпрыгнул со второго этажа.
   </p>
   <p id="997498cf-045b-4624-8afd-b07f2eb097d1">
    Л.Н. вспомнил это, ему было около восьми лет:
   </p>
   <p id="a1b2d6cb-ce74-4ab4-a8c2-7bb9cd5a90b6">
    — Я еще подпрыгнул вверх, я хотел это чувство испытать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Июль.18_июля">
        18 июля 1905 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="13e76703-2c2c-4ecd-b716-7ebe69be875f">
    Л.Н. расспрашивал Марию Николаевну про монастырскую жизнь, восхищался покоем тамошним, некоторыми монашками, про которых Мария Николаевна ему особенно рассказывала (Саша, вступившая молодой девушкой, и еще другая — такая же). Мария Николаевна спросила его, не дуры ли они:
   </p>
   <p id="eda540cd-1a12-4b08-9446-418adc5be3a3">
    — Ведь так назвал нас, — сказала она
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     И подарила Л.Н. подушку, на которой вышила: «Одна из 700 дур»
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#footnote4">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
       <span>
        Подушка находится в Ясной Поляне, в спальне Т.Надп. на ней: «Одна из 700 шамординских дур» — вызвана беседой Т. с сестрой о монастырском уставе, во время к-рой Т. назвал монахинь «дурами».
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    .
   </p>
   <p id="dd7ac6cf-f624-4483-ba47-d4177ac95d6c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, прекрасные женщины.
   </p>
   <p id="3fb1136c-67e2-4299-912c-e8639c029e33">
    Удивлялся, что их столько — семьсот.
   </p>
   <pb n="137" xml:id="page137"/>
   <p id="5286c833-d8e1-44f6-8789-8d579b4b3d9c">
    Софья Андреевна и Елизавета Валерьяновна добавили, что они очень бедные, на коровье масло им не хватает.
   </p>
   <p id="19aa9fec-0001-4788-81bf-3333a8ae7012">
    Л.Н. спрашивал, чем занимаются, и т.п. Л.Н. рассказал, что новое для него слышал от Николаева: как концессионеры в России строили железные дороги на гроши народа, и жалел, что раньше не знал:
   </p>
   <p id="682bb0e2-a78d-459e-8a3d-e17968b47e8a">
    — Как эти богатые банкиры мошенничали! — И рассказал, что компания строит линию железной дороги на условии, что она вложит 50 миллионов и правительство — 50. Она же ее построит на одни правительственные 50 миллионов. Получает доход с дороги, а когда казна ее выкупает, то из расчета 100 миллионов.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
