<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-08_1906-04-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-04-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-04-08">
     <hi rend="bold">
      8 апреля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. днем от слабости лег на диван и поспал. За последнее время Л.Н. похудел. За обедом рассказал:
   </p>
   <p>
    — С нижнего пруда вытаскивали пни и увозили. К одному тяжелому позвали на помощь девок. Пели «Дубинушку», и каждым разом новое (новый стих). Я не устоял и стал с ними тянуть канат и ухать. Что думаете: как его подняли?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Подставили валки? Крышку с телеги?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, колеса.
   </p>
   <p>
    После обеда Юлия Ивановна с Марией Александровной, приехавшей с И.К.Дитерихсом перед обедом, проверяли копии писем Л.Н. (нужно их переписать и перевести). Л.Н. расспрашивал Иосифа Константиновича о Булыгиных. Он хвалил сыновей М.В.Булыгина, что они помощники отцу (по хозяйству работают, как рабочие). Л.Н. с удовлетворением констатировал, что молодое поколение серьезно относится к простой жизни, соглашается исполнять черную работу: сын П.А.Сергеенко, Репина и прочие.
   </p>
   <p>
    Приехала невестка Софьи Андреевны, жена В.А.Берса, с мальчиком и дочкой (приятная, милая, умная). Говорила, что Петербург веселится без конца. Не думает ни о голоде, ни о чем. Все деньги идут на итальянских певцов. Софья Андреевна прочла в газетах, что Горького с Андреевой не приняли несколько гостиниц в Нью-Йорке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note310">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note310">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №№10796 и 10798, 5 и 7 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    На прошлогодней передвижной выставке Репин вывесил картину: Л.Н.Толстой с Горьким. Один пожилой офицер синим карандашом провел линию между ними.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
