<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-11_1909-05-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-05-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-05-11">
     <hi rend="bold">
      11 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. съездил верхом к Анне Константиновне передать известие, принесенное Софьей Александровной о Владимире Григорьевиче. Чувствует себя очень виноватым и обязанным Чертковым, пострадавшим из-за него.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надежда на возвращение Черткова возросла. Столыпин пошлет лицо, которому доверяет, на место — исследовать дело Черткова. Подействовало письмо матери Черткова к царю.
   </p>
   <p>
    Дожидаясь обеда, Л.Н. смотрел теософический журнал. За обедом поговорил о теософии с Софьей Александровной и сказал, что в журнале мысли — не Б.Паскаля, а Т.Паскаля — хороши. Должно быть, новый писатель
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note314">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note314">
      <p>
       Ст. д-ра Т.Паскаля «Главные теософические положения. Соотношение теософии с наукой, философией и религиями» («Вестник теософии», 1908, №12).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Александровна говорила про Дондукову-Корсакову; с ней часто видается в Петербурге. Она очень стара (ей больше 80 лет) и очень больна раком груди, но неутомимо принимает, пишет письма нуждающимся в ее помощи. Удивительно, как ей не дают покоя с утра до ночи и как она не показывает ни скуки, ни утомления. «Как можешь думать, что распоряжаешься своей жизнью!» — говорила Дондукова-Корсакова. Она с 14-ти лет посвятила свою жизнь одной деятельности: заботе о заключенных.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, дочь ли эта Михайловна — Дондукова-Корсакова из Академии наук. Напрасно Пушкин его так осудил. Он был самый обыкновенный, старого века человек
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note315">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note315">
      <p>
       Намек на известную эпиграмму Пушкина на М.А.Дондукова-Корсакова (1835).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дорошевича «Святой» (о Черткове и губернаторе) невозможно читать. Отталкивающее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note316">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note316">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №105, 10 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Получил прекрасные письма Бирюкова и других
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note317">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note317">
      <p>
       В письме от 8 мая П.И.Бирюков писал о предстоящем над ним суде.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И одно ужасное: 18-летнего крестьянина-революционера.
   </p>
   <p>
    Илья Васильевич удивлялся, сколько прохожих и нищих и вдов. Все это после «русских смут» 1905г. Раньше ходили два-три дня в неделю одна-две старушки да две вдовы: дёминская маленькая и жена сапожника из Кочаков. Теперь же ходит ежедневно от трех до 35-ти.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
