<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-02_1907-09-02"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 498—499.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-09-02" to="1907-09-02"/>
    <date type="editor">
     2 сентября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e5835cfb-2d70-4c89-8008-67bd47c302bb">
    <opener>
     <date when="1907-09-02">
      <hi rend="bold">
       2 сентября. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. пополудни был у Чертковых, где было собрание и говорили молодые люди. Чертков втянул Л.Н. в разговор и Л.Н. им отвечал. Но он не любит говорить перед многими — а сглазу на глаз, с одним, двумя, тремя. Л.Н. не был доволен, что̀ там говорил.
   </p>
   <pb n="498"/>
   <p id="26a6e1b7-64f2-4c4b-8962-756a820b9d7a">
    Под вечер приехал брат П.А.Буланже, искать его. Павел Александрович написал три письма, что покончит с собой, и исчез. Он думает, что брат уже лишил себя жизни, т.к. поехал из Москвы к Туле, а, по газетам, около Серпухова найден труп бросившегося под поезд рабочего — может быть, это он. Л.Н. думает, что он уехал из дому, раздумает и опомнится. Он не совершит самоубийства, потому что он слабый, хороший и религиозный. Надо быть ограниченным, чтобы совершить.
   </p>
   <p id="130bba40-4201-49d9-9470-09e6223370ef">
    — Дал бы бог, чтоб он опомнился
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       П.А.Буланже не покончил самоубийством.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="55f3e000-a03e-42bc-beae-3c3402015edb">
    Софья Андреевна взволнована делами с мужиками, которые не платят ей аренды и овес не возят. Вышло 36 человек косить и вязать овес, пришли к ним шесть. Стали им говорить — все бросили работать.
   </p>
   <p id="4a43a6c8-de8d-40ba-be6e-078780f47a1f">
    Л.Н. занимался с 7 до 9.15 «Кругом чтения», потом вышел к Д.Д.Оболенскому к чаю. Говорили о П.А.Буланже.
   </p>
   <p id="9141ba25-c857-482d-bdee-54719a81d1da">
    — Я надеюсь, что он жив, он человек слабого характера, — говорил Л.Н.
   </p>
   <p id="98cf27f2-e2c9-4d66-8a85-1d9cd87fa9cb">
    Д.Д.Оболенский говорил, что время, которое переживаем, склоняет к самоубийству, и стал перечислять знакомых, которые совершили самоубийство за последнее время.
   </p>
   <p id="88fb28fe-05d9-4080-b073-07bebb792441">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И это (желание самоубийства Буланже) в связи с современным возбуждением.
   </p>
   <p id="a27b57c1-67da-4058-bf95-32de3990e2bc">
    Л.Н. говорил о вчерашнем письме Новикова, что у него, и вообще у крестьян, как Л.Н. видел на сходке сегодня у Черткова, сознание увеличивающейся нужды народа.
   </p>
   <p id="a51a1002-e063-4b02-b3be-1d064abba73a">
    — И как ей не быть? — продолжал Л.Н. — У Ермилина, яснополянского крестьянина, было четыре взрослых женатых сына, бабы — красавицы. Когда которая провинилась, сажал ее в подполье. Было пять троек, потом сыновья поделились. Их бабы нарожали детей. Потом и эти поделились — и по́ля стало меньше, и всего один работник в доме. Старые устои семейной жизни расшатались, а новые не установились, кроме — ходить в города, где заражаются революцией. 30 лет тому назад кто бы думал, что будем разбиты Японией, что крестьянин (Новиков) будет писать письмо без ошибки грамматической, ссылаться на Маркса — кстати, а не чтобы показать начитанность, и писать так сильно, дай бог, чтобы Меньшиков так писал.
   </p>
   <p id="225f4313-6e1f-4510-abbd-9da7a5fb6ea3">
    Дмитрий Дмитриевич говорил о пожарах вокруг него и у него. Его два раза жгли. Его сестру — баронессу Фредерике — семь раз. У него сгорали два раза хозяйственные постройки. Что поджигали домашние — видно из того, что пожарные кишки были прорезаны. Говорят, что они мстят его арендатору. Он живет по-старому: никаких сторожей, а кругом отношение крестьян — все по-новому.
   </p>
   <p id="ecfb15ee-fdb8-4518-bcc9-cbe3e6171bac">
    И Дмитрий Дмитриевич стал говорить про бессмысленные ужасы, которые творятся с той и с другой стороны.
   </p>
   <p id="675c55c5-d027-42b6-8e7b-7dd8941fb5ca">
    Наступило молчание.
   </p>
   <p id="13bf8827-fdc6-444e-afe5-41f6438cb551">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все хорошо, все хорошо! Это — growing pains
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     муки роста (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Как в жизни человека есть периоды болезненные, так и в жизни народов.
   </p>
   <p id="4c79de19-282d-4dc5-8954-e93718482ce0">
    <hi rend="italic">
     Дмитрий Дмитриевич
    </hi>
    : Но этого в Европе нигде нет.
   </p>
   <p id="75eb8483-52c6-4387-846b-dc2fadc12d3a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разве у нас в двадцатом веке должно повторяться то, что там было в девятнадцатом?
   </p>
   <p id="4b7088c7-c57a-452f-913d-15a79a468ba1">
    Дмитрий Дмитриевич вспомнил, что в 1849 г. и в России что-то подобное было
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Вероятно, разгром кружка петрашевцев в Петербурге и участие царизма в подавлении революции в Венгрии.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="5475f874-e33e-4e9c-8570-2cc23458b67d">
    Разговор о социалистах, их Штутгартском съезде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Международный социалистический конгресс в Штутгарте (VII конгресс II Интернационала) происходил с 18 по 24 авг. В состав делегации большевиков входил В.И.Ленин.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="bdb94d6c-cc0e-4d4e-b2c7-11bd24c2af6d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они хотят из людей дурных сделать добродетельное общество.
   </p>
   <p id="b1461494-88c8-4d2d-8287-04f4ae63aadf">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В каком восторге я! Какой восторг испытываю, особенно утром!
   </p>
   <pb n="499"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
