<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-07_1907-11-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-11-07" to="1907-11-07"/>
    <date type="editor">
     7 ноября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a5c515c6-f2c7-46a1-b485-50336a876f43">
    <opener>
     <date when="1907-11-07">
      <hi rend="bold">
       7 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехала Мария Александровна. Утром же был господин из Петербурга, много читавший, умный, приехал поговорить с Л.Н. о житейских делах. Был неприятен, резок. Л.Н. ему тоже резко отвечал. Уехал, пополудни вернулся из Тулы, чтобы еще раз поговорить с Л.Н., и было обоим радостно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Очевидно, о нем Т. записал в Дн. 8 нояб.: «Широков, раздраженный, но искренний человек» (т. 56, с. 76).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="45a99b1d-f20a-471a-b7e7-4eeca6679ac2">
    Утром приезжала вдова из Тулы просить материальную помощь; приезжал студент; потом депутат I Думы Соломко, крестьянин Курской губернии из трудовиков. Едет в Петербург на суд. Читал Л.Н-ча и хотел с ним поговорить. Остался до ночи. Здесь читал «Нашу революцию» Черткова и находил в ней свои мысли. Мне был симпатичен. Л.Н. устал с посетителями.
   </p>
   <p id="416efe55-118c-4212-bbd5-6d7188e654d7">
    Четвертого дня заболела 80-летняя няня, выходившая последних семерых детей Толстых и живущая в доме, в девичьей. У нее бронхит, температура 39,3. Очень спокойно смотрит навстречу смерти; говорит, как о естественной вещи. Александра Львовна плачет, лежит на диване и, уперев в подушку лицо, всхлипывает. У русских бар потеря матери чувствуется два раза: раз при смерти родной матери, второй раз — при смерти няни. Как княгиня Волконская, дочь Звегинцевой, любит свою няню,
    <pb n="557" xml:id="page557"/>
    или С.&#160;И.&#160;Танеев! Толстые-сыновья иногда возят ее к себе в гости. Александра Львовна пожаловалась Л.&#160;Н-чу, что няня помрет. Л.&#160;Н. ответил, что он чувствует, тоже скоро помрет. Александре Львовне двойное горе, вместо утехи.
   </p>
   <p id="68dcfdda-a60d-471c-a775-42ecaa7e2cd2">
    Я ездил в Воздремы и Коледино. Вечером Л.Н. читал письма, не беседовал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
