<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-18_1907-02-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-02-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-02-18">
     <hi rend="bold">
      18 февраля.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал Гастев из Пятигорска. Он с 1887nbsp;г. живет земледельческим трудом. Сперва жил в тверской общине, во время голода 1891—1893nbsp;гг. помогал голодающим с Л.nbsp;Н.; теперь живет на Кавказе на земле. На вид — мужик: спокойный, приятный, политикой не занимается. Занимают его религия, обучение детей и деятельность среди сектантов. По его словам, все крестьяне сразу понимают Генри Джорджа: «Ведь я знал, что какой-нибудь добрый, умный человек придумает, как быть с землей», — сказал ему крестьянин, услышав от него про «единый налог». На Кавказе народ против собственности земельной (частной). Хорошо рассказывал про Сютаева: «Все в табе». Сютаев с больными глазами, дожидаясь в приемной у доктора Рахманова, члена тверской общины (когда пришла его очередь и Рахманов хотел полечить его), сказал
    <pb n="379" xml:id="page379"/>
    ему: «Не буду я у тебя лечиться. Ты каменные порошки даешь, а не присказываешь, как жить надо, а ты учи, как жить надо».
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. вспомнил о Сютаеве и, намекая на то, что Гастев сказал о Сютаеве (как он забывался, «стихи подгонял»), Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Когда я у него был
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note123">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note123">
      <p>
       Т. посетил В.К.Сютаева в д. Шевелино Тверской губ. в конце сент. 1881г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , мы ехали на телеге, он «стихи подгонял», лошадь погонял, телега опрокинулась и нас накрыла.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поощрял Гастева писать о Сютаеве, сказал, что и сам бы желал сделать это
    <ref target="#footnote17">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote17">
     Гастев после смерти Л.Н. написал воспоминания о Сютаеве. Появились в «Вегетарианском обозрении», 1912г., №2, Киев.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гастев
    </hi>
    : Сютаев был простой, веселый, самобытный и несамонадеянный; таких, как он, между сектантами нет.
   </p>
   <p>
    От Софьи Николаевны и от Дубенской прислан мальчик с письмом, чтобы повидал Л.Н. и рассказал о нем. Этот мальчик даровитый, из народа, хочет учиться, «стать человеком». Л.Н. таких называл Ломоносовыми. Гастев сказал, что они думают, что в учении свет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, они пили чай с сахаром вприкуску и хотят внакладку. Такие люди хороши, которые от нашей жизни стремятся к трудовой. А такие, которые стремятся кверху, никуда не годны. Дума — это новое средство вылезать от своих и садиться им на шею, своим дедам, отцам. (В Таврическом дворце получают десять рублей в день.) Крестьяне завистливо стремятся быть господами. Зависть есть самая сильная страсть.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал, как в Орловской губернии крестьяне никак не хотят разделять пособие между одними бедными; только между всеми — как бедными, так и богатыми. Земский начальник дает там деревне пособие, и с тем, чтобы сами выбрали несколько, там восемь или сколько-то самых бедных.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Зависть есть самая сильная страсть. Их жизнь дурна. Они в руках тех, которые на них сидят, и им внушили, что дай им земли — и им будет хорошо жить. А сковырнуть тех невозможно, так как их сковырнешь — сейчас другие влезут. Почему земли мало? Дай им сколько хочешь земли, дурно будут жить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : В Орловской губернии выпито в прошлом году на два миллиона рублей больше водки, чем в позапрошлом году. Скачок начался в марте, когда стали выдавать казенное пособие; всего за год выдали четыре миллиона рублей.
   </p>
   <p>
    Я сегодня первый раз слышал Л.Н., так говорящего о крестьянах — что они завистливы, хотят из своего положения попасть в господское, пьяницы, полагаются на казенное пособие.
   </p>
   <p>
    Л.Н. обрадовался рассказу Гастева о священнике, кажется, вдовом, который просто и бедно жил. Приехавший к нему архиерей удивился его бедности и спросил: не пьянствует ли? Или приход бедный? И назначил, чтобы прихожане платили ему 400р. Он не принимал их: стругал телеги, тем жил и имел нравственное влияние...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Таких священников я знавал: кочаковский, пироговский пахали. Я теперь пишу (рассказ) про столкновение в семье такого священника (христианского, православного), доброго отца, с детьми-революционерами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note124">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note124">
      <p>
       Возможно, рассказ «Отец Василий», над к-рым Т. работал с 30 сент. по 17 нояб. 1906г. Рассказ остался незаконченным (т.36). О том, что Т. весной 1907г. работал над рассказом о «столкновении» отца с детьми-революционерами, известно только по этой записи Маковицкого.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал, что он знал недалеко от себя тоже такого священника.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна сочувственно отозвалась о царевском, близ Пирогова. Страшные трагедии.
   </p>
   <p>
    Разговор про духоборов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Община — она образовалась нравственным насилием и держится нравственным насилием. И уходят из нее.
   </p>
   <pb n="380" xml:id="page380"/>
   <p>
    Л.Н. получил большую книгу: «La secte russe des hommes de Dieu». Par J.B.Séverac, Paris, 1906
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note125">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note125">
      <p>
       Эта кн. с дарств. надписью сохр. в
       <hi rend="italic">
        Япб.
       </hi>
       К ней приложена «Библиография» лит-ры о «секте людей божьих».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Похвалил ее серьезность, обработанность, снесение литературы, французское «fini»
    <ref target="#footnote18">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote18">
     «законченность» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Затем Л.Н. читал вслух из корректуры, которую теперь держит, «Избранных мыслей» Лабрюйера и других. И сказал:
   </p>
   <p>
    — Разумеется, никто этой книги читать не будет. Но я с большим удовольствием отделываю ее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил в школе с мальчиками о сострадании к животным: лошадей, собак жалко; крыс, клопов не жалко.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Во всех делах нельзя дойти до идеала, а только приблизиться. Хочется все познать и все сделать, а можно только некоторую часть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал мнения французских писателей о его критике Шекспира (из журнала «Les Lettres») и говорил про N.N., N.N.:
   </p>
   <p>
    — До чего ограниченны, но пишут ловко и с остроумием.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
