<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-12_1909-01-12"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 301–302.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">301–302</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-01-12" to="1909-01-12"/>
    <date type="editor">
     12 января 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2f381d35-3a6b-4626-b3ab-f4fa161b8b2f">
    <opener>
     <date when="1909-01-12">
      <hi rend="bold">
       12 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вчера концерт Вари Паниной и Брандукова-виолончелиста в Дворянском собрании в Туле. Ездили туда: Андрей Львович с Екатериной
    <pb n="302"/>
    Васильевной, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Дима и я. У нас в это время концерт Гольденвейзера: играл пять вещей Шопена
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       11 янв. А.Б.Гольденвейзер играл полонез, сонату, вальс, ноктюрн и мазурку (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л. Н. спрашивал Гольденвейзера про его жизнь: сколько занимается, что читает. Вспомнил, что он Шопена слышал впервые в сороковых годах в Казани. Дядя Юшков играл и не был им доволен. Вероятно потому, что был ему не по силам (технически). Л. Н. спросил, был ли кто, кто мог играть Шопена при его жизни?
   </p>
   <p id="9903472a-e747-485c-9c6b-4cb9c9266b27">
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : Был Лист
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Записано по рассказу М.А.Маклаковой.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="cba29669-1429-4497-97f3-38784a23ea73">
    За обедом Л.Н. расспрашивал о концерте Вари Паниной. Александра Львовна была ею восхищена, а я разочарован. Панина пела сперва романсы, и те нехорошие, безучастно, на один манер: сначала тянет, потом скороговоркой. Лицо деревянное, как маска. Только две последние песни цыганские были очень хороши сами по себе и пела их с темпераментом.
   </p>
   <p id="e8c8e9e3-e59b-46e6-88d2-8243f77834dc">
    Л.Н. расспрашивал подробно про Панину и объяснял ее неуспех у Варвары Михайловны и у меня тем, что на эстраде при освещении в зале требования другие, чем от простого цыганского пения. На его памяти цыганки никогда не пели на эстраде, а просто в комнате. Л.Н. вспоминал братнину жену: какая была милая, простодушная, некрасивая и как хорошо пела
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       М.М.Толстая, урожд. Шишкина.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. понимал дочь, что ей нравилось пение Паниной.
   </p>
   <p id="82f6688d-5f2e-404f-944f-b261519e7bc2">
    После обеда я читал по-польски с М.А.Маклаковой. Пришли в комнату Александра Львовна, Варвара Михайловна, Николай Николаевич и стали петь, долго пели. Главным образом Мария Алексеевна, знающая огромное количество народных великорусских песен. Пела кончающуюся словами: «С тобой, барин, жить прелестно, // А Ванюши-души жаль»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Заключительные строки рус. нар. песни «Вечор поздно из лесочка
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       »
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c45d8b9b-2831-4595-9ddd-74430727945e">
    С 9 до 10 катались на скамейках с факелом (соломой) вниз по прешпекту и по деревне.
   </p>
   <p id="02b6c09a-4930-429e-b826-adc6ed4b82d5">
    Вечером Владимир Григорьевич. Он теперь в рабочем периоде, потому приехал поздно и накоротко.
   </p>
   <p id="e0551d95-5d51-4953-9071-cc84cb84137a">
    Когда мы пели, Л.Н. с Владимиром Григорьевичем отворили дверь, и Л.Н. стал хлопать в такт под веселую песню Марии Алексеевны. Она, Александра Львовна и Гусев хорошо поют.
   </p>
   <p id="00d961fb-bf92-49f0-81ab-175a393c7d11">
    Л.Н. получил письмо о вивисекции; для ответа просил найти книжку об этом предмете
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       В марте Т. получил письмо по тому же вопросу от г-жи Фокс (из Петерб.). Отв. Т.Л.Сухотина. В
       <hi rend="italic">
        Список
       </hi>
       (т. 79) не вошло.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ab472387-9f68-4e18-8201-2cdea08d431a">
    Л.Н. — не соблюдающий приличия учтивый западник, а простодушный, сердечный, задушевный русский человек и ведет себя участливо, а не холодно. Его правило: быть самим собою, а не тем, что требует общество
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Эта характеристика Толстого написана Маковицким на отдельном листке с датой «12 января 1909 г.». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
