<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-09_1909-08-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-09" to="1909-08-09"/>
    <date type="editor">
     9 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-08-09">
     <hi rend="bold">
      9 августа.
     </hi>
    </date>
    Гусев телеграфировал из Крапивны, что сегодня будет в Ясной Поляне. Вследствие этого ни Л.Н., ни кто другой не удалился из дома и парка. В 6 часов приехал Николай Николаевич в сопровождении ясенского урядника Н.И.Сидорова и стражника. Урядник заявил, что говорить могут с Николаем Николаевичем только Александра Львовна, Мария Александровна и я (которым выхлопотала свидание Мария Алексеевна у губернатора), по четверти часа, и провел его в бывшую библиотеку. Наверх ему не разрешено взойти. Было смятение, тревога, взволнованность, спешка. Софья Андреевна негодовала, что в своем доме не может войти в комнату, где Гусев. Мария Николаевна, также и Софья Андреевна, понукали Л.Н. войти проститься с Гусевым, что́ ему, Николаю Николаевичу, будет дорого. Л.Н. не согласился и не вошел. После сказал, что он просто не хотел участвовать в этой комедии.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про полученное письмо от «Concert Direction Jules Sachs» (Берлин). Зовут его произнести в Берлине речь, которую должен был говорить на несостоявшемся Конгрессе мира в Стокгольме. Предлагают за одно выступление 5000, за десять в нескольких городах — 50000 франков вперед и путевые расходы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note56">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note56">
      <p>
       Ответ «Концертной дирекции Жюль Закс» от 17 авг. н.с. Т. продиктовал Маковицкому (см. ниже); по его записи письмо опубл. в т.80, с.281. Маковицкий послал текст А.Шкарвану, к-рый перевел его на нем. яз. Опубл. в иностр. газетах (см. также т.80, с.59 и 70—71).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил сегодня следующее письмо, поданное на почту — по штемпелю, в Урюпинской, Донской области 6 августа:
   </p>
   <p>
    «Милостивый государь Лев Николаевич! К глубокому нашему сожалению, ходят слухи, что вы, проездом по Балашово-Харьковской железной дороге выдали жандармерии ехавших с вами в одном вагоне троих пассажиров, которые были арестованы, и им теперь грозит смертная казнь. Мы просим вас опровергнуть или же подтвердить этот слух корреспонденцией в газете «Современное слово»».
   </p>
   <p>
    Л.Н. на конверте написал: «Выдал и получил за это вознаграждение 500 рублей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note57">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note57">
      <p>
       См. т.80, с.280—281.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Дмитрий Васильевич говорил про Свенцицкого, автора книги «Второе распятие Христа»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note58">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note58">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. 2кн. члена Моск. религиозно-философ. о-ва В.П.Свенцицкого. Одна из них: «Второе распятие Христа». Изд. для народа. М., 1908.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , речи которого на религиозную тему он слышал, что сам он не верит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ужасно: религия — тема для сочинений, — добавил задумчиво.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про письмо студента, спрашивающего, кому верить: Геккелю, Дарвину или христианству, православию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note59">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note59">
      <p>
       Вероятно, письмо Углицкого (ст. Дружковка, Екатеринославской губ.) от 2 авг. спрашивавшего: «Чему верить? Или учению нашей православной церкви, или науке? Я был религиозен пока мне пе пришлось встретиться с произведением Дарвина «Происхождение видов»». Отв. А.Л.Толстая 10 авг. (т.80, с.281).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. разговорился об этом и между прочим сказал:
   </p>
   <pb n="36" xml:id="page36"/>
   <p>
    — Разница между Геккелем, Дарвином, с одной стороны, и Кантом, Буддой, с другой — как между последней хибаркой и Зимним дворцом. И это еще недостаточное сравнение. Будда, Христос говорили истину, которая одна и та же 6000 лет тому назад и теперь. Она только уясняется в большей и большей мере. А что̀ ученые говорили 1000 лет тому назад, того и не знаем. А что нынешние ученые говорят, через сто лет не будут знать.
   </p>
   <p>
    Дмитрий Васильевич еще говорил о Свенцицком и о «Вехах». Разговор о них. Л.Н., между прочим, заметил:
   </p>
   <p>
    — Алексей Степанович Хомяков не был религиозным. Славянофильство — мысль политическая, национальная (народная), а никак не религиозная в его основе. Православие значительно для славянофилов, потому что большинство славян его исповедует.
   </p>
   <p>
    Был Джонс — профессор Томского технологического института. Л.Н. читал вслух статью о Гусеве с изменениями. Потом передал ее М.А.Маклаковой свезти в «Русские ведомости» и просил, чтобы напечатали ее полностью и сообщили об этом ему телеграммой. Мария Алексеевна предложила еще «Речь», что она все напечатает. Л.Н. дал ей второй экземпляр для «Речи»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note60">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note60">
      <p>
       Заявление об аресте Гусева впервые напеч. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №183, 11 авг. с исключением только 9 слов. 12 авг. перепеч. в «Речи» (опубл. по рук. в т.38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Гольденвейзер поддержал «Речь». Я после сказал Марии Алексеевне наедине, что «Речь» недавно нападала на Л.Н.Сегодня же узнал, что «Современное слово» — отпрыск «Речи» — сообщает клевету о Л.Н.: будто бы он выдал трех революционеров жандармам и их впоследствии казнили.
   </p>
   <p>
    — Разумеется, выдал и получил за это 500 рублей, хочется мне написать в газету, — сказал Л.Н., когда услыхал об этом, а еще раньше сказал: — Мне это приятно: есть ряд клевет на меня, с одной стороны революционной, с другой — церковной.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал сегодня, что главная цель его статьи — подействовать на отмену ссылки Гусева.
   </p>
   <p>
    Л.Н. продиктовал мне ответ на приглашение «Concert Direction Jules Sachs» (Берлин) прочесть доклад, который Л.Н. хотел прочесть на несостоявшемся XVIII Конгрессе мира в Стокгольме:
   </p>
   <p>
    «Так как конгресс отложен, а я приготовил доклад, который хотел сделать бы известным, я рад воспользоваться вашим приглашением, хотя приехать не сам, а попросить одного из моих друзей и единомышленников прочесть его в вашем собрании».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
