<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-11_1905-01-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-01-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-11">
     <hi rend="bold">
      11 января. Вторник.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. этой ночью стало легче. В 12.30 он спустился вниз; Ваня согрел ему суп.
   </p>
   <p>
    После обеда долго гулял. Далеко зашел. Сани должны были придти за ним в осинник к пчельнику, но по недоразумению не пришли. Устал, особенно под конец своей ходьбы, идя вверх по аллее. За обедом был бодрее, живее, веселее. Софья Андреевна говорила по этому поводу, как долго уже Л.nbsp;Н. чувствует близость смерти. Потом о вернувшемся вчера сыне Андрее, что весь день провели с ним вместе, как во время его детства. Говорила, как ей пригодились ее дневники, что читала ему из них (про то, что случилось за время его отсутствия)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note49">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note49">
      <p>
       За время отсутствия А.Л.Толстого С.А.Толстая дн. не вела. Наверно она читала сыну свой «Ежедневник».
      </p>
     </note>
    </hi>
    <ref target="#footnote8">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
     Со слов: «Андрей Львович» до конца абзаца — записано на венгерском языке.
     <hi rend="italic">
      — Ред.
     </hi>
    </note>
    . Андрей Львович жаловался ей, какой он несчастный, что он затем только и поехал на войну, чтобы быть убитым; что теперь, возвращаясь, сам хотел убить себя. Мать на это сказала ему: «Ты потому несчастен, что живешь нехорошо; живи иначе, и ты будешь счастлив; но убивать себя в твоем положении — глупость. Это все
    <pb n="132" xml:id="page132"/>
    равно, как если бы я отчаивалась сегодня из-за того, что вчера была сердитая. Из моей вчерашней злости следует только то, что сегодня я должна быть лучше. Так и ты».
   </p>
   <p>
    Л.Н. добавил:
   </p>
   <p>
    — Совершенно верно. Я прямо чувствую, что обязан быть счастливым. Если я несчастлив, сам виноват. Нам все дано, чтобы быть счастливыми.
   </p>
   <p>
    Снова зашел разговор про петербургское побоище.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Газеты пишут, что много убитых и раненых. Не понимаю, как могут солдаты стрелять по своим же, по рабочим. Вот если бы Андрюша был там в войсках, а я с Левой шла по улице, и он стал бы стрелять по матери? Как это возможно?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это вот как. Во время Кромвеля англичане разделились на две партии: на пуритан и протестантов — и истребляли друг друга. Кромвель, а в числе его сторонников и Мильтон, казнили короля (КарлаI). Когда позже восцарствовал его сын, он мстил всем тем, кто голосовал за казнь отца, и велел казнить даже их жен. Карл (II) преследовал дома католиков, а испанским, французским и другим королям, у которых занимал деньги для свадьбы, говорил, что он католик и что он окатоличит всю Англию. Диккенс то и дело пишет о том, как бесстрашно умирали на эшафоте герои, что́ они говорили; возбуждает отвращение к королям, но он внушает чувство патриотизма
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note50">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note50">
      <p>
       Т. передает содерж. кн. Ch.
       <hi rend="letter-spacing">
        Dickens
       </hi>
       . A Child’s History of England, vol.I—II. Lpz., 1853—1854 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Этой кн. Т., вероятно, пользовался при работе над ст. «Единое на потребу» (ср. т.36, с.170).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В 9.30 вечера за чаем Андрей Львович рассказывал Л.Н. про донских казаков, про волков, древние орудия.
   </p>
   <p>
    В 10.30 привезли большую почту. Юлия Ивановна прочитала вслух известие об уличных смутах в Петербурге. 76 убитых, 203 раненых
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note51">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note51">
      <p>
       На самом деле 9 янв. было убито свыше 1000 чел., ранено несколько тысяч.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Проволочные баррикады.
   </p>
   <p>
    — Что будет теперь с арестованными рабочими? — спросила Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    — Как они не понимают, что ничего не выйдет из этого?! — воскликнул Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Если бы они действовали все вместе, а не по разным пунктам!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда было бы еще больше убитых. Те, которые смущают рабочих, воображают себе, что вызовут внимание у правительства, но правительство...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Но царь ведь должен знать, что делается.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Царь не свободен. Он всякую минуту говорит другое, безответственно. Слушается дядей, матери, Победоносцева. Он жалкий, ничтожный, даже недобрый.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович спросил Л.Н., хорошо ли поступает Святополк-Мирский, идя навстречу требованиям общества и прессы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note52">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note52">
      <p>
       Мин. вн. дел. кн. П.Д.Святополк-Мирский проводил «политику доверия» к обществу и обещал ряд реформ (был уволен в отставку как «слишком левый» 18 янв.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Прекрасно поступает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
