<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-27_1906-02-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-02-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-27">
     <hi rend="bold">
      27 февраля.
     </hi>
    </date>
    Вчера и сегодня гуляли по насту в Засеке. Волчьи следы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подал мне письмо Шкарвана, которое сегодня пришло, и свой ответ Шкарвану. Шкарван перевел на немецкий язык несколько рассказов из «Круга чтения» и «Ассархадона» и издал в Штутгарте у Franckh. Bruno Cassirer, прежде издавший «Ассархадона», грозит судом. (Л.Н. ему ответил, чтобы к нему с этим не обращались)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note196">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <p>
       7 марта н.с. А.Шкарван сообщал, что издание сб. рассказов Т. «Neue Erzählungen und Legenden». Ubers. von A.Skarwan. St. (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ), в к-рый входил «Ассирийский царь Ассархадон» вызвало протест Б.Кассирера, издавшего эту легенду в сб.: «Drei Legenden». Ubers. aus dem Manuskript von A.Scholz. В., 1904. Письмо Т. к Шкарвану неизв. Вероятно, Маковицкий сообщил ему отв. Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как он может сомневаться в отношении моем или Черткова к праву на перепечатку! Если тут напутано, то напутали издатели. Пусть он меня побережет и больше мне об этом не пишет.
   </p>
   <p>
    Самуил Штефанович, словак, прислал Л.Н. свои книжки «Наша политика» (по-словацки) и «Кормошияда» (на немецком). Я прочел и рассказал о них Л.Н.Он ничего не сказал о них.
   </p>
   <pb n="64" xml:id="page64"/>
   <p>
    За обедом Л.Н. рассказал о какой-то книге о Иерусалиме, что она нравится ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note197">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note197">
      <p>
       И.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ювачев
       </hi>
       . Паломничество в Палестину к гробу господню. Очерки путешествия в Константинополь, Малую Азию, Сирию, Палестину, Египет и Грецию. СПб., 1904 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Первая книга, которую он читал об Иерусалиме, была «Voyage en Syrie» par Vogüé
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note198">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note198">
      <p>
       E.M. de
       <hi rend="letter-spacing">
        Vogüé
       </hi>
       . Syrie, Palestine, Mont Athos. Voyages aux pays du passé. 2-me éd. P., 1878.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В церквах католики поют всегда везде медленно, но там, у гроба господня, служат особенно медленно, а это для того, чтобы их служение продолжалось дольше, потому что оно одно угодно богу. А был там в келье во время католического служения православный архимандрит; тот опять гневался, что там католики оскверняют место.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич спросил Л.Н.:
   </p>
   <p>
    — Откуда вы взяли рассказ «Два старика»?
   </p>
   <p>
    — Это легенда давнишняя, русская.
   </p>
   <p>
    — Где это написано?
   </p>
   <p>
    — Не знаю, я прямо рассказ слышал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note199">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note199">
      <p>
       Притчу о двух стариках Т. услыхал в 1879—1880гг. от известного сказителя В.П.Щеголенка (см. т.25, с.703).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Сергеенко прислал мне выписки из книги Мюллера «Рамакришна», — сказал Л.Н. — Выписал удивительные изречения. Рамакришна умер лет 50 тому назад. Мудрец замечательнейший.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел некоторые вслух. По поводу изречения: «Кто не вытравит из себя
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , не имеет бога», Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Евангельское «Сберегший душу свою потеряет ее; а потерявший душу свою ради меня сбережет ее»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note200">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note200">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , X, 39 (см. т.40, с.113).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я прибавил бы только: в той степени, в какой вытравлено
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    , пребывает бог.
   </p>
   <p>
    Сегодня Ювачев прислал оттиски из «Исторического вестника» о своем заключении в Петропавловской и Шлиссельбургской крепостях. Строил Шлиссельбургскую его знакомый радикал, а прокурор, который его предал военному суду, был тоже бывший радикал. Он хотел поиграть с ним, как кошка с мышью, спросил его, какому суду должен его предать. Ювачев отвернулся от него. Предал его военному. А тот приговорил его к смерти за знакомство с людьми, которых он не знал; военный суд не производил следствия. Царь смилостивился и заменил 15-летней каторгой. Четыре года продержали его в Шлиссельбурге. Был на Сахалине.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал их читать вслух Наталье Михайловне. Чрезвычайно трогательные описания. Все внимательно слушали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как хорошо, просто написано, сердечно! Волькенштейн (которая сидела 13 лет) холодно написала
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note201">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note201">
      <p>
       Л.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Волькенштейн
       </hi>
       . 13 лет в Шлиссельбургской крепости. Изд.
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       Purleigh, 1900.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич заговорил о рассказе Авиловой в «Круге чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note202">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note202">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Февраль.22_февраля">
        22 февр. 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Авилова хорошие темы находит.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. дал читать Наталье Михайловне вслух Ювачева: «Монастырь-тюрьма»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note203">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note203">
      <p>
       <hi rend="italic">
        ИВ
       </hi>
       , 1905, №3 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Таких сектантов, как наши самосожигатели, скопцы, хлысты, в Европе нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Назарены в Сербии.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
