<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-01_1910-09-01"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 341.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">341</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-01" to="1910-09-01"/>
    <date type="editor">
     1 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9f0b44c8-dc52-4a09-b4ac-a88e3e9df62d">
    <opener>
     <date when="1910-09-01">
      <hi rend="bold">
       1 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром торопливой походкой выносил ведро. Переделывал письмо к Аншиной о чтении со школьными детьми «На каждый день»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо от 31 авг. (отв. на письмо А.Ф.Аншиной от 19 авг.) — дополн. к письму от 24 авг. (т. 82, с. 117 и 129). На конв. письма Аншиной рукой Т.: «Будет ли полезно читать ученикам в школе «Мысли мудрых людей»? 24 авг. 10. Отв. Л.Н.».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . За обедом, увидев Елену Петровну, евшую курицу, заметил:
   </p>
   <pb n="341"/>
   <p id="c9d314dd-e4de-4f39-9ee2-954869d9cb90">
    — Странно, что рассуждение переходит в инстинкт (т.е. что чувствуешь отвращение к мясу).
   </p>
   <p id="5a9376af-723d-4b3a-a49e-5d84272a830c">
    Говорили о том, что есть обязанность к земле (чтобы ее удобрять, не истощать) и что Михаил Сергеевич так поступает. Л.Н. сказал, что с обязанностью к земле связаны обязанности к народу.
   </p>
   <p id="092a3d99-5384-49be-905a-bc2277d97340">
    Днем был старовер (скопец) А.Я.Григорьев. Звал Л.Н. к ним на чай. Мне говорил, что он хочет созвать темных, но интересующихся духовными вопросами людей, чтобы увидели свет; хочет чаепитие устроить в саду. Я ему посоветовал лучше поменьше людей и посерьезнее и предупредить их, чтобы они больше слушали Л.Н., чем самих себя, свои речи. Л.Н. обещал прийти в воскресенье.
   </p>
   <p id="5e314740-d350-4abd-8e70-fb7d3c59437e">
    За обедом разговор о Мике. Он боится волков; он твердит, что они живут в норах около Камней, что Дорик ему это рассказал и что он ночью о них говорил и от страха, что придут в дом, не мог заснуть. Татьяна Львовна, Елена Петровна сознавали, что мы, взрослые, сами виноваты, пугая детей своими рассказами. Л.Н. подозвал к себе Танечку и Мику и рассказал им: «Когда я был маленький, я был злой и ходил на охоту
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Медведь
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    и я выстрелил
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Он поднялся на задние лапы, свалил меня и зубами, вот здесь (Л.Н. указал на шрамы под глазом и на лбу), но (подоспел) охотник с хворостиной: «Барина заел!» И тогда он (медведь) убежал».
   </p>
   <p id="9e36025f-2ba4-4a5b-981c-bd7fd7bb78bc">
    Елена Петровна показала открытку: портрет Изабеллы Португальской Тициана.
   </p>
   <p id="8e0194bc-52c1-46e5-9546-34c8b9c7ebfa">
    — Неестественная поза, и руки нехороши, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="e8d5c3c0-99b1-4124-8fd1-3b9826bf02d2">
    Под вечер Л.Н. пробовал верховую лошадь, которую ему предложил Мамонтов; был ею доволен. Вечером винт с Мамонтовой, с ее деверем и юношей Свербеевым.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
