<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-01_1909-11-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-11-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-11-01">
     <hi rend="bold">
      1 ноября.
     </hi>
    </date>
    Утром ушли Л.Семенов с братом Михаилом. Выпал первый снег, но стаял. По снегу и грязи пошли пешком на Тулу.
   </p>
   <p>
    Приехали: Ф.А.Страхов, Гольденвейзер. Л.Н. собственноручно написал завещание, и они подписали как свидетели
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note194">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
      <p>
       Текст завещания во 2-й ред., составленный моск. присяжным поверенным Н.К.Муравьевым, был привезен в Ясную Поляну А.Б.Гольденвейзером и Ф.А.Страховым. Л.Н. должен был только переписать его своей рукой (см. т.80, с.268—269).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Страхов с завещанием вечером уехал в Москву и оттуда к Черткову.
   </p>
   <p>
    Пополудни приехал Булыгин. Вечером рассказал, что в Брокгаузе читал о богомилах: это были совершенные христиане. Достали словарь и прочли вслух
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note195">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note195">
      <p>
       Ст.П.Васильева «Богомилы» (
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.7).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Богомилы были в Болгарии. Оттого в Болгарии теперь так горячо принимается христианство.
   </p>
   <p>
    Булыгин читал в словаре, что богомильство проникло в Италию, Францию (катары, альбигойцы).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кто знает, насколько это верно. Я думаю, что возникало одновременно из злоупотреблений церквей: вставало в разных местах.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о книге истории катаров:
   </p>
   <p>
    — Как это «научно», а сущность
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Теперь в науке беда
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Вы сказали это, «а он? а Вейсман что говорят?». В песне погудка важна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о книжке «Die Greuel der christlichen Civilisation»:
   </p>
   <p>
    — Лама был в Германии, усвоил европейскую цивилизацию, излагает свои взгляды, ужасы европейской цивилизации. Переведите на русский язык, — сказал Л.Н-ч Гольденвейзеру
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note196">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <p>
       4/17 нояб. Т. сообщил Б.Фрейданку, автору кн. «Die Greuel der christlichen Civilisation», о своем намерении написать к ней предисл. и издать ее на рус. яз. (т.80, с.170). Предисл. Т. не написал; кн. перевела А.А.Гольденвейзер. Опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВО
       </hi>
       , 1910, №№5 и след. О том, что автором писем является Фрейданк, а лама — лицо вымышленное, Т. не знал.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. о «Нашем преступлении»:
   </p>
   <p>
    — Прекрасный язык, народный. Он подтрунивает над судьей, который старается освободить (преступников). Суд ужасно длинен, но прекрасно, верно описан.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о письме от офицера — коменданта крепости, в которой заключен отказавшийся А.Соловьев.
   </p>
   <p>
    — Он сидит в Минске, и я послал ему книги. «Вами присланные книги не можем ему передать, но, так как книги уже у меня, нельзя ли их оставить мне? — пишет комендант. — Они полезны». Я ему пишу, нельзя ли передать их арестанту, ему же с удовольствием другие книги пошлем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note197">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note197">
      <p>
       Письмо Т. к П.Н.Туржанскому от 1 нояб. (т.80, с.166).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал о Л.Семенове. Софья Андреевна предсказывала, что он ослабеет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он усилится. Пришел оборванный, в лаптях, без паспорта, без копейки денег. Серьезный, умный, спокойный, может работать. (Л.Н. говорил словами Семенова: «Работать мне бог дал».) Он видел во сне, что ему нужно со мной видеться: «Нужно с тобой видеться, общение с тобой»; «Я живу среди крестьян». Отец и мать смотрят на него, как на сумасшедшего. Он просил их часть земли отдать крестьянам: «Я не имею права пользоваться трудами других». И говорил, что у него не было тяжелых минут.
   </p>
   <p>
    Л.Н. это рассказал, перебиваемый вопросами и замечаниями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я ему говорил, что мне не нравится внешнее: «брат», «ты», но потом думал, что тут дилемма — или говорить одному
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    , другому —
    <hi rend="italic">
     вы
    </hi>
    , или раз перестать. — Л.Н. кончил серьезно: — Прямо, как он побывает, стыдно за свою жизнь. Не рассуждает, а делает. — Л.Н. заплакал.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. поехал на «пауке» в Телятинки — привезти Александру Львовну и еще кого-то. В деревне сказал кучеру Адриану, чтобы слез и вернулся, только чтоб не сказывал графине, а сам сел на козлы и поехал к Александре Львовне. Ее не застал в усадьбе, поехал к Чертковым. Видят,
    <pb n="93" xml:id="page93"/>
    подъезжает Л.nbsp;Н. и великолепно правит: вожжи лошади, которая больше тянет, натянуты, у другой — свободнее. Александра Львовна его встретила.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Однако правая дышловая здорово тянет.
   </p>
   <p>
    Потом сказал ей:
   </p>
   <p>
    — Знаешь, что я сделал? В Воробьевке насажал полный «паук» детей и катал их.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
