<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-19_1906-10-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-10-19" to="1906-10-19"/>
    <date type="editor">
     19 октября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-10-19">
      <hi rend="bold">
       19 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#footnote252">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote252">
     Записываю 22-го октября.
    </note>
    Л.Н. ездил почти до самой Тулы, хотя нездоров.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Умиротворения не будет. — Вероятно, сказал это по поводу сообщений газет, что полевые суды, казни продолжают действовать и что грабежей не убывает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меньшиков
    <ref target="#footnote253">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote253">
     Фельетон в «Новом времени», приблизительно 14 октября
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1013">
       1
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1013">
       <p>
        М.
        <hi rend="letter-spacing">
         Меньшиков
        </hi>
        . Письма к ближним. — Открытие Иудеи (
        <hi rend="italic">
         НВ
        </hi>
        , №10988 и 10995, 15 и 22 окт.).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    напрасно расхвалил книгу Чамберлена «Евреи» (которую Л.Н. вчера стал читать).
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес эту книгу и читал вслух места. По поводу рассуждения о монотеизме сказал:
   </p>
   <p>
    — Какая слабая аргументация! — Прочел цитату из Ренана. — Скверное место из Ренана. Как нехорошо, неясно это, неинтересно, бесталантно. Так рассуждать о психологии рас — набросить тень на целый народ! (О происхождении евреев: бедуины, сирийцы...) Это болтовня научная. Очень легкомысленно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про Дымшица. Сегодня получил письмо от его брата. Дымшиц не хотел быть солдатом и не соглашался раздеться для осмотра. Когда его насильно раздевали, заплакал (Л.Н., рассказывая это, чуть сам не заплакал). С уважением относятся к нему. Перевели его в губернскую больницу в Витебск для испытания его душевных способностей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note787">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note787">
      <p>
       Письмо С.И.Дымшица от 17 окт. Т. отв. 26 (?) окт. (т.76, с.216—217).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич стал говорить про помещенные в «Круге чтения» рассказы Достоевского: «Орел», «Смерть в госпитале» — как хороши.
   </p>
   <pb n="276" xml:id="page276"/>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, как лет 30—40 тому назад появление нового рассказа интересовало всех. Теперь: одних — Андреев, других — Горький.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Еще Сенкевич интересует.
   </p>
   <p>
    Л.Н. похвалил «Без догмата» и «Семью Поланецких»:
   </p>
   <p>
    — Исторические романы фальшивы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : «Quo vadis» читать не мог.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Горе от ума» так складно, стиха не чувствуешь. В месяц написать нельзя.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что он знал Мазаровича — из славян, женился на Рибопьер, был предшественником Грибоедова (на посту посла в Тегеране), рассказывал подробности об убийстве Грибоедова.
   </p>
   <p>
    На другом конце стола Мария Львовна рассказывала Юлии Ивановне сказку из «Тысячи одной ночи» и спросила, один ли человек писал их.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разные. Собрание сказок. Было старое французское издание, где скверных, неприличных сказок не было. Старый русский перевод был по нему сделан. Новое русское издание содержит и скверные.
   </p>
   <p>
    Мария Львовна рассказывала Юлии Ивановне сказку о трех яблоках.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь мог бы кто-нибудь написать такую сказку?!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note788">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note788">
      <p>
       1-й пер. сказок был изд. в Париже в 1704—1717гг.; 1-е рус. изд.: «Тысяча и одна ночь. Сказки арабские». Пер. с франц. яз. А.Филатьев, тт.I—XII. М., 1763—1774; «Тысяча и одна ночь. Арабские сказки Шахразады». Первый полный рус. пер., тт.I—IV. СПб., 1902—1903; «Рассказ о заразной женщине, о трех яблоках и о негре Ригане» — в т.I. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр.: «Les mille et une nuits. Contes arabes, trad, par Galland. P., s.a., tt.II—III.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Как теперь все порнографическое втискивается публике! Какую-то пьесу должны были запретить. В Москве стала выходить «Брачная газета» с объявлениями ищущих связей.
   </p>
   <p>
    В эти дни Л.Н. нездоровилось; плохо ему работалось; вымарывал хорошее, что написал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note789">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note789">
      <p>
       Т. писал в этот день послесл. к ст. «О значении русской революции», «и так плохо, что бросил» (Дн., т.55, с.262).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
