<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1905_06_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-06-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-06-21">
     <hi rend="bold">
      21 июня. Вторник.
     </hi>
    </date>
    В газете известия об одесских событиях: офицер убил матроса
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note760">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note760">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №164, 20 июня, сообщалось о прибытии 14 июня в одесский порт броненосца «Князь Потемкин-Таврический» с трупом Г.Н.Вакуленчука, возглавлявшего восстание на корабле.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. встретил меня вопросом:
   </p>
   <p>
    — Слышали, что происходит (в Одессе, Курске)?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Да, это месть. Ужасно — облить вагон керосином!
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note761">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note761">
      <p>
       На ст. Курск 17 июня поручик зарубил шашкой солдата, к-рый отказался ехать дальше с эшелоном, следовавшим в Киев; толпа облила керосином и подожгла вагон, в к-ром находился поручик (
       <hi rend="italic">
        там же
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это та же озверевшая толпа, что тогда; теперь чувствуется сильнее. Я писал об этом, но не довольно сильно. Надо бы поизменить (то есть в «Великом грехе»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note762">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note762">
      <p>
       См. черновую ред. 1-йгл. ст. «Великий грех» (т.36, с.468—470 и 660). Исключена по инициативе Черткова.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Тут читал в «Новом пути», — и прочел последнюю полстраницу — рассуждения Штильмана, — довольно бойко пишет: «Цусимское поражение указало на несостоятельность правительства», «поможет только представительное правление»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note763">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note763">
      <p>
       Г.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Штильман
       </hi>
       . Внутреннее обозрение. «Потеря способности управляться» («Вопросы жизни», №6, с.396—397;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Все одно и то же. После революции 48 года вышла конституция. Но ведь с тех пор прошло полвека. Теперь надо что-то, более обеспечивающее свободу народа, чем конституция.
   </p>
   <p>
    Сегодня после полудня Л.Н. ездил в Тулу постричься. (Вчера целый день — в халате, выходил только к столу.) Соблазнила его новая лошадь — Кабардинец. Третий раз ездил на ней. Два часа ездил туда и обратно. Проездом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note764">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note764">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Проезд
       </hi>
       — название аллюра — между шагом и рысью.
      </p>
     </note>
    </hi>
    делает версту в пять минут.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна второй день страдает болями.
   </p>
   <p>
    — Вас мне больше жалко, чем себя, вы ведь должны за мной ухаживать, — сказала она. — Поскорее бы умереть. Иван Ильич тоже так начинал болеть. Доктора не знали, что̀ у него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note765">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note765">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Иван Ильич
       </hi>
       — герой повести Т. «Смерть Ивана Ильича».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Снегиреве
    </hi>
    ): Любезный человек и всё знает, что его наука достигла.
   </p>
   <p>
    Снегирева ждут завтра утром.
   </p>
   <p>
    Похитонов рассказывал об интеллигентных бельгийцах, что они фанатичные огородники и земледельцы.
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н. сказал по этому поводу:
   </p>
   <p>
    — Люди начинают дорожить житьем на земле, все больше интеллигентов обрабатывает землю.
   </p>
   <p>
    А сегодня Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Все чаще случается, что люди из крайностей богатства, консерватизма переходят к простой жизни, к анархизму.
   </p>
   <p>
    В какой-то связи Л.Н. упомянул из французских художников L’Hermitte
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note766">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note766">
      <p>
       Т. высоко ценил жанровые картины Л.Лермита из крест. жизни и причислял его к лучшим художникам нового времени. См. «Что такое искусство?» (т.30, с.160—161; 177).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и Bonnat.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух часть рассказа «В чужой шкуре» из книги «На вахте» Петра Оленина, как директор акционерной компании становится писцом, потом чернорабочим. Описана жизнь рабочего: что значат 20 копеек для рабочего. Хорошо написано: выпукло, выставлена именно жизнь рабочего, а не происшествия. Софья Андреевна говорила, что на станции Засека были разбросаны листки, чтобы крестьяне свозили урожай себе, иначе Ясную Поляну сожгут, и что 29 июня подожгут усадьбу и дачу.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
