<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-25_1905-01-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-01-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-25">
     <hi rend="bold">
      25 января.
     </hi>
    </date>
    За завтраком Л.Н. сказал Бирюкову:
   </p>
   <p>
    — Английская книга («From Theology to Religion»), от которой я мало ждал, оказалась интересной
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note123">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note123">
      <p>
       R.L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Bremner
       </hi>
       . The Modern Pilgrimage from Theology to Religion. L., 1904 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом Л.nbsp;Н. спрашивал у Юлии Ивановны, что нового? Ему ответили: «В Варшаве волнения; по русским газетам, 130 убитых. Замазали
    <pb n="149" xml:id="page149"/>
    русские надписи на вывесках. В Лодзи ждут волнений». В Вильно, Ковно, Лодзи и Варшаве объявлено положение усиленной охраны.
   </p>
   <p>
    — Не могу не сочувствовать полякам, как их обижают, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Бирюков заметил, что поляки — умный народ.
   </p>
   <p>
    В Тамбове собирают на церковь в память принятия государем депутации рабочих! После побоища в Петербурге!!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читаю Уоллеса о дарвинизме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note124">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note124">
      <p>
       A.E.
       <hi rend="letter-spacing">
        Wallace
       </hi>
       . Darwinism. An Exposition of the Theory of Natural Selection with some of its Applications. L. — N.Y., 1889.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Какая нелепость — дарвинизм! Поразительное сходство церкви с наукой. Выставляют свой авторитет, а между собой спорят, и не о главном, а о мелочах, не имеющих никакого значения: о божественности или человечности Христа (как будто это не безразлично), и тому подобное. Когда Сережа учился, Страхов меня тогда просвещал, он рассказывал мне про четвертое состояние вещества (твердое, жидкое, газовое и эфирное). Я ему верил. Вдруг Сережа сказал: «Богданов учил нас, что все это вздор. Эфирное состояние — такая же гипотеза, как воображаемая величина в математике, без которой нельзя обойтись». А вот еще — споры о медицине: при аллопатии существует гомеопатия.
   </p>
   <p>
    Вечером были: Бирюков, Орлов, Андрей Львович, М.В.Сяськова, Вера Александровна, Юлия Ивановна, Софья Андреевна и я.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна говорила:
   </p>
   <p>
    — В газетах пишут, что отзовут Куропаткина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Папа́, какого ты мнения о Куропаткине?
   </p>
   <p>
    — Думаю, — сказал Л.Н., — не следует его отзывать, как старого кучера всегда лучше держать, чем менять. Когда он был назначен, я не имел к нему доверия. Он был при Скобелеве начальником штаба, значит, был хороший, деловой человек; если бы он был хороший полководец, то был бы начальником отряда. Куропаткин, наверное, читал Наполеона, Мольтке: есть некоторые общие приемы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Его не любят, потому что трудно добраться к нему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Несчастный человек Николай!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Победоносцев ему внушил, что он не может отказаться ни на волос от своей власти. Уже поезд был приготовлен в Царском Селе. 9 января царь хотел было выйти поговорить со стачечниками, но Владимир и Сергей Александрович не пустили его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Николай Михайлович (великий князь) хвалил царя, что он благосклонный и что они преклоняются перед ним
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note125">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note125">
      <p>
       С вел. кн. Николаем Михайловичем Т. встречался в Гаспре в 1901—1902гг.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Скажите Хилкову, чтобы он читал декабристов. Никогда не было такой организованной силы. Успеха у них не было по русской доброте, по отвращению к кровопролитию.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух японскую сказку; окончив, сказал:
   </p>
   <p>
    — Все они дурные.
   </p>
   <p>
    Про себя Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Утром я чувствую себя ребенком; когда проедусь верхом — мне лет 40; вечером — старик.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна вспомнила, что у Euphrussi на бале в Москве была пряжка за 60000р.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Простые немки носят булавку. Я люблю простой немецкий народ. Они славные. Когда я ходил пешком по Швейцарии...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note126">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note126">
      <p>
       Т. путешествовал по Швейцарии весной 1857г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Рабочий народ везде одинаковый.
   </p>
   <p>
    Библиотека в Ясной Поляне очень содержательная; в ней книги религиозно-нравственного направления — не только русские, но и английские, французские, немецкие, греческие, латинские, еврейские;
    <pb n="150" xml:id="page150"/>
    меньше польских, итальянских, чешских, испанских, скандинавских; мадьярских и на других языках — по нескольку экземпляров.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
