<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-05_1910-04-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-04-05"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-04-05">
     <hi rend="bold">
      5 апреля.
     </hi>
    </date>
    Вернулась Софья Андреевна из Москвы. Получен от Сытина «Круг чтения», первая часть, Январь — Март. Это после посредниковского — второе издание, и в нем есть поправки Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note188">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <p>
       Для сытинского изд. «Круга чтения» Т. сделал многочисленные испр. по тексту 1-гоизд. Корр. были подписаны в 1908г.; в полн. виде кн. вышла в свет в 1911г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Пропущены нецензурные места.
   </p>
   <p>
    Теплый, ясный, весенний день. Снег остался только по оврагам. Л.Н. долго занимался. Л.Н. верхом на Кривом, я на Делире. Л.Н. все время за мной смотрел. Мне только с большим трудом удавалось овладевать Делиром, который уже давно не ездил. Весна. Ручейки, рытвины, через которые хотелось ему прыгать, волновали его. Да и то, что ехал иногда впереди (Л.Н. настоял, чтоб я ехал впереди), иногда сзади. Поехали на купальню, там вода мост попортила. Опушкой — к Лимоновской посадке, за школой на шоссе, к границе около сада и Чепыжом домой.
   </p>
   <p>
    За обедом получена телеграмма: редактор гельсингфорсского «Hufvudstadsbladet» Френкель благодарит Л.Н. за прием и внимание, оказанное их корреспонденту Адлеру (П.Ольбергу).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они напечатают все, что я говорил (корреспондент записывал). У них цензуры нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Вероятно не всё; им неудобно, что вы говорили против их патриотизма.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Идеал — «един пастырь, едино стадо»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note189">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note189">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Иоанна
       </hi>
       , X, 16.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Уничтожение перегородок национальных.
   </p>
   <p>
    Получен «Юбилейный сборник Литературного фонда 1859—1909». В нем в первый раз напечатаны: «Единая заповедь», «Разговор с прохожим», «Песни на деревне» (рекрутский набор в Ясной Поляне в 1909г.). «Единая заповедь» в искромсанном виде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note190">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note190">
      <p>
       «Единая заповедь» (т.38) напеч. в «Юбилейном сборнике Литературного фонда. 1859—1909» с ценз. пропусками, обозначенными точками.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. смотрел и был рад, что уцелели хоть эпиграфы. Они одни чего стоят! Остановился на одном, Канта
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note191">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note191">
      <p>
       Изречения Канта о религии Т. поместил в качестве эпигр. к гл.II и IX «Единой заповеди» (т.38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и прочел вслух. (Сидели за круглым столом Л.Н., Булгаков и я. После присел Михаил Сергеевич.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кант силен в отдельных изречениях.
   </p>
   <p>
    Дальше Л.Н. говорил приблизительно то, что целые трактаты сочинений Канта слишком длинны, многословны, много ненужного в них, скучны.
   </p>
   <pb n="220" xml:id="page220"/>
   <p>
    Л.Н. еще удивлялся, что оставили в корректуре много нецензурного, и поручил написать, чтобы, если могут, прислали несколько оттисков «Единой заповеди». В них можно будет вложить и пропущенное.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. спросил Булгакова, что́ есть в сборнике. Булгаков, вычитавши где-то про Шестова, что это один из русских философов, и поверив на слово этой взаимной журналистической хвале друг друга, заговорил, что есть мысли Шестова. Л.Н. сказал, чтобы их читал вслух, и сам стал пить чай. Булгаков читал сначала подряд. Л.Н. замечал: «Очень плохо», «Без содержания», «Набор слов». Булгаков остановился.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Продолжайте; может быть, еще что будет.
   </p>
   <p>
    Булгаков продолжал читать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     опять
    </hi>
    ): Без содержания, набор слов. — И Л.Н. прекратил чтение, сказав: — Это декадентская философия.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна рассказала смешно, как на выставке декадентов в Париже имела успех картина «И солнце заснуло над Адриатическим морем». Оказалось, что картина нарисована ослом, которому к хвосту привязали кисть и макали в краски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note192">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note192">
      <p>
       См. о картине «И солнце уснуло над Адриатикой», «написанной» ослом, к хвосту к-рого была привязана кисть, в кн. В.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Лобанов
       </hi>
       . Кануны. М., 1968, с.230.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Видевшие выставку «Золотого руна»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note193">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <p>
       Худож. выставка, устроенная в Москве ред. «Золотого руна».
      </p>
     </note>
    </hi>
    Булгаков и Софья Андреевна не удивлялись тому, что это возможно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. усердно занят «Новым кругом чтения».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
