<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-29_1906-11-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-11-29" to="1906-11-29"/>
    <date type="editor">
     29 ноября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-11-29">
     <hi rend="bold">
      29 ноября.
     </hi>
    </date>
    Утром, когда понесли тело, было сыро, холодно и дул сильный ветер. Л.Н. шел не в про́водах, а один-одинешенек, на расстоянии. Поравнялся с нами вблизи деревни. Мы шли по широкой дороге, он — по тропинке через сосны около пруда и, кажется, от первых изб деревни вернулся. Идя через деревню, часто, раз 12, останавливались ради литий, заказанных яснополянскими бабами по дружбе или признательности к покойной. Хоронили одни родные (приезжали свекровь, золовка, невестка, двоюродная сестра), яснополянские бабы, из друзей приехали М.А.Шмидт, Н.П.Ив-н ?, Дунаев. Отпевал приходский священник. Тело погребено на погосте около Кочаковской церкви.
   </p>
   <p>
    Елизавета Валерьяновна и ее дочь, А.Л.Долинино-Иванская, говорили про Долинино-Иванскую, которая 23-летней девушкой пошла в монастырь (Шамординский); мяса не ела, бедным помогала так, чтобы о том никто не знал; за капризным отцом ходила. И другая ее сестра там (монашкой же). Л.Н. было радостно слышать про них.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В женщинах любви больше. Женщины непосредственно к богу движутся. У них нет того самолюбия, желания роль играть в жизни. — Велел им кланяться.
   </p>
   <p>
    Говорили о голоде в Самарской губернии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Больше писать не буду. Все это не то, не передаешь того, что нужно. Как мне это надоело!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда мне захочется что-нибудь сделать, тогда явится требование. Всего никогда нельзя, а можно маленькое приближение.
   </p>
   <pb n="313" xml:id="page313"/>
   <figure>
    <figDesc>
     М.Л.Оболенская. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-313-.jpg"/>
    <figDesc>
     М.Л.Оболенская. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     М. Л. ОБОЛЕНСКАЯ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 26—30 июля 1906г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «...За час до смерти Мария Львовна узнала Л.Н., притянула его руку к груди...» «Александра Львовна спросила Л.Н., видел ли фотографию Маши, которую прислал Чертков.
     <hi rend="italic">
      Л.Н.
     </hi>
     : «...Какая хорошая»!, но сказал, что не мог долго смотреть, отложил...» — Записи от 27 ноября и 18 декабря 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только первая часть статьи о Шекспире появилась (в фельетоне «Русского слова») — у них уже готово: ругают. (Это могло относиться к статье А.С.Суворина. Мне помнится, что он писал о Шекспире.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. просил «Новое время» от 25 ноября. Он любит карикатуры
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note903">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note903">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №11029, 25 нояб. на 1 стр. помещено неск. карикатур под общим загл.: «Полезные советы выборщикам».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Добролюбов, около него кружок, на них он имеет влияние. Все они отказываются.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о городском мужике:
   </p>
   <p>
    — Что мне всегда жалко: «Нет ли работенки, барин, извозу?»
   </p>
   <p>
    Л.Н. любил Марию Львовну не только как самую близкую из детей, но и, может быть, как лучшего своего друга. Она была ему характером очень близка и глубоко понимала его дух. Л.Н. ей раз сказал: «Ты одна из детей со мной ни разу не ссорилась».
   </p>
   <p>
    Л.Н. несколько раз, как начинает о ней говорить, так заплачет.
   </p>
   <pb n="314" xml:id="page314"/>
   <p>
    Л.Н. говорил: «Маша мне по духу близка, самая близкая из детей».
   </p>
   <p>
    Когда Юлия Ивановна писала ее портрет, Л.Н. иногда заходил в комнату, но, как подойдет, чтобы посмотреть, говорит:
   </p>
   <p>
    — Нет, не могу! Это так живо мне ее напоминает, не могу заставить себя посмотреть.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна подарила этот портрет Николаю Леонидовичу.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
