<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-15_1906-04-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-04-15" to="1906-04-15"/>
    <date type="editor">
     15 апреля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aa55097f-6fc5-4aa4-86ad-f378f9c1a247">
    <opener>
     <date when="1906-04-15">
      <hi rend="bold">
       15 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром, в 9, Л.Н. пришел в зал. Сказал мне:
   </p>
   <p id="71ccce38-b5c6-4563-91cb-7960e2858a93">
    — Все как было. Ничего особенного, так и должно быть. Я теперь по-стариковскому вслух говорю. Иду и говорю: «Как скверно! Как скверно!»,
    <pb n="111" xml:id="page111"/>
    а через некоторое время, напротив: «Прекрасно!» Точно в мире два человека. Высшему, божескому физические страдания в пользу. Когда нездоров, мысль не работает; но как нездоровье проходит, наступает convalescence
    <ref target="#footnote116">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote116">
     выздоровление (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    , тут мысль особенно сильно работает. Все прекрасно. Все хорошо. У меня часы наклонно стояли. Был осьмой, а мне показался девятый час. Проснулся, встал. А то мог еще заснуть. — Л.nbsp;Н. пересматривал письма: получены сразу два от Марии Львовны, одно из Лозанны, другое из Баден-Бадена. Пересмотрел и полученный «Журнал для всех».
   </p>
   <p id="cebe896a-dcc2-445a-8d49-5d65eca2d359">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие теперь эти журналы стали скучные, все одна и та же нота. «L’Ere Nouvelle» — тут горизонт шире.
   </p>
   <p id="5ac7d7cc-6a8a-4c3e-a332-d7cc70b378b0">
    За завтраком С.А.Стахович рассказала, что когда около 20 марта убили бомбой Слепцова, тверского губернатора, возвращавшегося с земского собрания, кто-то предложил выразить в этом собрании сострадание и сожаление. Петрункевич встал и говорил против, потому что этим осуждалось бы политическое убийство. (Л.Н. не верилось.) В ответ на это в «Новом времени» кто-то из выборщиков Петрункевича писал, что выходит из партии кадетов, которая требует прекращения смертной казни, а сама за политические убийства. Последовало письмо Петрункевича в «Речи» или в «Стране», что поводом к его возражению была неуверенность в том, не вызвано ли убийство Слепцова личной местью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note334">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note334">
      <span>
       Ст. «Две меры и два веса (Письмо в редакцию)» за подп.
       <hi rend="italic">
        Избиратель
       </hi>
       (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10793, 1 апр.). Отв. письмо И.Петрункевича появилось в
       <hi rend="italic">
        Р
       </hi>
       , №38, 2 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9661aff7-3039-4d96-b01e-d52ee0b27fca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : На это может возразить Танечка.
   </p>
   <p id="fb59e9cd-b69f-44e1-909f-cec2caba9f00">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     матери
    </hi>
    ): Вот твои конституционные демократы!
   </p>
   <p id="e33583de-cd40-4ae9-8291-d91e076b552c">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Этот — дурак...
   </p>
   <p id="aca422db-3667-499f-a4e1-f14398aca700">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Петрункевич — самый умный и добрый человек. Гучков предсказал ему в октябре, что он и его партия будут аплодировать убийствам. И, читая левые газеты, это и чувствуешь.
   </p>
   <p id="e615a361-f793-44d8-acc4-2af1b7a4d5a2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Виноваты все мы, которые в такой среде вращаемся. Сегодня читал в «L’Ere Nouvelle» воспоминания Luigi Galleani об Elisée Reclus
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note335">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note335">
      <span>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Galleani
       </hi>
       . Un souvenir d’Elisée Reclus («Ere Nouvelle», 1906, №40).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Galleani был уставшим, Reclus советовал ему отдохнуть. В это время кухарка принесла карточки пришедших к Elisée Reclus — Freycinet и Floquet
    <ref target="#footnote117">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote117">
     Министры.
    </note>
    . Elisée Reclus им велел сказать, что не примет их: «Je ne veux voir ces crapules»
    <ref target="#footnote118">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote118">
     «Я не хочу видеть этих негодяев» (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    . Потом кухарка вызвала Galleani; его искал товарищ, идеалист, возвратившийся из Италии, оборванный, без обуви. Galleani дал ему адрес своей квартиры, чтобы он туда пошел прибраться. Reclus, услышав, кто пришел, позвал его. — «Crapules»
    <ref target="#footnote119">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote119">
     «Негодяями» (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    их не надо называть, но не надо с ними общаться. Это будет так.
   </p>
   <p id="1b41b176-a6ea-4b30-895b-fa692a71c1bf">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Это будет через 150—500 лет.
   </p>
   <p id="1b833b46-53dd-4936-b7cf-e4481d52449d">
    Андрей Львович прочел итоги убытков, причиненных отдельным губерниям крестьянскими погромами.
   </p>
   <p id="cb4ffa16-b518-4335-9af0-b981a10abd2a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как это интересно и как это сравнительно мало с тем, что тратится правительством.
   </p>
   <p id="6a430375-cc2f-44d4-9b18-51723f9c4f0c">
    Л.Н. читал из «Нового времени»: состав до сих пор избранных членов Думы по партиям, вероисповеданию, национальности, занятиям
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note336">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note336">
      <span>
       В ст. «Выборы в Государственную думу» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10806, 15 апр.) были опубл. сведения о выборах, состоявшихся в Петербурге 14 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Есть и учителя, и неграмотные и восемь магометан. Л.Н. был доволен составом, пестротою, соответствующей пестроте населения.
   </p>
   <p id="c1700499-efe9-433c-a7ff-59e2e41fb276">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Митя Олсуфьев выбран в Государственный совет.
   </p>
   <p id="182c61e5-1473-4e0b-9e40-6de30d25b416">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я рад.
   </p>
   <p id="3a19ecdc-a92d-4aab-bf1f-abe61fde8a8b">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Он может сказать то же, что Петрункевич, только с другой стороны, то есть насилия правительства оправдать.
   </p>
   <p id="d26dcb4b-dddd-473a-8975-91fd1204ff25">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, у него есть задор.
   </p>
   <p id="fe2d710e-a377-4110-bd10-0cac564387f0">
    Андрей Львович прочел интервью Долгорукова. Он отказывается от кандидатуры в Думу в пользу Герценштейна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note337">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note337">
      <span>
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10806, 15 апр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.nbsp;Н. цитировал сегодня
    <pb n="112" xml:id="page112"/>
    из «Мыслей мудрых людей» на 15 апреля следующую: «Только духовные идеалы достигаются без борьбы людей между собою, а, напротив, достигаются тем скорее, чем более соединены люди любовью. В наше же время закон борьбы признан законом жизни человеческой: доказательство того, что идеалы нашего времени — идеалы не духовные». Джон
    <hi rend="letter-spacing">
     Рёскин
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="3550d700-0d7d-458d-8ef3-245ad8f0f751">
    Вчера приехала М.А.Рыдзевская, урожденная Стахович. Обе сестры очень приятны, и все были им очень рады. С каким восторгом, радостью они едут навстречу брату, гвардейскому полковнику, возвращающемуся с войны, с Дальнего Востока.
   </p>
   <p id="e41b5959-ecd8-4123-b6d6-d47d6cb07120">
    Винт: Л.Н., Татьяна Львовна, М.А.Рыдзевская, Андрей Львович. Говорили о Самарине.
   </p>
   <p id="c9500213-c68e-40ff-a5c9-fbddf28dbb3e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда ему было лет пятьдесят, я его видел
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note338">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note338">
      <span>
       Очевидно, речь идет о встрече Т. с Ю.Ф.Самариным в марте 1874 г., за 2 года до его смерти.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и удивился, как он похудел. Это от американского лечения: ел одно мясо и пил вино. Потом уехал за границу, заболел чирьями-карбункулами, лег в Берлине в больницу — это скромность: был из замечательнейших русских людей и богатый, — и там умер.
   </p>
   <p id="6098c7f6-31b5-4867-a7bd-94734fd478e3">
    С.А.Стахович сказала, что их знакомую, лечившуюся в Берлине, выслали. Почему — не знала. Из Германии в это время вообще периодически массами высылают русских и австрийских подданных: особенно евреев, поляков, чехов, словаков. Л.Н. заинтересовался этим: «Неужели?» — не верилось ему.
   </p>
   <p id="2bf4848a-b900-474c-a84d-92477f10cf71">
    Когда С.А.Стахович, уезжая с сестрой в полночь, надевала шляпу, Л.Н. сострил:
   </p>
   <p id="821baeba-9e78-4e45-8c3f-99a684461efc">
    — Когда будем привязывать ботинки сбоку к ногам так, как вы привязываете, а не надеваете шляпу?
   </p>
   <p id="5c24f601-d3a3-4aa4-bf95-b2b1dc4b8319">
    Л.Н. за обедом рассказал, что на балконе есть ужи.
   </p>
   <p id="5fdab1ee-82c3-4c31-a403-30d467bff114">
    — Слышу Дунечку на балконе. «С кем она говорит?» — думаю. «Уйдите, иди, иди же» — и палкой стучит. Думаю: кого она гонит? Она стоит над двумя ужами.
   </p>
   <p id="2cdee188-62c5-429a-bc31-0d55681c12ec">
    Л.Н. рассказал про прибавление к статье И.М.Трегубова, появившейся в «Полтавщине», где Иван Михайлович говорит про христианское отношение к политике: редактор вставил, что христиане поступают так, как сторонники партии «Народной свободы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note339">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note339">
      <span>
       И.М.Трегубов прислал Т. газ. «Полтавщина», №20 (начало апр.) со своей ст. «Ответ социалистам». В письме 10 апр. он сообщал об этом и просил Т. проредактировать ст. и похлопотать о публикации ее в столичных газ.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
