<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-29_1907-10-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-29" to="1907-10-29"/>
    <date type="editor">
     29 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b6c56a8a-5401-4d30-ba62-403996833387">
    <opener>
     <date when="1907-10-29">
      <hi rend="bold">
       29 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. искал меня, чтобы передать письма для ответа. В 2.20 я пошел к нему и застал его за чтением Наживина «В долине скорби». Передал девять писем.
   </p>
   <p id="18d1be9a-be46-4832-9711-4c1dc29eddab">
    Вечером в 7 приехал Андрей Львович. Когда в 9.30 я вернулся домой, застал Л.Н. читающим вслух Наживина «Белую опасность».
   </p>
   <p id="018bce8c-2980-4248-903f-60031b70cc84">
    — Как верно описывает! — воскликнул Л.Н.
   </p>
   <p id="920aea08-d2bf-4a34-a8c8-ee455c8b7209">
    Плохо слушали, что̀ Л.Н-чу мешало, часто смотрел в сторону шушукающихся. Пришла Татьяна Львовна в трнавском
    <ref target="#footnote104">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote104">
     <hi rend="italic">
      Трнава
     </hi>
     — город в Словакии. Окрестности его славятся красивыми народными костюмами.
    </note>
    чепце, этому тоже удивлялись, тоже мешали и раздражали Л.Н., и он старался скорее докончить.
   </p>
   <p id="c0dc1d72-b4a3-4313-bdd0-ff695735af45">
    Потом, за чаем, разговор о Гусеве. Губернатор ответил Л.Н., что это дело еще не дошло до него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note588">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note588">
      <span>
       Письмо Д.Д.Кобеко от 29 окт.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Михаил Сергеевич заметил, что губернатор хитер. Андрей Львович стал что-то скоро говорить, из-за чего, по недоразумению, дошло до спора между ним и отцом. Тут действовало на Л.Н. раздражение от того, что мешали ему читать.
   </p>
   <p id="28058fca-316b-4cbf-9330-4417d2893f28">
    Л.Н. нравилось то, что он читал сегодня, и нравилось ему из читанного вчера, как сектант пришел на баррикады, разговор его, но дальше, по словам Л.Н., идет путаница, и с художественной точки зрения фальшиво. Нет одного постоянного созерцателя-рассказчика; нравилось Л.Н. («это превосходно», — сказал он), особенно то место, которое осуждал Михаил Сергеевич, где рассказывается, как сектант образ разбивает. Потом мне продиктовал письмо Наживину — что он читает его книгу «В долине скорби» и многим восхищается и кое-что осуждает. Особенно нравится «Золотая рота»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note589">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note589">
      <span>
       См. т. 77, с. 314.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e53ca37b-c737-4feb-815b-8a751d2bea20">
    Михаил Сергеевич порицал Наживина за самоуверенность, дерзость. Л.Н. заметил на это, что те места, где самоуверенно и дерзко, выходят у него сильно.
   </p>
   <p id="2976df97-8a78-49f7-80c7-c6eb414a7140">
    Л.Н., хваля Наживина, упрекал его за то, что у него нет этого великого свойства истинного художника: чувства меры. Наживин переполняет, утрирует.
   </p>
   <p id="5e010c82-9c4b-42f6-8b63-56554b3196a6">
    Михаил Сергеевич что-то о Куприне.
   </p>
   <p id="de7655a4-fee3-40e6-b0a7-867b1961ec50">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Куприн никакой идеи (не имеет), просто офицер.
   </p>
   <p id="c402d45b-c2ca-470a-b067-bd2162221afb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     все продолжая думать о читанном в «Белой опасности» Наживина
    </hi>
    ): Я теперь думал, как университет накладывает печать консерватизма. Тут нечего возражать. — И Л.Н. продолжал говорить про дармоедов, в том числе с университетским образованием: — Было десять на плечах тысячи, потом еще десять, потом 500, и все еще прибавляется. В Англии, Америке, Австрии их больше, чем у нас. Потом их будет 700 на плечах 300. Этот процесс не может продолжаться.
   </p>
   <pb n="549" xml:id="page549"/>
   <p id="708d055e-df04-42fb-b173-47674696e76e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Таня, какое большое счастье, что ты в хороших отношениях с людьми, с мужиками. Это большое удовольствие, особенно, если, имея злое чувство, преодолеешь его в себе.
   </p>
   <p id="afbb25c2-5f68-4d7e-bf0f-0fa04bb011a1">
    Михаил Сергеевич говорил про Танечку, что она так жалостно плачет.
   </p>
   <p id="b6be74be-3d9d-4503-8521-8783fcfd2fae">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это очень хороший признак — не зло плачет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
