<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-27_1910-08-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-27" to="1910-08-27"/>
    <date type="editor">
     27 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1afa6fb3-acf2-42bf-aba7-81b6bbc7b847">
    <opener>
     <date when="1910-08-27">
      <hi rend="bold">
       27 августа. Кочеты.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. зашел ко мне за Чепуриным и гулял с ним. Потом читал его рукопись «Странники вертепа», где описывается жизнь рабочих в Китае и Соединенных Штатах и отношение к ним фабрикантов и властей, а также социалистические программы рабочих. Рукопись большая, не вполне грамотная, очень содержательная; все живо, рельефно. Л.Н. читал много, до четырех часов пополудни — даже почту не просмотрел — и внимательно. Сказал, что он нигде не читал о таком отрицательном отношении к внешней стороне жизни. Путешественники удивляются производству, земледелию, а он, который работал около машин, — нет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note514">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note514">
      <span>
       Ср. т. 58, с. 97.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2a658efd-491b-4ebc-8f96-56c458f9a21d">
    — Он далеко вперед ушел: ему не импонируют внешние учреждения, а хочет взаимных человеческих отношений между людьми. Их надо домогаться каждому в себе, а не конституции, — сказал я.
   </p>
   <p id="906380b7-d176-4855-90fb-061c78ef3482">
    Л.Н. второй день только гуляет, не ездит. Слаб.
   </p>
   <p id="d6eac826-1f2a-4c0d-b1ad-d8706ab36eef">
    За обедом на веранде смотрели на показавшийся серп месяца, и Татьяна Львовна, Софья Андреевна старались его увидеть — прямо или справа.
   </p>
   <p id="aee35b80-1f88-4b0f-b366-3bffd7e5ab57">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я люблю, когда вижу месяц слева и когда с пустыми ведрами встречаю бабу.
   </p>
   <p id="f56da75d-7337-468f-98b7-0041bb1ee4e9">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Наоборот, с полными.
   </p>
   <p id="bb961284-1c42-43d1-b9b6-4a058d5709a4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : С пустыми оттого, что освободился от суеверия; оно во мне сидело.
   </p>
   <p id="368bc8ee-d855-4195-ac04-07530e56c059">
    Л.Н. похвалил Елене Петровне французскую книгу, которую читает. Там описано, какое в Персии суеверие — кирпич превращается в курицу. Тут описана вся суеверная среда, в которой возникло тогда учение Баба; это гораздо интереснее, чем другие книги, где Баба идеализирован.
   </p>
   <p id="318574d3-f5fe-4b7e-a531-b4f8d8903969">
    Татьяна Львовна вспомнила, что раз ехали в Пирогово и Л.Н. круто повернул к бочке и проехал между ней и домом: это кошка перебежала через дорогу и остановилась у бочки, и Л.Н. не хотел ехать по дороге, где пробежала кошка.
   </p>
   <p id="2c5e877b-2d88-4bf0-9c41-091dccfe8359">
    Л.Н. на днях вспоминал, что Архимед верил, что заяц полгода — самец, полгода — самка.
   </p>
   <p id="6b2ce8dc-40bf-4916-8e4a-3b27bb68249f">
    Вечером Л.Н. читал Чепурина, и винт. В 11.30 я зашел к Л.Н.
   </p>
   <p id="ab5fa3a9-45ad-41a8-a6f9-c23cf9e00882">
    Л.Н. заговорил:
   </p>
   <p id="cc7f8ad2-1566-4991-823e-ad153acf395e">
    — Софья Андреевна взволнована, с утра замечаю. Все хуже и хуже.
   </p>
   <p id="762e66fe-aadd-4b24-97ae-1b8accc873c3">
    — Была, должно быть, какая-нибудь причина?
   </p>
   <pb n="335" xml:id="page335"/>
   <p id="54684277-feb6-4a1f-a3cd-153c8be5cedb">
    — Нет, никакой. Вспомнила фотографии (мои), какие-то улыбочки
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
