<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-17_1905-01-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-01-17"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-17">
     <hi rend="bold">
      17 января.
     </hi>
    </date>
    Уехал Иосиф Константинович, остались Н.nbsp;Л.nbsp;Оболенский, Александра Львовна, Вера Кузминская, Юлия Ивановна, Николай Васильевич.
    <pb n="137" xml:id="page137"/>
    Илья Васильевич болеет девятый день. Л.nbsp;Н., несмотря на боли в желудке, весел, бодр и шутит. Пришла дантистка из Тулы пешком, чтобы посоветоваться с ним, чему ей учить 14-летнего сына. Л.nbsp;Н. говорил с ней в библиотеке, после же дал ей книги «Посредника».
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Маковицкий. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-137-.jpg"/>
    <figDesc>
     Маковицкий. Фотография
    </figDesc>
    <head>
     МАКОВИЦКИЙ
    </head>
    <p>
     Жилина, 1905
    </p>
    <p>
     Фотография Матильды Рек
    </p>
    <p>
     Собрание С.Колафы, Прага
    </p>
   </figure>
   <p>
    Вечером Л.Н. вспоминал о своей жизни на Кавказе.
   </p>
   <p>
    — Помню, кунак Садо рассказывал мне, как он крал лошадей у еврея: «Он храпит, слышно через стену, а я в то время лошадей вывел»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note71">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note71">
      <p>
       Восп. о чеченце С.Мисербиеве относится к 1851—1852гг., когда Т. жил в Старом Юрте (ср. т.59, с.145—151).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Еще Л.Н. говорил про кавказцев, как они крадут лошадей, скот для того только, чтобы отличиться. Девка не пойдет за того, кто таким образом не отличился.
   </p>
   <p>
    Еще рассказывал Л.Н., как он подсел в сани к телятинскому мужику и тот сейчас же стал рассказывать ему, как он украл пару лошадей у помещика, как их продавал. Конокрадство — это мания, страсть, как карты. «Которая лошадь мне понравится, та уж моя», — говорил мужик.
   </p>
   <p>
    Другой мужик сказал Л.nbsp;Н-чу: «Которым деревом полюбуюсь, то мое». Л.nbsp;Н. сердечно улыбнулся при этом, как на днях, когда рассказывал
    <pb n="138" xml:id="page138"/>
    Бирюкову о «Севастопольской песне» («Как четвертого числа»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note72">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note72">
      <p>
       «Севастопольская песня» Т. — «Песня про сражение на р. Черной 4 августа 1855г.» (т.4).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Шел он раз с каким-то капитаном, и тот говорил ему про автора песни (конечно, не зная того, что автор ее стоит перед ним): «Как он это ловко подобрал, сукин сын!»
   </p>
   <p>
    Я спросил Л.Н., действительно ли основная правительственная задача состоит в том, чтобы удержать неравномерное распределение земли?
   </p>
   <p>
    — Мне ясно, что это так. Это измененный вид рабства. Было рабство крепостное, теперь земельное, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Об «Истории» Ключевского, которую прислал ему Николай Леонидович, Л.Н. заметил, что это самая пустая книга — лекции профессора с шуточками. Там же он прочитал, что Сперанский в царствование АлександраI, видя, что всякому прогрессу мешает неравенство людей, хотел прежде всего уничтожить его — отменить крепостное право
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note73">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note73">
      <p>
       В.О.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ключевский
       </hi>
       . Лекции по русской истории, ч.1—3. СПб., 1902, ч.3, гл. «Сперанский и его преобразовательный план» (с.267—273).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я спросил Л.Н., не Генри ли Джордж навел его на мысль об огромной важности земельного вопроса?
   </p>
   <p>
    — Нет, это со мной совершилось, когда я уяснил себе христианство. Сейчас же явилась потребность избавиться от земли.
   </p>
   <p>
    — Как удивительно, что в некоторых странах Генри Джорджа еще совершенно не знают (в Чехии, Венгрии)!
   </p>
   <p>
    — Это потому, что есть, политическая борьба (партии). И во Франции мало знают его.
   </p>
   <p>
    Я посоветовал Л.Н. включить в «Круг чтения» «Козу» Лескова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note74">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note74">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Коза
       </hi>
       — прозвище немца Ивана Яковлевича, героя рассказа «Томленье духа
      </p>
      <p>
       (из отроческих воспоминаний)» (Н.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Лесков
       </hi>
       . Полн. собр. соч., т.XVI. Изд.3-е. СПб., 1903;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). Т. начал править рассказ 24 февр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и о защите животных Григоровича. Л.Н. не помнил ни то, ни другое и спросил про последнее, читал ли я его в собрании сочинений.
   </p>
   <p>
    — Нет, отдельной брошюрой.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна заметила вчера, что надо бы запрячь Белку в легкие салазки. Л.Н. ответил, что нельзя, что для этого нужно шесть-восемь собак.
   </p>
   <p>
    — Помните ли, как архиерей едет на собаках в рассказе Лескова «На краю света»?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note75">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note75">
      <p>
       «На краю света» (Н.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Лесков
       </hi>
       . Указ. изд., т.VII. СПб., 1902).
      </p>
     </note>
    </hi>
    — спросил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Вчера же Л.Н. говорил, что наконец-то нашел у Диккенса рассказ, подходящий для «Круга чтения», и передавал его содержание: как отчим убил (сначала только в мыслях) своего пасынка (свою падчерицу).
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. рассматривал «Courrier Européen», вырезки из французских газет из Ниццы о событиях в Петербурге (8—9—12 января). Спрашивал про флот Рожественского, про разбирательство гулльского инцидента
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note76">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note76">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma1-483-.htm#1904.26_октября.8">
        26 окт. 1904г., прим.8
       </ref>
       . В дек. 1904г. в Париже была создана междунар. следственная комиссия для разбора «гулльского инцидента». В серед. янв. заседания комиссии продолжались.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , про мукденское сражение, которое, по сведениям русских газет, началось успешно, а по сведениям из Берлина, на всем фронте идет с поражением русских. (На все это отвечала Л.Н-чу Юлия Ивановна.)
   </p>
   <p>
    Такие известия, как о побоищах в Петербурге, о сражениях под Ляояном, на Шахэ, о падении Порт-Артура, Л.Н. очень близко принимает к сердцу, хотя этого не показывает. Он при этом долго молчит, смотрит вдаль.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, что мне пишут из дому. Я сказал, что у нас как раз идут выборы в сейм, и такое это тяжелое время для нас, что я рад, что я не там. Я рассказал всю процедуру венгерских выборов. Л.Н. был удивлен моим рассказом о преследованиях деревенских общин, о фальсификации протоколов, о ловле выборных ночью жандармами и т.д.
   </p>
   <p>
    — Это бы следовало именно теперь описать.
   </p>
   <p>
    — Таких сочинений у нас много, где это все описано. — Я принес из библиотеки Калала «Unterdrückung der Slovaken»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note77">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note77">
      <p>
       K.
       <hi rend="letter-spacing">
        Kálal
       </hi>
       . Die Unterdrückung der Slovaken durch die Madyaren. Prag, 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , 3 экз., на одном пометы Маковицкого). Кн. прислана Т-му Маковицким в 1903г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. полистал, почитал и сказал:
   </p>
   <p>
    — Вот какая книга!
   </p>
   <p>
    Потом он простился и пошел спать (очень рано, был 11-й час).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
