<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-16_1905-05-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-16">
     <hi rend="bold">
      16 мая.
     </hi>
    </date>
    Сколько босяков ходит! Теперь пришли двое. Оба бледные, один трясется; оба перенесли болезни. Мать одного работает в Москве на фабрике, а другого — в Бронницах. Он, вероятно, незаконнорожденный, об отце не говорит. Л.Н. послал им книжки и деньги, а Андрей Львович — по рубашке.
   </p>
   <pb n="285" xml:id="page285"/>
   <p>
    Утром Мария Александровна занесла «Великий грех» Л.Н. в кабинет.
   </p>
   <p>
    — Какая хорошая статья! Какой у вас талант!
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. начал рассказывать о Николае Павловиче, о его собственноручно написанном предписании, как надо казнить декабристов. В это время к столу подошел лакей. Л.Н. прервал, сказав: «Потом», и больше не рассказывал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. играл в шахматы с Гольденвейзером.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Получил от Черткова, но только в одном экземпляре, «Письмо к лакею», а при нем два письма о Генри Джордже, о которых я позабыл
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note651">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note651">
      <p>
       Письмо Т. к Т.Бондареву от 23 июня 1894г. (т.67, с.158—160). См.
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.24_марта.1">
        прим.1 к записи 24 марта
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как бы хотелось, чтобы этого была тысяча экземпляров, чтобы распространилось. Кабы их прислали! Читаю биографию Генри Джорджа с большой пользой. Какая это агитация, утомительная и бесплодная (публичные выступления Генри Джорджа). Лучше — книгами. В Шотландии его встречали с духовыми инструментами, факелами, на эстраде 500 человек, (всем) подать руку — обмельчивает. В Австралии говорил ежедневно по две речи, коляски, торжества. Когда вернулся оттуда, имел афазию. Наверно, без последствий она не осталась. Спенсер, Тойнби, Гладстон были против него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note652">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note652">
      <p>
       Г.Джордж читал лекции в Шотландии в окт. 1884г., а в Австралии выступал с речами в 1890г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сегодня выбирала свои письма к Л.Н. (приблизительно с 1883г.) из общих пачек, находящихся в шкафу на площадке лестницы. Затем еще письма об отлучении Л.Н. от церкви и по поводу 75-летия со дня рождения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note653">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note653">
      <p>
       16 мая С.А.Толстая записала: «Усиленно занималась разборкой книг и писем к Льву Никол. для того, чтобы свезть в Москву, в Исторический музей» (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
