<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-31_1907-10-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-10-31" to="1907-10-31"/>
    <date type="editor">
     31 октября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f380f4a0-bccd-404d-8765-5c5b2d0a863c">
    <opener>
     <date when="1907-10-31">
      <hi rend="bold">
       31 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни Александра Львовна уехала в Калугу к брату Илье Львовичу.
   </p>
   <p id="0b880daa-755c-4d63-ab5d-d131911e8d45">
    За завтраком Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="a11eb876-ed57-4f30-83fd-5d802961c69d">
    — Прочел всю книгу (Наживина «В долине скорби». Рассказал содержание). Язык мужицкий у него хорош. И драма (Л.&#160;Н. рассказал содержание
    <pb n="550" xml:id="page550"/>
    драмы) интересна. И рассказал о «Карае», который Юлии Ивановне не нравился: милый, художественен. Михаил Сергеевич спросил:
   </p>
   <p id="c181ae3b-bd9c-4d25-a78a-d36b4f2e6634">
    — Есть ли что интересного в новом номере «Нового времени»?
   </p>
   <p id="9af21c76-1961-435f-b5d0-b0dbb27b6b05">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p id="b29c5abf-4806-41cc-9ea3-b03a8f0a57bb">
    Я заметил, что прочел вчерашний фельетон Меньшикова о Гурко и Лидвале. Михаил Сергеевич сказал, что Гурко виноват в одном том, что Лидваль нашел к нему путь через распутных женщин. Гурко хотел недорого купить хлеб для продовольствия, это и удалось ему через шведа Лидваля.
   </p>
   <p id="fa5527c6-8098-4f56-abd9-616aceb3028d">
    Л.Н. рассказал по ассоциации мыслей о том, как хорошо не знать о Лидвале, безвыездно жить в деревне, даже в Тулу не ездить. Выгодность деревенской жизни: дает спокойствие (душевное), облегчает суждение (о серьезных вопросах жизни), и Л.Н. уговаривал Михаила Сергеевича не ездить в Рим на зиму, а оставаться в Ясной. Михаил Сергеевич ответил, что едут из-за перемены климата для нездоровой Танечки (малярия). Второе, что у него четверо детей живет в Швейцарии, и они переедут в Рим.
   </p>
   <p id="f4416a63-f7fd-4ff9-b339-0836fc631275">
    В школе шесть мальчиков. Л.И., кроме «Круга чтения», читал им из «Золотой роты» Наживина и рассказал по английской, с иллюстрациями, книжке о сахалинских и иессовских айнах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       J.
       <hi rend="letter-spacing">
        Batchelor
       </hi>
       . The Ainu and their Folk-Lore
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       L., 1901 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Решил с завтрашнего дня давать им переписывать изречения и заучивать наизусть, чтобы занять их, т.к. приходят очень рано, им нечего делать. Мальчики от этого в восторге.
   </p>
   <p id="48269646-65f8-41ed-9e70-1ca76276c47e">
    За чаем говорили об Александре Львовне, которая как раз приезжает к Илье Львовичу.
   </p>
   <p id="bb9e9af3-b13c-45f1-b766-b224a50fdd79">
    Л.Н. принес книгу об айнах и говорил:
   </p>
   <p id="b70b3cfe-9648-417d-b5bb-31f2b0e22aac">
    — Странно, народ вымирающий... их сказки пустые. Впрочем, англичанин, который о них эту книгу писал, недалекий. Говорят, они похожи на русских мужиков, — и показывал их на картинке. — Они все на меня похожи, — констатировал Л.Н.
   </p>
   <p id="b4072230-41ab-4e35-9d90-9500ddc7a125">
    Л.Н. прочел страницу из драмы Наживина, как крестьяне-родители посетили дочь, горничную у богатого купца. Л.Н. хвалил его народный язык:
   </p>
   <p id="c18bae38-d540-4c27-81d4-48cc0c16c0b6">
    — У него есть талант, но поспешно пишет, издает; у него бурлит в... — и Л.Н. показал на голову.
   </p>
   <p id="82dbde35-7827-4871-b046-0da4bd3ebfd4">
    Разговор о Танечке, ее болезни: как ее всю ночь носили, с ней возились, ее трясло в пароксизме припадка малярии. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="aa6d6bce-e6d8-41a3-902f-d8949606a2a7">
    — Я в хину не верю. В Севастополе за то, что я писатель, перевели меня в горную артиллерию в Бельбек, там солдаты страдали лихорадкой — я не заболел. Одних отвозили в больницу, другие оставались и выздоравливали без всякой хины.
   </p>
   <p id="934d696a-1c4f-4dc8-8952-e145650c32bf">
    Потом вспомнил лихорадки у братьев, умерших в чахотке, Николая и Митеньки:
   </p>
   <p id="5d2d8349-d2c9-4451-b3c2-5932d0436abb">
    — Митенька-брат был святой жизни человек. До 23—24 лет не знал женщин. Молился, в монастыри ходил; и потом Константин Александрович Иславин его развратил. С падшей женщиной, с которой пал (сошелся). Решил, что это брак, и жил с ней до 28 лет. Я его посетил в Орле и через два-три дня уехал назад в Петербург. Он через неделю умер
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Д.Н.Толстой умер 21 янв. 1856 г. О приезде Т. в Орел 9 янв. 1856 г. — см. т. 34, с. 385, и т. 47, с. 65.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . — Л.Н. об этом говорил с отвращением к себе, к своей тогдашней скверной жизни в обществе.
   </p>
   <p id="4c306c72-5896-4910-9855-69c8a76d8d93">
    Л.Н. грустил о Гусеве:
   </p>
   <p id="d8e9b38d-5f4d-4754-8795-868bf6c2f2b5">
    — Надо что-нибудь сделать, чтоб его отпустили.
   </p>
   <p id="dc85cd0a-9fa3-4de2-94b5-1ae7216eb9af">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Олсуфьева попросить похлопотать у Столыпина.
   </p>
   <p id="9ef2d7f1-1a4d-4d1c-87ff-9956d7e876a6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не хочу злоупотреблять. Недавно просил его о Бодянском.
   </p>
   <pb n="551" xml:id="page551"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
