<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1905_03_03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-03-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-03-03">
     <hi rend="bold">
      3 марта.
     </hi>
    </date>
    Я спросил Л.Н., почему он перестал делать гимнастику. Не потому ли, что желает быть способнее к духовной работе? Я сказал, что, по-моему, только после физической работы и телесной усталости дух работает превосходно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я иногда себя упрекаю, когда занимаюсь гимнастикой: зачем я это делаю? Духовной работе лучше, чем работа мышц, способствуют вегетарианство, правильное пищеварение, хороший сон. После сна приходят хорошие мысли.
   </p>
   <p>
    Говорили о конституции, о различных ее формах. О японской Л.Н. сказал, что это вовсе не конституция: все решает микадо. Говорили также о гомельском гимназисте, искали его письмо, не нашли (Л.Н. хотел его прочесть вслух).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Bouvier относительно Общества Ж.-Ж.Руссо. Общество образовалось в Женеве, хотят издавать полностью «Confessions» (стало быть, некоторые места были выпущены), а также более полную корреспонденцию Руссо: найдены новые его письма
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note293">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note293">
      <p>
       В письме от 6 марта н.с. Б.Бувье, основатель и в 1904—1912гг. предс. Société Jean-Jacques Rousseau, просил согласия Т. «стать членом этого общества». 7/20 марта Т. отв., что «с большим удовольствием» записывается в члены общества, с благодарностью принимает это предложение (т.75, с.234—235).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И сын Мадзини мне пишет, хотят праздновать l’anniversaire (столетие со дня рождения Мадзини). И о Мадзини и о Руссо хотелось бы мне написать, ответить им
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note294">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note294">
      <p>
       Л.Магрини (не сын Мадзини, а секретарь юбилейного комитета) из Милана 4 марта н.с. просил Т. прислать «статью, даже фразу или слово» для сб., выпускаемого итал. писателями и полит. деятелями к 100-летию со дня рожд. Дж.Мадзини. Отказываясь от более близкого участия в сб., Т. в отв. письме от 7/20 марта выразил симпатию и уважение к покойному итал. революционеру (т.75, с.233).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я вспомнил о памятнике Вольтеру в Ферне и сказал, что на надписи нет главного — что он открыл людям глаза на церковь.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Неужели?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Наверно, духовенство оказало влияние на составление надписи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, я там был. Помните... «Deo» и памятник Вольтеру — пирамида с отломанной верхушкой?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note295">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note295">
      <p>
       Вероятно, речь идет о памятнике Вольтеру в селении Ферне работы Э.Ламбера (1890) с надписью: «Фернейскому патриарху, 1694—1758—1778». Факт посещения Т-м Ферне его биографами не отмечен. Т. мог побывать там в 1857, 1860—1861гг., живя в Женеве, близ к-рой расположена эта резиденция Вольтера. Надпись: «Deo erexit Voltaire MDCCLXI» была начертана на фасаде церкви, выстроенной Вольтером у въезда в Фернейский замок. Упоминаемый Т. памятник (пирамида) — саркофаг, в форме усеченной пирамиды, в к-ром до 1864г. хр. урна с сердцем Вольтера. Саркофаг стоял в одной из мемориальных комнат замка Ферне.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    По поводу письма от Е.И.Попова Л.Н. заговорил о Евгении Ивановиче, его нежности, больших дарованиях, способностях к математике, о его идее школы, о личном нравственном влиянии на детей.
   </p>
   <p>
    Евгений Иванович пишет, что Шкарван нуждается в заработке, хочет перевести «Предисловие к «Душечке»» Л.Н-ча и «Душечку» на немецкий язык
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note296">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note296">
      <p>
       На письмо Е.И.Попова от 5 марта н.с. из Крайсчерча Т. отв. 3 марта (т.75, с.228—229). «Душечку» для нем. изд. «Круга чтения» подготовила Эмма Мандельбаум («Für alle Tage». Dresden, 1906).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. перед самым обедом сказал мне:
   </p>
   <p>
    — Я думал о вчерашнем вашем вопросе насчет mens sana. Я недостаточно ясно выразился. После вам скажу.
   </p>
   <p>
    Вечером ждали Льва Львовича, но приехала только С.А.Стахович из Петербурга.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Насколько я прежде любил слушать петербургские новости, настолько теперь не люблю.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна рассказала, что в иностранных газетах пишут, что русские помещики пашут землю на девушках.
   </p>
   <pb n="199" xml:id="page199"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Корреспонденты нравственно падают. Но хорошая сторона их деятельности в том, что они соединяют людей.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна прочла вслух газетное суждение о Л.Н., что он в нынешнее время, полное беспокойства и стремления к политическому освобождению, не идет вместе с конституционалистами, а проповедует свысока мораль
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note297">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note297">
      <p>
       26 февр. (11 марта н.с.) в «Times» Чертковым была опубл. ст. Т. «Об общественном движении в России» («The crisis in Russia»). 1 и 2 марта в обр. пер. с англ. яз. напеч. в
       <hi rend="italic">
        БВ
       </hi>
       (№8695) и
       <hi rend="italic">
        НиБГ
       </hi>
       (№№52—53 — «Письмо гр. Л.Н.Толстого»). Ст. получила широкий отклик в рус. прессе.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По мнению материалистов, мораль вытекает снизу, из общения людей между собой.
   </p>
   <p>
    Кто-то сказал, что чай вреден, но употребление его быстро распространилось: 40 лет тому назад крестьяне его еще не пили.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что чай, вероятно, оказывает действие, способствующее пищеварению; каким вкусным кажется чай человеку, наработавшемуся в страдную пору полевых работ.
   </p>
   <p>
    — Я спросил богомолку, — рассказал Л.Н., — сколько дней ей нужно идти пешком до Киева. Она мне ответила: «На чаю 12 дней, а без него дольше».
   </p>
   <p>
    Целый день я был занят с множеством больных (в Ясенках, в Графских Дворах, в Кочаках).
   </p>
   <p>
    То, что теперь делают гурийцы, это то, о чем пишет Л.Н.По этому поводу он сказал:
   </p>
   <p>
    — Всегда у меня так получается: когда я пишу о чем-нибудь теоретическое рассуждение, я в то же время узнаю, что то же самое где-то кем-то совершается в жизни
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note298">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note298">
      <p>
       Вероятно, ст. «Единое на потребу».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
