<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-01_1907-09-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-09-01" to="1907-09-01"/>
    <date type="editor">
     1 сентября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1907-09-01">
      <hi rend="bold">
       1 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. получил две телеграммы: одну — от одесского гимназиста, просящего 300р., чтобы мог учиться; другую — от литератора Тычинкина о 55-летнем юбилее писательства Л.Н. (будет 6 сентября). Об этом же самом Софья Андреевна получила открытку от Льва Львовича и заметила, что, должно быть, хотят праздновать и что ей надо готовить провизию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note454">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note454">
      <span>
       55-летие лит. деятельности Т. широко отмечалось в печати.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда будут праздновать и 56-летие.
   </p>
   <p>
    А Чертков добавил:
   </p>
   <p>
    — Если их хорошо угостят, то и 57-летие.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна показала и прочла свой ответ на открытку Льва Львовича. Упрекает русское общество, что оно не праздновало 50-летний юбилей. Когда читала о значении Л.Н., он сказал:
   </p>
   <p>
    — Вот досталось мне!
   </p>
   <p>
    Л.Н-чу странным кажется, что Софья Андреевна и Лев Львович переписываются на открытках о семейных делах. Вспомнил, что Н.Н.Страхов сказал ему: «Как же вы пишете ваши дорогие мне строки на открытке?»
   </p>
   <p>
    Приехали Гольденвейзеры. Александр Борисович сказал Владимиру Григорьевичу, что ему (Черткову) досталось в «Русском слове». Владимир Григорьевич не хотел и говорить об этом. Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Какое неуважение ко Льву Николаевичу!
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал содержание статьи: как Гоголь находился под влиянием отца Матвея, когда хотел сжечь свои писания, так Толстой находится под влиянием «узколобого»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note455">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note455">
      <span>
       Ст. В.В.Розанова (псевд.
       <hi rend="italic">
        В.Варварин
       </hi>
       ) «В современных настроениях» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №200, 31 авг.) завершается характеристикой Черткова, имя к-рого не названо: «Так около гения наших дней в подобной же роли Мефистофеля стоит упорный узколобый его «друг» из Лондона
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       »
      </span>
     </note>
    </hi>
    ...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Религиозное отношение к жизни считают узким, а художественное — широким.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вся интеллигенция так. Это пошло от Белинского.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Нет ничего глупее русской интеллигенции.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал что-то вроде того, что западная интеллигенция такая же.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Но русский народ поумнее, так что глупость русской интеллигенции выделяется; у нее самомнение необыкновенное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Самомнение уменьшает умственность. Circulus vitiosus
    <ref target="#footnote75">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote75">
     Порочный круг (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    А.Б.Гольденвейзер заговорил о Викторе Гюго, что он прожил 83 года. Л.Н. сказал, что старость его была хорошая, что помнит его стихи того времени: хорошие стихи, более или менее религиозные.
   </p>
   <pb n="496" xml:id="page496"/>
   <p>
    За чаем Николаева. Л.Н. дал ей прочесть часть письма Новикова, в котором он противопоставляет тяжелую жизнь крестьян богатой жизни господ и пишет, что раньше разделял христианские взгляды, а теперь пришел к убеждению, что христианство — одна фантазия, что всё — в экономических условиях, а наше дело — изменить их. Письмо сильное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note456">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note456">
      <span>
       Письмо М.П.Новикова от 29 авг. Т. отв. 4 сент. (т.77, с.186—190).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда читаешь письмо Новикова, думаешь, что все это правда, а оно неправда. Если хочешь быть христианином, то не пеняй, что нельзя воспитать в школах пятерых детей. А то поставишь так, что нельзя не быть христианином, а выставишь требования мирской жизни, первое из которых — семейная жизнь. Кто хочет жить по-христиански, не должен жениться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаева
    </hi>
    : А танцоры могут быть христианами?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В каждом положении можно приближаться к более христианской жизни. Письмо Новикова умное, но очень озлобленное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаева
    </hi>
    : Как они работают! Например, теперь молотят и молотят без конца.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это весело. — И рассказал, как отдыхают при том: пока один сгребает, разговаривают, веселятся.
   </p>
   <p>
    Николаева начала говорить, что при молотьбе на машине невесело. С этим Л.Н. согласился:
   </p>
   <p>
    — На машине другое дело. Да.Николаева припоминала другие их занятия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это все только радости. Их жизнь гораздо естественнее, нравственнее. И вам желаю в этом отношении такой жизни.
   </p>
   <p>
    По поводу того, что крестьяне счастливее господ, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Сегодня я встретил молочного брата Сережи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он умер, ты его брата встретил. Помню, как я плакала, когда он умер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он телятинский мужик, здоровый, свежий. Он, наверное, счастливее Сережи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Новиков пишет, что духовное развитие не может помочь этому делу (устранению экономического неустройства). Напротив, оно одно может помочь.
   </p>
   <p>
    В письме, в котором Л.Н. отвечает Новикову, он пишет: «У вас есть отрицание предрассудков старой веры, а нет веры».
   </p>
   <p>
    Отвечая Владимиру Григорьевичу, Л.Н. сказал о Новикове:
   </p>
   <p>
    — Он мне всегда бывал тяжел. Он необыкновенно умен и всегда тяжел. С его точки зрения он не может
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote76">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote76">
     Пропуск в подлиннике —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Помню, как ко мне в Москве пришел в комнату высокий взволнованный солдат, он был военным писарем. Он прочел мое «В чем моя вера?» и проповедовал в войсках отказ от воинской повинности. Его сослали в Ташкент, потом в Варшаву
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note457">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note457">
      <span>
       М.П.Новиков был сослан в Тургайские степи.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В «Слове» приводится число жертв освободительного движения. С февраля 1905г. — с I Думы до июня 1907г. — роспуска II Думы убито, ранено, казнено 44020 человек. Из них убито 19144, ранено 20074 и казнено по суду и самосуду — 2381 человек (Кавказ — 7389, Прибалтийский край с Финляндией — 4929); пострадал больше всего народ, но и представители власти и капитала дали внушительную цифру в 8203 человека. В этом числе на долю войск и полиции приходится 3158 жертв, на тюремные власти — 112. Из высших властей пострадало 148 человек, из них четыре министра и члена Государственного совета и 83 губернатора и генерала.
   </p>
   <p>
    В сентябрьском номере австрийского анархистского журнальчика «Der gerade Michel», издаваемого каменщиком, появление «Круга чтения»
    <pb n="497" xml:id="page497"/>
    в немецком переводе оценено так: «Ein Aufklärungsbuch, das man nie genug lesen kann, nie man kein zweites in der Weltliteratur findet, enthaltend das beste von dem besten aller Zeiten und Völker»
    <ref target="#footnote77">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote77">
     «Просветительная книга, которую никогда не устанешь читать; второй такой не найдешь в мировой литературе; она содержит лучшее из лучшего всех времен и народов» (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой за чтением. Рисунок (итал. карандаш) И.Е.Репина
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-497-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой за чтением. Рисунок (итал. карандаш) И.Е.Репина
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ЗА ЧТЕНИЕМ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 26 сентября 1907г.
    </p>
    <p>
     Рисунок (итал. карандаш) И.Е.Репина
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
