<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-25_1906-07-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-07-25" to="1906-07-25"/>
    <date type="editor">
     25 июля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-07-25">
      <hi rend="bold">
       25 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Днем тепло, под вечер холодно. Л.Н. с Владимиром Григорьевичем и Александрой Львовной ездили верхом к Гольденвейзерам. После обеда на веранде Л.Н. читал вслух неизданное письмо Достоевского («Новое время», 15 июня 1906г.). Л.Н. с этим письмом несогласен, это прямо нехорошо — целый народ осуждать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Много доброго сделал мне Достоевский. Как раз я хотел с ним познакомиться, а он умер.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал полученные письма. Одно, приятное, от А.Сорокина из Томска, о том, что «нет третьего выхода, кроме служения в войске (подчинения) или отказа»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note537">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note537">
      <span>
       В отв. на письмо Т. от 26 июня (т.76, с.164) А.Сорокин 15 июля сообщил о своем решении отказаться от воен. службы.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил о N.N., живущем в Ньюфоресте (огромный лес между Лондоном и Крайсчерчем). Он анархист, и большое влияние на него имел Спенсер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Спенсера никогда не мог дочитать. Знаю его только из сочинений о нем.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил о том, что̀ интересно у Спенсера.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как это люди свою жизнь отдают в распоряжение других (государства); что решают одиннадцать, тому подчиняются десять.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вечером играл в шахматы с Владимиром Григорьевичем и говорил о том, как перерабатывает на простой язык «Мысли мудрых людей» (уже готово), а «Круг чтения» только начал. Не придерживается хода мыслей авторов, а дает их по-своему, имен авторов и не приводит.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил о своей работе, спрашивал, как надо правильно мыслить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Весь прогресс — в очищении, упрощении, уяснении несомненных истин. Когда сам дойдешь до мысли, тогда она прочна (понятна, принята). «Les grandes pensées viennent de cœur»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note538">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note538">
      <span>
       «Великие мысли исходят из сердца» — изречение Вовенарга. См. его в «Круге чтения», т.I, с.277 (т.41, с.243).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
