<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-12_1910-10-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-12" to="1910-10-12"/>
    <date type="editor">
     12 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f84c1dca-8894-4272-803b-17958cd60b35">
    <opener>
     <date when="1910-10-12">
      <hi rend="bold">
       12 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил верхом с Булгаковым на Косую Гору встречать Александру Львовну, которая возвращалась из Тулы.
   </p>
   <p id="642b20c3-4f16-4408-8ec8-eb44662b5b74">
    Вечером она с Варварой Михайловной ходила к Тарасу объяснять цель и устройство потребительской лавки
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Попытка организации в Ясной Поляне потребительской лавки для крестьян на кооперативных началах.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f4dae318-fbb0-4d42-97c0-ab1cd45ea681">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что Тарас?
   </p>
   <p id="c81d829f-6982-42d3-b4ba-fcdac77b7124">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Ничего, очень доволен.
   </p>
   <p id="08a7a157-c33a-4d39-8efa-b06b7fd82d11">
    Л.Н. говорил о кооперации и как она после революции стала развиваться.
   </p>
   <p id="77d1459f-069f-4a76-b88a-8fa37359a732">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кооперация тем хороша, что вводит людей в общение.
   </p>
   <p id="adecbdbf-d58c-40c3-8b5d-21417ce3d70a">
    Л.Н. принес в залу новые октябрьские книги журналов.
   </p>
   <p id="5b97d869-5814-423c-9917-f3df661ae9c6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В «Русском богатстве» статья Краснова о Ходынке, которую я рекомендовал редакции, очень плоха. Жалею, что рекомендовал ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Рассказ В.Ф.Краснова «Ходынка» (
       <hi rend="italic">
        РБ
       </hi>
       , №8).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d43135f3-cede-4e44-adb8-ec3ead813de3">
    Александра Львовна рассказала, что крестьяне Ясной Поляны отказываются от ночлежного дома. «Нет, мы накормим прохожих, дадим ночлег поодиночке и отпустим с богом. А то в ночлежном доме они соберутся в кучу, будут пьянствовать и сожгут деревню».
   </p>
   <p id="720238fb-0bc0-4be6-9b73-6643b5331b28">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это очень понятно, что крестьяне отказываются.
   </p>
   <p id="55f54e67-0800-4331-8db3-b269a76b2e5c">
    Софья Андреевна сегодня волновалась и говорила мне, что она уверена, что слышала отрывочные фразы, сказанные Л.Н-чем Черткову, и по намеку Татьяны Львовны она узнала, что Л.Н. завещал издания своих сочинений Черткову. Она спросила об этом Л.Н.Он сказал, что нет, но она ему не верит; может быть, не завещание написал, а письмо. «Мне не жалко, что они мне не достанутся, — говорила Софья Андреевна, — а то, что сыновей (Илью, Андрея и Михаила) огорчит. Они и будут добиваться отмены у государя; его легко будет добиться, т.к. можно будет доказать, что Чертков на него действовал посредством внушения».
   </p>
   <pb n="379" xml:id="page379"/>
   <p id="332e19da-2037-4317-9928-7cca148af48e">
    Софья Андреевна об этом говорила сегодня и Л.Н-чу, укоряла его, что дневники ей не отдал, что А.П.Сергеенко читал их, а она нет, так ли она зла, как он пишет в дневниках? «Я тебя удержала от двух дел: от войны турецкой в 1876 году, когда ты хотел идти и говорил, что все порядочные люди пошли
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       В дек. 1910 г. С.А.Толстая в разговоре с журналистом А.Ксюниным вспоминала: «Вы, вероятно, не знаете
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       ведь Л.Н. хотел идти в ряды армии в турецкую войну. «Вся Россия там, и я должен идти». Каких только трудов стоило уговорить его, объяснить, что своим пером он может принести бо́льшую пользу России
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » (Ал.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ксюнин
       </hi>
       . Уход Толстого. СПб., 1911, с. 36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и от учреждения винокуренного завода с Бибиковым. Вот что ты делал»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       В 1863 г. Т. вместе со своим соседом А.Н.Бибиковым, владельцем имения Телятинки, построил небольшой винокуренный завод, просуществовавший около полутора лет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="cc6de0dc-b7d5-431b-beba-ecc0d9c58e32">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мало ли (что я делал)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    я и в штаны делал, когда не понимал
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Записано со слов В.М.Феокритовой.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="92c8bf9c-0769-4a44-ad89-827ea808e775">
    Софья Андреевна и за обедом говорила про завещание Л.Н-чем издания Черткову. Александра Львовна останавливала ее, говоря, что ей тяжело слушать о распоряжениях на случай смерти родителей. Но Софья Андреевна, не останавливаясь, говорила и говорила о завещании и о том, что ее сыновья останутся нищими.
   </p>
   <p id="ac134fe0-4127-4f9e-97be-0c62bfd48083">
    За столом сидели: Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна и я. Л.Н. еще не проснулся. Булгаков ушел собираться в Москву — выписываться из университета, прочесть студентам свой доклад о вреде образования (посещения университета и т.д.) и проститься с матерью, приехавшей из Томска. Ему после увольнения из университета предстоит военная служба, и он намерен отказаться.
   </p>
   <p id="ad15a110-8394-4c70-9f15-19af16b18ef9">
    Наживин вчера говорил мне, что узнал от Анны Константиновны, что высылку Черткова устроил Андрей Львович. Разошлись в 10ч. Л.Н. не выходил до 11-ти. Я проспал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
