<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-02_1910-10-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-02" to="1910-10-02"/>
    <date type="editor">
     2 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-10-02">
     <hi rend="bold">
      2 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал Бирюков. Л.Н. дурно себя чувствует, слаб. После завтрака лег спать. Ничего не писал. С 3.50 до 5.30 беседа в зале: Л.Н., Бирюков, Гольденвейзер, Софья Андреевна, Булгаков и я. Л.Н. дал прочесть полученное сегодня безграмотное письмо от 24-летнего крестьянина Жука из Гродненской губернии, освободившегося от обрядностей церковной веры и ищущего истинной веры — собственно, нашедшего ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note615">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note615">
      <p>
       Письмо Х.Жука от 28 сент. из местечка Малеч Гродненской губ. Опубл. в «Единении», 1917, №4. На конв. Т. написал: «Превосходное письмо, послать все книги и «Круг чтения» и написать, как меня порадовало его письмо» (т.82, с.270). Там же: «Ответ и посланы кн.2 окт. 10.
       <hi rend="letter-spacing">
        Булг
       </hi>
       .».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Бирюков прочел великолепное письмо даровитого Платонова к нему из ярославской тюрьмы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note616">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note616">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Булгаков
       </hi>
       , с.400—401.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Бирюков негодовал на власти, на губернатора.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Бирюкову
    </hi>
    ): Перестаньте бранить правительство! Когда перестанем? Это такой трюизм (что правительство бесчеловечно поступает).
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер рассказывал про «Историю России» Ключевского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note617">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note617">
      <p>
       По-видимому: В.О.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ключевский
       </hi>
       . Курс русской истории, ч.1—3. М., 1908.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , три тома, которую он только что прочел; там показано, как правительство, начиная с Рюриков, всегда угнетало народ; что нигде благополучие высших классов не стоило народу так дорого, как в России.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с этим не согласился; говорил, что в Западной Европе было то же, только там приличие соблюдалось.
   </p>
   <p>
    Бирюков рассказал, как у раскольника при Петре, в его присутствии, палач внутренности клещами вырывал.
   </p>
   <p>
    К обеду приехал Сергей Львович. Он рассказал про выводок волков в его лесу, на который дал разрешение охотиться брату Михаилу, а не соседу Сумарокову, много лет охотившемуся в том лесу. Сумароков обиделся и предъявил претензии на выводок. Сергей Львович, наконец, ему
    <pb n="368" xml:id="page368"/>
    ответил: «Я должен попросить Мишу, чтобы он уступил вам». Л.nbsp;Н. вставил: «А волки ничего не знают?».
   </p>
   <p>
    Л.Н. привел цифры огромного увеличения самоубийств в России с 1905 по 1909г. Он рассказал про письмо, которое сегодня получил от крестьянского парня, жаждавшего образования и слышавшего, что в тюрьме есть возможность читать. Взломал церковную дверь, его избили и присудили на год и не дали ему (книг) читать. Он отсидел срок.
   </p>
   <p>
    Шахматы. Гольденвейзер играл на фортепьяно, говорил о предстоящих ему шести концертах по умеренным ценам.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Сергеем Львовичем и П.И.Бирюковым о Софье Андреевне:
   </p>
   <p>
    — У нее слово не имеет никакой обязательности, она днем скажет одно, а вечером диаметрально противоположное с таким апломбом, что мне импонирует. Отношение к ней — это я испробовал своими боками: надо молчать и не уступать. Я хотел бы оградить себя, остались месяцы, может быть, дни; три месяца, как не работаю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Ей бы уехать на время.
   </p>
   <p>
    Ночью до часу Сергей Львович и Бирюков говорили со мной о Софье Андреевне.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович объективно говорил про родителей, какая у них разница характеров, умственного, нравственного склада. Софья Андреевна происхождением буржуа, с городскими буржуазными взглядами, которых Л.Н. терпеть не мог. Переехали в Москву потому, что мальчики должны были учиться, Таня — выезжать. У Софьи Андреевны нет идеала нравственного; вообще Берсам и Андрюше нравственные идеалы чужды. Лет 30 тому назад жили скромно, воспитывали детей. Потом сразу ломка. Им бы тогда разойтись. Л.Н. говорил тогда (в 1885г.) С.А.Берсу, что он Софью Андреевну ненавидит. Л.Н. собрался уходить тогда в Америку, ушел, утром вернулся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note618">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note618">
      <p>
       Т. ушел из Ясной Поляны и вернулся с полпути 18 июня 1884г. (см. т.49, с.104—105). 20 дек. 1885г. у Т. снова возникло намерение покинуть дом, уехать в Париж или Америку (см. т.83, с.539—549).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Мне после окончания университета, когда я спросил, за какое практическое занятие взяться, Лев Николаевич ответил, что за любое, мести улицы, — рассказывал Сергей Львович. — Я тогда старался не бывать дома, Илья тоже; Лева сломался — что́ Лева был до того времени и что́ он теперь! Тогда Лев Николаевич терпеть не мог Черткова и Бирюкова за их сектантство, самомнение, презрение к другим.
   </p>
   <p>
    Присутствовавший П.И.Бирюков пробовал отвергнуть это. Сергей Львович настоял, что так у них было.
   </p>
   <p>
    Вечером П.М.Шурова у нас. Завтра уезжает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о Новом Израэле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note619">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note619">
      <p>
       Секта, широко распространенная на Сев. Кавказе и считавшая себя носителем «христовой правды». Не признавала церковных обрядов, икон. С 1906г. подвергалась правительственным репрессиям, как преследующая цели, противные «общественной нравственности».
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Хлысты, адвентисты очень трезвы.
   </p>
   <p>
    Он припомнил слова яснополянской бабы Аннушки, кумы Александры Львовны, сказавшей ей: «Что вы скучаете; вы бы Марка Аврелия почитали». «Я когда грущу, — добавил Л.Н., — Баха, Бетховена, Шопена слушаю, так как она Марка Аврелия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note620">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note620">
      <p>
       А.Л.Толстая так передает этот разговор со своей кумой, А.Воробьевой (запись от 26 сент.):
      </p>
      <p>
       «Что вы грустите, — сказала нам Аннушка, — не надо грустить. Вот, небось, нет у вас Марка Аврелия? Почитали бы, вся тоска бы и прошла». — «Какого Марка Аврелия?» — удивленно спросила я, не понимая, о чем она говорит, и никак не думая, что мысли римского мудреца могут быть известны ей. — «А вот книжечка есть такая, мне граф дал. «Марк Аврелий» называется. Мне, как сделается скучно, или Никита запьет, или хлеба нету, или еще там что, я сейчас достаю эту книжечку, посажу ребят: «Петька, читай». И так хорошо на душе делается, что все забудешь. Вы достаньте себе эту книжечку».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Простые люди, мужики, а как они заслушивались Бетховеном, Бахом, Шопеном!
   </p>
   <p>
    Был Бирюков. Л.Н. после 11 час., шутя сказал, что учтивость требует не задерживать гостей, а прогонять их.
   </p>
   <p>
    Л.Н. по какому-то поводу сказал: «Человек может быть внешне нравственным, а не внутри, если он презирает того, к кому соблюдает приличие».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
