<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-01_1906-12-01"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-01" to="1906-12-01"/>
    <date type="editor">
     1 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-12-01">
      <hi rend="bold">
       1 декабря. Вечер.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. разбирал почту, пришел ко мне в библиотеку с напечатанным немецким письмом и прочитал его вслух. Редакция будапештской газеты «Magyar Szo» (Л.Н. произнес «маджар» — и всегда так произносит) готовит анкету на тему: «Что думают самые выдающиеся умы Европы о венгерской культуре».
   </p>
   <p>
    — Ничего не думаю, — сказал как бы с удивлением Л.Н. — Понятия не имею, что собой представляет венгерская культура, — продолжал, глядя в письмо. — Кто же у них есть? — напомните мне?
   </p>
   <p>
    — Наверняка вы знаете Йокаи.
   </p>
   <p>
    — Я пробовал читать — пустое, романтическое. Он, кажется, много писал и недавно стариком умер
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note909">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note909">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр. кн.: М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Иокай
       </hi>
       . Мечта и жизнь. Пер. с венг. А.Б.Перелыгиной. М., 1896.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — У них был хороший поэт, автор баллад Арань. Потом широко известна «Трагедия человека» Мадача. Недавно она появилась в русском переводе, вы могли бы ее прочитать.
   </p>
   <p>
    — Что она собой представляет?
   </p>
   <p>
    — О чем мечтали и к чему стремились люди в разные исторические эпохи и во что их стремления обратились.
   </p>
   <p>
    — Трагедия человека — даже самая мысль несущественна, несерьезна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note910">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note910">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Мадач
       </hi>
       . Трагедия человечества. СПб., 1904 (рус пер. драмы в стихах:
       <hi rend="letter-spacing">
        Madâch
       </hi>
       . Az ember tragédiâja).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А художники?
   </p>
   <p>
    — Был у них Зичи, придворный.
   </p>
   <p>
    — Но что же он
    <hi rend="letter-spacing">
     ?..
    </hi>
   </p>
   <p>
    — Есть Koppai (?), натуралист, сатирик. — Дальше я не мог никого вспомнить.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — А Холарек, он не причисляется к венгерцам?
   </p>
   <p>
    — Нет, но из писателей и художников бо́льшая часть славянского или немецкого происхождения. Лист родился в Венгрии, из немцев.
   </p>
   <p>
    — По-видимому, в музыке у них еще кто-то есть. — После этого Л.Н. вернулся в комнату, где была семья и гости, и рассказал им: — Я почти ничего про их культуру не знаю, совсем не знаю. Если бы у них что-то было, я бы знал. — Потом стал перебирать малые нации, начав со шведов, что́ знает про их культуру, и дошел до португальцев и тут заметил, что про них тоже ничего не знает
    <ref target="#footnote278">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote278">
     По воспоминаниям добавляю через семь лет ...: После я вспомнил Мадача и Петёфи, которых и Л.Н. вспомнил. Потом я говорил об Аране, Ваше Геребене Жигмонде Юсте, Тёмёркене (о последних двух — как пишущих о назаренах) и Гергеле Чики (?), о которых Л.Н. ничего не знал, но поинтересовался, переспрашивал о них. Я вкратце рассказал о появлении мадьяр на среднем Дунае, о их происхождении, о быте мадьярского народа (крестьян), его приятных свойствах; о шляхте и интеллигенции, недальновидных и отчужденных от народа. Вспомнил о многочисленном клане безземельных батраков среди мадьярских крестьян; о социалистическом движении среди них и о суровом подавлении его; о назаренском движении; о том, что в сейме нет ни одного представителя мадьярских крестьян (последнее не верилось Л.Н-чу) Л.Н-ча больше всего интересовал быт мадьярского народа, народная мудрость (пословицы, сказки); спрашивал про песни, музыку, пляски. Спросил, есть ли (живы ли) христианские легенды у них, на что я не мог ответить. Узнав, что я ходил в мадьярскую гимназию, спросил о мадьярском языке и просил произнести на нем что-нибудь. Я прочел стихотворение Петёфи «Falu végén kurta kocsma», переводя по-русски. Еще говорили о слиянии мадьярской интеллигенции с омадьярившимися представителями других народов. Л.Н., кончив расспрос, продолжал обдумывать вопрос, ему столь интересный, — культура, цивилизация. Я ждал, что продиктует ответ. Но Л.Н. не ответил в тот день, а следующий день принес свои заботы, и Л.Н. больше не вспоминал об анкете.
    </note>
    .
   </p>
   <pb n="316" xml:id="page316"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
