<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-31_1905-10-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-10-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-10-31">
     <hi rend="bold">
      31 октября.
     </hi>
    </date>
    Пополудни приехал харьковский крестьянин Щербак (из Калифорнии)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1196">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1196">
      <p>
       О судьбе Щербака см. запись
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.26_августа.4">
        26 авг., прим.4
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Приехал посоветоваться с Л.Н. об «освобождении земли от панов», возвращении ее крестьянам. Он уверял, что в Сумском уезде и, вероятно, еще в четырех уездах Харьковской губернии в марте земля отойдет в пользование крестьянам. Рассказывал, что в нынешнем году благодаря его агитации тамошние крестьяне перестали арендовать помещичью землю с отработкой (раньше крестьяне, арендовавшие землю исполу, кроме того еще отрабатывали полдесятины), сено с помещичьих лугов свезли себе; начали интересоваться общественными вопросами. На помещиков стали смотреть, как на всех людей, а помещики стали готовы на всякие уступки. Теперь северная часть Сумского уезда выдерживает стачку 14 дней. Правительство прислало солдат для охраны помещиков. План Щербака: поделить уезд на волости по 15000 десятин (на 10000 душ), 100 десятин отвести под сельскохозяйственную школу, а остальное — общинам в полное распоряжение; земля не может быть заложена, продаваема, арендуема.
   </p>
   <p>
    Щербак производит очень сильное, внушительное, ошеломляющее впечатление. (Таким я себе представляю воздействие Бакунина.) У Щербака могучая, крупная фигура, черные, сверкающие глаза; лицо подвижное, как у актера; меткие, энергичные движения, голова с черной гривой и кулачищи; громогласен и речист; убежденный (и убедительный) тон, с каким провозглашает, долбит свою «непогрешимую» программу, внушительный.
   </p>
   <pb n="446" xml:id="page446"/>
   <p>
    Л.Н. после сказал о нем: «Saint-Just революции».
   </p>
   <p>
    Л.Н. внимательно и спокойно выслушал потоки его речей. Когда Щербак остановился, чтобы получить ответ, Л.Н. высказал ему сжато, ясно, вразумительно свои взгляды на его мысли и деятельность и на революцию вообще, добавив (одно, что он одобряет у него):
   </p>
   <p>
    — Хорошо, что удерживаете от насилия.
   </p>
   <p>
    Щербак, мне показалось, сразу понял Л.Н., не спорил с ним, а только склонял его быть снисходительным к временным мерам революции; признавая учение Л.Н. как «великое», как единственный путь в будущем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если что во мне великого есть, так это то, что рассуждаю, как простой мужик.
   </p>
   <p>
    Между прочим, Л.Н. сказал Щербаку:
   </p>
   <p>
    — При таком важном деле для всего народа надо внимание к большинству народа, а не к тому, чего хочет малая кучка интеллигенции. А большинству народа нужна земля.
   </p>
   <p>
    Под вечер приехала А.Е.Звегинцева с дочерью А.Н.Волконской и родственником. Они все консерваторы, притом озлобленные против революционеров: Анна Евгеньевна потому, что ими недавно убиты ее охотник и стражник; после охотника осталась большая семья; Анна Николаевна — за погромы имений в Тамбовской губернии, где находится имение ее мужа; родственник, если не ошибаюсь, адъютант варшавского генерал-губернатора, — за нападение на полицейских и администрацию в Варшаве. А все вместе — за гибель одного их родственника, убитого бомбой во время покушения.
   </p>
   <p>
    Щербак в кружке около него сидящих продолжал развивать свои революционные планы. Услышав, что Анна Евгеньевна за столом, где играли в винт, высказывает уверенность, что и ей не миновать быть сожженной, Щербак поднялся со своего места в конце длинного обеденного стола и джентльменски успокаивал ее, говоря, что, пока он на свободе, в тех местах, где он имеет влияние на крестьян, нечего опасаться разгромов и насилий.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ушел в кабинет и вернулся с книгой. Присев к столу, обтянутому зеленым сукном, где только что кончили партию винта, прочел вслух А.Е.Звегинцевой и другим гостям и домашним из H.Taine: «L’ancien régime». Tome II, chapitre I (5, 7), где мастерски описано la haute société
    <ref target="#footnote265">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote265">
     высшее общество (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    Франции 80-х годов XVIIIв. и предсказана его гибель
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1197">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1197">
      <p>
       H.
       <hi rend="letter-spacing">
        Taine
       </hi>
       . Les origines de la France contemporaine. I. L’ancien régime. P., 1885, I, II—V, p.117—146.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В чтении Л.Н. в переживаемое теперь тревожное время, похожее на то, о котором пишет Тэн, глава произвела чрезвычайно сильное впечатление.
   </p>
   <p>
    В последнее время бывает очень много гостей, постоянная перемена.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
