<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-08_1907-12-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-08" to="1907-12-08"/>
    <date type="editor">
     8 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-12-08">
     <hi rend="bold">
      8 декабря.
     </hi>
    </date>
    Очень холодный день. Вечером до 19° мороза. Уехали Андрей Львович с Екатериной Васильевной, пробыв двое суток. Андрей Львович увез с собой своего Бильбасова — «Историю Екатерины»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note677">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note677">
      <p>
       В.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бильбасов
       </hi>
       . История Екатерины Второй, тт.I—II. СПб., 1890—1891,
      </p>
     </note>
    </hi>
    , который был в кабинете Л.Н-ча. Из кабинета же Л.Н. я увез в Таптыково книгу Waliszewski — «Histoire de Catherine»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note678">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note678">
      <p>
       K.
       <hi rend="letter-spacing">
        Waliszewski
       </hi>
       . Le roman d’une impératrice. Упом изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Софья Андреевна говорила мне про жену Андрея Львовича: жалела ее в будущем, когда Андрей Львович к ней охладеет, что правдоподобно. Она увлеклась и оставила шестерых детей, мужа, положение, богатство. Софья Андреевна уже не бранила ее, а жалела. Очевидно, полюбила ее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. гулял далеко по шоссе. Вечером Л.Н. не выходил до 10.45. Вчера и третьего дня много просиживал в зале «ради молодых», теперь остался у себя в кабинете. Всегда так, когда уезжают гости, пробывшие несколько дней.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил с Александрой Львовной о письме Татьяны Львовны из Лозанны. Между прочим, пишет, что там провалился громадный дом, который строили; были человеческие жертвы; подрядчик утопился
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note679">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note679">
      <p>
       Письмо Т.Л.Сухотиной к С.А.Толстой от 2/15 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : На высокие дома будут (в будущем) смотреть, как мы на пирамиды.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Строят их в Москве, застраивая дворы, сады, ради наживы.
   </p>
   <p>
    Я заметил, что удивляюсь, как городские правления Москвы и других русских городов позволяют застраивать дворы и строить несоразмерно высокие дома. В Берлине и в других германских и многих чешских городах можно застраивать только известную часть двора и есть ограничения и для строения вглубь (в землю) и в высоту. Дом не может быть выше, чем ширина улицы. А в Москве, в переулках в беспросветных квартирах против таких высоких домов-«небоскребов» — дети радуются: «Солнышко вышло!» — когда это только отблеск солнца, отражающийся от окон небоскребов. Да и в самых этих высоких домах есть темные комнаты. Строить их бессовестно и неразумно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Строят их потому, что есть желающие жить в центре города, где ни воздуха, ни земли нет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
