<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-30_1906-07-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-07-30" to="1906-07-30"/>
    <date type="editor">
     30 июля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-07-30">
     <hi rend="bold">
      30 июля.
     </hi>
    </date>
    За завтраком Л.Н. говорил, что хочет с Чертковым ехать в Ясенки смотреть кулишовский дом для Чертковых
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note542">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note542">
      <p>
       Чертковы собирались летом 1907г. поселиться в Ясенки, близ Ясной Поляны.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Хочет вечером прочесть свою новую статью («Две дороги»), а потом послать Ивану Ивановичу.
   </p>
   <pb n="189" xml:id="page189"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-189-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 26—31 июля 1906г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Душан Петрович! Получил я письмо от немца Кифера, он писал и раньше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note543">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note543">
      <p>
       Д.Кифер в письме от 13 июля н.с. (почт. шт.) прислал Т. вырезку из амер. газ. «Johnstown Democrat», 7.VII со ст. «How not to do it» — о национализации земли. Еще в 1904г. (21 янв. н.с.) Кифер обратился к Т. с письмом, в к-ром просил прислать свою фотогр. На письме помета Т.: «Послать».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пишет о плохом влиянии политизирующей прессы, что пресса мелких городов хочет подражать большим газетам. В ней о политике даже больше и более извращено, преувеличено, чем в больших. Обвинения лиц во лжи, злодействе вносят раздражение, озлобляют людей, до тех пор мирных и, главное, таких, которые этому ничем не могут помочь. Желает внести христианские взгляды в провинциальную прессу и просит, нельзя ли мне написать о русских событиях, чтобы знали правду. Можно будет перевести и послать ему «Обращение к русскому народу», когда оно будет готово.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.nbsp;Н. с Чертковым играли в шахматы. С 7.30 до 9 прочел вслух «Две дороги». Читал, как всегда, внятно, отчетливо, довольно быстро
    <pb n="190" xml:id="page190"/>
    и одним духом целые длинные предложения, очень экономя дыхание. Этим можно объяснить, что за час и 35 минут чтения не устал и не охрип. Но по голосу видно было, что волновался. «Даже не вспотел», — сказал он, когда кончил. Слушали Софья Андреевна, Оболенские, Александра Львовна, Чертков, Горбунов, Лебрен, четверо Гольденвейзеров. Потом Л.nbsp;Н. повел Ивана Ивановича в библиотеку посоветоваться о статье. Туда мало-помалу перешли и остальные. По обыкновению, слушавшие чтение делали замечания. Софья Андреевна возразила:
   </p>
   <p>
    — Не вернешь человечество назад. Твой совет заниматься обработкой земли — регресс.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Оно пошло назад (т.е. отошло от земли).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Н.Б.Гольденвейзер
    </hi>
    : Вся статья написана sub specie aeternitatis
    <ref target="#footnote180">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote180">
     с точки зрения вечности (
     <hi rend="italic">
      лат
     </hi>
     .).
    </note>
    . А люди не умеют смотреть с этой точки зрения. Вся статья о вечных истинах, которые никому не нужны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, большинство скажет: «Опять о боге, старо».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Вечные истины одни и нужны. Есть люди, которым они одни нужны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : Я скажу глупость. Не понимаю, что значит: «Ноги уходят в туловище».
   </p>
   <p>
    И другие этого не поняли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. объяснил так, что ноги — крестьянство, туловище — не трудящиеся на земле. Туловище растет, ноги становятся тоньше
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note544">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note544">
      <p>
       Эта же метафора в более развернутом виде дана Т. в ст. «О значении русской революции» (т.36, с.325).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Каждый делал свои замечания. Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я рад каждому замечанию.
   </p>
   <p>
    Чертков сказал:
   </p>
   <p>
    — Есть люди в России, Англии и иных местах, сознательно возвращающиеся к земельному труду.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Люди доведены своими ошибками до сознания своего греха.
   </p>
   <p>
    Вернувшись в залу к чаю, Л.Н. сел не к столу, а на кресло между фортепиано и дверью гостиной. К нему подошел Н.Б.Гольденвейзер, и они говорили, сперва одни, потом в окружении подошедших, о философии. Л.Н. воскликнул выразительно:
   </p>
   <p>
    — Как Герцен, имевший перед собой Евангелие (должен был быть толстый слой, закрывающий его), воспитанный в христианстве, ищет руководства в гегельянстве, это гипноз! Я очень люблю Герцена как силу, но он совсем нерелигиозный писатель.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Канта — разум, у Гегеля — ум. У Соловьева тоже только ум; умеет, как художник, изложить теорию, диалектик. Les extrêmes se touchent
    <ref target="#footnote181">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote181">
     Крайности сходятся (франц. пословица).
    </note>
    . Философией занимаются и мудрые и глупые люди.
   </p>
   <p>
    Н.Б.Гольденвейзер рекомендовал для издания в «Посреднике» Спинозу, «Tractatus theologico-politicus».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Спиноза тяжелый. Надо бы перевести на русский язык Фейербаха «Das Wesen des Christenthums»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note545">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note545">
      <p>
       1-е рус. изд. Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Фейербах
       </hi>
       . Сущность христианства. Пер. Филадельф Феомахов (псевд. П.Н.Рыбникова). Вышло в Лондоне с анон. предисл. Герцена в 1861г. (см. Л.Р.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ланский
       </hi>
       . Неизвестные произведения и неосуществленные замыслы (Обзор) —
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.XXX, кн.2, с.883). Отд. легальн. изд. в пер. В.Д.Ульриха (Lpz. — СПб.) вышло в 1906г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Фейербах — это превосходный...
   </p>
   <p>
    Вспоминали о Токутоми.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Токутоми знал о Бондареве. Читал мое послесловие к нему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note546">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note546">
      <p>
       Предисл. Т. к соч. Т.М.Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца». Токутоми, вероятно, читал его в пер. на англ. яз.: «The Triumph of Labour
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » Authorised Translation (Statement of Tolstoy’s views on the question of manual labour, called fourth by Industry, or «The Triumph of the Labourer», by T.M.Bondareff, a Siberian peasant). Pamphlet. L., 1896.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Токутоми оригинальный. Другие два японца были обыкновенные. Корреспондент «Neue freie Presse» и корреспондент «Кокумин-но-Томо» — оба одинаковые. Токутоми привез английскую книгу китайца о европейско-китайской войне 1901 года, «головы, головы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note547">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note547">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Июль.22_июля">
        22 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. рассказал эпизод из этой войны, который слышал от Дунаева о его знакомом подмосковном садовнике, обрусевшем французе Кутоне. Он был во французском отряде солдатом в эту войну и нес много награбленных драгоценностей. Встретил двух казаков; услышал, что один говорит
    <pb n="191" xml:id="page191"/>
    другому: «Этот француз набрал много, ты подойди сзади, я спереди, отнимем у него». Он повернулся и закричал на них: «Эй, вы, сукины дети!»
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     с Томпсоном
    </hi>
    ): У Фихте много общего с Гегелем, но у Фихте есть сочинения, более значительные и имевшие бо́льшее влияние, чем сочинения Гегеля. Фихте, как Гегель
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote182">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote182">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    (Л.Н. сказал, что он недавно перечитывал некоторые сочинения Фихте.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. о значении Канта:
   </p>
   <p>
    — Он философским языком передает христианские истины. — И привел примеры: «Поступай так, чтобы это могло быть общим правилом» (т.е. не делай другому того, чего не хочешь, чтобы тебе другие делали). — Лучшее его сочинение «Kritik der praktischen Vernunft», которое профессорами не признается — будто бы оно написано для его лакея. А признается «Kritik der reinen Vernunft». А эта была подготовительная работа для той. Для христианина Кант superfluous
    <ref target="#footnote183">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote183">
     излишний (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    . Его «Religion in Grenzen der blossen Vernunft» читайте. Разбивает догматы (божественность Христа) и суеверия.
   </p>
   <p>
    Был разговор о диалектическом методе Гегеля. Л.Н. смеялся над крайней искусственностью философского языка Гегеля: «An sich sein», «Für andere sein», «An und für sich sein»
    <ref target="#footnote184">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote184">
     «Быть в себе», «Быть для других», «Быть в себе и для себя» (
     <hi rend="italic">
      нем
     </hi>
     .).
    </note>
    . Шопенгауэр только 40 лет как стал общеизвестен. У Шопенгауэра краеугольный камень нравственности — сострадание и духовное единство всех существ.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Не только людей?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Поэтому он и вегетарианец, по крайней мере теоретически.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Шопенгауэр пишет о христианстве, как о противоположном церковности. Он сам не христианин.
   </p>
   <p>
    Томпсон спрашивал о Ницше.
   </p>
   <p>
    Л.Н. повторил, что̀ раньше уже говорил о нем. Нового для меня сказал то, что Ницше рассматривает христианство «объективно», смотрит на него, как на мечту, как на нечто неосуществимое. Далее Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я поместил в «Круг чтения» изречения из посмертного трактата Ницше «Антихрист», превосходное. Нашел у Мережковского. Только мне кто-то сказал, что он это взял у меня, да и я нахожу свои мысли.
   </p>
   <p>
    За обедом речь о письмах. О Меньшикове, который прислал письмо и телеграмму. Спрашивает, может ли приехать. Л.Н. ответил: «Приезжайте.
    <hi rend="letter-spacing">
     Толстой
    </hi>
    ».
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note548">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note548">
      <p>
       Отв. Т. опубл. по этой записи Маковицкого (т.76, с.183). М.О.Меньшиков приехал в Ясную Поляну 11 авг.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По почерку Меньшиков, Трегубов и Великанов — одного характера, немного и Страхов, Колечка Ге.Очень правдивые, хорошие. Почерков совсем похожих нет, даже в гражданском законе почерк признается за identité
    <ref target="#footnote185">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote185">
     средство опознания личности (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    человека. Меньшикова характер и почерк скорее похожи на Великанова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Меньшиков гораздо даровитее Ивана Михайловича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Оболенский
    </hi>
    : Первое время Меньшиков популяризировал мысли Льва Николаевича, мне очень помогал. Он развивал мысли Льва Николаевича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Помню, было некоторое разочарование (мое в нем).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Оболенский
    </hi>
    : Меньшиков, как и Суворин, так страстно хочет, чтобы была конституция. Конституция для конституции.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. долго не пил чай. Ждал калачей из Тулы. Но кучер Адриан долго не возвращался, так и не дождался.
   </p>
   <p>
    Мистер Томпсон с Чертковым уезжают в Москву. Томпсону рекомендовали посмотреть там Третьяковскую галерею, вид с колокольни Ивана
    <pb n="192" xml:id="page192"/>
    Великого, с Воробьевых гор, торговые ряды, бани. Л.nbsp;Н. же советовал the slums of Moscow
    <ref target="#footnote186">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote186">
     московские трущобы (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    на Хитровом рынке.
   </p>
   <p>
    Чертков попросил Л.Н., чтобы сказал Томпсону, какой message
    <ref target="#footnote187">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote187">
     напутствие (
     <hi rend="italic">
      англ
     </hi>
     .).
    </note>
    посылает друзьям в Англию.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что он ему говорил о двух вещах, которые важны:
   </p>
   <p>
    — Первое: притча Христа о человеке в саду. Что жизнь есть только служение; это для меня самая важная истина в христианстве. Второе: о смерти: я ничего другого не мог узнать лучше того, что сказал Христос на кресте: «В руки твои отдаю дух мой»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note549">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note549">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Луки
       </hi>
       , XIII, 19 и XXIII, 46.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Больше этого никто не может ничего сказать.
   </p>
   <p>
    Потом Чертков попросил Михаила Львовича, Марию Львовну и Александру Львовну сыграть русские песни на балалайках и гитаре. Играли великолепно. Под «Камаринскую» Л.Н., сидя за столом, притопывал.
   </p>
   <p>
    Чертков и Томпсон уехали. Томпсон растроган. Поцеловались с Л.Н., и Томпсон хотел ему еще руку поцеловать. Томпсон оставил хорошее впечатление. Л.Н. с ним помногу и подолгу беседовал
    <ref target="#footnote188">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote188">
     Хотя на второй или третий день сказал о нем: «Если не ошибаюсь, он материалист и ограничен. Мне было жаль, как мне всегда бывает при разлуке, когда уехали. Хотя Чертков скоро вернется».
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Александра Львовна сообщила о воровстве близ Тулы.
   </p>
   <p>
    Я рассказал, что̀ читал в «Зорьке»: между 11 и 16 июля в Польше было семь нападений на поезда; отцеплены и ограблены почтовые вагоны, несколько раз пассажирские. Грабители ни разу не пойманы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Подтверждает то, что говорю в статье («Две дороги»), что не правительство охраняет подданных, а охраняет сознание
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note550">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note550">
      <p>
       «О значении русской революции» (т.36, с.344—345).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда я простился, но оставался еще, чтобы уложить газеты, слышал, что Л.Н. говорил Александре Львовне:
   </p>
   <p>
    — Какой хороший обычай у Душана Петровича со всеми быть на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    . (Как раз сегодня были у Л.Н. люди, с которыми я был на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    .)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
