<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_06_22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-22">
     <hi rend="bold">
      22 июня
     </hi>
    </date>
    <ref target="#footnote118">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote118">
     Следующие четыре абзаца переписаны 18 марта 1911г. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    . Сегодня телеграмма, подписанная Варварой Михайловной
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note361">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note361">
      <p>
       Телегр. б. п. (т.84, с.398).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что Софья Андреевна нервно расстроена, жар у нее, зовет Л.Н. домой. Чертков отослал ответ (не знаю, кем подписанный), что Л.Н. сегодня неудобно уехать (ждали назавтра Эрденко — кроме Молочникова, который сегодня приехал), еще кого-то, кому Чертковым назначено свидание с Л.Н. «в очереди». Ради них Л.Н. остался.
   </p>
   <p>
    Были три доктора из Троицкого: Шафранов, Сотин и Зайцев, чтобы поблагодарить Л.Н. за посещение их заведения.
   </p>
   <p>
    Вечером Ф.А.Страхов читал свое сочинение о Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note362">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note362">
      <p>
       Вероятно, «Искание истины». Т. в этот день записал: «Вечером Страхов читал статью об идеале христианства» (т.58, с.68).
      </p>
     </note>
    </hi>
    Мне казалось, что Л.Н. было скучно и раздражало его, и он не вслушивался. Но из приличия, чтобы показать свою заинтересованность, возражал Григорьеву.
   </p>
   <p>
    Григорьев заговорил с Л.Н. об Евангелии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Как я страстно любил Евангелие, так я теперь прямо не люблю его, потому что в нем напиханы противоречия
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    — Л.nbsp;Н. заговорил
    <pb n="284" xml:id="page284"/>
    о Ведах, потом продолжал: — Потому что Евангелие есть и Будда и Лао-тзе, и Конфуций и Шопенгауэр.
   </p>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-284-.jpg"/>
    <head>
     ПОСЕЩЕНИЕ ТОЛСТЫМ ПАТРОНАЖА ДЛЯ СПОКОЙНЫХ И ВЫЗДОРАВЛИВАЮЩИХ
     <lb/>
     БОЛЬНЫХ ПОКРОВСКОЙ ПСИХИАТРИЧЕСКОЙ БОЛЬНИЦЫ
    </head>
    <p>
     Толстой разговаривает с крестьянским писателем С.Т.Кузиным. Рядом стоит врач Покровской
     <lb/>
     больницы В.И.Кувчанский; на бревнах сидят: больная (слева) и дочь Кузина Анна
     <lb/>
     Деревня Ивино, 18 июня 1910г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «Л.Н. с Чертковым ходил сегодня в деревню Ивино за Мещерским, куда душевнобольные
     <lb/>
     женщины из Мещерского отданы на домашнее попечение». — Запись от 18 июня 1910г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Я думаю, что наше отношение к Евангелию происходит оттого, что мы с детства привыкли
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Для меня суть Евангелия остается очень дорога, важна. Если я читаю Веды, нахожу тут чепуху рядом с высоким, то эту чепуху я совершенно спокойно откидываю, а в Евангелии каждому слову приписывается важность.
   </p>
   <p>
    Григорьев спросил Страхова, кого он подразумевает под новыми христианами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Страхов
    </hi>
    : Наш кружок, я отвечаю в этой статье против нападок на нас.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мирясь с частичным исполнением христианства, не мириться с частичным его принятием. Григорьев видит, что в нас мало веры, мало строгости и много рассуждений.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Заменить христианство совершенством. Христианство нам показало этот идеал, так что христианство совпадает с совершенством.
   </p>
   <p>
    Прочли из Евангелий, и из «Перевода и соединения четырех Евангелий», и из «Учения Христа для детей».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Григорьев
    </hi>
    : Это для простого человека очень многосложно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, вчера свидание с молодым малым! Этому только семена забросить: он готовый.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня пошел и потом поехал с мужиком в Любучаны и говорил с двумя душевнобольными. Увидел и позвал его тамошний фабрикант и показал ему фабрику.
   </p>
   <pb n="285" xml:id="page285"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-285-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ СРЕДИ БОЛЬНЫХ И ВРАЧЕЙ ТРОИЦКОЙ ОКРУЖНОЙ ПСИХИАТРИЧЕСКОЙ
     <lb/>
     БОЛЬНИЦЫ
    </head>
    <p>
     Толстой разговаривает с больным, считающим себя Петром Великим. Справа от него —
     <lb/>
     Маковицкий и врач Сотин; в первом ряду (2-й справа) врач Каменский
     <lb/>
     Мещерское, 19 июня 1910г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Л.Н. о Троицкой больнице для душевнобольных, куда сегодня ходил с Чертковым и со
     <lb/>
     мной
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     : «Прекрасное учреждение»». — Запись от 19 июня 1910г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этот фабрикант — старообрядец, и я на старости лет считал должным говорить что-то неважное, и сказал, что удивляюсь на это старообрядчество. В наше время удивительно верить, что бог сотворил мир, что Христос улетел в небо, что (он) — Спаситель
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    «А вы как крест складываете?»
   </p>
   <p>
    — А надо было спросить: «Знаете ли вы, как надо жить? — сказал он. — А пока этого не знаете, ничего нельзя изучать».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все большая и большая строгость к себе, и оттого все большее и большее удовлетворение.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вчера говорил с Любой и Алей Страховыми о стихах.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
