<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-20_1905-11-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-11-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-11-20">
     <hi rend="bold">
      20 ноября.
     </hi>
    </date>
    Татьяна Львовна попросила вынести себя в залу — сегодня четырнадцатый день после родов — к обеду. Беспокоилась о маленькой: что она?
   </p>
   <p>
    — Как если бы шла нить от меня к ней, — сказала Татьяна Львовна. — Первые ночи не спала, когда не было слышно ее дыхания; боялась, что она умерла.
   </p>
   <p>
    Позже:
   </p>
   <p>
    — Без материнского чувства нельзя было бы воспитывать детей: и хлопотно, и беспокойно, и грязно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Многое испытаешь, сколько забот!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Я боюсь ее без всех взять в руки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ужасно эту маленькую птичку взять в руки. Я боюсь. Как хорошо, что я не рожаю детей!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Не было бы тогда «Трех смертей» и «Еще трех смертей».
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал о тульском рабочем и еврее, социал-демократах, бывших у него пополудни; хотят издавать в Туле социал-демократическую газету, приглашали его сотрудничать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они говорили: «Если бы не социал-демократия, не было бы теперь такого положения (т.е. не было бы уступок со стороны правительства)». Я им сказал: «Это эпидемия».
   </p>
   <p>
    Пришли пешком из Тулы. Я им дал книжек.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна была пополудни у соседней помещицы Звегинцевой; рассказывает, что Звегинцева, у которой имения в Тамбовской губернии, где были крестьянские волнения, опасается таких же и здесь. Продает всю скотину, отпустила садовника и дворню, кроме дворового старосты. Ему велела в случае надобности отдать землю крестьянам, лишь бы не трогали усадьбы. Капиталы перевела за границу, сама уезжает туда же. Портреты и другие ценные вещи хотела закопать в землю, но потом решила взять с собою.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Если будет такой закон, тогда отдам и я землю.
   </p>
   <p>
    Вечером С.А.Стахович, Юлия Ивановна, Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал читать вслух всем письмо М.П.Новикова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1260">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1260">
      <p>
       Письмо от 14 нояб.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он пишет, что земля господская нужна крестьянам. Как же быть с прежней надельной, которая переходит путем прекращения выкупа в собственность? Оставить ее, как есть, т.е. у кого по скольку ее оказалось по день прекращения выкупа (его сосед — сам-четверт, у него три надела, он Новиков — сам-сем, у него две трети надела), или же переделить снова? И еще он пишет, что крестьяне будут бойкотировать землевладельцев, как это Л.Н. советует в «Письме к крестьянину».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Вы проповедуете бойкот, а ведь он такое же насилие, как забастовка?!
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил приблизительно так:
   </p>
   <p>
    — Если считаешь по нравственным причинам дурным работать на помещика, тогда этого не делай. Это будет постепенно улучшать положение. Ты не будешь поступать дурно и помещика усовестишь. А из корыстных целей бойкотировать нехорошо.
   </p>
   <p>
    Сегодня был Стрельбицкий; рассказывал о том, как в Севастополе взбунтовавшиеся матросы перестреливались с войсками. Погибло свыше
    <pb n="465" xml:id="page465"/>
    тысячи жизней и несколько военных кораблей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1261">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1261">
      <p>
       Восстание на броненосце «Очаков» под руководством лейтенанта П.П.Шмидта произошло 16 нояб.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В Туле сегодня ждут еврейского погрома. Л.nbsp;Н. ужаснулся этому.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна рассказывала, какие нерусские приемы усваиваются. В Одессе тело матроса, который грубо выразил недовольство пищей офицеру и которого тот застрелил, вынесли на берег, отдавали ему почести, на ночь снесли на корабль («Потемкин»), и так в течение трех дней
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1262">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1262">
      <p>
       О событиях на броненосце «Потемкин» см. записи
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июнь.21_июня">
        21 июня
       </ref>
       ,
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июль.1_июля">
        1
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июль.13_июля">
        13 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Городские девушки вешают на себя кумачовое тряпье, красные ленты... В «Новой Руси» напечатано: молодой человек ранил кинжалом генерала, выходившего с женой из дому, и тут же попросил у него извинения, что ошибся, — он хотел убить генерала Семеновского полка, который стрелял в народ, но жандармы его на месте зарубили. Из «Новой Руси» перепечатали все газеты. Генерал послал в «Новую Русь» опровержение, что покушавшегося не только не зарубили, но даже волоса на голове не тронули, а арестовали, и просил напечатать в «Новой Руси» и перепечатавших газетах. «Новая Русь» напечатала через пять-шесть дней, другие газеты совсем не перепечатывали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Leroy-Beaulieu прав, когда определяет длинный срок революции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Кропоткине
    </hi>
    ): Кропоткин — смирный человек, он просто ученый.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна — не знаю, по какому поводу, — сказала, что ее брат Александр Александрович относится с уважением к ученым, к знанию.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какое знание! Каждый человек воспринимает опыт и знание из окружающей среды, и та среда, в которой живет земледелец, наверное, гораздо серьезнее и интереснее, чем городская среда (школа, библиотека). Те, которые живут с природой, знают опыт предков, имеют общение с животными, знают разные работы, имеют семью, приобретают более важные знания, а количество знания у народа и у ученых равное. Крестьянское знание очень важное. У Глеба Успенского, которого я невысоко ставлю, есть одна хорошая статья: «Власть земли» — о том, что земля имеет свойство формировать работающего на ней человека. Я много приобрел от этих людей, а от ученых ничего не приобрел. У ученых есть специальное тупоумие, и не может быть иначе. Ученого должно интересовать все, что по его предмету пишется, должен все изучать. Это скучно. Был у меня Hunter, секретарь Моррисона, друг Рёскина, и я говорил про scientific stupidity
    <ref target="#footnote282">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote282">
     ученую тупость (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Он мне сказал: «То же самое выражение употреблял Ruskin».
   </p>
   <p>
    Софья Александровна заговорила о священнике Петрове:
   </p>
   <p>
    — Он говорит, что вы рекомендуете его читать и выписываете его книги.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я его выписывал?! Нет.
   </p>
   <p>
    В девять вечера пришел ко мне Л.Н. и спросил, что поделываю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Ищу в «Daily Chronicle» о России и делаю вырезки для вас, но нахожу все время только известия и никаких рассуждений.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не стоит. Я только спросил, есть ли что интересное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Русские события, наверное, отзываются у других народов, например у поляков, у нас и в Австрии. Я читаю только русские газеты и в них только о внутреннем положении. Не слежу за заграничными.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Саша говорит, вы собираетесь в среду своих посетить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1263">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1263">
      <p>
       Маковицкий уехал на родину 5 дек.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Да.
   </p>
   <p>
    — Как долго вы у нас?
   </p>
   <p>
    — С Рождества.
   </p>
   <p>
    — Почти год. Не сердитесь на нас, если...
   </p>
   <p>
    Я перебил его:
   </p>
   <p>
    — Вы на меня не сердитесь?
   </p>
   <pb n="466" xml:id="page466"/>
   <p>
    — Вы были полезным, не мне, слава богу, мне не было нужно, но другим. Зайду к Тане.
   </p>
   <p>
    Тихо, тактично, мило. Добрый, добрый старик. Немного скучает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
