<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-27_1905-04-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-04-27" to="1905-04-27"/>
    <date type="editor">
     27 апреля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="30dc386e-a8dc-4d85-8e45-2e7fae9f06dc">
    <opener>
     <date when="1905-04-27">
      <hi rend="bold">
       27 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал С.Т.Семенов, недавно вернувшийся из Англии. Л.Н. с ним ходил гулять в лес. За обедом расспрашивал его о Черткове, о всех, живущих у них, спрашивал его об общественном движении (за конституцию) в деревне.
   </p>
   <p id="57ca3406-9499-4208-8bdf-39cec6258de7">
    Семенов говорил, что крестьяне относятся к общественному движению поверхностно; интересуются им только те, что побывали в городах и ходили на сходки, но и эти мало оттуда вынесли. Старики (меньшинство) решительно против движения — дескать, «чему мы будем учить властей?» В Москве на собрании Герценштейн и другие говорили против Генри
    <pb n="260" xml:id="page260"/>
    Джорджа. Николаев горячо отстаивал его. Когда Николаев начал говорить, Герценштейн заткнул себе уши, прошел мимо Николаева и вышел вон. В Англии (у Чертковых), в Москве — ужасное напряжение, ожидание конституции: свободы слова, печати, совести. Говорил о Кропоткине. Он за то, чтобы Россия победила, и считает, что занятие (аренда) Порт-Артура (Россией) не было такой ошибкой, как думают.
   </p>
   <p id="9eb1551b-0959-4f29-8031-86a8060b6b6d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что в Англии так тревожатся, мне понятно. Анна Константиновна склоняется к революционерам, Владимир Григорьевич — непреклонный христианин. Все эти Порт-Артуры, конституции — отведение глаз от настоящей задачи, от единого на потребу бога. Что мне или вам Порт-Артур? Это интересует 50 тысяч людей.
   </p>
   <p id="b468d7ae-c29c-4565-8b87-9b29865b8f64">
    <hi rend="italic">
     Сергей Терентьевич
    </hi>
    : Надо дать народу свободу собраний, возможность высказаться.
   </p>
   <p id="cd7ca130-54dd-4a60-b996-91b65432f8c8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Где она есть, там земля еще больше закреплена за господами, дальше от освобождения ее, чем у нас. Парламенты отводят внимание от коренного вопроса. Земельная собственность в наше время — то же, что прежде крепостное право. От Екатерины (начиная) крепостное право требовало решения, а инвентари и подобные им меры были только полумерами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       «Инвентарные правила», введенные в 1847 г. в зап. губ., определяли крест. повинности в соответствии с размерами и качеством отводимых участков. Действовали до серед. 1850-хгг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , такими же, как нынешние «крестьянские» банки, которые должны скупать землю для крестьян. Крепостное право было уничтожено, когда и крестьяне, и дворяне, и мещане прониклись несправедливостью крепостничества.
   </p>
   <p id="6f694b3e-c712-4d86-a3dd-d086fd7f2cac">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только представить себе, что перенес русский народ всего лишь с уничтожения крепостного права от хождения в города на службу, на фабрики, ссоры из-за кусков земли. Только себе представить, что совершится, когда можно будет оставаться дома, обрабатывать землю, а на фабрики пойдет работать — но плати три рубля.
   </p>
   <p id="03f53ed8-01ce-4066-b97b-b0a5ea599501">
    — Я был счастлив, что смолоду любил русский народ и преклонялся перед народом, — сказал Л.Н. — Он духовно растет, идет вперед, только медленно;
    <hi rend="italic">
     он знает
    </hi>
    , нам у него учиться. Я против него — говно, дрянь. Что пишут Горький, вы, я — чепуха, ничто; что же оно против того, чем бы мы должны были заниматься! Как же меня могут интересовать политические заключенные, пругавинский поп заключенный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Г.И.Цветков.
      </span>
     </note>
    </hi>
    (бог с ним, с попом, желающим компромиссно реформировать церковь), когда есть нужда 100-миллионного народа? Сегодня видел: мальчик десяти лет учился ходить босиком по жнивью (учился добывать хлеб, а не глупостям, как барские дети — грамматике); 70-летняя старушка, знаю о ней, что у нее выпадает матка, вела лошадь пахарю; люди недоедают, голодают. Ведь это — с чем же сравнить? — как если бы тяжелораненому, в крови хотели бы помочь тем, что причесали бы ему волосы или вымыли нечистые ноги. Знаю, как на моих глазах поправились пироговские крестьяне. На взятые в долг деньги купили землю, отказались от водки, начали дружно жить, друг другу помогать, завели плуги и добились достатка.
   </p>
   <p id="edc4c50b-635a-4b80-92a0-f9d13f06bccd">
    Л.Н. говорил это, задыхаясь, растроганный почти до слез и с некоторым раздражением.
   </p>
   <p id="cb53c451-e49a-446b-a8e5-6b3582fde7cd">
    Сергей Терентьевич говорил по-западнически, в духе либералов, что надо свободу слова, собраний, вот духоборам, как не дали по-христиански жить...
   </p>
   <p id="65016545-7b2c-4e50-bad1-0e68bb3c9533">
    На это Л.Н. ему возразил:
   </p>
   <p id="153ef800-aa87-42e3-aeab-dd8f8ba5f5d4">
    — Просеяли их. Слабые отстали, сильные закалились. Власти против бога ничего не могут.
   </p>
   <p id="6a6148b2-d47d-479f-a8ad-b1f704caeede">
    Сергей Терентьевич сказал, что народ портится, что отстает от веры и своих взглядов.
   </p>
   <p id="d4dbe41e-a16c-4d16-99e6-ec9633b76814">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это некоторые поверхностные слои народа. Глубокие слои не портятся.
   </p>
   <pb n="261" xml:id="page261"/>
   <p id="d9d1183a-2b61-4013-bf8d-a2891230b210">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этого я не посмел написать: славянофилы правы, говоря, что русский человек скорее предпочитает терпеть от властей, чем самому быть участником власти. Западный народ добивается участия во власти. От этого участия — бурская война и нравственный упадок на Западе. Получил письмо от англичанина по поводу моей статьи в «Times» о «North American», что английское правительство хорошее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Ч.В.Стэнфорд в письме к Т. от 11 марта н.с., пересланном Т-му Чертковым (см. т. 89, с. 14, 16), возражал против осуждения Т. англ. пр-ва в ст. «Об общественном движении в России» («The crisis in Russia». — «Times», №37652, III).
      </span>
     </note>
    </hi>
    (русское — скверное); видно, кривит (душой), чтобы себя оправдать.
   </p>
   <p id="3d53f949-d3e1-4303-a3c2-f2772c1e3f7e">
    Семенов опять защищал освободительное движение, говорил, что нужны гарантии свободы слова, печати.
   </p>
   <p id="841738bd-cfc8-4d3f-8798-2399fa88e219">
    Вечером вернулся Михаил Сергеевич с дворянского собрания, где требовал высказаться определенно: за самодержавие или против него. И говорил нам об этом с воодушевлением.
   </p>
   <p id="cbb9e7a9-4267-4ec5-b81c-43dbe5b7bb78">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тщета общественного движения. Все это общественное движение тщетное. Через 15 лет — вы, вероятно, доживете,— когда оглянетесь назад, увидите, какое ничтожное по последствиям оно было. Совестно будет смотреть — убогость мыслей. Нам не следует идти по этому пути, имея перед глазами пример Европы. Мечутся, им одинаково важно представительство, социализм, патриархат... Без религии это так и должно быть. Только религия показывает, что̀ главное.
   </p>
   <p id="81421517-108c-48ea-82b1-241dc0c9c20c">
    Михаил Сергеевич рассказывал о дворянском съезде, на котором обсуждали адрес. Михаил Сергеевич не голосовал ни за, ни против. С ним несколько других. Он говорил о Хомякове.
   </p>
   <p id="978a46e3-4b44-4603-9601-c809ccda86d4">
    Л.Н. интересовался им: сын Хомякова — уже тоже 60-летний — прямой, последовательный славянофил, как и его отец. Интересовался и другим Хомяковым, из «Посредника», который защищает чистоту русского языка.
   </p>
   <p id="861cb2c6-323c-4155-8848-4f69b417a91f">
    — В этом, — сказал Л.Н. — я с ним согласен.
   </p>
   <p id="c951cef5-900e-4639-83b9-83190f58412e">
    Сергей Терентьевич спросил Л.Н., не говорит ли он с мужиками о нынешних политических вопросах?
   </p>
   <p id="30f3c939-c5dd-4795-94a9-a23583c1ea1f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, я этого избегаю. Только раз с Бутурлиным я зашел к Петру Осипову. Он меня распекал за тебя, Саша, — обратился Л.Н. к Александре Львовне, — и это мне было очень полезно. Говорил мне: «Ты говоришь так (говорил мне «ты»!), а купил Телятинки, кругом окружил нас». Как крестьяне презирают, ненавидят господ! Когда мне было 17 лет, ходил в простом платье, слышал: «Господишки». В глаза: «Век за вас буду богу молиться, благодетель». А как отойдешь, ругают. И это естественно.
   </p>
   <p id="eb986545-987c-4dde-a6f7-38892cb72c19">
    Завтра Л.Н. хочет прочесть статью о Генри Джордже Ивану Ивановичу и Сергею Терентьевичу. Завтра должен приехать Франк Робертсон (друг Брайана). На его телеграфный запрос, может ли приехать, Л.Н. ответил по-русски: «Милости просим»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Отв. Т. на телегр. Ф.Робертсона изв. только по этой записи Маковицкого (т. 75, с. 242).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4ce24c82-2ba8-4edf-b9ee-10880f3755a5">
    Сегодня запели соловьи. Я слышу их первый раз в жизни.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
