<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-21_1910-08-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-21" to="1910-08-21"/>
    <date type="editor">
     21 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-21">
     <hi rend="bold">
      21 августа. Кочеты.
     </hi>
    </date>
    За завтраком Софья Андреевна говорила, что получила письмо от Левы, его совет помириться со всеми, чтобы доживать спокойно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы (Танечка, Мика и Л.Н.) сегодня бегали вперегонки. Танечка обогнала всех.
   </p>
   <p>
    Пополудни Л.Н. ходил гулять в деревню Веселое. Зашел в крайнюю избу к куме Михаила Сергеевича. За обедом рассказывал о ее большой семье.
   </p>
   <p>
    Приехал Григорьев, привез Александре Львовне меду за то, что переписала ему на ремингтоне псалом; потом хотел с Л.Н. коротко поговорить. Л.Н. позвал его и меня в свою комнату и предложил Григорьеву рассказать историю преследования скопцов и свою историю, а мне — записывать. Потом пришла Александра Львовна, и ее просил стенографировать. Записали, очень интересно. Оба рассказа тронули Л.Н., он прослезился.
   </p>
   <p>
    После Л.Н. еще спросил Григорьева о его домашних — между прочим, о племяннике. Григорьев в разговоре коснулся того, что на днях племянник побил его. «Вот он меня побил и после того помягчел. Я его и поблагодарил. Лупил бы и почаще. Это не мешало бы».
   </p>
   <p>
    Л.Н. так рассмеялся, как я никогда не видал.
   </p>
   <p>
    — Я от радости смеюсь, — сказал Л.Н. — Люди говорят: «Кого побьют, тот помягчеет», а тут: «Он тебя побил, а сам помягчел».
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил: как его бил и за что, не выпимши ли был?
   </p>
   <p>
    — Нет, озлился, а может быть и выпимши был.
   </p>
   <p>
    — А за что озлился?
   </p>
   <p>
    — А за сестру. Она к нам перешла.
   </p>
   <pb n="330" xml:id="page330"/>
   <p>
    Л.Н. поблагодарил его за рассказ. Обещал посетить. Я Григорьева проводил к телеге. Когда он отвязывал лошадь, я сказал, о чем продолжал думать: «А так и хорошо. Нам надо, чтобы нас били, чтобы нам терпеть».
   </p>
   <p>
    Еще раньше, чем вошел к Л.Н., Григорьев мне сказал:
   </p>
   <p>
    — О вере не будем говорить. А останемся друзьями.
   </p>
   <p>
    За обедом Михаил Сергеевич говорил Л.Н., как Столыпин осматривал отруба в Коломенском уезде, Московской губернии: его надувают, как царя. Какие речи ему говорят (в «Голосе Москвы» 20 августа напечатаны)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note497">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note497">
      <p>
       «П.А.Столыпин в Москве» — корресп. о посещении Столыпиным хуторских хозяйств около ст. Быково («Г. Москвы», №191, 20 авг.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Расхваливают закон 9 ноября о переходе на отруба. Уж и говорят ему все эти подобранные.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поручил мне выписать ему Ми-ти (издание «Посредника»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note498">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note498">
      <p>
       «Ми-ти, китайский философ», сост. П.А.Буланже, под ред. Л.Н.Толстого. М., 1910.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Это для С.М.Сухотина, предложившего ему книги об Индии, Цейлоне и т.п. И 20 экземпляров синодального Евангелия от Матфея.
   </p>
   <p>
    Вечером винт.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
