<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-28_1909-08-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-08-28">
     <hi rend="bold">
      28 августа. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. исполнился 81 год. Ясный, тихий, жаркий день. Косят отаву, возят сено. Утром приехали С.Т.Семенов, Цингер — профессор физики, В.А.Маклаков. Л.Н. в начале десятого отошел от работы, чтобы приветствовать гостей. С Сергеем Терентьевичем Л.Н. увиделся у меня в комнате. Сергей Терентьевич высказал сочувствие по поводу ссылки Гусева и поблагодарил Л.Н. за статью о нем. «Хорошо, что вы разъяснили этот случай. Гусев — один из миллиона таких же ссыльных».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Их двести тысяч.
   </p>
   <p>
    В.А.Маклаков с Цингером у Л.Н-ча. Л.Н. позвал Василия Алексеевича в кабинет и наставлял его в Генри Джордже. После Цингер рассказывал: «Маклаков говорил: «Земельный вопрос меня не интересует». — Лев Николаевич: «Скажи это крестьянам, что члена Думы земельный вопрос не интересует. На что же тогда Дума?»
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Маклаковым о Генри Джордже: внушал ему поднять этот вопрос в Думе, настраивал его. Маклаков говорил, что нельзя одному ничего сделать: единица в подчинении партии. И можно было в прошлом году, а теперь, когда закон 9 ноября вошел в силу, поздно. Сказал Л.Н-чу, что, может быть, Челышев этим бы занялся. Л.Н. вспомнил, что Лев Львович говорил ему о Челышеве, что он хочет приехать сюда, и сказал Маклакову, чтобы передал ему приглашение. Л.Н. дал Маклакову полный экземпляр Генри Джорджа и другой Челышеву (послал).
   </p>
   <p>
    С 1.30 до двух Татьяна Львовна читала вслух статью Л.Н. о праве. По прочтении статьи — общее молчание. Л.Н. сказал, что студент-юрист, которому он написал письмо, бросил учение, теперь землю пашет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Маклаков
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     по прочтении статьи
    </hi>
    ): Я никогда не мог себе представить, почему право — наука. Еще скорее может быть наука — история права.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : История этого обмана.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : Ваша статья направлена против law
    <ref target="#footnote36">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote36">
     закона (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , а не против right
    <ref target="#footnote37">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote37">
     права (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я говорю, что право — то, что̀ может быть ограждено насилием. (Я говорю, что христианин не может иметь права, а одни обязанности.) Law — существительное, right — прилагательное. Это (right) надо избегать юристам (законодателям).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Маклаков
    </hi>
    : Есть естественное право — право на землю, оспариваемое юристами. Есть право религиозного убеждения.
   </p>
   <pb n="56" xml:id="page56"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, это нельзя отнять, а землю можно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Маклаков
    </hi>
    : Вы отвергаете даже право на жизнь?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Без сомнения. Государственный закон нарушает право русского человека.
   </p>
   <p>
    Д.А.Кузминский, кончивший училище правоведения, стал говорить с Л.Н. о праве. Л.Н. ему о вере в право.
   </p>
   <p>
    — Есть научная церковь. Беда в том, что вопросы, решающиеся разумом, решаются доверием. Ведь кто-нибудь да врет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Маклаков
    </hi>
    : Не стоит юриспруденцию защищать. Право есть искусство, а не наука. Придумают законы, а сказали, что это наука.
   </p>
   <p>
    — Право противоречит тому нравственно-должному, к которому, по словам одного из защитников права, профессора Трубецкого, оно должно стремиться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note91">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note91">
      <p>
       Из письма В.Е.Крашенинникова к Т. от 22 авг. (почт. шт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , — процитировал кто-то.
   </p>
   <p>
    За завтраком Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Мне три года в кубе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       Ошибка Т-го или в записи Маковицкого: 3 в кубе=27; в этот день Т-му исполнился 81г., т.е. 3 в 4-й степени.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. поехал верхом с Маклаковым, все внушал ему Генри Джорджа.
   </p>
   <p>
    Приехали и пришли еще гости. За обедом нас сидело 22 человека: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Сергей Львович, Андрей Львович с Екатериной Васильевной, Мария Николаевна — сестра Л.Н., Варвара Михайловна, А.А.Гольденвейзер, Мария Александровна, Д.А.Кузминский, В.А.Маклаков, Цингер, Иван Иванович, С.Д.Николаев, С.Т.Семенов, Протасевич (фотограф из Калуги), братья Гольденвейзеры, Дима Чертков и я. Настроение было тихое и радостное. Никто не шумел, не спорил. Из посторонних по усадьбе никто не гулял, не было любопытных около обедающих. Приветственных писем немного, телеграмм еще меньше: и десятка в продолжение дня не набралось. От Ирины Энери карточка, открытка с поздравлением — милое письмецо. Пишет, что она каждый день читает наизусть молитву Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       На конв. письма М.И.Горяиновой (матери) от 26 авг. помета Т.: «Присылает фотографию Иры».
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Разговор о музыке. Об игре Л.Н. сказал, что хороший музыкант не может поправить плохое произведение. Можно испортить хорошее произведение, это сплошь и рядом (бывает). А это во всех искусствах: только не делай дурного, не уродуй, и это уж очень много. А если сделаешь еще хорошо — благодарю. Например, чтение: если читать просто — хорошо, не беда, но фальшивая интонация
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    В разговоре о сравнении исполнения музыки с драматическим искусством: в драматическом искусстве исполнение имеет большее значение, чем в музыке.
   </p>
   <p>
    Маклаков сказал, что Мечников говорил: славянам бы не быть самонадеянными, потому что пражский славянский университет ничего не сто́ит, а немецкий хорош.
   </p>
   <p>
    Сергей Львович говорил, что Орлов написал первую картину на воздухе и что у него три сюжета, и он говорит: «Я не без денег и небессюжетный»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       Н.В.Орлов начал писать 3 картины в новой манере: «Утро инвалида», «В поисках укрытия» и «На сенокосе». Закончены не были. Погибли на Кубани в 1920г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил:
   </p>
   <p>
    — Это характерно, что Боткин Михаил Петрович, который здесь был, его не знает (что есть художник Орлов).
   </p>
   <p>
    Л.Н. вечером мне:
   </p>
   <p>
    — Неприятные письма получил от немецких газет (одно от «Berliner Tageblatt») и вырезку «Tolstoy-Heuchler».
   </p>
   <p>
    Сами газеты присылают вырезки и пишут письма, в которых вызывают Л.Н. на ответ в свою газету. В вырезках нелепое газетное вранье о нем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
