<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1905_09_29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-09-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-09-29">
     <hi rend="bold">
      29 сентября.
     </hi>
    </date>
    Днем мы с Варварой Валерьяновной убирали газеты. Л.Н. сказал: отдать их в деревню. Он позвал меня собрать рассыпавшийся первый том Шильдера, который он уронил.
   </p>
   <p>
    Вечером Варвара Валерьяновна и Иосиф Константинович читали вслух по просьбе Л.Н. «Поединок» Куприна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вчера и сегодня целый день читал «АлександраI».
   </p>
   <p>
    Л.Н. о ПетреIII и Павле, которых убили:
   </p>
   <p>
    — Историки пишут, что они были сумасшедшие. А Павел был лучше, чем все они: АлександрI, НиколайI. Как вступил на престол, велел выкопать тело отца и похоронить его вместе с телом ЕкатериныII. Издал указ, чтобы крестьяне не работали барщину больше трех дней в неделю. Об этом в истории только упоминается, а о том, что АлександрI уничтожил приказ носить круглые шляпы и иметь известного фасона экипажи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1101">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1101">
      <p>
       «Император Александр Первый», т.I, гл.10, с.146—147, 151, 160; т.II, гл.1, с.11.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , об этом историки много расписывают и именуют это облегчением. (Они имеют в виду те слои, для которых это делало правительство.) То же самое, как теперь, что нужна 140 миллионам народа земля, об этом молчат. А что нужно миллиону интеллигентов — конституция, уничтожение цензуры, — о том шумят.
   </p>
   <p>
    — Газет в деревне хватит, — сказал Л.Н., когда увидел, как мы с Варварой Валерьяновной приводим их в порядок.
   </p>
   <pb n="411" xml:id="page411"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-411-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Фотография
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Москва, 1896
    </p>
    <p>
     Фотография фирмы Шерер и Набгольц с дарственной надписью: «Г.М.Беркенгейму. Лев Толстой. 1908, 5 мая».
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
