<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-04_1907-04-04"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 407—408.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-04-04" to="1907-04-04"/>
    <date type="editor">
     4 апреля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2ad7d81c-54f2-4fa0-b9b3-b326bbc6082b">
    <opener>
     <date when="1907-04-04">
      <hi rend="bold">
       4 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. нездоровилось.
   </p>
   <p id="f149a171-55ba-4eee-942e-0d1c93e8914c">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    : Я прочел от доски до доски газету, которую никогда не читаю: «Русские ведомости»; прочел Думу. Там есть: озлобление крестьян, желание земли, зависть, честолюбие и тщеславие. Я их различаю: честолюбие —
    <pb n="407"/>
    добиться мест, почестей; тщеславие — только чтобы о нем говорили; и страшное, повальное лицемерие.
   </p>
   <p id="43721dcf-5857-4aae-9f6c-1c896fb27486">
    Л.Н. кончил Евангелие для детей и вечером кончил первое чтение его с мальчиками. Хочет еще раз прочесть с начала до конца.
   </p>
   <p id="d77b4377-dcc3-400b-9dee-4cecb3db1605">
    Смущало Л.Н., что, передавая слова Иисуса (например, из Иоанна, где глубокомысленно, но труднопонятно мальчикам) своими словами, так, как он понимает их, он нехорошо поступает, приписывая их самому Иисусу. А теперь нашел форму: «По учению Христа...», если своими (Л.Н.) словами и «Христос говорит...», если точно переданные слова евангелиста. Л.Н. рад этому.
   </p>
   <p id="134e6d32-face-4c86-924e-185cb713f637">
    Сегодня с мальчиками был инцидент: Архипкин брат, старший, шумит, рассказывает другим шутки, отвлекает внимание. Л.Н. ему сказал, чтобы уходил, — тот не хотел. Тогда Л.Н. сказал, что тогда он уйдет; переговоры... и тот удалился.
   </p>
   <p id="6c8910e0-49dc-42ea-bcf9-e07e9508e759">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какой маленький Жаров жалкий, в тряпье, заплатах, тут отвалилась у него подошва. Надо попросить старушек, нет ли у них старых башмаков, купить у них. Впрочем, ему шьют сапоги.
   </p>
   <p id="9d4d1643-ae6d-49d8-b2ad-7a17f2692453">
    Я отозвался, что он просил у меня на сапоги и я отказал ему, дурно сделал.
   </p>
   <p id="da89e167-36cb-4965-b539-cbdc8eb41201">
    Л.Н. спросил, та ли эта Жарова, которой он помогает?
   </p>
   <p id="74da0723-d671-4421-9d14-0d5ca2509919">
    Я: Да, у нее пятеро детей.
   </p>
   <p id="62ead024-2c11-47a8-b7b9-c7a2d39d861d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ведь только подумать, что каждого надо накормить, одеть, каждому обувь, шубенку.
   </p>
   <p id="66ecce70-f480-468a-8f54-f7fb09e04288">
    Ученики входящему Л.Н. говорят: «Здравствуй, Лев Николаевич!»
   </p>
   <p id="51716d7a-bd32-4b56-9b1d-7e645dc39d4c">
    Сегодня обедали у Татьяны Львовны в «кузминском доме» Л.Н., Юлия Ивановна, Татьяна Львовна, Дорик, Наталья Степановна. Татьяна Львовна рассказала, что̀ ей пишет Александра Львовна про лечение: градусник через два часа ставят, усиленное питание, лечение специалистом носогорлового пространства, бактериологическое исследование мокроты и т.д. До мая там останется, потом на кумыс, потом опять на юг.
   </p>
   <p id="12008b1b-1c1d-48b2-8577-1124b38deb97">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это они слушаются докторов. Своего здравого смысла, инстинкта слушаться. Я ночью сочинил письмо, которое им напишу... Но это не значит, чтоб она раздетая ходила.
   </p>
   <p id="7b20bed8-e3f6-453b-bacc-d9b74ea33126">
    Вечером за чаем у нас Л.Н. спросил Татьяну Львовну: не остро ли он пишет о докторах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо к А.Л.Толстой и Н.М.Сухотиной от 4 апр. (т. 77, с. 71—72).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Татьяна Львовна стала защищать докторов, что они больше всех делают, самоотверженные, когда позовут — тогда идут...
   </p>
   <p id="1659757d-6a89-4340-985a-c983649b7e7d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это все хорошие люди, хорошие кучера, хорошие священники делают.
   </p>
   <p id="7b71d165-d8c8-4e85-8ee8-c74c09f8db0f">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : И больше нас знают.
   </p>
   <p id="c11ccedd-8377-4dfc-8f3f-da323933cccb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего не знают. Я уверен, что через 40 лет будут удивляться тому, как они лечили. Они смотрят на легкие, по их состоянию определяют, что больной доживет до завтра, а он проживет 30 лет. Они следят за микроорганизмами — на этом пути никуда не дойдут. Совокупности всех проявлений (организма) не знают. Гигиена — главное.
   </p>
   <p id="e06c62b9-dde8-47ed-b0b8-36459883c014">
    — Они (доктора) грешат тем, — говорил далее Л.Н., — что ставят целью лечить тело, не беречь его для того, чтобы служить чему-то, а цель — только свое здоровье беречь. Послезавтра умереть — но делая свое дело, а не жить десять лет для продолжения своей жизни и без другой цели.
   </p>
   <p id="5e580e66-c9ed-46ea-8dff-34cbcb556868">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о письме Баба Бхарати
    </hi>
    ): Он обещает не печатать мое письмо к нему, в котором ему советую не заниматься космогонией браминской
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Т. просил Баба Бхарати не публиковать его письмо от 3/16 февр. В отв. письме от 21 марта н.с. Баба Бхарати заверил Т., что выполнит его просьбу.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он хочет дальше отдавать подать исторической религии.
   </p>
   <p id="36778940-71b9-446d-95ce-4b21c02af31d">
    Л.Н. еще о письме Баба Бхарати:
   </p>
   <p id="33db3b46-b73a-4916-890a-c752143fb015">
    — Он многословный.
   </p>
   <p id="fbca9076-5ef9-4ec7-91a3-367412e6dca6">
    Л.Н. целовал ручку Танечки.
   </p>
   <pb n="408"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
