<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-21_1908-07-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-07-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-07-21">
     <hi rend="bold">
      21 июля.
     </hi>
    </date>
    Был Носков-живописец. Л.Н-чу понравился. Он с Дона, где шахты. И, сравнивая здешний народ с тамошним, сказал, что здешний кажется ему темным.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Темнота — ничего, а дурно ложное просвещение.
   </p>
   <p>
    Приехал Ф.А.Страхов с Владимиром Григорьевичем. Со вчерашнего дня здесь Булыгин с сыном Мишей. Вечером Гольденвейзеры. Вечером Л.Н. передавал, что слышал от Страхова о его племянниках Авиловых, которые предаются искусству, и это их удерживает и от дурной жизни, и от резолюции, и от христианства, которого родители боятся. (Сами студенты юридического факультета, но не посещают лекций, зная, что к экзаменам в несколько недель можно приготовиться.)
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна рассказала, что недавно видела во сне свою мать. Приписывает этому сну, что мать скоро позовет ее. Предполагает, что она умрет раньше Л.Н.: она слаба, Л.Н. же сохранился.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спрашивал Марию Николаевну, какой она себе представляет мать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Маленькой, худощавой, мелкие черты лица, темносерые глаза, глубокий взгляд.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Из нас только у меня и у Николая были серые глаза.
   </p>
   <p>
    По поводу того, что Л.Н. сам ездит по лесам, Софья Андреевна вспомнила, как Л.Н. не очень давно, лет десять тому назад, в один темный осенний вечер — дождь как из ведра — в своем собственном саду заблудился, два часа ходил туда-сюда. Пришел в 10 часов вечера. Потом как-то раз, когда ей было 24 года, Л.Н. выбрался к Саблукову и, обещав вернуться в 12, просидел до 4 часов утра у Аксаковых. Потом как он упал с лошади, дополз до шоссе, его привезли. Вывихнул себе руку
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note346">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note346">
      <p>
       Это случилось 26 сент. 1864г. на охоте.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна припоминает:
   </p>
   <p>
    — Мы тут с тетенькой Татьяной Александровной пришли, а он сидит бледный, и челюсть трясется, как в лихорадке. Бабка простая ему плечо правила. Тащила вместо того чтобы вправлять.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна продолжала говорить о своем страхе за Л.Н. (это ее кошмар), что Л.Н. где-нибудь в глуби леса упадет в обморок и помрет и что его даже не разыщут раньше как в три дня, и в сердцах сказала:
   </p>
   <p>
    — Что же с таким человеком, он никогда ни о ком не думает, только о себе.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
