<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-20_1906-12-20"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 336.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">336</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-20" to="1906-12-20"/>
    <date type="editor">
     20 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d4de6434-f784-4dde-883b-e22f0fbb13a3">
    <opener>
     <date when="1906-12-20">
      <hi rend="bold">
       20 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ночью не мог согреться, утром температура 36,4, пульс 90. Насморк, голос хриплый, невнятный, как при гриппе, одет в халат, остался в комнате.
   </p>
   <p id="576f7e02-7166-4a5a-861d-88518638e63a">
    Варвара Валерьяновна ходила в школу к Александре Львовне; ей очень нравится, как она ведет занятия: девочки, как они хорошо рассказали четвертый урок религиозно-нравственного учения Л.Н.!
   </p>
   <p id="5f2e4878-9319-4995-a296-e8e26eda79db">
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : Лучше, чем мальчики. На Рождестве только три дня хотят гулять, на четвертый явятся. Как они охотно учатся! Воюют за то, чтобы я им больше стихов задавала.
   </p>
   <p id="128404ea-4205-435a-88d4-1ec2ebda1740">
    Третьего дня мальчики из конторы, где школа, растаскали книги из старой библиотеки. Александра Львовна не решалась сказать Л.Н., чтобы не огорчить его.
   </p>
   <p id="e41546a6-993b-47e7-97a6-e564a452229d">
    За обедом Варвара Валерьяновна рассказала про своих сыновей. Оба талантливые музыканты; жалела, что не отдала их в консерваторию.
   </p>
   <p id="d4203294-0df6-4fa6-b235-1f2457d8ef82">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Успеешь.
   </p>
   <p id="43db368d-0167-48ca-97d6-946f9ff7852e">
    Александра Львовна вспомнила, что Гольденвейзер говорит, что у него из 48 учеников ни одного талантливого.
   </p>
   <p id="7c454a92-c418-4621-8f19-10e610daa5e7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Талантливые не хотят подчиняться этой скучной работе. Вот Миша не пошел.
   </p>
   <p id="de5df482-57e4-47f0-98bd-c77102d35a46">
    Л.Н. сегодня читал газеты и заметил, что Гофман играет сонату As-dur Вебера, которая лучше всех сонат Бетховена
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №304, 15 дек. опубл. программа концерта И.Гофмана; концерт должен был состояться 20 дек.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="336"/>
   <p id="270bf042-4707-4dfb-a81f-52dd4ff0e2a8">
    — Вебер, Моцарт, Шопен мелодичны. Бетховен — родоначальник безмелодичной музыки, Вагнера — у него Бетховена страсти. Бетховен самоуверенный был. Я недавно читал, что́ он о своей музыке говорил. У Гофмана в его игре ровность гаммы, каждая нота равносильна; он именно выдается этой твердостью игры. У Гольденвейзера ее нет. Из молодых русских композиторов выдается один Аренский, другие очень искусственные. Гольденвейзер играл что-то, я спросил, чье? Его. Было хорошо, но не выдающееся. Играют они все чудесно. Я удивляюсь, — продолжал Л.Н., — что молодым не нравится Вебер; говорят, что он прост. — Все это Л.Н. говорил, отвечая на замечания Варвары Валерьяновны и Александры Львовны.
   </p>
   <p id="d02a94cb-b851-4564-9e95-5ff0fc2c9c8d">
    Александра Львовна пошла играть в свою комнату на фортепиано. Л.Н. открыл свою дверь.
   </p>
   <p id="f18fae36-7f58-466c-8a4b-2f7ccbf4d9dc">
    Л.Н. читал пополудни газеты. В «Новом времени» от 17 декабря фельетон про необходимость строить Амурскую, севернее Байкала, железную дорогу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       <hi rend="italic">
        М-е.
       </hi>
       Дальний Восток и ближайшие наши задачи. II (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11052, 18 дек.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d5062c1d-2ac5-4f70-9a43-f78fd0842eb6">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень решительная статья. Как они это знают, что необходима эта железная дорога?! Сегодня в «Мыслях мудрых людей» Лао-тзе: «Там, где великие мудрецы имеют власть, подданные не замечают их существования. Там, где властвуют мудрецы, народ бывает привязан к ним и хвалит их. Там, где властвуют меньшие мудрецы, народ боится их, а там, где еще меньшие, народ презирает их»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       «Мысли мудрых людей на каждый день», с. 360 (т. 40, с. 212).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="351aeba8-6a39-48c0-a7d0-3806fefea149">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Но этих — самых мудрых, которых не замечали, никогда не было.
   </p>
   <p id="56967224-74da-4eb6-9c53-e3b89d62be5e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Китае... и у нас было при церковном правлении, при Ярославах; народ жил своей жизнью, не замечал.
   </p>
   <p id="75f4c6c8-a5f5-447a-a982-a9a746937f57">
    <hi rend="italic">
     Варвара Валерьяновна
    </hi>
    : Теперь презирают.
   </p>
   <p id="1ebf8732-7d4d-4470-b84d-2e8ef898de2a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Теперь презирают. При Николае Павловиче боялись, при Петре хвалили.
   </p>
   <p id="59245f33-f580-4f3c-92a0-472703a33310">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я пересказал Лао-тзе по-своему, у него иначе. Есть мысли, которые ослабляют главное (неясно выражают). Так и буду переделывать и Лао-тзе, и Христа, и их имен не буду приводить.
   </p>
   <p id="9ad9a735-d4e7-43d9-9c1a-a7d2feb56442">
    Потом завязался разговор о политике, и Л.Н. спросил Михаила Сергеевича, какие есть партии, что такое «Союз русского народа», «Партия народной свободы» и т.д. Михаил Сергеевич разъяснял.
   </p>
   <p id="3ced8864-27f9-4771-9bb2-da16b55fd433">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я это завтра, бог даст, забуду. — Встал и ушел в кабинет.
   </p>
   <p id="cbacf903-dbf2-4ecf-a4cd-e2859c50067b">
    За чаем Л.Н. говорил, что в «Русских ведомостях», в статье о том, что̀ читать молодежи, рекомендуют и его «Исповедь», «В чем моя вера»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       <hi rend="italic">
        П.Ш-в.
       </hi>
       Общедоступные и детские книги (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №307, 19 дек.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . —
   </p>
   <p id="914c3586-1e37-44c8-bb8e-0bb864c253c5">
    — Следовало бы «Краткое изложение Евангелия», «Христианское учение», — сказал Л.Н. — Странно, до чего мы дожили, — сказал он Михаилу Сергеевичу, — последние два года какие перемены!
   </p>
   <p id="65c90000-8e9d-4816-bdb6-4568fd65b6b9">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : А во «Всемирном вестнике» (ноябрь) рядом с вашими сочинениями статья Ломброзо о вас
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Ц.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ломброзо
       </hi>
       . Мое посещение Толстого (
       <hi rend="italic">
        ВВ
       </hi>
       , 1906, №9).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . — Прочел из нее кое-что вслух. Было тошно. Я не выдержал и сказал, что бездарнее, глупее Ломброзо никто не писал о Л.Н.
   </p>
   <p id="1d0e49be-d8b2-41be-87dd-320bde6e182d">
    Л.Н. говорил о нем, что он неумный, необразованный человек.
   </p>
   <p id="366263d0-2608-42b6-808c-e00e360fdd5d">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Тут, во «Всемирном вестнике», переведена Campanella «Civitas solis»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       1-й рус. пер. кн. Т.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кампанелла
       </hi>
       . Государство Солнца («Civitas solis».
       <hi rend="italic">
        ВВ
       </hi>
       , №№9—11).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Что это такое?
   </p>
   <p id="dcbb6f86-4483-4e56-8c75-d83ef0de3520">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это такая мечта, утопия, устройства города.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
