<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_09_26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-26">
     <hi rend="bold">
      26 сентября.
     </hi>
    </date>
    Третьего дня получено «Учение Христа, изложенное для детей». Вчера — 100 экземпляров хрестоматии для детей, составленной П.А.Сергеенко из сочинений Л.Н-ча. Л.Н. сегодня, катаясь, видел мальчиков, стерегущих лошадей, и позвал их.
   </p>
   <p>
    Вечером на площадке над лестницей читал с ними «Учение Христа для детей» — они читали по очереди — и раздал им по экземпляру и показывал им картинки в хрестоматии. Эту раздаст им, когда их в следующий раз позовет. Коля Ромашкин, Пашка Резунов удивительно хорошо, осмысленно читали.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна переписывала каталог иностранных книг в новую великолепную книгу и бранила тех, кто в каталог французских книг вписывал
    <pb n="211" xml:id="page211"/>
    немецкие и наоборот, и жаловалась, какой это лишний труд — переписывать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     шутя
    </hi>
    ): А их ругать при этом — двойной труд.
   </p>
   <p>
    — Нельзя не сердиться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     добродушно
    </hi>
    ): Можно перенести всегда. При этом удовольствие: беречь спокойствие.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. ложился и я перевязывал ему ногу, сказал, что в сегодняшних газетах первое, что бьет в глаза: как раздувают события на Балканах — провозглашение Болгарии независимым царством и присоединение Боснии и Герцеговины к Австрии. Интервьюируют послов, подсчитывают военные силы Сербии, Австрии, Болгарии, Турции; видно, что желают столкновения ради того, чтобы им было о чем писать. Второе, пишут о том, как в Боснии православные сблизились с мусульманами и провозгласили, что не желают присоединения к Австрии, а предпочитают оставаться при Турции. Как лет 30 тому назад казалось сербам, болгарам невозможным жить под турецким владычеством, теперь предпочитают его австрийскому.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какое это твердое убеждение в неизбежности войн и нужности силою увеличивать свое государство!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
