<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-19_1904-12-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904-12-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1904-12-19">
     <hi rend="bold">
      19 декабря.
     </hi>
    </date>
    Утром я спросил Абрикосова, правда ли то, что было в газетах про Л.Н., что он упал с лошади и поранил себе ногу. Абрикосов подтвердил это и сказал, что Л.Н. после этого пролежал полдня на кушетке.
   </p>
   <p>
    Зашла речь о том, что Андрей Львович получил «Георгия», и Абрикосов рассказал, что Л.Н. говорил: «Это он получил за то, — нескромно с моей стороны, — что он мой сын».
   </p>
   <p>
    Глебова (мать А.В.Толстой) была у Марии Федоровны (вдовствующей императрицы), которая удивлялась, что сын Толстого на войне. Глебова сказала ей: «В наше время дети поступают по-своему, а не так, как родители желают».
   </p>
   <p>
    По словам Абрикосова, «Круг чтения» все еще не кончен. Статья Шмита об анархизме показалась Л.Н. негодной для «Круга чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note45">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note45">
      <p>
       А.Шкарван прислал свой пер. ст. E.H.Schmitt «Anarchie» (из журн. «Religion des Geistes», 1895).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , зато из «Отказа» Шкарвана взял письмо и «Почему нельзя служить военным врачом»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note46">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note46">
      <p>
       Т. включил в «Круг чтения на каждый месяц» из кн. «Мой отказ от военной службы. Записки военного врача» (Purleigh, Essex, England, 1898) «Письмо военного врача А.Шкарвана, отказавшегося от военной службы в 1894 году» и отр. «Почему
      </p>
      <p>
       нельзя служить военным врачом». Однако по ценз. соображениям они были исключены из рус. изд. «Круга чтения»; материалы эти вошли впервые в нем. изд. «Für alle Tage»; пер. сделан А.Шкарваном — Dresden, 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись А.Шкарвана; см. т.42, с.405—408;
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.2, с.122, 148—149).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Шкарван писал Л.Н. про Бирюкова, какой он жадный и лицемерный
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note47">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note47">
      <p>
       Письмо А.Шкарвана к Т. от 14 дек. н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Абрикосов сказал: «Если он пишет про это, должно быть, у него злое чувство к нему». Письмо не понравилось Л.Н., Марии Львовне, Абрикосову.
   </p>
   <pb n="103" xml:id="page103"/>
   <p>
    Л.Н. говорил, что мудрых мыслей много, их нельзя исчерпать, всегда можно найти новые и новые. Он взял много из Спинозы, Паскаля. Еженедельных статей уже больше 60. О Гусе написал Л.Н. кратко
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note48">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note48">
      <p>
       «Круг чтения» — т.II, с.590—591 (т.42, с.239—240).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Он предложил Русанову выбрать для «Круга чтения» мысли из его (Л.Н.) сочинений и прислать ему, чтобы он их исправил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note49">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note49">
      <p>
       См. письмо Т. к Г.А.Русанову от 19 дек. (т.75, с.195).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н., кажется, не совсем здоров. Большие холода, до —31° R. Хотя он выходит гулять, но жалуется, что воздух слишком холоден для дыхания.
   </p>
   <p>
    Около 10 часов Л.Н. вернулся с прогулки. Свежее лицо, озябший; усы, борода в сосульках. Я онемел от радости, впиваясь в него глазами, и долго не мог прийти в себя.
   </p>
   <p>
    — Здравствуйте, Лев Николаевич. Как поживаете? Здоровы ли?
   </p>
   <p>
    Он прошел в свою комнату, оставив дверь открытою. Я ее тоже не закрыл и спустился вниз по лестнице. За завтраком сидели: Софья Андреевна, Мария Львовна, Александра Львовна, Наталья Леонидовна.
   </p>
   <p>
    К 3 часам мы встретились с Л.Н. в дверях: он шел гулять, а я возвращался от ребенка Михаила Львовича.
   </p>
   <p>
    — Где вы были? — спросил он меня.
   </p>
   <p>
    — Гулял немного, — ответил я (это была неправда).
   </p>
   <p>
    — Какой вы седой! Я иду гулять.
   </p>
   <p>
    Пошел, хорошо укутанный, с раскладной палкой для сиденья, и велел прислать за ним сани.
   </p>
   <p>
    Мария Львовна прочитала Михаилу Львовичу и мне две страницы из «Хаджи-Мурата», которые Л.Н. сегодня исправил: воспоминания Хаджи-Мурата о своем сыне Юсуфе, когда он в последний раз видел его. Как Юсуф вверх бросал охотничьего сокола
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note50">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note50">
      <p>
       Т. правил гл.XXIII и из воспоминаний Хаджи-Мурата исключил сцену восхождения Юсуфа (первоначально — Магомы) на гору с соколом на руке (см. т.35, с.296).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В «Новом пути» Философова (в ноябрьском номере) Гиппиус, жена Мережковского, описывает в повести «Suor Maria» свое посещение Ясной
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note51">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note51">
      <p>
       Мережковские были в Ясной Поляне 11—12 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . По-моему, хорошо.
   </p>
   <p>
    После ужина я читал Л.Н. и Абрикосову письмо Яначека о Немраве (немец, отказавшийся от военной службы в Австрии)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note52">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note52">
      <p>
       Письмо Яначека (в своем пер.) Маковицкий послал Черткову, к-рый на его основе опубликовал сообщ. о Немраве в
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , №15, янв. и февр. 1905.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. был заинтересован и пересказал все в другой комнате Марии Львовне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Такие одинакие! Придется ему страдать. Удивительно то, что он половой.
   </p>
   <p>
    На то, что Галек, Хлумский доставляют Немраве книги для чтения, Л.Н. ничего не сказал. Слушал же очень внимательно и поправлял меня, когда я переводил письмо на русский язык.
   </p>
   <p>
    — От Душана Петровича будем учиться по-русски, — сказал Л.Н. — У него такие же особенные выражения, как и у нас, но или звучат смешно, или их нет в литературном языке, употребляют их мужики, например, dotýkatsa — дотрагиваться.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил о мнении Хэйга, что мясо и légumineux
    <ref target="#footnote7">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
     бобовые (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    — бобы, горох, чечевицу — не следует употреблять, т.к. они создают вредную мочевую кислоту. Рассказал содержание его статьи
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note53">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note53">
      <p>
       A.
       <hi rend="letter-spacing">
        Haig
       </hi>
       . Life and Food. L., 1903, p.13 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , передав существенное, как он это умеет. Читал многие из его сочинений (они находятся в библиотеке)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note54">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note54">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       к тому времени было еще 5кн. Хэйга: «The Causation, Prevention and Treatment of Gout». L., 1901; «Diet and Food. Considered in Relation to Strength and Power of Endurance, Training and Athletics». 4
       <hi rend="superscript">
        th
       </hi>
       ed. L., 1902; «The Etiology, Prevention and Treatment of a Common Cold». L., 1904; «Truth, Strength and Freedom, or Mental and Spiritual Evolution». L., 1902; «Uric Acid. An Epitome of the Subject». L., 1904 (дарств. надпись). Хэйг продолжал присылать свои кн. и в дальнейшем.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; он в переписке с Хэйгом и придерживается его советов.
   </p>
   <p>
    После спрашивал меня про отца и братьев. Я ему рассказал про моего брата Петра, заболевшего сердцем от волнения.
   </p>
   <p>
    — Да, в этом я уверен, что волнения развивают сердечные болезни; на себе испытал, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Приехавшую из Москвы М.А.Маклакову Л.Н. расспрашивал о 2-й и 3-й эскадрах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note55">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note55">
      <p>
       После утраты боеспособности Тихоокеанской эскадрой на Дальний Восток была направлена новая, 2-я Тихоокеанская эскадра; началось формирование и 3-й эскадры, вышедшей в море лишь в февр. 1905г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и об ожидаемой конституции. Меня спрашивал о том, что думают за границей об ожидаемой в России конституции. Когда я сказал ему, что некоторые словацкие газеты на основании собственного опыта не ждут от нее ничего хорошего для народа, Л.Н. сказал:
   </p>
   <pb n="104" xml:id="page104"/>
   <p>
    — Хорошо делают, они правы.
   </p>
   <p>
    День был очень холодный — 20° R и больше. Получено письмо Л.Винера с автобиографией
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note56">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note56">
      <p>
       Письмо от 21 нояб. н.с.; Т. отв. 19 дек. (т.75, с.193).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. работал очень усиленно и написал множество писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note57">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note57">
      <p>
       Известно 9 писем Т. от 19 дек. (т.75, с.190—196).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В деревне свирепствует скарлатина в тяжелой форме.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
