<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-27_1905-06-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-06-27" to="1905-06-27"/>
    <date type="editor">
     27 июня 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="35e65e9c-7bc1-44fc-ba1f-7c54774c572f">
    <opener>
     <date when="1905-06-27">
      <hi rend="bold">
       27 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Лев Львович, Александра Львовна, Илья Львович, Оболенские, Похитонов, Бирюков, Юлия Ивановна и я.
   </p>
   <p id="d9574fb9-be32-46b2-bdbc-97fbce781841">
    Приезжала дочь декабриста Завалишина, привезла его «Записки», которые она с сестрой издала за границей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note774">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note774">
      <span>
       «Записки декабриста Д.И.Завалишина», т.II. München, 1904 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ), с.328, 326—328, 315, 318, 329.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="353325ec-2d87-4cc7-9e73-3469fc636818">
    Л.Н. их читал, полулежа на кресле в зале, два-три часа подряд.
   </p>
   <p id="0fe5c156-a544-49b4-bbb7-99be8eb8e5fd">
    — Самохвальство, но интересно, — сказал Л.Н., — как Муравьев, бывший губернатор тульский, заселял Амур. 30 тысяч человек сделал казаками. Как добывал золото для НиколаяI, все это возводят в подвиги, а это были ужасные насильственные дела, от которых гибли жизни. О Николае пишет, что от него можно было добиться всего, только внушить ему, что он либеральный и что это его мысль. Муравьев-Амурский попал туда по ошибке, вместо Муравьева-Карского и был глупый человек. (Л.Н. с Муравьевым-Карским ? столкнулся на Кавказе, где тот командовал бригадой на Черноморском побережье и погубил ее.) Хотел завладеть Цицикаром, столицей Северной Маньчжурии.
   </p>
   <pb n="324" xml:id="page324"/>
   <p id="f6896bbd-a70e-4439-a8c5-4ec6e61b2ad9">
    Бирюков указал Л.Н. на 77-й том издания Академии наук, в котором напечатано «О трояком народе» Хельчицкого
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note775">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note775">
      <span>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Chelčický
       </hi>
       . О trogiem lidu rzec — о duchowných а о swietských. — В
       <hi rend="italic">
        сб. ОРЯС
       </hi>
       , т.LXXVII, 1904, №1; там же — рус. пер. Н.В.Ястребова — «Речь о трояком народе — о духовных и светских» (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и читал из него вслух Л.Н-чу. Нравилось им больше, чем «Сеть веры».
   </p>
   <p id="9d5e957f-edf9-4e52-a056-f13252e48528">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Там сравнения длинные и труднопонятные. Тут сейчас сначала просто и живо. Прочту. Вот, по крайней мере, на что-нибудь понадобилась Академия.
   </p>
   <p id="c02afeb3-abfa-43ed-b4d3-60ab753aa868">
    Потом говорили о загранице. Л.Н. вспомнил о своем заграничном путешествии:
   </p>
   <p id="64040f71-811e-46fc-b4c7-0121821834d7">
    — Я шел пешком с Боткиным из Швейцарии в Италию. Боткин был силач, правой рукой поднимал над головой пять пудов. Умер в помешательстве от белой горячки. В Неаполе мы жили в высоком бельэтаже. Хорошее было пение певцов по улицам. Один нехорошо одетый, плохо говоривший по-французски молодой человек позвал нас в театр в ложу. Мы пошли. Был, наверно, лакей-англичанин
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note776">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note776">
      <span>
       Т. вспоминает о своем путешествии вместе с Вл.П.Боткиным с 3/15 по 11/23 июня 1857г. (см. т.47, с.134—137). В Неаполе Т. был в начале янв. 1861г. Свед. о его пребывании там ограничиваются данной записью Маковицкого и упом. С.Л.Толстого (
       <hi rend="italic">
        Очерки былого
       </hi>
       , с.117).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2ae9df97-c630-4dac-a165-2081d62ea303">
    Похитонов рассказывал о Неаполе, о «фрутти дель марэ», как рыбаки их ловят, и, если волнисто, капают масло в море, и сейчас же ловят и продают живыми для еды. Перечислил названия некоторых: ежи и т.д. Выглядят, как комочек грязи, а превкусно.
   </p>
   <p id="640dec1d-973d-448e-b054-789527442400">
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : А живые?
   </p>
   <p id="7d80abe9-f6b9-4ed6-8e41-6e052714c4fa">
    <hi rend="italic">
     Похитонов
    </hi>
    : Да, живые.
   </p>
   <p id="3f38e568-a268-43ba-b594-b2868b2b9459">
    <hi rend="italic">
     Мария Львовна
    </hi>
    : Бр-р-р, — и все мы удивились и засмеялись. Похитонов тоже засмеялся.
   </p>
   <p id="1d361c74-5cd7-4b9b-afc4-835277bb60d3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это как дикаря спросили: «Как можно есть человечье мясо?» Он ответил: «С солью вкусно».
   </p>
   <p id="699868a3-8f77-45a8-ad34-c6becf487f26">
    Александра Львовна поехала верхом одна в Таптыково. Оттуда приехал Лев Львович. Туда вернулся из Баку А.М.Кузминский. Рассказывал про бакинские события. Власти не были замешаны. Неправда, что они натравливали мусульман против армян.
   </p>
   <p id="55c89ca0-308d-4ed5-bd22-fa576dc40d7d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ко мне в Москве приходили армяне, чтобы писал в защиту турецких армян, обижаемых турками, и говорили, почему их обижают...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note777">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note777">
      <span>
       29 дек. 1896г. Г.А.Джаншиев приходил к Т., но Т. не мог его принять. 30 дек. 1896г. и 7 марта 1897г. Г.А.Джаншиев обращался с письмами к Т., прося его принять участие в благотворительном сб. в помощь армянам. 17 апр. 1897г. Т. отв. отказом из-за болезни (т.70, с.69). Факсимиле письма Т. воспроизведено в сб. «Братская помощь пострадавшим в Турции армянам». М., 1897, с.XLVIII (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="7be4a6f1-a0ea-46f2-ab11-e0c89d632097">
    Кто-то рассказывал об армянах. Л.Н. добавил:
   </p>
   <p id="5935d03c-78f5-4bf7-a71c-a63a10e60c56">
    — Ехал я пароходом, как обыкновенно, в третьем классе. Мне было очень холодно, приплатил за первый. В каюте умывался армянин, толстый, с обросшими руками. Окрикнул меня и толкнул в грудь: «Что ты сюда лезешь, я тебя видел в третьем классе!»
   </p>
   <p id="a7205ce4-8120-4356-94d5-8dbbfffbf776">
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Объяснил ты ему потом, кто ты?
   </p>
   <p id="5adf7f48-1cc6-4e7a-b661-4cc7730873da">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p id="04c315b4-8526-423e-9481-42e4a19b7dcc">
    Разговор перешел на Румынию. Л.Н. сказал о Бухаресте, Яссах.
   </p>
   <p id="e3f07e90-389f-42fc-b156-2aec91d506f6">
    — О Бухаресте, Яссах у меня осталось поэтическое впечатление
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note778">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note778">
      <span>
       Т. был в Яссах в авг. 1854г., по пути из Бухареста в Севастополь.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В Яссах элегантное Корсо
    <ref target="#footnote170">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote170">
     Главная улица (итал. — corso).
    </note>
    , белые акации. После лагерной жизни, грязи было очень приятно. У извозчиков великолепные лошади, и они (извозчики) в то время все были русские скопцы.
   </p>
   <p id="ebf57272-b54e-417c-8731-932aafc672c4">
    <hi rend="italic">
     Похитонов
    </hi>
    : Я там был лет 12 тому назад, и тогда так же было. Они богачи. Румыны не могут конкурировать с ними. Они по влечению ездят.
   </p>
   <p id="f2855fed-a3d2-4605-8a01-87148b6dff40">
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Их везде много.
   </p>
   <p id="204eebac-5a18-4fb1-bee4-bbddbaf4c256">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я всегда удивлялся их твердости в убеждениях. В Крапивне судили старого скопца за оскопление молодого. Я был за освобождение, купцы — против. Почтмейстер Н-ский решил в их скопцов пользу. Он был любителем хороших лошадей и высказал, что вырезанная лошадь толстеет, и этот малый тоже толстый, румяный, стало быть, ему на пользу. Я это передал судьям. Я был избран старшиной присяжных. И не покарали старика.
   </p>
   <pb n="325" xml:id="page325"/>
   <p id="37ec8501-3ebe-4c50-bb43-5d8dcbaa1c24">
    Л.Н. рекомендовал Николаю Леонидовичу читать Токвиля о Французской революции:
   </p>
   <p id="29588085-3482-404c-b94e-069eb3605d2c">
    — Он не за нивелировку людей, и я согласен с ним, а желает класс аристократов духа, — сказал Л.Н. — Токвиль пишет, что неизвестно, по каким причинам от Ирландии до Польши — везде установился феодально-рыцарский строй, который теперь разрушается. Французская революция была подготовлена работой умов и вне Франции; главное, чего хотела достичь, было уравнение людей, égalité
    <ref target="#footnote171">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote171">
     равенство (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , в этом была религиозная сторона революции...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note779">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note779">
      <span>
       A. de
       <hi rend="letter-spacing">
        Tocqueville
       </hi>
       . L’ancien régime et la Révolution. I. P., 1857, p.47—48; 53—55.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="c96fad4e-834e-4c6f-8be4-e3993099f9d2">
    Л.Н. советовал Николаю Леонидовичу прочесть также Завалишина.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
