<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-06_1910-10-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-06" to="1910-10-06"/>
    <date type="editor">
     6 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-10-06">
      <hi rend="bold">
       6 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. с понедельника (после припадков в обмороке 4 октября) молчалив, сосредоточен. Вид у него плохой, изнуренный.
   </p>
   <p>
    Сегодня вечером были: Ф.А.Страхов с дочерью, М.В.Булыгин, П.А.Буланже. Разговор об авиаторе, летевшем через Атлантический океан
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note624">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note624">
      <p>
       Погибший летчик Л.М.Мациевич.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="372" xml:id="page372"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Галкам, птицам, свойственно летать, а людям свойственно разумно жить, а они хотят плохо жить и летать. Летать, как галки, они не будут, а разум уж совсем потеряют.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мужики какие письма пишут! Такое хорошее, серьезное отношение к жизни.
   </p>
   <p>
    Буланже заметил, что при работе приходят разумные мысли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Работа кормит, мучит и учит.
   </p>
   <p>
    Буланже рассказал про вероучение измаилитян (магометан): все люди — братья, во всех есть добро. Надо уметь понять и полюбить то, как верит другой человек, потому что каждый имеет бога. Эта секта (с VII века) стала быстро распространяться, ее преследовали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о книге
    </hi>
    «
    <hi rend="italic">
     Antoine le Guérisseur
    </hi>
    »): Очень хороша; как может рабочий писать таким немного напыщенным тоном? Но сущность очень глубока, одна, вечна. Разумеется, это такая книжка — никто на нее внимания не обратил.
   </p>
   <p>
    Историю отказа Кудрина пересказал Булыгин:
   </p>
   <p>
    — Есть известный прогресс со стороны властей. Они против прежнего стали более мягки к отказывающимся.
   </p>
   <p>
    Л.Н. (
    <hi rend="italic">
     о французской книге о бабизме, которую получил месяц тому назад
    </hi>
    ): Она суха, но исторические данные верны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно, как накрывается истина чудесами, обрядностями!
   </p>
   <p>
    О самоубийствах. М.В.Булыгин говорил, что в последнее время, по газетам, часты такие мотивы (в оставленных письмах): нет смысла жить в этой бессмыслице, в этом сумасшедшем доме. О семейных неурядицах там не говорится.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все происходит от того, что решено, что религии не должно быть, что Дарвин сказал
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Как потом не летать?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В брайановском «The Commoner» (еженедельнике) статья о том, что улучшение совершится только внутренним прогрессом. Что теперь совершается правительством, это мне, старому человеку, так видно, что оно — шайка грабителей; это ужасающее воровство, солдатство
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я читал сегодня заметку, как газеты обманывают людей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Овсянниковские мужики хотят выписать книгу, о которой большие объявления в газетах — о магнетизме, как влиять на людей, как быть богатым. Цена 50 рублей. (Мне надо было им разъяснять, чтобы не покупали ее.)
   </p>
   <p>
    Еще Буланже говорил, сколько объявлений «Ясной Поляны» и какие ловушки употребляет издатель ее, чтобы уверить публику, что это издание Л.Н-ча
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note625">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note625">
      <p>
       В объявлениях о подписке на еженедельный журн. «Ясная Поляна» в целях рекламы сообщалось: «Мы дадим ряд рассказов известных русских и иностранных писателей, одобренных графом Л.Н.Толстым, причем многие из них появятся с его предисловием
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       , картины русских художников с пояснительным текстом графа Л.Н.Толстого
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       16 книг Полного собрания сочинений, до сих пор печатавшихся за границей. В числе их 5 книг «Круга чтения», о которых граф говорит: «Чувствую, что это моя последняя работа, и хочется придать ей характер тихой беседы после долгих и бурных споров с миром, и я рад, если эту книгу читают» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №221, 26 сент.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. встал: «Устал», — и ушел в кабинет.
   </p>
   <p>
    Булыгин говорил, как народ произносит слова «оратор», «экспроприатор», «аграрные беспорядки»: «оратель», «экспроприятель», «ограбные беспорядки». Булыгин вспомнил, как на суде по «ограбным» беспорядкам на вопрос председателя, как могли поддаться провокаторам, крестьянин ответил: «Ваше превосходительство, как не поддаться: оратели сменные, а мы одни и те же».
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о полученной книге «L’Eglise romaine dans l’Amérique latine»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note626">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note626">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        La Torre Jeorge Corredor
       </hi>
       . L’Eglise romaine dans l’Amérique latine (du Sud). P., 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись: «A l’illustre maître Tolstoï. Respectueux hommage.
       <hi rend="letter-spacing">
        Jorge Corredor La Torre
       </hi>
       . Paris. Octobre 1910».
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что там читал о католицизме в Мексике. Л.Н. дал мне просмотреть эту книгу и при этом добавил:
   </p>
   <p>
    — Ничего нового. C’est enfoncer la porte ouverte
    <ref target="#footnote198">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote198">
     Это значит ломиться в открытую дверь (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Пишет враг католицизма, указывает на грехи католицизма.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote199">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote199">
     Переписано в 1911г.
    </note>
    Л.nbsp;Н. говорил, что католицизм держится преданием. Далее говорил о том, как мы, христиане европейские, носимся со своей жизнью, забываем
    <pb n="373" xml:id="page373"/>
    про американскую, китайскую. А о вопросах человеческих судить можно, имея в виду все человечество.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
