<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-01-16_1908-01-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-01-16" to="1908-01-16"/>
    <date type="editor">
     16 января 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2574a530-860b-4908-b051-6447101bd343">
    <opener>
     <date when="1908-01-16">
      <hi rend="bold">
       16 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сегодня я готовился к отъезду домой к больному отцу. Кончал письма, укладывал вещи. Простился и уехал в Тулу. Дорогой я встретил Л.Н.Он еще раз простился со мною очень, очень ласково. В Туле получил ответную телеграмму, что моему отцу лучше. Я не поехал дальше, а вернулся в Ясную. Главное потому, что Л.Н. страдает болью в сердце и удушьем (грудной жабой), ему трудно дышать. Нужно, чтобы он не переутомлялся. Мне все-таки можно действовать на других, чтобы его не утруждали разговорами и присутствием. Когда я приехал, Л.Н. встретил меня приветливым поклоном. Чертков послал мне воздушный поцелуй. После сказал мне, что Л.Н., думая, что я уеду, сказал ему, что он привык ко мне и что ему будет грустно во время отсутствия моего.
   </p>
   <p id="30b68459-dca4-4030-85bf-ebf9db2c586d">
    Вечером читали вслух письмо латыша Перна к Е.И.Попову о том, почему он перестал быть революционером.
   </p>
   <pb n="19" xml:id="page19"/>
   <p id="08bd3c39-86ae-46f4-8040-bf063a90f399">
    Сегодня Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="67c11fb3-37d0-4b8b-9fa4-87263836650e">
    — Ездил верхом. Как хорошо было! Думал о смерти. Примерял, по теряет ли моя жизнь со смертью, и сознавал, что нет, ничего не потеряет. Потом, на обратном пути, разболелся живот у меня, и я уже не мог легко относиться к мысли о смерти. Физические страдания но старой привычке выдвинули телесное
    <hi rend="italic">
     я.
    </hi>
    Духовное
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    свободно только в здоровом теле.
   </p>
   <p id="f4918704-b340-4d71-820c-e90d8bb01468">
    Чертков спросил:
   </p>
   <p id="d2be5965-8fce-42a9-ae52-bf85ecdc6223">
    — Разве в болезни духовное
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    не свободно?
   </p>
   <p id="b2347edd-7aab-4117-8aec-3152b615e47d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слабость, жар ему не метают, а страдания — да.
   </p>
   <p id="825f7665-25bb-4f35-8d31-c3e86a405ae5">
    Л.Н. от 11 до 11.30 писал Татьяне Львовне письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note25">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note25">
      <span>
       См. т. 78, с. 21—22.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6a2219bf-934d-49a6-8bf4-a332072bb8e9">
    Абрикосов рассказывал про родственника-армянина, живущего в Москве. Сильная армянская национальная организация потребовала у него, чтобы он принес в определенное место 30000 рублей, и он послушался. Недавно в Москве они убили непослушавшегося.
   </p>
   <p id="6e40938d-7ea2-4e02-b5b9-1ca61894968d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какой это сильный соблазн для других, так легко отдавать деньги, когда такие требования исполняются!
   </p>
   <p id="ad9cc782-2c3b-41d8-afb0-64cb107306ae">
    Плюснин рассказал, что во Владивостоке хунхузы похитили ребенка и потребовали выкуп в 15000. Родители сказали, что у них нет столько денег, и принесли только четыре тысячи, и хунхузы отпустили его.
   </p>
   <p id="9ed58437-c437-400a-b24b-fb6fc7271090">
    Л.Н. расспрашивал про хунхузов, есть ли около Хабаровска, где жил Плюснин. Плюснин ответил, что есть и что они вымогают деньги главным образом (а раньше исключительно) у китайцев, которые их боятся и платят им подать, чтоб они их пощадили. Хунхузы живут среди китайцев, которые знают их, но не выдают.
   </p>
   <p id="a01fa06d-996d-4216-8145-e3bb84d8ba62">
    Плюснин говорил про японцев, что они очень скромны в еде (скромнее китайцев) и очень быстро едят и убирают стол и что они очень любят купаться и предлагают гостям купаться в той же воде, в кадушке.
   </p>
   <p id="5bd2700a-ebe0-4d58-8477-e98b780c60ea">
    Л.Н. сказал, что ему после другого купаться в той же воде не представляется неприятным.
   </p>
   <p id="664cc784-13b9-4f7a-acb0-2144e6610e7d">
    Был разговор о том, что делать для того, чтобы заснуть, когда бывает бессонница. Л.Н. сказал, что раньше он, когда не мог спать, ходил босыми ногами по полу, а теперь он просто студит их о железные прутья кровати и думает, что, когда после этого ноги начинают согреваться, кровь приливает к ним от головы, и засыпает. Чертков говорил, что, когда он страдает бессонницей и, наконец, засыпает, то ему представляется все то, что его страшит наяву: смерть его сына, матери, жены
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Он думает о том, как тяжело будет его матери, жене и прочим, если он помрет. Спросил, бывает ли что-либо подобное у Л.Н.
   </p>
   <p id="64f3f27b-fea2-4362-9138-d6ee77217a3b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p id="20631699-0059-41d2-aa80-df35a1966254">
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Когда я не могу заснуть, это мне полезная духовная работа. Когда не спится, я смотрю на себя со стороны и вижу в себе самопожертвование, смешанное с желанием славы людской.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
