<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-06_1909-06-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-06-06" to="1909-06-06"/>
    <date type="editor">
     6 июня 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-06-06">
      <hi rend="bold">
       6 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. посидел в кресле, но к обеду пришел с палкой. Говорил о социалистической статье, какое будет социалистическое устройство. Брак будет временный, т.к. дети будут обеспечены. Люди не будут жить на месте, а в путешествиях. Денег не будет, а чековая книжка у каждого. Л.Н. говорил, что для него только загадка, во имя чего будут управлять. Предполагается, что у управляющих будет справедливость. Где ее взять? Какие это должны быть люди? И теперь уже трудно править, все очень сложно, а тогда будет еще сложнее. Люди живут или страстями или: самоотречением. Справедливостью жить трудно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note383">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note383">
      <span>
       При письме от 2 июня П.Инфантьев прислал Т. на отзыв свою статью-«утопию», озагл. «Более или менее отдаленное будущее». Т. отв. 7 июня (т.79, с.224), возвратив статью.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про новую книгу Анатоля Франса, которую он прислал ему: «Les sept femmes de la Barbe-Bleue». Ряд сказок. Сперва живо,
   </p>
   <pb n="433" xml:id="page433"/>
   <p>
    интересно, к концу скучно. Л.Н. отмечал места интересные и прочел вслух некоторые из них: про докторов, про женщин и их кофточки и конец сказки «Царская рубашка» — про живущего в дупле дерева дурачка, у которого ищут рубашку для царя
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note384">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note384">
      <span>
       Повесть А.Франса «La chemise» на сюжет араб. легенды — как и сказка «Царь и рубашка», написанная Т-м для «Азбуки» в 1872г. (т.22). Напеч. в упом. выше кн.«Les sept femmes de la Barbe-Bleue».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Третий вечер концерт Трояновского, чертковская молодежь. Л.Н. о нем сказал, что играет непосредственно, и, сравнивая его с Гольденвейзером, которого очень любит, отметил, что у того манерность.
   </p>
   <p>
    Решено послезавтра ехать в Кочеты.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
