<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-13_1906-10-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-10-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-10-13">
     <hi rend="bold">
      13 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром Андрей Львович вошел ко мне и звал через дверь Николая Леонидовича в Тулу на дворянское собрание.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Папа́ узнал о том, что вы пишете дневник; он знал, что пишете, только не знал, что так подробно. Одобрил, сказал, что вы одних взглядов с ним, и рассказал, что есть такая книга «Босуэлл и Джонсон». Босуэлл вызывал Джонсона на разговоры — он был его друг — и записывал. И, когда напечатал, то оказалось, что эти разговоры интереснее всего, что написал Джонсон
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note754">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note754">
      <p>
       Т. имел в виду пространные извлечения из кн.: J.
       <hi rend="letter-spacing">
        Boswell
       </hi>
       . The Life of Samuel Johnson (L., 1792), сделанные А.В.Дружининым: «Джонсон и Босвелль. Картина британских литературных нравов во второй половине восемнадцатого столетия» («Библиотека для чтения», 1851, №№11—12; 1852, №№3—4, 9—10, 12; и Собр. соч. А.В.Дружинина, т.IV. СПб., 1865).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За чаем я с Юлией Ивановной. Просил ее сделать копию с читающего Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note755">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note755">
      <p>
       Рис. Ю.И.Игумновой «Толстой за чтением» (1902). Хр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    Разговорились о том, почему она не пишет картины. Она хотела бы писать уже из-за того, что ей нужны деньги. «Займусь ширмочками, животных буду писать», — сказала Юлия Ивановна. Л.Н. и Ясную Поляну не хочет писать, потому что выходило бы, что она пользуется этими темами из-за денег. «А ширмочки, животные, для этого надо уехать, а мне не хочется уезжать. Л.Н. может умереть, пока я возвращусь». Юлия Ивановна дорожит пребыванием в Ясной Поляне так же, как и я.
   </p>
   <p>
    Вчера и сегодня снег. Л.Н., когда гулял, засунул бороду под воротник. Утром приехали: Иван Иванович, Анна Ильинична с третьим братом. Иван Иванович привез вторые корректуры, чтобы еще раз просмотреть: 1) «О значении русской революции», 2) Предисловие к «Общественным задачам» Генри Джорджа, 3) «Единственное возможное решение земельного вопроса», и — для беглого просмотра — 4) «Мысли о воспитании и первоначальном обучении»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note756">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note756">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . О просвещении — воспитании и в первоначальном образовании обучении. Избранные мысли. М., «Посредник», 1907 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Говорил Л.Н-чу, что их составил по чертковскому изданию «Мыслей о воспитании», только расположил по другой системе и прибавил кое-что из четвертого тома и из «Круга чтения». Л.Н. с видимой радостью взял к себе и эту громадную корректуру с другими, всего до 300 страниц, а он сумеет просмотреть и прочесть и существенно поправить в несколько часов. В этом Л.Н. недосягаемый виртуоз.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил мне, что набран Хельчицкий — «Сеть веры». Первые 500—1000 экземпляров выйдут без предисловия Л.Н., а то обратят внимание и из-за предисловия конфискуют
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note757">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note757">
      <p>
       П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Хельчицкий
       </hi>
       . Сеть веры. С чешского изложил Ю.С.Анненков. М., «Посредник», 1907; П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Хельчицкий
       </hi>
       . Сеть веры. Со статьей Л.Н.Толстого. 2-еизд. М., «Посредник», б. г. Вступ. ст. — очерк Т. «Петр Хельчицкий» изд. «Круга чтения», т.II, с.220—225 (т.42, с.46—50).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил об издании «О значении русской революции». Чертков желает оттянуть издание, чтобы появилось одновременно у него и у Ивана Ивановича в «Посреднике». Но Иван Иванович говорит, что физически невозможно соразмерить выход обоих изданий, и что он торопится, чтобы не захватили статью, и что для «Times» есть ведь время, в «Посреднике» не появится раньше чем через 10 дней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По-моему, надо здесь издавать, но желательно было бы одновременно с Чертковым и в европейской печати одновременно появиться — имеет значение
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note758">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note758">
      <p>
       В изд. «Посредник» ст. вышла в нояб., но была конфискована, а Горбунов-Посадов привлечен к ответственности. В изд. Черткова и в др. зарубежных изд. статья тогда опубл. не была.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Иван Иванович сказал мне, что Владимир Григорьевич писал ему, нельзя ли больше не предлагать Л.Н. корректуры. Тут издательская жилка говорит у Владимира Григорьевича. Из-за Гейнемана. Вот что иногда может влиять на выражение мыслей Л.Н.: издательские соображения! Слава богу, теперь не повлияли, не в укор Владимиру Григорьевичу будь сказано.
   </p>
   <pb n="264" xml:id="page264"/>
   <p>
    В 3 часа за чаем: Л.Н., Мария Александровна, Иван Иванович, Софья Андреевна, Юлия Ивановна, Мария Львовна, Николай Леонидович. Иван Иванович рассказывал про их школу Дом свободного ребенка. Там около 50 детей и православных, и католических, сектантских, еврейских.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Преподавать им религиозные основы (нравственное учение), которые отвечали бы и православным, и католикам, и протестантам, и евреям. И оно возможно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Что выдумывать? Нас обучали по православному катехизису, и все родители были довольны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Время-то идет. Что было 50 лет тому назад, теперь невозможно. Надо отвечать детям на серьезные ихние запросы, а не на напущенные.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил:
   </p>
   <p>
    — Мальчик спросил, как избавиться говением от грехов, которые наделал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это можно чувствовать, что тут напущено, и не надо отвечать. Точно поставленный вопрос был бы: «Как жить, чтобы не было грехов». Или: «Отчего я тут взялся?» Все дело в начале, которое внушают детям...
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил про Кудрина и что часовой, который сторожил его, отказался служить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note759">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note759">
      <p>
       Очевидно, А.И.Кудрин сообщал об этом в несохр. письме, на к-рое Т. отв. 28 сент. (т.76, с.205).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Как Середа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note760">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note760">
      <p>
       К.Середа в 1896г. сопровождал в ссылку отказавшегося от воен. службы П.В.Ольховика и под его влиянием сам отказался служить. Они были осуждены на 3г. в дисциплинарные роты. Т. обратился 22 окт. 1896г. к нач. Иркутской дисциплинарной роты с просьбой облегчить их участь (т.69, с.184—185).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил об этом часовом с большим умилением.
   </p>
   <p>
    — Его, разумеется, заперли и будут наказывать по новому закону, изданному вследствие «Выборгского воззвания», — сказал Л.Н. — Искренно отказывающиеся понесут более тяжелое наказание.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил о том, как умный, образованный человек не видит, что военная служба — грех, а какой-нибудь солдат с ружьем (часовой Кудрина) — видит. Вспоминал себя, как на Кавказе из пушек стреляли в горцев, — к счастью, не сделали им вреда.
   </p>
   <p>
    — Как они перевалят через гребень горы на нашу сторону — стреляем, — рассказывал Л.Н. — Они увидят дымок и скрываются за гребень. Потом придумали обманывать их. Стреляли холостыми, дымок был, а без снаряда. По нескольку раз их так обманывали, они больше не прятались, а потом был сделан выстрел боевой. — Л.Н. говорил это к тому, какой он был нравственно грубый.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дожил до старости; почему одни — блондины, другие — брюнеты, одни — высокие, другие — низкие, горбатые, — понимаю, но почему тот религиозен, а этот нет, тот — человек, этот — нет, это странно, отчего это? Мы понять не можем этого. Мы не видим того, что человек умный, а он не человек, у него нет этого чутья (религиозного), а вдруг солдат какой-нибудь с ружьем...
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил, что С.Т.Семенов уехал за границу. Его старшие дети: девочка учится на учительницу, мальчик должен был поступить в сельскохозяйственную школу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Каждый день получаю письма: хотят уйти из деревни, чтобы стать полезнее народу, и просят денежной помощи.
   </p>
   <p>
    В связи с Семеновым Иван Иванович рассказал о Дрожжине. Он продолжает жить в деревне, но сам не работает, пишет и содержательное, и пустое, критического отношения к себе у него нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он простой, он и выпивает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note761">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note761">
      <p>
       С С.Д.Дрожжиным Т. познакомился 24 дек. 1892г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В 4 часа пришел смуглый молодой человек с блестящими глазами, взволнованный. Спросил меня: «Примет меня граф?» В это время подошел Л.Н., и он ему сказал, что хотел бы отказаться от солдатской службы. Л.Н. пошел с ним погулять. Я спросил Л.Н. про него.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалкий, он выпил немножко, пахнет вином, запутанный, никаких вопросов тут нет.
   </p>
   <p>
    Вечером за чаем и за круглым столом: Л.nbsp;Н., Софья Андреевна, Мария
    <pb n="265" xml:id="page265"/>
    Александровна, Горбунов, Юлия Ивановна. Позже: Александра Львовна, Анна Ильинична. Горбунов рассказывал об обыске, произведенном на днях в «Посреднике». Взяли Успенского «О веротерпимости», искали «Краткое изложение Евангелия», не нашли его и хотели пронюхать, что другое печатается.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не позволить печатать Успенского — это ужас, что за глупость со стороны правительства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note762">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note762">
      <p>
       П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Успенский
       </hi>
       . Об истинной веротерпимости. М., «Посредник», 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Мария Александровна сказала:
   </p>
   <p>
    — Как правительственным людям не бороться с людьми христианских взглядов!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же, в далеком будущем будут опасны. — Потом вспомнил, что и в общине под Харьковом, где Беневский, был обыск, о чем писал Лебрен
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note763">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note763">
      <p>
       Письмо В.А.Лебрена от 30 сент.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И Л.Н. разговорился о Беневском, его глубокой религиозности, милой доброте. У него некоторые особенности: придает значение крестному знамению. Рассказал про смерть (самоубийство) его матери: у нее умер сын от чахотки, дочь искалечилась и попала в тюрьму и теперь в подавленном состоянии, желала бы на поруки, не пускают. Его мать, генеральша, любящая очень нашего Беневского; она показала ему место из Марка Аврелия: «Если жизнь тебе тяжела, можешь уйти из нее». Он ей объяснил, как он это понимает. Через короткое время приходит к нему отец: «С матерью что-то случилось». — Пошли в сад: лежит с огнестрельной раной в виске, мертвая.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович рассказал про А.Н.Добролюбова, у которого тоже свои странности. Его хотели убить (крестьяне, за его взгляды). Он поехал с Офицеровым в Сибирь искать землю. Он считает нужным быть угрюмым, в Москве такой вид соблюдал, но вдруг разразился смехом. Видно, что по природе веселый. Л.Н. сказал, что Офицеров не во всем сходится с Добролюбовым. Он трезвее, свободнее.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна стала смотреть фотографические репродукции картин Нестерова, лежавшие на столе. Ей не нравилось. И особенно не понравился Христос на картине «Святая Русь».
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил, что в «видениях» плотные черные фигуры должны бы быть прозрачнее. Потом о самом Нестерове сказал:
   </p>
   <p>
    — Он и понравился, и интересен мне тем, что он верующий. Последнее время переменился мой взгляд на религиозность: самая грубая религиозность мне приятнее безверия ученых материалистов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал о сборнике «Мысли о воспитании и первоначальном обучении»:
   </p>
   <p>
    — Превосходно составлено. Я одно исключил бы: о гармонии и красоте (это взято из четвертого тома сочинений Л.Н.). Запутано. Впрочем, я еще посмотрю.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович стал защищать, что они (понятия гармонии и красоты) у детей есть, что надо возвращаться к ним.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне, старому человеку, это видно, как воспитание пошло назад. Электрическая станция — раньше свеча — это пошло вперед. Читал «Векфильдского священника»: каждое предложение содержит мысль настоящую; так же и у Руссо. Какие были требования у писателей и как они их удовлетворяли, а теперь что пишут! Правду сказал (Л.Н. назвал кого-то): «Пресса — великое орудие невежества».
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна заговорила о педагогике. Иван Иванович принес ей несколько новых книг о воспитании детей, которым она обрадовалась. Говорила, вспоминая о себе, что в отроческом возрасте девочки злые, непокорные, — вроде сумасшедших. Мальчики отвратительные: травят зверей, отдаются порокам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этому содействует праздность.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : А напряженное учение в этом возрасте?
   </p>
   <pb n="266" xml:id="page266"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это одностороннее, ненормальное напряжение, а не работа.
   </p>
   <p>
    Я вспомнил 13-летнего Ваську Орехова, как он уже занят домашними делами, скотиной и т.д., какой он помощник.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна из-за другого стола прочла из газеты, что сегодня похороны Стасова и что скончался А.Н.Веселовский, историк литературы, академик, «великий русский ученый».
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил о Веселовском:
   </p>
   <p>
    — Неважный. — Немного погодя: — Чем дольше живу, тем мне яснее, что эти научные люди — компиляторы. Только когда нет своих мыслей, набиваешь себе голову чужими мыслями, разными знаниями и придаешь им значение. Студенты верят им и получают жвачку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я все старину читаю, автобиографию Гете кончил третьего дня, не понравилась: скучно, педантично, буржуазно, с герцогами знакомства делает, этому приписывает важность и искусству.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Стасове
    </hi>
    ).: Он против признанных классиками: Рафаэля...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Стасов против Шекспира.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О Шекспире он колебался.
   </p>
   <p>
    Л.Н., увидев повязанную руку у Александры Львовны и узнав, что она не может писать на ремингтоне, сказал:
   </p>
   <p>
    — Я сегодня, слава богу, не писал ничего.
   </p>
   <p>
    Дней 14 тому назад умер в Бронницах Архангельский. Никто из нас не знал о том, что он тяжело, опасно болен. Его жена не написала, не посмела. Он был строгий человек, не любил людей беспокоить. Вдруг они приедут, а он поправился. Ивану Ивановичу принесли его рукопись: «Кому служить?», которую он так берег. (Позднее была издана по-русски в Бургасе, в Болгарии, издательством «Возрождение»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note764">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note764">
      <p>
       А.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Архангельский
       </hi>
       . Кому служить? Со вступит. письмом Л.Н.Толстого. Упом. изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сколько лет он страдал! Десять лет тому назад оперировали у него почечную лоханку из-за камней; с тех пор жил с трубочкой. Последние слова его были после починки часов: «Ну, вот все-таки 30 копеек, вот нам на обед будет». Иван Иванович говорил, что он очень страдал последние дни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень страдал? Вот бы желал!
   </p>
   <p>
    Иван Иванович говорил об умершем Архангельском:
   </p>
   <p>
    — Вдове издательство будет давать по 10 рублей в месяц. Будут печатать Архангельского «Об истинном знании».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо бы об Архангельском узнать, об его кончине. Глубокое религиозное чувство и приложение к делу убеждений. Всегда веселость, улыбающееся лицо... Бросил службу ветеринара... Он был сын дьячка Вятской губернии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : Сколько ремесел он знал и всеми жил!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Его книга о часовом мастерстве — классическая
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note765">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note765">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Буков
       </hi>
       . Общедоступный часовщик. М., «Посредник», б. г..
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — Вспомнил кого-то, жившего в Бронницах, где жил и умер Архангельский, на которого он имел большое, хорошее влияние и который считает своим долгом поддерживать вдову и написать биографию Архангельского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note766">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note766">
      <p>
       О смерти А.И.Архангельского сообщил А.М.Веселов в письме к Т. от 10 окт. Т. отв. 26 окт. (т.76, с.215).
      </p>
      <p>
       Биогр. Архангельского, написанная Веселовым, напеч. в «Календаре для всех на 1908г.».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Архангельский имел в Бронницах сильное влияние.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Биография всякого человека интересна, а еще такого глубоко религиозного.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Коншин поехал с женой по делам невестки (американки) в Дакоту, посетит и духоборов. Я ему дал адреса Кросби и сына Генри Джорджа. Он посетит его и расскажет про движение Генри Джорджа у нас. — Л.Н. рад был этой вести.
   </p>
   <p>
    — Нигде, как в России, нет такого оживления вокруг Генри Джорджа. Есть в Америке, в Берлине, в Шотландии, в Австралии посвященные ему журнальчики жиденькие, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. вспомнил про английскую брошюру, которую взял Николаев, о противоположности учений Иисуса и Павла. «Очень хороша», — сказал
    <pb n="267" xml:id="page267"/>
    Л.nbsp;Н.nbsp;Потом рассказал, что читал Чамберлена, Розанова, Анатоля Франса и эту английскую брошюру (кажется, Groft Hiller)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note767">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note767">
      <p>
       С.Д.Николаев взял у Т. для пер. брошюру:
       <hi rend="letter-spacing">
        Croft Hiller
       </hi>
       . Third Appendix to Metachristian Catechism. Paulianity and Christianity, к-рую автор послал 24 авг. н.с. (почт. шт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Тебе Павел всегда был противен.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Александровна
    </hi>
    : Протестантизм выдвигает Павла.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович спрашивал про какую-то брошюру.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Черткова спросить. Его мать знала эту брошюру
    <ref target="#footnote241">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote241">
     У Черткова эта брошюра бесследно исчезла, она была американская. Показывал ее Л.Н-чу. Потом ее содержанием заинтересовалась мать Черткова, по убеждениям евангелистка. А затем ее зачитали.
    </note>
    . Во время американской войны за освобождение многие отказывались от службы, и тогда был вопрос, можно ли тех, кто по религиозным причинам отказывается, освобождать от службы.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна спросила Л.Н. о здоровье. Ответил ей:
   </p>
   <p>
    — Живу, как вы, свыкся с болезнями.
   </p>
   <p>
    У Л.Н. сегодня голова болела, не работалось ему. Потому так долго беседовал с Марией Александровной и Иваном Ивановичем.
   </p>
   <p>
    В 11 уехал Горбунов. В 12 Л.Н. пошел гулять с Шариком. Л.Н. возвращался с Шариком, я спросил Л.Н., не очень ли болит голова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. А вы еще не спите? Я несколько дней себя не бодро чувствую, работать не могу.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
