<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-23_1908-03-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-03-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-03-23">
     <hi rend="bold">
      23 марта.
     </hi>
    </date>
    Утром уезжал Ечинац. Перед выездом из Ясной Поляны, против столбов, его сани встретились с санями, высланными за Гольденвейзером, но привезшими Надежду Павловну. На них сидел и Л.Н., возвращавшийся с утренней прогулки. Когда сани встретились и остановились от толчка, Л.Н. выпал и ударился обеими ногами, особенно внутренней стороной левого колена. Встал с трудом сам, без помощи; поговорил еще с Ечинацом о том, о чем Ечинац его утром спрашивал: «Жизнь и смерть — одинаковое благо?» («Das Leben und das Sterben ist gleiches Wohl?»). Потом Л.Н. сел в сани и поехал домой.
   </p>
   <p>
    Пополудни гулял, «охромев на обе ноги». В шесть часов вечера позвал меня. На левом бедре припухло, покраснело, болезненно. Я растер хлороформовым маслом и забинтовал фланелевым бинтом. После обеда Л.Н. сильно хромал; на ночь приложил компресс со свинцовой примочкой.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна (только что вернувшаяся после трехдневной отлучки), Юлия Ивановна, Надежда Павловна, Н.П.Сергеенко, Гусев и я.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна рассказала про друзей московских. Николаева родила
    <pb n="36" xml:id="page36"/>
    — поперечное положение, ребенок жив, но у него сломана рука. Николаев — невыспавшийся, измученный, но бодрый. Желает приехать с третьим томом «Евангелия». Л.nbsp;Н. с участием и любовью отзывался о них. Дунаев болен грудной жабой и недоволен политическими событиями, отчасти оттого и болен, и очень негодовал на конфискацию «Краткого изложения Евангелия».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это Ивану Ивановичу трудно. Могут запретить и другое — «Детское Евангелие», которое теперь печатает. (Тридцать пять глав из пятидесяти напечатано.) Даже тем более его запретят. Но что же им делать? («им» — т.е. властям).
   </p>
   <p>
    — Заседают, нужно им что-нибудь решать. Хорошее слово «заседать», — сказал кто-то.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил и сказал смешно (как он умеет) четверостишие Пушкина:
   </p>
   <p>
    В Академии наук
    <lb/>
    Заседает князь Дундук
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    <lb/>
    Говорят, не подобает
    <lb/>
    Дундуку такая честь.
    <lb/>
    Отчего ж он заседает?
    <lb/>
    Оттого, что ж
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    есть.
   </p>
   <p>
    Общий хохот.
   </p>
   <p>
    После обеда Юлия Ивановна принесла Л.Н. открытки с картинками для его учеников. Сам Л.Н. просил ее привезти.
   </p>
   <p>
    — Раздам им их, — сказал он. Вот список этих картин-открыток:
   </p>
   <p>
    Верещагина «Смертельно раненый»; Ге «Тайная вечеря», «Голгофа», «Петр Первый допрашивает царевича Алексея»; Касаткина «В коридоре окружного суда»; Крамского «Христос в пустыне»; Маковского «Свидание»; Орлова «Молебен в казенке»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note91">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note91">
      <p>
       Авт. назв. — «Освятили» («Освящение монополии»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , «Обход прихожан»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note92">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note92">
      <p>
       Авт. назв. — «Христа-ради» («По приходу»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , «Офеня-коробейник», «Умирающая», «Увод телки за недоимки»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note93">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note93">
      <p>
       Авт. назв. — «Недоимка» («Крестьянское горе»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; Репина «Перед казнью»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note94">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note94">
      <p>
       Авт. назв. — «Отказ от исповеди».
      </p>
     </note>
    </hi>
    , две картины «Дуэль»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note95">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note95">
      <p>
       Два вар. «Дуэли» — 1896 и 1897. Т-му понравился 1-й.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , «Запорожцы», «Не ждали» и еще некоторые.
   </p>
   <p>
    Л.Н. смотрел. Первая попалась Орлова. Л.Н. про него:
   </p>
   <p>
    — Даровитый человек. Даровитее всех Пастернаков, хотя не стоит сравнивать. Сердечно умный и религиозный человек.
   </p>
   <p>
    Смотря картину Касаткина:
   </p>
   <p>
    — Очень хорошо.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна заметила:
   </p>
   <p>
    — Это («В коридоре окружного суда») — лучшее, что он написал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот у него лучшее удалось, а у Репина не удалось. (Имел в виду его последний портрет — «Л.Н.Толстой и С.А.Толстая». Л.Н. тогда говорил, что у хороших художников не все удается, а у посредственных — некоторые картины очень удачны.)
   </p>
   <p>
    Глядя на «Запорожцев, пишущих ответ султану», Л.Н., смеясь:
   </p>
   <p>
    — Это Репин своих сородичей изобразил. Смотря «Голгофу» Ге:
   </p>
   <p>
    — Хорошо. Эти босые ноги. Какое это удивительное искусство — живопись! Как мало им умеют пользоваться! — Л.Н. почти прослезился. — А какие трогательные вещи!
   </p>
   <p>
    Глядя на какую-то картину Орлова:
   </p>
   <p>
    — Это прелесть. Настоящих царей пишет Орлов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Он сам пишет текст к своим картинам. — И о «Молебне в казенке» заметила: — Как выбраны эти типы!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этот муж ее — жалкий человек. Этот фарисейски крестящийся мужичок. Это так умно. Вот сердечно пишет, не лукавствует, просто любит народ.
   </p>
   <pb n="37" xml:id="page37"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и С. А. Толстая, Маковицкий и крестьянские мальчики у «дерева бедных». Фотография А.Л.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-037.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и С. А. Толстая, Маковицкий и крестьянские мальчики у «дерева бедных». Фотография А.Л.Толстой
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ, С.А.ТОЛСТАЯ, МАКОВИЦКИЙ И КРЕСТЬЯНСКИЕ МАЛЬЧИКИ У «ДЕРЕВА БЕДНЫХ»
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 16 апреля 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография А.Л.Толстой
    </p>
    <p>
     «Пополудни пять школьников Л.Н., с Александрой Львовной катали яйца на террасе. Когда привели лошадь Л.Н-чу, Коля Орехов попросил Л.Н. тоже катавшего с ними яйца, сняться с ними. Александра Львовна сняла группу. Л.Н. верхом, возле Софья Андреевна, пять учеников и я под вязом
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Фотография удалась». — Запись от 16 апреля 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Смотря Репина «Дуэль» (и ту и другую), Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Одна лучше (та, где «победитель» отвернулся).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Как можно этими картинами пренебрегать (как нынешнее русское общество), а интересоваться картинами голых женщин!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот именно, что эту силу, которая может перевернуть душу, вдруг употребляют на рисование голых женщин.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. отвечал на письма в фонограф
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note96">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note96">
      <p>
       Очевидно, письма, опубл. в т.78, с.100—108.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Колено болело у него, лежал на кушетке.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна рассказала, что получила письмо от И.К.Дитерихса; намеревается перевести «Круг чтения» на самое распространенное на Кавказе татарско-турецкое наречие. Странное название, не может вспомнить его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кумыкское? Самое распространенное кавказское. Когда я жил на Кавказе, даже немного говорил на нем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
