<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-17_1905-10-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-10-17" to="1905-10-17"/>
    <date type="editor">
     17 октября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-10-17">
      <hi rend="bold">
       17 октября. Понедельник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. встал (позднее обыкновенного, в 8.30). Занимался гимнастикой. Когда, вынося ведро, возвращался, у первой кухонной двери ведро выскочило у него из рук. Упал. Его увидел лакей Ваня Шураев, когда он уже поднимался. Сам встал, взял ведро, пришел к себе и прилег на диван. Был очень бледен. Пульс слабый, губы бледные, уши прозрачные. Когда поднял голову и хотел сесть, почувствовал головокружение. Потом голове стало легче. Полежал спокойно около часа и начал было заниматься, но потом опять прилег и подремал от 10 до 12-ти и от часу до 6-ти.
   </p>
   <p>
    Вечером говорил, что это с ним уже бывало.
   </p>
   <p>
    — Помню, с Гротом шел по Пречистенке, шатался. Пошатнулся, прислонился к стене и постоял. Теперь уже четыре дня шатало меня, только не сильно. Неужели это слабый удар был?
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна предлагала Л.Н. разные средства, но он сказал:
   </p>
   <p>
    — Ничего не нужно: ни льду, ни горчичника. Мне нужно спокойствие.
   </p>
   <p>
    Вернулся из Тулы Михаил Львович, рассказывал о собрании забастовавших железнодорожников. Когда один оратор заявил, что они хотят обсуждать свое экономическое положение, другие стали кричать: «Не экономическое, а политическое положение!». Правительства в Туле нет. Губернатор и вице-губернатор сидят, не знают, что делать. В тюрьме арестанты выломали дверь; солдаты стреляли в них, троих застрелили. Из Москвы привезли «Русские ведомости», очень революционные. В Москве, говорят, тоже нет правительства.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал мне:
   </p>
   <p>
    — Я думал о том, что рассказывал Миша. Слышали? Революция началась. Чтобы она удалась, чтобы они захватили власть, нужна организация. Нужны большие перевороты... Правительства выросли исторически. Пока есть насильственное правительство в Австрии, Франции, должно быть насильственное правление и в России. В Пруссии конституция, а все-таки своеобразное прусское правительство.
   </p>
   <p>
    Михаил Львович передавал слух, что яхта царская стоит наготове, котел топится.
   </p>
   <p>
    Обедал Л.Н. у себя в кабинете, съел много супа, воздушного пирога, выпил рюмку вина и чашку кофея, потом стал читать Диккенса.
   </p>
   <pb n="430" xml:id="page430"/>
   <p>
    В 9 вышел в залу с палкой в руке и лег на кушетку. Юлия Ивановна и Н.А.Лютецкая (переписчица) говорили о революции.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Усмирение солдатами — самое страшное, что может случиться.
   </p>
   <p>
    — Что будет с Польшей, с Финляндией, с Кавказом? — спросила Н.А.Лютецкая.
   </p>
   <p>
    — Они хотят автономии, — сказал Л.Н. — Я за автономию. Но есть патриоты, которые против.
   </p>
   <p>
    — Если Николай убежит в Данию, тогда ему капут, — сказала Татьяна Львовна.
   </p>
   <p>
    — Капут, — согласился Л.Н. — Но Николай, должно быть, остался. Он по своему характеру не трус.
   </p>
   <p>
    Мне Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Мне сегодня так хорошо думалось. В болезни, в страданиях отпадает суеверие материальной жизни, а появляется сознание реальной духовной жизни: чтобы здесь, сейчас исполнять волю бога, а учение материалистов утверждает как раз противоположное: они суеверием считают духовную жизнь. Мне стало ясно, почему легко умирают и самые эгоистичные люди: потому, что суеверие материальной жизни отпадает.
   </p>
   <p>
    Александре Львовне Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Хотел тебе диктовать мысли, были необыкновенно ясны, но боялся повредить себе. Завтра утром
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1158">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1158">
      <span>
       Об этом Т. написал в Дн. 23 окт. (т.55, с.168—169).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна сказала, что в такое страшное время, как теперь, не радость рожать. Л.Н., смеясь, сказал ей:
   </p>
   <p>
    — Если родится мальчик, назвать Бунт; если девочка — Революцией Михайловной. Революция — это как у человека болезненное сердцебиение, высокий пульс: надо держаться осторожно. Революция — испытание человеку. Тут, чтобы не повредить, нужно ни слова не сказать лишнего, ни одного поступка легкомысленного не сделать...
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. спросил Софью Андреевну, позволила ли она П.И.Бирюкову напечатать письма Л.Н. к В. Арсеньевой. Софья Андреевна раздраженно ответила, что нет и что она сама будет писать об этом, а Бирюков сухо пишет.
   </p>
   <p>
    — Лучше никто не напишет, — сказал Л.Н., — у него одинаковые со мною взгляды и любовь к делу.
   </p>
   <p>
    Меня Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — У Черткова есть «Хельчицкий» и «Предисловие» к «Учению 12-ти апостолов»? Надо ему послать для его издания «Круга чтения». Соберите книги из Публичной библиотеки — только одна мне нужна, эту оставьте — и пошлите Стасову.
   </p>
   <p>
    Собрать их оказалось нелегко, т.к. на них нет штемпеля.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
