<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-18_1910-03-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-18">
     <hi rend="bold">
      18 марта.
     </hi>
    </date>
    Танечка, которой четыре с половиной года, сказала бабушке нечто вроде этого: она подумала и решила, что впредь будет есть то, что ей дадут, и сладкого выпрашивать не будет. На это характерное толстовское поставление себе принципов поведения обратила внимание С.А.Стахович.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал Танечке, когда подошла к нему за обедом:
   </p>
   <p>
    — Я слышал, что́ ты сказала. Это очень хорошо. Только ты помни это и так и делай. — И поцеловал ее в головку.
   </p>
   <p>
    Получено письмо с литографированным уставом от старообрядческого архимандрита Михаила (выкреста); призывает Л.Н. к какому-то объединению христианских церквей, общин и сект
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note139">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note139">
      <p>
       Письмо из Белоострова (Финляндия) от 10 марта с просьбой дать отзыв («хоть несколько слов через вашего секретаря») на кн., содержащую исповедание веры «вселенских христиан».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. передал прочесть Михаилу Сергеевичу. Когда Михаил Сергеевич рассказал содержание, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Ах, Михаилу не буду отвечать! В деле религии посторонняя цель — ничего нет хуже.
   </p>
   <p>
    За завтраком Л.Н. дал прочесть вслух письмо Гусева о том, что ему грозит наказание по 32-й статье, — вероятно, ссылка в инородческие дальние селения, а то и заключение до трех лет за то, что дал читать другому запрещенные сочинения Толстого. Л.Н. прослезился, тронуло его это письмо. Ответил Гусеву сегодня же
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note140">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note140">
      <p>
       На письмо Гусева от 9 марта Т. отв. 18 марта (т.81, с.152).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="201" xml:id="page201"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-201-.jpg"/>
    <head>
     Т.ТАПСЕЛЬ ПОКАЗЫВАЕТ ТОЛСТОМУ ФОТОГРАФИЮ СВОЕЙ РАБОТЫ
    </head>
    <p>
     Затишье, 20 мая 1910г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «Пополудни Тапсель, приехавший вчера
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     снимал Л.Н. и домашних фотографически
     <lb/>
     и кинематографически». — Запись от 18 мая 1910г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Когда Л.nbsp;Н. вышел в третьем часу дня, его ждал дальний крестьянин, присужденный к трем месяцам тюрьмы за конокрадство. Он просил Л.nbsp;Н. написать суду, что он эту лошадь купил у Прокофия Власова. Раньше, недели две-три тому назад, оба уже были у Л.nbsp;Н-ча. Прокофий подтвердил, и Л.nbsp;Н. было поверил им. Л.nbsp;Н. отнекивался, почем он знает, он не судья, но Михаил Сергеевич его убеждал написать. И Л.nbsp;Н. решил поехать к Прокофию. Там уже написал до половины письмо, когда спросил, каких лет лошадь. Прокофий сказал: «Шести». А тот мужик говорил было: «Двух». И потом дальше, оправдывая ошибку, путались. Л.nbsp;Н. показалось, что дело неладно, что тут есть что-то ложное, и, не написав письма, ушел. Заходил Л.nbsp;Н. к Прокофию сперва в его хату — ударился лбом о косяк двери, а потом в большую новую избу его брата и рассказывал о своих впечатлениях. Какая разница между отношением к нему
    <pb n="202" xml:id="page202"/>
    (вообще к дворянам) старшего и младшего поколения. Разговаривают, не вставая, — и об этой перемене разговорился. Л.nbsp;Н-чу нездоровится, усталость, «не в духе».
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна к чему-то говорила, что если бы Л.Н. сидел на одном месте, не ездил ни в Овсянниково, ни в Крекшино, дожил бы до ста лет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пошутил по этому поводу и добавил:
   </p>
   <p>
    — Вопрос, хочу ли я дожить до ста лет.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила о том, о чем читала сегодня в газетах, о писательнице Вербицкой, теперь самой читаемой, пишущей в романе «Ключи счастья», разошедшемся в 50 тысячах экземпляров, о полной непогрешимости половых инстинктов. Прозвали ее Саниным в юбке. Читают ее больше Ната Пинкертона. Разговор о ней. Л.Н. не отозвался.
   </p>
   <p>
    Получена новая большая книга «Незабвенному Владимиру Васильевичу Стасову. Воспоминания друзей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note141">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note141">
      <p>
       Эта кн., вышедшая в Петербурге, сохр. в
       <hi rend="italic">
        ЯПб.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Смотрели хорошие фотографии, иллюстрации, и Л.Н., когда все ушли, кроме Софьи Андреевны и меня, с четверть часа смотрел в зале и некоторые места читал, смеясь, вслух, а именно его разговоры со Стасовым о боге, о смерти. О боге Стасов слышать не мог, а о смерти и думать не хотел. Сердился, когда Л.Н. о ней заговаривал. И страдал, когда самому вспоминалась (ночью). Л.Н. справился в словаре о годе рождения и смерти Стасова: умер 82 лет
    <ref target="#footnote36">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote36">
     По-моему, очень живо описано И.Гинцбургом последнее посещение Ясной Поляны Стасовым
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note753">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note753">
       <p>
        Восп. И.Я.Гинцбурга «Стасов у Толстого» (указ. изд., с.26—34).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Уехала С.А.Стахович. Этот раз пробыла дольше обыкновенного, около недели. Была очень жива, приятна. Увезла с собой привезенный ею экземпляр писем Л.Н. к А.А.Толстой.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
