<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_08_16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-08-16">
     <hi rend="bold">
      16 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. на следующий день по поводу письма бывшего революционера, пишущего, что «революционное движение его спасло: стал читать книги», — сказал:
   </p>
   <p>
    — Революционное движение много добра сделало: выбило людей из сонного состояния. А фиаско революции еще больше заставило их задуматься, так что для религиозного пробуждения это очень благоприятно.
   </p>
   <p>
    За обедом разговор о Н.С.Воейкове, бывшем кавалерийском (?) офицере, красавце, потом монахе. Впоследствии вышел из монастыря, но рясу все носил. Мария Николаевна, Софья Андреевна вспоминали его оригинальности, от которых мы приходили в ужас, недоумевали, хохотали. Л.Н. говорил, что он все-таки трогательный человек был: когда в монастырь пошел, было в нем нечто живое, что заставляло идти.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : С него списан отец Сергий.
   </p>
   <p>
    Вечером Гольденвейзер играл Шумана и Шопена.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Шуман совсем другой: я его слышу, я его сужу, а тот (Шопен) — он меня захватывает. Баллада Шопена — сценическая полнота.
   </p>
   <p>
    Уехала С.А.Стахович. Софья Андреевна рассказала, что в материалах для «Истории моей жизни» (несколько дней, как начала ею опять после многомесячного перерыва заниматься) сегодня прочла, как умер Фет (от удушья), и рассказала, как. Вспомнила, какой друг ей был Фет. Разговор о нем.
   </p>
   <pb n="47" xml:id="page47"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Фета многие считали глупым, между ними Тургенев. Совершенно напрасно. Он из тех, у которых передаточный ремень снят. Есть два разряда людей: у одних мысль руководит жизнью, а у других мысль сама по себе, а жизнь сама по себе, как вчерашний социалист: не убеждать их, перестать с ними говорить.
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна и Софья Андреевна вспоминали, как хорошо играл Нагорнов, деверь Варвары Валерьяновны, на скрипке.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Лев Николаевич его описал в «Крейцеровой сонате». Он был очень богатый и развратный. Все прожил.
   </p>
   <p>
    Очень теплые дни: вчера 45° на солнце. Теперь вечер, 11.30, в комнате Л.Н. 18°, снаружи 12°. Лунная теплая ночь.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович и я с Александрой Львовной, Варварой Михайловной, П.Н.Ге гуляли, пели цыганские, словацкие, венгерские песни. Иван Иванович вспомнил, что, когда он первый раз пришел в Ясную Поляну, П.И.Бирюков сватался за Марию Львовну. Мария Львовна тогда, как газель, была.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Как странно, что о Марье Львовне после ее смерти ничего не появилось, не писали, кроме короткой заметки к ее фотографии в «Иллюстрированном «Новом времени»». Совсем как в жизни: добро не замечается, забывается.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Добро незаметно, шумит другое. Это именно был человек, который в душу других много вносил светлого.
   </p>
   <p>
    Потом, гуляя около дома, Иван Иванович рассуждал:
   </p>
   <p>
    — Лев Николаевич — как бы ось земного шара, около него мир вертится. Что тут тревог пережито, бурь, радостей!
   </p>
   <p>
    А в «Новом времени» 13 августа пишут: «Да к тому же так называемая проповедь толстовских учений, по-видимому, уже отжила свой век». Я дал прочесть Л.Н-чу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мне нравится: по крайней мере откровенно пишут.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
