<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-28_1908-09-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-09-28" to="1908-09-28"/>
    <date type="editor">
     28 сентября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e0e7d405-ebd7-4b0e-9c34-6cc417111038">
    <opener>
     <date when="1908-09-28">
      <hi rend="bold">
       28 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Днем был у Л.Н. петербургский типографщик, больше для рекомендации; он без места; Владимир Григорьевич с приехавшим Хирьяковым. Я ездил к больным.
   </p>
   <p id="b1fcc490-c756-4e90-ae60-a51657be2226">
    Л.Н. за обедом встретил меня вопросом:
   </p>
   <p id="178b38e8-7624-4fc7-99db-255a21f7a441">
    — С пользой съездили?
   </p>
   <p id="91f71cfb-171a-41fe-bfae-88e1eeee001a">
    Вечером, с 7.30 до 10, с В.Д.Лебедевой (революционерка, ее родные: Перовская и другие — революционеры; ей 55—60 лет), с Н.А.Морозовым (астроном, химик, автор книги об Апокалипсисе, просидевший около 25 лет в Шлиссельбургской крепости. Первых восемь месяцев безвыходно, питье и еду ему подавали через окошко. В эти восемь месяцев и в продолжении следующих полутора лет из 12 товарищей заболели цынгой и умерли восемь). Л.Н. разговаривал с Лебедевой и Морозовым в кабинете около двух часов. Когда вышли в залу, Л.Н. лег на кушетку, а Морозов и Николай Николаевич сели около него; Софья Андреевна с Лебедевой разговаривали около круглого стола. Я застал разговор на том: Морозов рассказывал про княжну Дондукову, добивавшуюся 15 лет свидания с ними, и добилась его только во время Японской войны, за полгода до того, как их выпустили. Морозов говорил про нее — она была, кажется, ирвингианка, христианка, но у нее не было склонности проповедовать. Ее заветным делом было посещать заключенных, утешать, помогать им.
   </p>
   <p id="b4795b2f-7edf-4021-bd53-9926aae3d219">
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Это дочь «Академии наук?»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пушкинское: «В Академии наук заседает князь Дундук
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     »
    </note>
    . Он был добродушнейший человек.
    <pb n="212" xml:id="page212"/>
    Действительно, ему было неуместно заседать. В наше время вырабатываются такие типы, как Дондукова.
   </p>
   <p id="de0bdf1b-520f-4c0b-9507-a9a84e10dbed">
    <hi rend="italic">
     Морозов
    </hi>
    : Она единственный в своем роде тип.
   </p>
   <p id="6c79a802-02ef-4a15-8cda-f9dd661f3b85">
    Л.Н. ответил, что единственный видный — среди высшего общества, а среди простых таких много. Она не разделяет тех взглядов, из-за которых политические заключенные страдают, она жалеет именно их — страдающих
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="60e89eeb-b618-4828-bf9f-8ac14c151206">
    Лебедева рассказала, как Дондукова хлопотала за сына Л.П.Никифорова, приговоренного к повешению. Металась во все стороны и, наконец, добилась помилования, но его уже казнили. Л.Н. расплакался.
   </p>
   <p id="af83160c-7618-4e96-9272-1ec8e14f0fdb">
    Морозов говорил, отвечая Л.Н., как ему пришла мысль, что Апокалипсис написан Иоанном Златоустом в 395 году, того и того-то дня (все это рассказано в его книге)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Н.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Морозов
       </hi>
       . Откровение в грозе и буре. История возникновения Апокалипсиса. СПб., 1907 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Веские возражения против его утверждений такие, что отцы церкви ссылаются на Апокалипсис еще раньше 395 г. Книги, в которых об этом сказано, только печатные; рукописей их нет, а эти места считает Морозов подложными. Известно, что в этих книгах много подложного. Веский же аргумент за верность его утверждения сообщил ему Маковский — брат художника, что до IVв. нет никакой живописной памятки (изображения на темы Апокалипсиса), а после IVв. сразу они очень обильны. Л.Н. признал это доказательство серьезным.
   </p>
   <p id="68b047c3-309f-4bc5-b8d1-90cbab060285">
    Морозов первых восемь месяцев заключения не получал никаких книг. После — французскую Библию, изданную в 1817 г.; декабристы пользовались ею.
   </p>
   <p id="8d6834ab-398e-4357-91ee-89e0af3a58a3">
    Морозов рассказал об извозчике, о дороге; припомнил, что на верхнем конце деревни мальчик бросил палкой и задел его шляпу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Позднее Н.А.Морозов так описал этот эпизод (в письме к В.А.Жданову от 24 янв. 1933 г.): «Когда я проезжал по Ясной Поляне (деревне) к дому Толстых на извозчике, вдруг по вершине моей шляпы скользнула брошенная сзади палка и ударилась в спину извозчика. Я оглянулся. На улице там и сям было несколько крестьян, и никто из них, казалось, не обращал на нас внимания.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       — Что это такое? — спросил я извозчика, чесавшего себе спину.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       — Это за то, что вы едете к графу.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       — Разве крестьяне его не любят?
      </span>
      <lb/>
      <span>
       — А кто их знает? — ответил он и замолчал.
      </span>
      <lb/>
      <span>
       Это, во всяком случае, было единственное приветствие, которое я получил сзади палкой в продолжение своей жизни» («Новый мир», 1978, №8, с. 190).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Софья Андреевна заметила, что неучтивым стал народ. Морозов сказал, что у них, в Ярославской, народ остался таким же, каким был, — например, отношение к нему, а где были разгромы усадеб — в Саратовской, — там невозможные отношения; в центральной России отношения хороши. Софья Андреевна подтвердила, что здесь хороши. Морозов рассказал, как его крестьяне, когда вернулся из тюрьмы, приняли: «Вы похожи на свое изображение»; стали читать газеты, книги, журналы.
   </p>
   <p id="dc148c77-b93e-42aa-8081-a526c30a34c7">
    Л.Н. сказал, что, судя по письмам, какие получает, в народе просветительное движение более всего в Западной Сибири и на востоке России.
   </p>
   <p id="065528c5-da44-489f-92a0-dead053d85f9">
    Одна из дам перевела разговор на наследника Алексея (что он, мальчик трех-четырех лет, любит царские почести, чтобы ему кланялись и т.д.) и на членов царской семьи.
   </p>
   <p id="abbae415-01a8-4841-b93b-a299e5b9e03a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Бог с ними, жалкие люди! Я без всякого усилия испытываю к ним сострадание.
   </p>
   <p id="4f9efc10-226e-4ee2-ae11-85505ca4ebe6">
    Морозов 53-х лет, какой-то ссохшийся, плоский лоб, в очках, впалая грудь, ушедший в себя; кажется, что не замечает, что́ кругом него делается; глаза тусклые, голос глухой, монотонный, говорит, словно лекции читает. Интересует его наука, прочее — мало. Недавно женился на ученице — 28-летней, которой давал уроки химии. В 9.45 простились и уехали. Морозов нам на дворе показывал звезды.
   </p>
   <p id="0bba8d2b-83d3-43de-a549-8f7e567d48f0">
    Л.Н. рассказал, что случайно сегодня говорил о злоключениях с Хирьяковым, Чертковым, Морозовым, и рассказал длинную историю, которую слышал от Черткова, как он, кавалергардским офицером, дежурил в военном госпитале. В отделении умалишенных (в секретном отделении его) одному заключенному один день в 20° мороза не топили, а в другой перетапливали, так что с трудом мог дышать. Чертков велел открыть форточку; за это ему досталось от начальника военного госпиталя и еще иного начальства, что посмел вмешаться в дело «секретных» узников; их нарочно морят. «Ему лучше умереть, чем жить! Что его ожидает?!» — кричал в исступлении высший начальник. Л.Н. рассказывал это, волнуясь, почти плача:
   </p>
   <pb n="213" xml:id="page213"/>
   <p id="ab0b32d7-bdde-46a9-a005-25c981406700">
    — Виноватого тут нет: «Мне приказано свыше, у меня шесть человек детей»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Чертков описал этот случай в ст. «Страница из воспоминаний. Дежурство в военных госпиталях» (
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , 1909, №11; см. т. 89, с. 136—137).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9ea967bb-7044-4163-833a-6b3fad4e9ace">
    В 11 часов ночи, массируя живот Л.Н., я рассказал про старика, которому сын сломал ребра.
   </p>
   <p id="0f611df5-5152-431d-b98d-2ec12f869a07">
    — Были выпившие, верно, оба?! — спросил Л.Н.
   </p>
   <p id="e603ede5-c9b2-4640-9fcb-9426ac6320a1">
    Потом я рассказал про другого мужика из Малахова, как убил племянника; к обоим сегодня ездил.
   </p>
   <p id="2ef3742c-0015-433b-a4ae-823b2d6f1d3e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Живешь в идеальном мире добра, а кругом правительство, революционеры, грубые поступки народа — игнорирование духовного закона — не игнорирование, неверно, — Л.Н. подумал, — сознательное непризнание духовных начал (нравственных начал, духовной природы). Это как лошадь без ноги, птица без крыльев. В Туле пятерых убили.
   </p>
   <p id="9176fd18-0fee-4974-beb8-9fd2f03391eb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : С Морозовым стал говорить серьезно, то есть о тщетности науки, о ее вреде, но видел, что это ему неинтересно, потом стал его спрашивать. Такие люди науки, как он, по природе добрые, притом живут бессознательно нравственно — и не беда, но другие люди, которые живут во имя науки (одно научное признают) и по природе недобры, — беда
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       См. ст. Н.А.Морозова «Л.Н.Толстой и современная наука» (
       <hi rend="italic">
        ТЕ 1913
       </hi>
       , отд. «Воспоминания», с. 51—53).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="73eed3e5-c304-45db-99e2-238ef143766c">
    Л.Н. спрашивал меня, кто такой Колесниченко: получил от него письмо из Самары; он там с Леонидом Семеновым и собирается приехать с Добролюбовым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Письмо А.Я.Колесниченко от 18 сент. Он приехал в Ясную Поляну 5 нояб. (без А.М.Добролюбова).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
