<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-13_1910-05-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-13" to="1910-05-13"/>
    <date type="editor">
     13 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="bb3391f0-cab7-4fbd-8932-30623e1ce0b0">
    <opener>
     <date when="1910-05-13">
      <hi rend="bold">
       13 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. дурно спал, это признак слабости, и все правый бок у него болел; к утру — ничего. Поздно вышел гулять и еще два раза гулял.
   </p>
   <p id="61430ff0-7adb-49a7-8d09-974bdb0c83e9">
    В 1.30 Л.Н. принес Булгакову огромную почту; на одно письмо сам ответит (о Ницше)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note286">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note286">
      <span>
       Письмо И.В.Колесникова от 5 мая. Т. отв. 14 мая (т. 82, с. 24—25).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2f93e1f2-9e6d-4a85-a1b2-a459c6ebd5cc">
    Говорил, что читал пролог Андреева к «Анатэме»:
   </p>
   <p id="158a4cf3-8cd5-4ed8-bae9-a5151f235228">
    — Это что-то сумасшедшее, набор слов. Когда сам Андреев рассказывал смысл легенды («Анатэмы»), то понятно рассказал, а тут никакого смысла. Как это публика слушает!
   </p>
   <p id="ec9c1012-fe15-4dfd-bb22-563919a55da4">
    Л.Н. спросил меня, что я делал. Я ответил, что в лечебнице помогал.
   </p>
   <p id="1af78c77-541b-4197-a1e6-7ba4763f20ab">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мужик к старику звал, вы не поехали?
   </p>
   <p id="3d953993-21b7-4fbd-bab9-460f3fb01f2d">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет. Петр Григорьевич поедет.
   </p>
   <p id="3a69b6f8-8548-4d92-9094-ab6f52b3d66c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нельзя. «Зачем не приехал?» — скажет старик.
   </p>
   <p id="378e1f4b-7ac1-4590-a66f-3d89d1c84b8a">
    (Мотив такой: не верит, что доктор поможет.)
   </p>
   <p id="674b3a90-0dd6-46fc-9a85-682c4ccf2f25">
    За чаем пополудни был разговор между Софьей Андреевной, Татьяной Львовной, Михаилом Сергеевичем и Булгаковым о русском целовании
    <pb n="254" xml:id="page254"/>
    взасос. Михаил Сергеевич говорил, что он лет тридцать тому назад был удивлен, когда увидел в первый раз у мужиков обычай подавать друг другу руку (shake hands). Русский обычай — или кланяться или целоваться при встрече.
   </p>
   <p id="b38c4fcf-9295-4c0e-b245-e0bdc2a636ac">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Лев Николаевич целуется со всеми родными, близкими ему, «темными» и очень старается не целоваться с другими.
   </p>
   <p id="327e7eb0-91a8-4b71-be0b-c490f40e9ce9">
    Приехали: Л.М.Сухотин с женой Лелей и ребенком, С.М.Сухотин, окончивший факультет западной философии в Лозанне.
   </p>
   <p id="c4618104-edff-47eb-ade8-6ccd37e0abc2">
    Л.Н. слаб, третий день жалуется на боль в правом боку. Пополудни гулял с кочетовскими и горбовским, совсем молодым, учителями.
   </p>
   <p id="5fe1d2a0-98d4-48f5-97b3-d831eb3802f5">
    Чертков спросил, какие они.
   </p>
   <p id="4ccb5de7-add0-41e8-8b60-33a4ed9a1ccd">
    Л.Н. ответил, но я не расслышал, а потом рассказал, что посоветовал молодому, собиравшемуся идти: «А по-старинному, разуться и по грязи, или (али) стыдно?» — «Нет, я так делаю». А старший сказал: «Я так же делаю в дороге, а здесь мне стыдно». — «Для характеристики рассказал я», — заключил Л.Н.
   </p>
   <p id="e8416ae8-7b04-4e56-b513-da65d37d9e39">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нехороша ваша пьеса
    <ref target="#footnote76">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote76">
     «Les avariés» par Brieux.
    </note>
    , Душан Петрович, и наивна. Два слова скажет, на две страницы знаешь вперед, что̀ будет. А доктор, который все знает, он один умен, а другие лица все дураки, чего в жизни не бывает. По-старинному: кто злодей, всегда (до конца) злодей. Какие пьесы нравятся: или чепуха
    <ref target="#footnote77">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote77">
     Имел в виду, наверно, «Анатэму» Андреева, пролог к которой сегодня читал.
    </note>
    или на определенную тему («Les avariés» — на тему сифилиса).
   </p>
   <p id="c5682953-59e9-44a1-ad3a-a0132d695566">
    Вечером за чаем молодые Сухотины рассказывали про дирижабли, Л.Н. спросил, имеют ли будущность.
   </p>
   <p id="44c67b8a-8b1d-4270-8514-5341eed9ecf5">
    Софья Андреевна просила пустить в граммофон вальс Иоганна Штрауса «Frühlingsstimmen». Понравился Л.Н-чу: «Гораздо лучше всяких бетховенских», — сказал.
   </p>
   <p id="3605bdc6-bf0f-4bef-8cc6-9982058878ba">
    В 9-мч. Л.Н. зашел к нам с Булгаковым в комнату и спросил, о чем говорим. Мы как раз разговаривали о том, почему стремимся к христианской жизни; собственно, потому стремимся, что это дает удовлетворение.
   </p>
   <p id="de60bcfa-90de-4628-92a0-352214c6b3c3">
    Л.Н. сказал, что христианская жизнь дает благо, и разговорился дальше о той мысли, какая его в это время занимает, что зла нет, что смерть — не зло.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
