<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_11_11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-11-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-11-11">
     <hi rend="bold">
      11 ноября. Воскресенье.
     </hi>
    </date>
    Александра Львовна встала в 5 часов утра, чтобы поехать встречать С.А.Стахович. Л.Н. пришел утром в 8.20 в залу, где Софья Александровна, Александра Львовна и я чай пили, и приветствовал Софью Александровну: приятно, что приехала. Софья Александровна после нескольких слов спросила Л.Н., читает ли «Думу»
    <ref target="#footnote109">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote109">
     В газетах о заседаниях III Думы, которая только что, несколько дней тому назад, открылась.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, скучна.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. ездил верхом с 2.30 до 4.30. Обедал один, поздно. Беседовал с Софьей Александровной о стихах, которых Л.nbsp;Н. не любит, а Софья
    <pb n="559" xml:id="page559"/>
    Александровна, наоборот, обожает. Александра Львовна с Софьей Александровной ездили к Марии Александровне. Ей нездоровится.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Тула. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-559-.jpg"/>
    <figDesc>
     Тула. Фотография, 1900-е годы
    </figDesc>
    <head>
     ТУЛА
    </head>
    <p>
     Фотография, 1900-е годы
    </p>
    <p>
     «Л.Н. утром один на розвальнях ездил... в Тулу...». — Запись от 1 ноября 1907г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. не выходил до 11, тогда к нему зашла Юлия Ивановна проведать его. Ему нездоровится, спросил боржома; зачитался интересной книгой «The Sayings of Mohammed». Принес ее и читал из нее вслух по-русски изречения. Некоторым удивлялся, что они — как его мысли, — например: «Кто губители веры? — Ученые, спорящие лицемеры, законодатели, короли».
   </p>
   <p>
    — Магометанство не признает монополии, — сказал к чему-то Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : А вы Коран, магометан презирали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что он в Коране не нашел таких хороших наречений, как в этой книжке, но что магометан всегда уважал:
   </p>
   <p>
    — У них отсутствие священства, жречества, единобожие. И Л.Н. обстоятельно разговорился об их достоинствах. Разговор перешел на магометан в Думе и на Думу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : А в Думе как политизируют священники (православные), и сколько их там!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это недостойно их.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
