<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-30_1907-03-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-03-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-03-30">
     <hi rend="bold">
      30 марта.
     </hi>
    </date>
    Приехал Сергей Львович и был очень приятен. Заботлив о здоровье отца. Рассказал про взгляд Дальгейма (барона, приехавшего из Франции) на русские дела: политику делают заграничные банкиры. Правительство в зависимости от них. Думу распустить правительство не может, не получит займа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Думаем, что идем к чему-то лучшему, что национализация земли даст рай, а мы просто медленно идем к западному буржуазному строю, может быть, с некоторыми особенностями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это и жалко; не с точки зрения славянофилов, а просто буржуазный западный строй — безвыходное положение. Общая ненависть классов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Все-таки буржуазный строй лучше, чем крепостное право.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Крепостное право — молодой человек, из которого что-то может выйти.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Дальгейм говорит, что там книг не читают, одни газеты.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это и у нас скоро так будет. Идей никаких нет, путаница, под видом цивилизации — озверение, озлобление, путаница.
   </p>
   <p>
    Л.Н. возвратил Публичной библиотеке книги, между прочим: «Les vies des plus illustres philosophes de l’antiquité. Traduites du grec de Diogène Laerce». Amsterdam, chez J.H.Schneider. MDCCLVIII.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал Renan «La vie de Jesus Christ» и говорил про ужасное описание распятия. Потом говорили про воскресение, как его Ге хорошо изобразил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note211">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note211">
      <p>
       Картина Н.Н.Ге «Вестники воскресения» (1867) находится в
       <hi rend="italic">
        <hi rend="letter-spacing">
         ГТГ
        </hi>
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это распятие и воскресение будет трудно с мальчиками читать, объяснять. Не захочется неправду говорить о воскресении, что телесного не было, и их скандализировать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дочел за полтора дня Ренана, будет читать Штрауса
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note212">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note212">
      <p>
       D.F.
       <hi rend="letter-spacing">
        Strauss
       </hi>
       . Das Leben Jesu, für das deutsche Volk bearbeitet. Lpz., 1864 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. просил достать дальнейшие тома рассказов Чехова из библиотеки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В томе, где «Попрыгунья», еще хороши: «Черный монах» — мания величия, как понемногу его охватывает, и «Рассказ неизвестного человека» — интеллигент-революционер служит лакеем, отношение господ, барынь к нему.
   </p>
   <pb n="404" xml:id="page404"/>
   <p>
    Л.Н., когда просит что-нибудь сделать, говорит, например так: «Если будет милость ваша, найдите книгу», «...ответьте», «...пустите мальчиков, чтобы они уселись, и тогда я приду».
   </p>
   <p>
    Сергей Львович спросил Л.Н., не поехал ли бы он в Москву. Сегодня же звала его и Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Никакого желания нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. велел кланяться Бутурлину и сказал о нем, что он мягкий, порядочный до мозга костей человек:
   </p>
   <p>
    — Помню, как из Козловки пришел со слепым, неприятным человеком, он все время с ним обходился учтиво, услужливо, так, как он относился бы и к царю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note213">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note213">
      <p>
       Т. вспоминает о посещении А.С.Бутурлина 7 июля 1904г. В тот же день при ехал в Ясную Поляну, уже во 2-й раз, слепой крестьянин из Костромской губ. Я.И.Розов, в то время сочувствовавший взглядам Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказывал с удивлением и смехом про полученное письмо от американца; спрашивает о том «how to make money»
    <ref target="#footnote33">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote33">
     «как наживать деньги» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note214">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note214">
      <p>
       Письмо У.Хельминга от 17 марта н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ? (Это Л.Н. такое чуждое, непонятное, как людям хочется этим жить.)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
