<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-03_1906-08-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-08-03" to="1906-08-03"/>
    <date type="editor">
     3 августа 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9d5c701b-9db3-4da0-89d6-439bccbc5042">
    <opener>
     <date when="1906-08-03">
      <hi rend="bold">
       3 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром уехали Оболенские. Остались: Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна и Лебрен. Вечером уехал Лебрен к Булыгиным. За обедом были Гольденвейзеры.
   </p>
   <p id="fe48459b-e6d4-46f5-8627-74b9e306340e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приятное не бывает правдивым, правдивое — приятным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note559">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note559">
      <span>
       Это изречение Лао-тзе включено Т. в «Круг чтения», т.I, с.152 (т.41, с.134), но в иной редакции: «Истинные слова не бывают приятны. Приятные слова не бывают истинны».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="428a5d1e-23cc-45d7-be02-740bc646a56f">
    Л.Н. говорил с Гольденвейзером о каком-то концерте Н.Г.Рубинштейна, который играл композиции своего брата.
   </p>
   <p id="2979b5ef-ed3b-40e7-93a4-d366f2b6fa74">
    — Были плохие. Мне непосредственное чувство подсказывало
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note560">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note560">
      <span>
       Т. познакомился с Н.Г.Рубинштейном в конце 1850-хгг. и неоднократно слушал его игру. Последний раз Т. был на его концерте 26 окт. 1880г. в Туле.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Музыканты этого не замечают (слабых сторон композиции). Они теряются в подробностях — как преодолеть трудности, — сказал Л.Н.
   </p>
   <pb n="196" xml:id="page196"/>
   <p id="191d0200-1963-40a9-b96b-c0b3518e2952">
    <hi rend="italic">
     Гольденвейзер
    </hi>
    : Скоро вернусь в Москву, начнутся волнующие разговоры.
   </p>
   <p id="ac0f4bd1-db69-43a2-9108-f2dd920e9086">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, задорные разговоры. Сегодня читал «Новое время»: едет поезд к Кунавину (Нижний Новгород) и останавливается. Молодые люди, застрелив переодетого городового и жандарма, соскакивают
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note561">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note561">
      <span>
       См.
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10913, 1 авг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Другое: Орленев, директор группы, пишет сам в «Новом времени», как во время пожара в Сызрани (Софья Андреевна вставила: «Сгорело 190 человек») с труппой убежал, вытащив некоторые вещи, в поле. Там одна старуха сказала: «Вот они, поджигатели!» Тут же ехала пожарная команда. Из нее голоса: «Бей их!», и избили их. Остались лежать; одна старуха напоила их»...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note562">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note562">
      <span>
       Ст. б. подп. «Еще о сызранской катастрофе» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10895, 14 июля).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Тут интересно то, что решение бить исходило от дисциплинированных государством людей.
   </p>
   <p id="aee7202f-19b6-4672-9b36-f911d052c1c1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читал новый «World’s Advance Thought». Это номер слабый; потом — «Review of Reviews», и как всегда, очень тяжелое впечатление. Множество кратких статей, «комбинаций», Россия и Англия — в Азии... Читал, что Англия имеет три миллиона войска. Другой восхваляет, что настоящие люди были дерзкие, смелые: Кромвель, Наполеон, Бисмарк. Это беспринципность, глупость этого мира, так что и стыда нет никакого; все в этом роде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note563">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note563">
      <span>
       «Review of Reviews», №200, vol.XXXIV. Aug. (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). Речь идет о след. ст.: 1) «Russia and England in Asia»; 2) F.N.
       <hi rend="letter-spacing">
        Maude
       </hi>
       . The military case against conscription; 3) «A plea for Bold Bad Men».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="843232f4-9ae1-4469-b6f5-22495315f7f9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Герцен в своем мировоззрении отдал дань времени: признание права этого выгодного положения — и образовательного и денежного.
   </p>
   <p id="9e969a5e-d789-47b4-8250-1c308a5b5ff8">
    Я спросил Л.Н., сказал ли он на днях, что Герцен имел деморализующее влияние, — мне так показалось. Л.Н. не помнил, чтобы это говорил, и сказал:
   </p>
   <p id="a71bdb4b-4a34-4643-9c79-77fa902ac39b">
    — Наоборот, я всегда говорил, что если бы Герцен действовал в России, он вел бы, шли бы за ним, а не за Чернышевским, Михайловским. Он совершил круг через гегельянство, революционерство и возвратился к народу, к нравственным требованиям
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note564">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note564">
      <span>
       С.А.Толстая в этот день записала, что́ Т. сказал о Герцене: «Если б его не сослали, за ним шла бы молодежь, и он правильно привел бы ее к тому, к чему сам пришел под конец (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ). Скептицизм и критицизм Герцена были проявлениями его неустанных поисков правильной рев. теории, а не отрицанием революции, как думал Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6d8e3df1-ad45-4a2c-a857-2bd856fc5fe1">
    Гольденвейзер по привычке долго осаждал Л.Н. В 9.30, когда я вернулся, сидел у него в кабинете, разговаривая, и продолжал до 11.30. Вероятно, и между 7 и 9.30 большую часть времени с ним провел. Л.Н. мил, деликатен. Гольденвейзер не замечает, что это любезность со стороны Л.Н., которой не следует злоупотреблять, и не обращает внимания на то, какое драгоценное время отнимает у Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
