<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-03_1908-09-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-03">
     <hi rend="bold">
      3 сентября.
     </hi>
    </date>
    Утром уехал Сергей Львович, приехала С.А.Стахович.
   </p>
   <p>
    В час Л.Н. пришел в залу и тут завтракал. Говорилось о выздоровлении от болезни, о дне рождения, поздравительных письмах, телеграммах. До сих пор телеграмм 1700, но еще получается по 20 ежедневно. Подписей на них 50 тысяч.
   </p>
   <pb n="189" xml:id="page189"/>
   <p>
    Л.Н. письма и телеграммы очень мало читал; говорит, что не может: скучны ему повторения. Приятно ему, что сделалось «общим местом» — «я был атеист
    <hi rend="letter-spacing">
     ....
    </hi>
    » (и Л.Н. не докончил, т.е. «и благодаря вам нашел бога»).
   </p>
   <p>
    — Приятно читать те письма, где это все искренно, серьезно высказано, но повторения скучны.
   </p>
   <p>
    — Должно быть, господь-бог испытывает то же чувство при повторениях: «Помилуй, помилуй», — сказал Л.Н., шутя, Софье Александровне.
   </p>
   <p>
    Приятны были письма от священников (их немного) и из чужих стран благодарности и с религиозных точек зрения (поздравления).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : А ругательных не было?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p>
    Тут Софья Андреевна вставила, что ругательные были: она получила четыре.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна продолжала выспрашивать Л.Н., и он отвечал. Говорил приблизительно так, что в старости — духовная жизнь, а внешнее не интересует.
   </p>
   <p>
    — Тщеславие прошло, я был очень тщеславным; слава богу, могу говорить в прошлом. В последние годы похвал было столько, что от тщеславия излечили, уже слишком сладки были.
   </p>
   <p>
    Л.Н. продолжал говорить, что ему так легко живется, близкие друзья есть.
   </p>
   <p>
    В 4 часа Л.Н. вышел в залу, где Софья Андреевна с Софьей Александровной за чаем говорили про отобранные интересные телеграммы. Соглашались в том, что они неинтересны — все от рабочих, в революционном духе; видно, что отбирали их нигилисты — Сергей Львович и Николай Николаевич.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут эта черта задора против правительства.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич сказал, что выбирали не по содержанию интересные, а по подписям: от рабочих и т.п.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна прочла одну от рабочих Путиловского завода и сказала, что это, верно, сочинили конторщики
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note448">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note448">
      <p>
       Сохр. 3 телегр.: от модельщиков, служащих о-ва потребителей и служащих о-ва технических контор Путиловского завода.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и что все телеграммы, на одно копыто.
   </p>
   <p>
    Л.Н.Софье Александровне про «Madame Cardinal», что это не то, что он хотел. В этом романе сюжет такой (родители продают дочерей), над чем шутить нельзя. Спросил, нет ли чего другого. Софья Александровна не могла ничего вспомнить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Поль де Кок — добродушная веселость.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна запротестовала против сальностей Поль де Кока:
   </p>
   <p>
    — Толсты́е — все такие, любят такие вещи читать. Сергей Николаевич любил их.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заговорил про книгу «Les Indes mystérieuses»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note449">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note449">
      <p>
       Возможно, кн. A. le
       <hi rend="letter-spacing">
        Dain
       </hi>
       . L’Inde antique. Nov. éd. P., 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Французская бодрая серьезность, — и рассказал смешной пример оттуда по-французски; я не понял.
   </p>
   <p>
    Сегодня получен подарок от табачной фабрики «Оттоман» — несколько тысяч папирос в коробках с выпуклым портретом Л.Н-ча. Л.Н. с Владимиром Григорьевичем решили: чтобы не обидеть пославших, Л.Н. напишет, что одну коробку оставляет для музея и большую коробку с надписью — для своих целей, а прочее возвращает, т.к. он больше 20 лет не курит и другим советует не курить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note450">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note450">
      <p>
       Т. отв. 3 сент. (т.78, с.224—225). В картонном ящике из-под папирос он с тех пор хранил разные бумаги и текущую работу.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна взволновалась харьковской газетой («Друг народа»), в которой Л.Н. ругают, называют лжецом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note451">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note451">
      <p>
       №17 «Друга народа» (28 авг.) целиком посвящен юбилею Т. В нем напеч. ст. Н.Е.Кременского «Кто таков гр. Лев Толстой», Клирика «Великий лицемер», С.А.Филицына «Ложь и лицемерие великого учителя», стихотв. К.Правдухина «Лжеучителю» и др.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Говорила, что, когда прочла, у нее было такое желание — поехать туда с револьвером, прямо в редакцию, и бац!
   </p>
   <p>
    — Как это смеют так писать?! В старину за такую ругань была бы дуэль.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. с 6 до 11 все время провел в зале. Приехал к обеду в кресле на
    <pb n="190" xml:id="page190"/>
    колесах, т.nbsp;к., погуляв по балкону, почувствовал, что жилы под коленом разболелись.
   </p>
   <p>
    После обеда с Софьей Александровной разговаривал. Почта из Тулы — около 120 писем. Л.Н. по поводу какой-то статьи о нем, а в ней разговора с ним, сказал:
   </p>
   <p>
    — Если бы я еще восемьдесят лет жил, я не успел бы переговорить всего того, что мне приписывают и что будто бы я сказал.
   </p>
   <p>
    Шахматы с Гольденвейзером; пришли Николаевы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как Сытин справится с новым «Кругом чтения»? Я пишу для себя, не буду изменять.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Дмитриевич
    </hi>
    : А что, это будет издавать Сытин? Не Горбунов?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чертков сделал, что Сытин; так больше распространится. — И Л.Н. рассказал, что поправляет Февраль нового «Круга чтения»; до сих пор было так, что первые четыре мысли были для детей, народа, а дальше — потруднее. Теперь решил оставлять только самые выразительные — шесть в день. Л.Н. рассказал, что в новом «Круге чтения» каждый месяц содержит его мировоззрение. День за днем мысли вытекают из прежних.
   </p>
   <p>
    — Печататься будет народное (детское) отдельно, а народное и более трудное вместе. Радостная работа, нужная.
   </p>
   <p>
    С Софьей Александровной Л.Н. говорил о любви, что в молодости — восторженна, а в старости — тиха, и эта выше, глубже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как много стало вегетарианцев! Старик-молоканин — вегетарианец. Сегодня от Репина получил телеграмму, подписанную двадцатью, что они обедали по-вегетариански, без вина, сами себе готовили, без прислуги живут.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о евангельских Марфе и Марии — что у Марии мужской характер.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух письма и даже подписи.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
