<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-05_1909-10-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-05" to="1909-10-05"/>
    <date type="editor">
     5 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-10-05">
     <hi rend="bold">
      5 октября. Понедельник.
     </hi>
    </date>
    Вчера вечером Л.Н. сравнивал алхимию, схоластику с нынешней наукой и в чем-то давал преимущество схоластике.
   </p>
   <p>
    Утром приехал Гольденвейзер. С ним Л.Н. ездил верхом. Он рассказал Л.Н-чу содержание двух новых пьес Л.Андреева. Вечером Л.Н. смотрел в газете «Голос Москвы» фельетон о пьесе Андреева «Анатэма»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note121">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note121">
      <p>
       Премьера «Анатэмы» в МХТ состоялась 2 окт. См. фельетон Гранитова (И.В.Туркина) «Анатэма» (
       <hi rend="italic">
        Г.Москвы
       </hi>
       , №226, 3 окт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Недоумевал, жалел Андреева и огорчен был им, что такие глупости, неясности пишет. Градовский говорил про его нескромность: учредил в Петербурге театр, в котором идут его пьесы, вроде театра Мольера — театр Андреева. Говорил про его пьесу из жизни студентов — «Дни нашей жизни», которая давалась в Петербурге 60 раз. Какая неправдивая, грубая и нехудожественная. И Градовский и Гольденвейзер в разговоре о студентах говорили, что они теперь серьезнее, чем прежде (в их времена), и что теперь разврат больше среди гимназистов, чем среди студентов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил про новую манеру писания — метерлинк-андреевскую, что она только внешняя, а надо художественно новую. Старая манера: «Была прекрасная ночь» — уже не годится. Пережиток. Происходит искание новой.
   </p>
   <p>
    Гольденвейзер спросил, где сказано, что́ ему сегодня рассказал Л.Н., что бог создал человека, чтобы проявить себя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В изречениях Магомета
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note122">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note122">
      <p>
       «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран. Избраны Л.Н.Толстым». Пер. с англ. С.Д.Николаева. М., «Посредник», 1910, с.14 (т.40, с.344).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Делире
    </hi>
    ): Мы оба стары становимся. У него, вероятно, то же с глазами делается, что у меня. Всего пугается. Я маленький, близкий предмет принимаю за далекий, огромный (и он, вероятно, так). Наоборот — нет.
   </p>
   <p>
    С 9 до 9.30 Л.Н. читал нам вслух новейшую, в Крекшине начатую, с тех пор переработанную статью — второй разговор с крестьянином о самопорабощении
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note123">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note123">
      <p>
       «Проезжий и крестьянин».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Крестьянин сам обрабатывает и караулит землю землевладельца, идет в солдаты.
   </p>
   <p>
    Л.Н. на замечание Гольденвейзера констатировал с радостью, с удовлетворением, что люди не из-за выгод должны не участвовать в самопорабощении, а потому, что бог так хочет, а что̀ будет — это не наше дело.
   </p>
   <pb n="66" xml:id="page66"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Градовскому
    </hi>
    ): у Столыпина своих мыслей нет, а все заимствованные у Европы, подражание Европе и хуторское хозяйство. А у 150-миллионного народа должны же быть свои основы.
   </p>
   <p>
    Говорили о земле, что в Турции она государственная. А в Китае? Никто не знал.
   </p>
   <p>
    — В Индии, — сказал Л.Н., — земля не считается собственностью.
   </p>
   <p>
    Разговор перешел на Китай. Гольденвейзер сказал, что Китай вооружается. Л.Н. усомнился, насколько обосновано утверждение, что у китайцев миллион солдат.
   </p>
   <p>
    Насчет принятия китайцами западной цивилизации, конституции и т.д.:
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ох, не думаю! У них свои основы, чуждые нам. — И разговорился о книге Ламанского «Три мира европейско-азиатского материка», рассказав содержание ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note124">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note124">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma4-007-.htm#1909.Сентябрь.7_сентября">
        7 сент.
       </ref>
       и письмо Т. к Ламанскому от 8 сент. (т.80, с.89—90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. решил начисто переписать второй разговор с крестьянином.
   </p>
   <p>
    Уехал Градовский. Л.Н. сказал ему, что желает быть с ним в общении. И Гольденвейзер уехал. Л.Н. сказал мне о Гольденвейзере, что он интересен ему тем, что никакого школьного образования не получил, а до чего он образован.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала Градовскому, что Л.Н-чу иногда приходила тревожная мысль о психической болезни, и она давала ему обещание ни под каким предлогом не отдавать его в больницу или на произвол врачей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
