<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_04_20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-04-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-04-20">
     <hi rend="bold">
      20 апреля.
     </hi>
    </date>
    Зеленеет не по дням, а по часам. Пополудни (в 2.30) Л.Н. поехал верхом на Горелую Поляну. Мы с Александрой Львовной через час за ним. Должны были встретиться на Горелой Поляне, но встретились за ней, у моста через Воронку. Л.Н. рассказал, что был у пчельника, но напали пчелы, лошадь — Делир — горячилась. Одна укусила Л.Н. в лоб: слез с лошади, потер землей. Видно было на лбу, когда вернулся домой, забыл смыть. В бороду залезли. С нами опять туда поехал. Ехали по молодняку, подымались и спускались и опять подымались. Остановились далеко от пчельника. Л.Н. позвал пчеловода — худенького старика Михаила Васильевича, бывшего семинариста. В 1866г., когда Софья Андреевна родила Илью, был переписчиком «Войны и мира» у Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Вы рассказывали, я писал, — вспоминал он в разговоре с Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поскакал ближайшим путем домой: предложила ему это Александра Львовна, чтобы мог дольше быть один, думать. Как он ловко ездит через молодую поросль, на бегу круто поворачивает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за обедом
    </hi>
    ): Получил раздраженное письмо от Ивана Ивановича — Чертков не ждет, пока второй том «Круга чтения» выйдет по-русски, и издает новые рассказы по-английски
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note350">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note350">
      <p>
       Горбунов-Посадов писал об этом в письме от 18 апр. (почт. шт.). Чертков изд. сб. L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoy
       </hi>
       . Divine and the Human and other Stories. Christchurch, 1906. В него вошли рассказы не только из т.I «Круга чтения», но и печатающиеся в т.II «Божеское и человеческое», «За что?».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Темные грызутся между собой — Шкарван, Чертков, Бирюков, Моод. Если бы ты мне предоставил издание, было бы спокойно. Теперь Аскарханов, который голых женщин рисует и находится под судом, издает твои сочинения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note351">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note351">
      <p>
       Н.С.Аскарханов в №№1—6 своего журн. «Русское свободное слово» поместил «Полн. собр. соч.» Т., «запрещенных цензурой».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В 9 вечера Л.Н. пришел ко мне. Я лежал.
   </p>
   <p>
    — Ах, виноват! — сказал, заметив меня, поднимающегося с кровати, и взял меня за плечо, уложил. — Лежите, лежите, голубчик! Они вас замучили сегодня. Мы потом с вами о польском вопросе поговорим.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пошел гулять по саду. Теплый вечер, месяц светит, соловьи поют.
   </p>
   <p>
    Вернувшись, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Гулял по саду. Как хорошо! Думал о революции. Люди обязаны быть счастливы. Бог все дал. Надо стараться так жить, чтобы другим, хоть Белке, делать добро и себе. Думал о революционерах: они не так поступают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Как же, Андрюша несчастлив, весь день скучает, потому что нет денег.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это что портсигар потерял? Бог на него, как на Вареньку, оглянулся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note352">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note352">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Июнь.10_июня">
        10 июня 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="118" xml:id="page118"/>
   <p>
    К чаю Л.Н. принес Мохнацкого историю польского восстания 1831г. (в «Русской старине» или «Историческом вестнике»?)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note353">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note353">
      <p>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Мохнацкий
       </hi>
       . Польское восстание в 1830—1831гг. (
       <hi rend="italic">
        РС
       </hi>
       , 1884, №№7—9; 1890, №3; 1891, №№2—3).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и прочел вслух польские цитаты; кажется, некоторые хочет использовать в «За что?».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мохнацкий — радикал польский — пишет о Лелевеле, что он был двуличный; не уважает его.
   </p>
   <p>
    Л.Н. знал Лелевеля уже стариком. Потом Л.Н. хотел узнать, какие области требовали поляки присоединить к Польше в переговорах с Константином Павловичем во время восстания.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они восстали из-за глупостей, которые делал Константин Павлович, но эту причину не называли, а выставляли другую: присоединить бывшие польские владения: Литву, Белоруссию, Малороссию к Польше, но чтобы Польша оставалась при России.
   </p>
   <p>
    Работа Мохнацкого Л.Н. нравится.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Татьяну Львовну про Анненкову.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Она в Москве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Несчастные люди в Москве! И их счастье, спокойствие духа зависит от того, которая партия победит. — Помедлив немного, продолжал:
   </p>
   <p>
    — Мне ясно, что кадеты и победили потому, что они себе присвоили все выборные приемы европейские.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна перебила:
   </p>
   <p>
    — Они устраивают квартиры в Петербурге для выборщиков-крестьян, будут их кормить, поить, только бы они шли с ними. Теперь увидят другие партии, при будущих выборах будут и они так же поступать.
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна вспомнила письмо (статью?) Ратгауза о том, что газеты не содействуют миру, а ссорят народы, и о его желании, чтобы Л.Н. об этом писал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Что̀ об этом писать! Незаметно пройдет.
   </p>
   <p>
    Потом спросил Юлию Ивановну:
   </p>
   <p>
    — Помните Христа? Беседу, которую кончил, народ разбежался, никто не слушал. У Анатоля Франса есть рассказ: преемник Пилата с ним (Пилатом) разговаривает в Риме о Палестине. Вспоминает красавицу Магдалину, которая ходила за чудаком Иисусом. «А что с ним?» — «Его, кажется, повесили»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note354">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note354">
      <p>
       A.
       <hi rend="letter-spacing">
        France
       </hi>
       . Le procurateur de la Judée (1891). В кн. «L’étui de nacre» (1892).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Как современники не замечали, не понимали Христа! Подобно как теперь Л.Н-ча, его разъяснения (истины), предостережения. Люди уничтожают остатки христианства. А может случиться то, что̀ с Христом: через несколько десятилетий или столетий им, Л.Н-чем, будет жить мир.
   </p>
   <p>
    21 апреля 1906г. я с Михаилом Львовичем уехал к ним в Чифировку и вернулся ночью с 22 на 23.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
