<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-28_1907-01-28"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 362.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">362</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-01-28" to="1907-01-28"/>
    <date type="editor">
     28 января 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4dae55ed-a588-49f1-859d-3d2377ba0487">
    <opener>
     <date when="1907-01-28">
      <hi rend="bold">
       28 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром сходил вниз за водой; когда вернулся, так устал, что должен был сесть и прислонить голову к спинке. Этого никогда не бывает.
   </p>
   <p id="3871be58-5dc8-4809-a0a1-c604e9f17b64">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все слаб.
   </p>
   <p id="0a59df81-a6f9-4ac5-b9cf-91c180703c4d">
    Я спросил, не устал ли вчера, полтора часа беспрерывно разговаривая с Сергеем Дмитриевичем. Л.Н. признался, что устал, хоть как приятно было ему поговорить с Сергеем Дмитриевичем.
   </p>
   <p id="3d8ef6e8-bb95-4574-9ae0-c5e955e76892">
    Я утром получил «Slovansky Přehléd». Л.Н. стал читать его. Спросил о Масарике, что̀ он теперь делает.
   </p>
   <p id="4d374235-552f-400a-ae4c-3e745cae7d47">
    — Занят расширением выборного права в Австрии, — ответил я.
   </p>
   <p id="502b4d26-2857-4e50-b5a9-77ccc546109c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он ведь такой политикан; недалекий человек. Я ему никогда значения не приписывал.
   </p>
   <p id="a2fb48a2-8e19-422b-a2e4-3dccdc8f57ae">
    Л.Н. гулял по Чепыжу. За обедом хвалили нынешний день. Все ходили гулять: иней на деревьях. Безветренно, темно-голубое небо, на горизонте ярко-голубое; прешпект особенно чудесный. Контраст между белыми от инея огромными березами и лазурью неба. Говорили о Вере Сергеевне: она слаба, а теперь заболела. Л.Н. сравнивал ее по здоровью и по характеру с Марией Александровной.
   </p>
   <pb n="362"/>
   <p id="4885316b-6c18-4d87-8d08-84e269c6f700">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче читал немецкую книгу Евгения Рейхеля о Шекспире. Мне это неинтересно, но прочел, чтобы ему ответить. (Е.Рейхель писал настойчивые письма, хочет иметь от Л.Н. ответ, мне кажется, для рекламы.) Рейхель там не пишет то, о чем в письме. Он некоторые части некоторых драм хвалит (из «Юлия Цезаря», «Гамлета»). Если отвечу, я ему хочу написать, что у него не хватило смелости осудить всего Шекспира. Пишет, что драмы, приписываемые Шекспиру, писал молодой человек, который написал и «Novum organum», присвоенный себе Бэконом. Но так как они были нигилистические, особенно «Кориолан», не посмел пред всеми признать свое авторство. Бэкон дополнил их и издал за свои. Шекспир был актер того времени (и не писал ничего)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       При письме от 23 нояб. н.с. 1906 г. Э.Рейхель прислал Т. свою кн. «Shakespeare-Literatur». St., 1887 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). Т. отв. 2/15 марта (т. 77, с. 47—52).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8d96c269-61c4-4b02-95c5-aae270cbd1a7">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : А вы читали в «Русских ведомостях», как Метерлинк вас ругает?
   </p>
   <p id="267807c9-8e87-4edc-87c6-32a733b4ae4c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читал. — После паузы: — Я сегодня получил от Бинштока том французского перевода «О Шекспире», и там же «Об искусстве», там я осуждаю Метерлинка
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       L.N.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoï
       </hi>
       . Shakespeare. Trad. par J.W.Bienstock. P., 2-е édit., s.a. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). В кн. опубликованы отр. из «Что такое искусство?».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="bd536fd2-17ed-4963-924b-d90b0bf8d1ef">
    Татьяна Львовна стала защищать Метерлинка. У него много настроения.
   </p>
   <p id="af4740a4-091b-4379-928b-097d8ba30591">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего.
   </p>
   <p id="2d9e8b0d-80a8-45b2-8eb4-9c5ce188c2f8">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : У него настроение, как у Нестерова.
   </p>
   <p id="95e75986-9395-4b80-a581-330828fdbe20">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Нестерова народная религиозная поэзия есть, а у Метерлинка — фантастическое. «На берегу моря»... (часто слова у него повторяются по три раза, — он хочет этим произвести впечатление). Вся поэзия есть настроение... Перенестись в природу... Если бы я умел описать сегодняшний день, то Наташа, которая сегодня не выходила, узнала бы красоту его.
   </p>
   <p id="cf7b3da5-ef63-4d01-bb9d-7cba115a8fd7">
    После обеда Л.Н. играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
