<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-11_1907-04-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-04-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-04-11">
     <hi rend="bold">
      11 апреля.
     </hi>
    </date>
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Я написал Шкарвану длинное письмо, вы ему припишите, что в новой газете Бодянского («Народной молве») я читал «Гарун-Аль-Рашид» —
    <pb n="412" xml:id="page412"/>
    сказку, им подписанную. Очень хорошо составлена. Напишите, что я ей был очень рад и что непременно помещу в «Круг чтения» для детей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note242">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note242">
      <p>
       Письмо Т. к А.Шкарвану от 11 апр. (т.77, с.82—83). Приложенное по просьбе Т. письмо Маковицкого к Шкарвану не сохр. В след. письме от 13 апр. Маковицкий писал: «В моем ответе (вместе с письмом Л.Н., отосланным вчера) ошибочно указано, что «Гарун-аль-Рашид» Л.Н. читал в «Народной молве». Этой сказки там нет» (
       <hi rend="italic">
        LAMS
       </hi>
       ). В письме от 5 мая н.с. Шкарван сообщил Т., что не является автором сказки, а только перевел, сократил ее, и просил при включении в детский «Круг чтения» не ставить его имени. Среди сохр. матер. для детского «Круга чтения» сказки о Гарун-аль-Рашиде нет.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил арабское письмо из Яффы; после обеда принес его мне показать и опять унес. Письмо короткое, в пять — семь строк.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это что-то важное. Там есть секта вроде бабидов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note243">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note243">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Бабиды
       </hi>
       — религиозно-полит. секта в Иране; в 1848—1852гг. возглавляла народные антифеодальные восстания («бабидские восстания»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    — я читал что-то — спиритуалистов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал сегодня около шести писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note244">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note244">
      <p>
       См. т.77, с.78—83.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В 8 часов вечера приехал Андрей Львович с Волковым и ночью уже уехали. Винт. Л.Н. звал Татьяну Львовну с семьей поселиться, хоть на неделю, в нашем доме. Вечером Л.Н. прочел вслух из «Народной молвы» №1 статью «Власть и народ» (о современной революции), подписанную:
    <hi rend="italic">
     Человек.
    </hi>
    Л.Н. думает, что «Человек» — это Успенский. Статья христианско-анархическая
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note245">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note245">
      <p>
       Автором ст. являлся анархист Бурдин. В том же №«Народной молвы» опубл. ст. П.Л.Успенского «Не нужны (с натуры)» за подп. П.-Л. (
       <hi rend="italic">
        Петров-Леонидов
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор о Сутковом. О.К.Клодт пишет о нем, какой он, «на все хорошее готовый», прекрасный человек, только бы не женился, а то все пропадет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note246">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note246">
      <p>
       Письмо от 6 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Разговор перешел на женщин, которые закрутят и таких людей, как он и как П.И.Бирюков, Чага. Л.Н. сказал, что такие действуют грубо, у которых нет таинственности, поэзии женственности.
   </p>
   <p>
    Сегодня отвечал Л.Н. влюбленному Крамореву, что жениться можно только тогда, когда не можешь поступить иначе (не жениться), а не тогда, когда решил в своей голове, что на этой хорошо бы жениться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note247">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note247">
      <p>
       Отв. Т. на письмо Н.Н.Краморева от 9 апр. (т.77, с.81—82).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. был рад книге «Что читать русскому народу?», составленной харьковскими учительницами. Есть в библиотеке. Пригодилась ему для поисков рассказов для народа, детей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note248">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note248">
      <p>
       Х.Д.
       <hi rend="letter-spacing">
        Алчевская
       </hi>
       и др.. Что читать народу? Критический указатель книг для народного и детского чтения. Тт.I—II. СПб., 1884—1889 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
