<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-20_1905-02-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-02-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-02-20">
     <hi rend="bold">
      20 февраля. Воскресенье.
     </hi>
    </date>
    Приехавший утром А.Б.Гольденвейзер сообщил слух, будто царь провозгласил что-то вроде конституции
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note237">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note237">
      <p>
       18 февр. был дан «высочайший рескрипт» на имя мин. вн. дел. А.Г.Булыгина о разработке проекта совещательной Гос. думы и выборов в нее.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. встал раньше обыкновенного, гулял, когда еще не было 9 часов. За чаем исправлял со Страховым для «Круга чтения» цитату из Лихтенберга, которая была переведена очень плохо. Продиктовал свой перевод
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note238">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note238">
      <p>
       Проверялись 1-е лл. «Круга чтения». Цитата из Г.-Х.Лихтенберга включена в «Круг чтения» на 15 янв. — т.I, с.41. Взята из кн. G.Chr.
       <hi rend="letter-spacing">
        Lichtenberg
       </hi>
       . Ausgewählte Schriften. Lpz., s.a., S.67 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Страхов спросил его, кто переводил Руссо? Л.Н. ответил, что Руссо он сам переводил с оригинала
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note239">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note239">
      <p>
       «Круг чтения» на 1 февр. — т.I, с.83 (т.41, с.76).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом было одновременно много разговоров. Я ни одной связной фразы не уловил из того, что говорили между собой Л.Н. со Страховым.
   </p>
   <p>
    Шкарван мне пишет, что у него умерла мать. Я сообщил о ее смерти Л.Н-чу, рассказал, что она понимала сына, не мешала ему отказаться от воинской повинности.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да... да... она была у Чертковых, ее знали Чертковы, она знакома была с Чертковым. Ее полюбили
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note240">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note240">
      <p>
       О смерти своей матери Марии Шкарвановой Шкарван сообщил Маковицкому 27 февр. н.с. Чертков познакомился с матерью Шкарвана в Перли (Англия), куда она приезжала к сыну в начале 1898г. Т. знал об этом из писем Черткова и Шкарвана.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. посоветовал Варваре Валерьяновне прочесть и перевести «The New Book of Kings», где разбираются один за другим английские короли. Про Викторию сказано, что ее заслуга в том, что она не вмешивалась в государственные дела. Об Эдуарде ничего. Книга издана в год его коронации.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Эдуард, когда был наследником, был страшный пьяница и распутник; теперь, став королем, или действительно изменился, или только делает вид, что изменился.
   </p>
   <pb n="183" xml:id="page183"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Рассказ «Корней Васильев». Копия рукой Маковицкого с исправлениями Толстого
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-183-.jpg"/>
    <figDesc>
     Рассказ «Корней Васильев». Копия рукой Маковицкого с исправлениями Толстого
    </figDesc>
    <head>
     РАССКАЗ «КОРНЕЙ ВАСИЛЬЕВ»
    </head>
    <p>
     Копия рукой Маковицкого с исправлениями Толстого, л. 1, февраль 1905г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. рассказал из Шекспира о ГенрихеV и его друге Фальстафе; как они вместе кутили и обворовывали купцов, пока он был принцем. Когда же он стал королем и Фальстаф пришел к нему, он не хотел с ним знаться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note241">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note241">
      <p>
       Т. рассказывает о сыне ГенрихаIV, ГенрихеV (эпизоды из пьесы Шекспира «ГенрихIV»).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Англичанам такая нравственность нравится. «В молодости пусть бесится, а после женитьбы надо быть солидным». Шекспира критики хвалили за его злые пьесы и этим открыли двери другим драматургам.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Страхова о молоканах. Страхов ответил, что это люди, верующие в авторитет Библии. Они упрекали его, что раз он не верит в Библию, значит он не верит ни в жизнь вечную, ни в бога.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это они, как англичане. Удивительно, с какой тупостью англичане верят в букву. Да, они, молокане, закоснелые.
   </p>
   <p>
    Семилетний Сережа играл в волан с Юлией Ивановной, подпрыгивал. Л.Н. с улыбкой наблюдал за ним, смеялся, глядя на его радостную игру.
   </p>
   <p>
    — У него больше силы, чем у нас, — сказал он Иосифу Константиновичу,
    <pb n="184" xml:id="page184"/>
    — если ему нужно сделать движение, он сначала раза три подпрыгнет. В этом — сила.
   </p>
   <p>
    У Александры Львовны насморк, глаза кажутся выпученными.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     дрожащим и слегка запинающимся от смеха голосом
    </hi>
    ): Теперь ты стала похожа на портрет Софьи Андреевны
    <ref target="#footnote54">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote54">
     Софья Андреевна писала тогда портрет Александры Львовны, очень неудачный, потом стала писать копию со своего портрета, тоже очень неудачно. Л.Н. подсмеивался над обоими этими портретами.
    </note>
    . (
    <hi rend="italic">
     К Гольденвейзеру
    </hi>
    ): Сыграем в шахматы? Вы играете, как японцы: обдуманно, шаг за шагом, а я — спустя рукава.
   </p>
   <p>
    Как у Чертковых и Толстых нет подобострастия! Надо и мне быть таким со всеми людьми: и с низшим — простым, неизбалованным, и с высшим — тоже простым, не приниженным.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
