<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-22_1906-02-22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-02-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-02-22">
     <hi rend="bold">
      22 февраля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. спрашивал Ф.А.Страхова, что нового. Федор Алексеевич рассказал, между прочим, о дочке, которая в пансионате в Москве и не захвачена революционным духом; подруги смеются над ней, что не принадлежит ни к какой партии. И еще, что в ресторане слышал разговор гостя с ресторатором. Гость упрекал ресторатора, что не принадлежит ни к какой политической партии.
   </p>
   <p>
    Л.Н., помолчав, сказал:
   </p>
   <p>
    — Моя платформа широкая, я на ней один.
   </p>
   <p>
    Федор Алексеевич заговорил о печатании сочинений Л.Н. во «Всемирном вестнике»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note175">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note175">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Декабрь.31_декабря">
        31 дек. 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как это правительство браунингов боится, а мыслей — нет. Брошюры о конституции в три месяца всем надоедят. Страшно это говорить, но если хорошенько подумать, то должен сказать, что все, что происходит, — к лучшему в смысле распространения и уяснения истины.
   </p>
   <p>
    — Как? Что убивают людей, это к лучшему? — испуганно, задыхаясь, скороговоркой, прохрипела Мария Александровна, остановив свои огромные глаза на Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как падение листьев в осени в чем
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote51">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote51">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    или как распутица, грязь в осени
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#$f57_**" xml:id="$$f57_**">
     **
    </ref>
    Что было скрыто, всплыло наружу. Западные народы, особенно англичане, самодовольны. У них одна часть общества с другой постоянно в борьбе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : От молодого человека из Австралии получил печатный листок: «The fallacy of elections» — о том, чтобы не участвовать в выборах, так как это участие в насилии правительственном
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note176">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note176">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Февраль.4_февраля">
        4 февр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Писал мне англичанин, что есть китаец Hsi, истинный христианин, и он написал книгу, которая меня наверное будет интересовать. Я с нетерпением ждал книги, а она такая, что нельзя читать: бог послал сына, чтобы нас спасти, искупить грех и
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#$f57_**" xml:id="$$f57_**">
     **
    </ref>
    А сегодня получил печатное: все епископы, пасторы английские хотят в назначенный день молиться богу, чтобы их исправил.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Н.П.Иванову, продолжает ли учиться играть на фортепьяно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Надежда Павловна
    </hi>
    : Да, но считаю это за грех.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : При вашем способе жизни — это безобидное занятие, доставляющее удовольствие.
   </p>
   <p>
    Страхов заговорил о музыке, о концерте Танеева с Гольденвейзером.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не хотел тогда говорить... Девятая симфония Бетховена — гадость. Почувствовал отвращение. А фуга Моцарта — что-то ужасающее. Аренского — хорошо было, особенно «Polichinelle» и «Coquette».
   </p>
   <p>
    Сегодня Александра Львовна продала 87 десятин телятинской земли крестьянам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : По 200 рублей купила за десятину, по 100 — продает.
   </p>
   <pb n="58" xml:id="page58"/>
   <p>
    Вечер. Л.Н., Михаил Сергеевич, Александра Львовна и Грушецкий играли в винт. Л.Н. с Ф.А.Страховым говорили о нравственном прогрессе в области половых отношений. Говорили о том, как на это смотрели декабристы, как братья Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Николая развращал Фонвизин. Николаю это не было нужно, он отдавался этому, потому что считалось, что так должно быть. Мне француз в этой комнате открыл глаза на то, что женщина — не предмет удовольствия, а человек. По этому поводу я говорил французу о статье Шопенгауэра, он нападал на нее. Шопенгауэр утверждает, что проституция — это вроде громоотвода, чтобы другие женщины были неприкосновенны и чисты
    <ref target="#footnote52">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote52">
     Во время разговора вошла Татьяна Львовна и мыла молочную посуду для ребенка. Разговор и при ней продолжался.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note177">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note177">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шопенгауэр
       </hi>
       . Отдельные, но систематически распределенные мысли о разного рода предметах. Гл.XXVII. О женщинах, §370. Полн. собр. соч., т.III. М., 1903.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Федор Алексеевич
    </hi>
    : Шопенгауэр говорил это иронически?
   </p>
   <p>
    — Нет, — ответил Л.Н. и сказал затем: — Когда я с Массеном (?) об этом говорил, я был уже женатый.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Я думаю, что раньше тоже были неразвращенные юноши. Теперь знаю троих, — и назвал имена трех из аристократов, — а между моими коллегами тоже были.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тогда уже переворот начался. В мое время было так: 1 : 10000; в ваше — 5 : 10000; теперь 10 : 10000.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Федор Алексеевич
    </hi>
    : Меня развращали люди 40—50-летние, преподаватели гимназии.
   </p>
   <p>
    — На трех вопросах: нравственности, вегетарианстве, отношении к войне виден прогресс, — сказал Л.Н. — Они на одном уровне находятся. Лучшие люди признают эти вопросы. На моей памяти крестьяне ходили в лаптях, в самодельной одежде; на полушубках сзади пришитые из черного сукна петушки; избы деревянные, крытые соломой; чаю, табаку, сахару не знали. Совершившаяся внешняя перемена видна, а внутренняя тоже идет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вы, Душан Петрович, когда состаритесь, будете болтливы, как я. Меня свели у Чичериных с баронессой Раден, которая считалась очень умной женщиной. Мы провели вечер, и она не сказала ни слова. Я убедился, что она действительно умна.
   </p>
   <p>
    В 10.30 Федор Алексеевич, прочитав «К правительству, революционерам, народу», спросил Л.Н., можно ли внести поправки? У него на листках были замечания стилистические, сокращение периодов. Смысла не изменял. Л.Н. был добр и терпеливо стал слушать их, но это раздражало его. Он встал и сказал:
   </p>
   <p>
    — Свеж бываю только с утра до обеда, вечером мысль не работает. — Потом еще добавил в том смысле, что надо оставить: статья его, и не надо раздражать его поправками.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
