<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-21_1909-03-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-21" to="1909-03-21"/>
    <date type="editor">
     21 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8a6cc48c-7343-46a3-a9c7-9b66635da3a9">
    <opener>
     <date when="1909-03-21">
      <hi rend="bold">
       21 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал Михаил Сергеевич с Татьяной Львовной и Танечкой трех с половиной лет, с Дориком — четырнадцати лет и няней — из-за границы. Вечером Владимир Григорьевич, потом Л.nbsp;Д.nbsp;Николаева. Николаевы
    <pb n="365" xml:id="page365"/>
    третьего дня приехали в Телятинки на лето. Шахматы с Михаилом Сергеевичем, винт.
   </p>
   <p id="5f6ee834-32b0-43c7-8646-bda5bfb0d2f9">
    В «Киевских вестях» появился «Закон насилия и закон любви» с малыми, только крайне неизбежными пропусками и означением пропущенных мест черточками.
   </p>
   <p id="6876f110-7327-4366-bb30-e372a5c50c41">
    Лариса Дмитриевна говорила, что потому так рано приехали, чтобы меньше тратить, чем в Москве: у них в доме в Москве жильцы мало платят. Жильцы все старые, и они не могут решиться повысить им квартирную плату, а у них средства скудные. В Москве дорого жить, там им трудно сводить концы с концами, долг на доме растет. Сергей Дмитриевич очень совестлив. Она скорее бы повысила квартирную плату.
   </p>
   <p id="d8bd353d-6cb6-4429-af52-6aec82bffd4c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет дороже роскоши, чем совестливость. Он — Сергей Дмитриевич — по своей совести не может, вам — матери — легче решиться на это.
   </p>
   <p id="dbce592a-a938-4544-9957-29ff3e2bc8d7">
    Лариса Дмитриевна о втором сыне Валькѐ, что он не помогает, пропадает из дому.
   </p>
   <p id="dff09760-93d6-4f14-901f-80004a9620af">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Валентин так страстен, что ему простительно быть эгоистом, а Роман так спокоен. Валек любит крестьянские занятия, с лошадьми.
   </p>
   <p id="68749b51-0afc-4cb0-b806-156af2bf0cd4">
    Вчера Л.Н. с Софьей Андреевной о внуке Мише, хотевшем идти в кучера, только бы не учиться. Л.Н. сравнивал жизнь крестьянских детей-пастухов — куда она выгоднее для самобытной мысли, душевной работы, чем жизнь гимназиста.
   </p>
   <p id="0fb9247a-6219-40cd-8591-d47a2d398d0f">
    Лариса Дмитриевна говорила, что намереваются учредить вегетарианскую столовую для народа.
   </p>
   <p id="0591b422-c6e6-4742-9874-aad75b42ee5f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это прекрасная мысль: народная дешевая столовая
    <ref target="#footnote58">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote58">
     Л.Н. подробно говорил о столовой для народа. Она в 1913 г. открылась на том месте, которое указал Л.Н., где живут рабочие; показал несколько таких мест. Где? Смоленский рынок.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="bdea79ea-93de-4542-a6e3-70dc89355609">
    Говорилось, как много стало вегетарианцев.
   </p>
   <p id="02178b7e-cb9a-4c19-920b-53de6b86652e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как только человек начинает жить религиозной жизнью, так он бросает мясо, вино, табак.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
