<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-06_1905-05-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-06"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-06">
     <hi rend="bold">
      6 мая.
     </hi>
    </date>
    Прекрасный, немного холодный день. Уехали И.И.Горбунов, Иосиф Константинович, молодой Кузминский.
   </p>
   <p>
    За обедом судья А.А.Цуриков из Орла, славянофил, с сыном, приехавшим с Дальнего Востока
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note586">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note586">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       6 мая записано: «Приезжал А.А.Цуриков с сыном Левой, интересно рассказывавшим о войне, где был при Красном Кресте».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Рассказывал о том, что в Москву приезжали польские представители узнать, что можно ожидать от либералов, а теперь московские представители поедут в Варшаву отдать визит полякам. Туда же приедут и зарубежные поляки из Познани, Силезии соединиться с братским народом против общего врага — немца. В Москве их приняли радушно и вежливо. Председателем собрания был выбран профессор Краковского университета
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note587">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note587">
      <p>
       В начале апр. в Москве происходило совещ. рус. и польск. обществ. деятелей о нуждах польск. края и польско-рус. отношениях (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №98, 11 апр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Соединение для новой вражды?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Не для новой, а для устранения междоусобной вражды. — Это ведь франко-русский союз основан на той же ненависти к немцам, — сказал неодобрительно Л.Н.
   </p>
   <p>
    Разговор перешел на другое. А.А.Цуриков говорил, какие зажиточные деревни около Засеки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Которые купили землю, стали на ноги — прекратилось пьянство, завели плуги под пару. Бабурино, Пирогово совсем другими стали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Землю покупали при помощи Крестьянского банка?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.Сегодня был в Бабурине в одном доме: две люльки и еще двое крошек, а ходит за ними девчонка десяти лет, наливала им молока. Отца убило на Лихвинской железной дороге. Остались старые родители, требуют возмещения — железная дорога дает им 200 рублей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Могут получить 600, но суд продолжится несколько лет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Одному я выхлопотал шесть тысяч — работал в руднике, сломало ему спину.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Железные дороги судятся до крайности, вплоть до Сената. Сколько напрасных тяжб, а всему помогло бы страхование.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Страхование отвратительно. У меня есть средство: полная свобода, разумеется, при освобождении земли от собственности. А несчастный случай — помогут добрые люди.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, что слышал о каких-то погорелых. В разговоре с мужиками пожалел их, ему ответили: «Что же им, тот им дал то́, другой — то́, все им дали люди». Так бывало раньше. С того времени, как страховка, не стараются о несчастных.
   </p>
   <p>
    Молодой Цуриков вспомнил выговор, который сделал ВильгельмII русским морским офицерам, когда те на разбитых судах, добравшись до Киао-Чао, закупили там все шампанское. «Читали?» — спросил он.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я газет уже восемь месяцев не читаю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Я тоже нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : В «Вечерней почте» напечатана — опубликовали мои друзья — моя статья о Генри Джордже. В следующем номере писали против моего проекта, что я пишу о рабочих, стало быть, признаю капитализм. Что же такие люди, которые днем спят, в шесть обедают, а ночью спешат писать —
    <pb n="271" xml:id="page271"/>
    метранпаж вырывает из рук написанное, — что же такие могут написать путного? Когда хочешь что разумное написать, надо спокойствие, время, а у них ни того, ни другого. Самый длинный срок — в недельный номер — неделя.
   </p>
   <p>
    А.А.Цуриков заговорил о славянофильстве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я смолоду преклоняюсь перед народом. Недавно был у меня коломенский плотник, один читал Евангелие и пришел совершенно к тем же взглядам, что и я
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note588">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note588">
      <p>
       Ф.Д.Быков был 2 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     А.А.Цуриков
    </hi>
    : Таких много.
   </p>
   <p>
    А.А.Цуриков говорил, что читает Конта.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не подобает вам читать Конта. Материалист, ограниченный, который тупоумие возносит в достоинство, то есть не признает духовных начал.
   </p>
   <p>
    Сын А.А.Цурикова рассказывал о Монголии, китайцах, лошадях.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подарил Цурикову «Мысли мудрых людей», чтобы читал утром, когда не читает газет.
   </p>
   <p>
    — Я читаю каждое утро с пользой, — сказал Л.Н.Дал ему еще книжки Генри Джорджа. И прочел вслух из «Круга чтения» каждому из пяти присутствовавших ко дню его рождения. Удивительно вышло каждому. Марии Александровне — что только тот, кто трудами рук живет, чист нравственно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note589">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note589">
      <p>
       Мысль Дж. Рёскина, включенная в «Круг чтения» на 19 февр., — т.I, с.130 (т.41, с.116).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
