<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-20_1905-07-20"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-07-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-07-20">
     <hi rend="bold">
      20 июля.
     </hi>
    </date>
    Уезжали Бирюковы. Утренний чай они пили вместе с нами на террасе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Павел Иванович
    </hi>
    : Не захватили ли мы тиф? (Брат хозяйки той избы, в которой они жили, болел этой болезнью.) Сколько дней инкубационная стадия? Мы старались проветривать, уходили.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Павла Николаевна
    </hi>
    : Случалось, я ходила за больным, когда никого дома не было. Раз видела, пошел на двор, упал; подымала его. В каких тяжелых условиях они живут! Корова мало молока дает, вши.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо так пожить с ними тесно, как вы жили, чтобы увидать их бедность. В географии читаешь о Копенгагене, но есть ли он и что он такое, хорошо узнаешь, только если в нем побывал. О бедности народа слышишь, но узнаешь ее, убедишься в ней, только если с ним вместе пожил и особенно если приехал, как вы, из такой страны, как Швейцария, где бедных нет, — бросается бедность народа в глаза. Когда постоянно живешь с ними, приглядишься, не видишь, не замечаешь. Как это мне видно при моих условиях — как я живу чисто, просторно, сыто, а они...
   </p>
   <p>
    Приехал В.А.Буланже. Л.Н. сказал о нем:
   </p>
   <p>
    — Он второй (другой — сын Сергеенко), которого я знаю, который работает с работниками на земле.
   </p>
   <p>
    Вечером Лебрен с Марией Александровной. Лебрен уезжает из Батума, где пробовал жить на земле. Земля не плодородная, фруктов тоже нет. Батум вымер от забастовок (и матросы бастовали). В стычках побито много народу.
   </p>
   <p>
    Говорили о греческом языке.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только ленивый человек не выучится по-гречески. Если начать учиться со слов греческих, употребляемых в русском языке, то легко.
   </p>
   <p>
    Лебрен привез подарки Л.Н., между ними — полотенце от женщины из секты прыгунов, живущей в прислугах, которая, прочитав «В чем моя вера?», с благодарностью посылает этот подарок. Лебрен не знал, что такое прыгуны, кроме того, что они признают рай в этом мире и Христа считают человеком.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прыгуны — это хлысты. Я о них читал хорошие записки человека, бывшего хлыстом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note874">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note874">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июль.10_июля">
        10 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Они любят читать Буниана. Что это такое?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И пашковцы, баптисты, шекеры, квакеры любят его читать. Эта книга после Евангелия самая распространенная. Аллегорическое описание путешествия по «городам» зависти, покорности... Скука невообразимая! Мильтона тоже любят читать в Англии, а я никогда не мог дочесть. Так же и Данта (тоже аллегория). (Из-за аллегоричности же Л.Н. не понравился «Лабиринт света и рай сердца» Яна Амоса Коменского.) Хлысты, шекеры качаются, бегают, прыгают — для чего, не знаю. Квакеры сходятся молчать, и только если на кого «дух снизойдет», тот говорит, но это правило ведет к искусственному говорению.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна, Иван Иванович рассказывали о Нижнем Новгороде, как толпа врывалась в дома революционеров и расправлялась с ними; у нападающих были их адреса. От кого их получили? — От полиции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Они (революционеры) бежали в дома перед толпой, а она за ними. В «Русских ведомостях» читал. Полиция, правительство не такие злые, как о них судят. Везде, у Гольденвейзера, от его брата постоянно слышу брань на полицию, приписывание ей всяких злонамеренных планов. Когда армян режут, говорят, что турецкое правительство натравляет на них курдов. Я этому не верю. Правительство не может желать
    <pb n="351" xml:id="page351"/>
    истребить целый народ. О Баку то же самое говорили, что власти науськивали татар против армян. Мне было очень приятно слышать от Кузминского, что ничего подобного не было. Он получил письмо от революционеров с жалобой. Он выслушал 80 свидетелей, и ему хотелось узнать правду, в том я уверен, и он не нашел ничего другого, кроме бездействия властей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Ведь этого достаточно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я его спросил, как он себе объясняет эту междоусобную резню? Ответил: растерянностью и трусостью. Городовые, видя толпу с кинжалами, ружьями, побоялись вмешиваться.
   </p>
   <p>
    Лебрен сравнивал революционное движение на Кавказе с землетрясением.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Скорее это не землетрясение, а весеннее наводнение, потоп. Думаешь, как это разрешится? Сделается, что нужно, и будет хорошо.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Надо бежать в горы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Евангелии сказано, что настанет конец века. Под «веком» я понимаю мировоззрение. Конец одного мировоззрения, одной веры, одного способа общения людей. Настанет голод, смуты, и охладеет любовь
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note875">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note875">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , XXIV, 3, 7, 10—12.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Теперь охладела любовь. Надо ли бежать в горы? — никуда не надо бежать. Оставаться, где есть. Свойства народа и «конституция» уже выбраны для нас. Сам не имеешь никакой заслуги в том, что бога лучше знаешь. Он сам открывается. Нет причины ни быть гордым, ни осуждать других. И свобода воли только в этих ограничениях. Не быть ни на той, ни на другой стороне, а на стороне бога. Нельзя нам знать, что будет завтра с нами. Как же предвидеть и хотеть устраивать жизнь народа! Думать, какое будет правительство, что выйдет из правительства?!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
