<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-02_1908-05-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-05-02" to="1908-05-02"/>
    <date type="editor">
     2 мая 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-05-02">
      <hi rend="bold">
       2 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил верхом по шоссе на Рудакову Гору. Там разговаривал с тверянами, что камень бьют (щебень). От куба 10 рублей; в не делю — куб. Встают в 4, с 5-ти бьют, с 11-ти до 2-х отдых, потом — пока не стемнеет. Ноги обмотаны онучами, и бьют со страшным усилием, очень устают руки и ноги.
   </p>
   <p>
    — На делание гильз есть машины, — сказал Л.Н., — а на такую механическую работу, все силы человека поглощающую, — нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. разговаривал почти со всеми десятью. Один пожалел, что не остался на военной службе или не стал городовым. Л.Н. ему сказал, что это грех. Он сейчас понял и согласился. Л.Н. дал ему книг. «Спасибо, дедушка! А как фамилия тебе?» — «Толстой».
   </p>
   <p>
    — Очевидно, не знает, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Сегодня большая почта из Козловки.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Так много стало писем, что я уже не читаю по утрам. Это меня отрывает на полтора часа от работы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Полковник пишет — вероятно, раздраженный семьей: один сын кончил самоубийством, другой с ума сошел, третий сын и 18-летняя дочь — революционеры, в заключении, дожидаются суда. Дочь сидит в общей камере в Киеве, и ей очень трудно. Она пишет, что нельзя выглянуть из окна, стреляют в них и за это получают десять рублей награды. Полковник просит вступиться за его детей. Это уже второй полковник о таком пишет. Что-нибудь попробую, сделаю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note192">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note192">
      <p>
       Полк. В.А.Лишев писал 28 апр., что его дети осуждены Киевским военно-окружным судом за принадлежность к воен. организации партии эсеров, и просил хлопотать об отмене приговора. С этой просьбой Т. обратился к С.А.Стахович. См. письма Т. к В.А.Лишеву и С.А.Стахович от 10 мая (т.78, с.135—136). 19 июня гл. воен. суд, рассмотрев кассационную жалобу, утвердил приговор.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , — добавил Л.Н. тоном, по которому видно было, что ему это тяжело.
   </p>
   <p>
    Третьего дня Л.Н. получил письмо на двухстах страницах из Петербурга от буквоеда, разбирающего его учение и указывающего на неточности, например: слово «жизнь» выражает в одном месте то, в другом — другое и т.д. Л.Н. не читал. Гусев прочел четвертую часть. Не отвечено.
   </p>
   <pb n="77" xml:id="page77"/>
   <p>
    На днях Александра Львовна предложила Л.Н. съездить куда-нибудь:
   </p>
   <p>
    — К Мише. Хорошо?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хорошо. Не будет ни нищих, ни писем.
   </p>
   <p>
    Дня три тому назад Михаил Сергеевич перед отъездом также звал Л.Н. приехать в Кочеты: будет спать на пузинской кровати
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note193">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <p>
       На этой кровати обычно спал П.А.Пузин, часто приезжавший в Кочеты.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , после сна на которой, как он сам сказал, Л.Н. ни писать, ни действовать не может.
   </p>
   <p>
    Третьего дня босяк 19-летний, идущий из Петербурга в Батум. Умный, даровитый. Поет и тем прокармливается.
   </p>
   <p>
    Сегодня за обедом был Плюснин. Разговор о Трегубове, который не может собрать нужных 50 подписей для регистрации общины Свободных христиан в Петербурге. Л.Н. высказал удивление, что так редки (?) люди половинчатые, идущие на компромисс с правительством, которые видят неправду церкви и вместе с тем религиозны. О самом Трегубове Л.Н. выражался с большой любовью и уважением, говорил про его самоотверженность, чистоту во всех отношениях.
   </p>
   <p>
    Плюснин и Гусев говорили о Беневском, что он держится буквы Евангелия, что верит в чудесное и люди в его общине также. Л.Н. сказал, что он чувствует между ними (им и Беневским) какую-то преграду.
   </p>
   <p>
    Гусеву Самсонов (Л.Н. сейчас его вспомнил, я же с трудом, а Л.Н. видит больше новых лиц, чем я, и вспоминает их легче), сибиряк, месяца полтора назад приехавший к Беневскому в общину, пишет, что члены недовольны, жалуются, что много затратили каждый, а Самсонов недоволен «сектантским» духом.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. получил письмо (с просьбой разорвать его) от начальницы гимназии; пишет, что у них «огарки», увлечение молодежи «Саниным» Арцыбашева, то есть что все возможно и что в том какая-то красота есть. Восемь гимназисток родили, одна лишила себя жизни, одна с ума сошла
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note194">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
      <p>
       Письмо начальницы прогимназии в Перми О.Циммерман от 15 апр. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Недавно по поводу разговоров о нескольких разводах — в последнее время разводы участились в кругу знакомых — Л.Н. говорил, что люди воображают себе, что они первые свободно смотрят на брак, что отбрасывают старые предрассудки воздержания, терпения, одноженства и решают с уверенностью, как если бы только теперь люди об этом думали. А эта проблема всегда была.
   </p>
   <p>
    Сегодня привезли еще почту ясенковскую и тульскую.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна рассказывала про Тулу:
   </p>
   <p>
    — Какая перемена! Какие стали туляки мне непонятные («огородились»). — Ничего не знает, что они думают, раньше знала их мысли, душу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А я, живя в деревне, все знаю. Получаю письма от всяких. Вот «невеста» Николая Николаевича, она умница, мне пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note195">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note195">
      <p>
       «Так Л.Н. называл писавшую ему молоденькую барышню из Москвы, в почерке которой он находил сходство с почерком Гусева и потому называл ее, шутя, его не вестой» (
       <hi rend="italic">
        Прим. Гусева
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Тут господин сегодня мне пишет: «Вы мне погубили двух дочерей». Он меня смешивает с революционерами
    <ref target="#footnote26">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote26">
     Монархические газеты упрекают Л.Н. в том, что он сделал молодежь нигилистической, и читатели верят. Впрочем, и Стасов говорит, что Л.Н. сделал революцию
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note706">
       6
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note706">
       <p>
        Ср. в письме В.В.Стасова к Т. от 1 нояб. 1906г.: «Вы — пророк и провидец: наше «освобождение» именно по вашему слову и указанию совершается» и от 18 сент. 1906г.: «Разве вся русская нынешняя революция, разве она не из вашего огнедышащего Везувия выплеснулась?» (
        <hi rend="italic">
         ПТС
        </hi>
        , с.383, 407).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    . Вот ветеринар, вчера бывший в Ясной Поляне, говорил, что теперь настроение в уезде тише, он рад этому.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. сказал, что не получает писем только из общества аристократического, такого, к которому принадлежат Стаховичи.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна что-то про тульских казюков
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note196">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Казюк
       </hi>
       (тульское) — в бранном смысле оружейник, прикрепленный к казенному оружейному заводу.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , что они дикие.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это народ бродячий, ужасный. Эти административные ссыльные, страшно сказать, бывали в тюрьме, где их колотят; видели какие примеры!
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна пришла было в шляпе. Собираясь уйти, надела ее, чтобы в руке не нести. Л.Н. попросил ее снять.
   </p>
   <p>
    — Мне это (т.е. дамские модные шляпы) вроде смертных казней. Как в смертную казнь не верю, так и в это, — Л.Н. показал на шляпу. — Потому что не верю в смертную казнь, а Геккель говорит, что это полезно.
   </p>
   <pb n="78" xml:id="page78"/>
   <p>
    Л.Н. на днях написал, а вчера поправил воспоминания о суде над солдатом для бирюковской биографии. И там стоит: «Должен сказать, что смертная казнь, приговоры одними людьми других к смерти и еще других к совершению этого преступного, противного самым низким требованиям человеческой природы поступка не то что возмущала меня, но представлялась чем-то невозможным, выдуманным поступком, в который нельзя верить, несмотря на то, что знаешь, что он совершается и что даже мне привелось видеть его»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note197">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note197">
      <p>
       Отрывок из черн. ред. В окончательной ред. текст отрывка несколько переработан (см. т.37, с.68—69).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
