<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-11_1910-10-11"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 377—378.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">377—378</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-11" to="1910-10-11"/>
    <date type="editor">
     11 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="00a65219-f00e-4df6-8124-4072e53bcc9d">
    <opener>
     <date when="1910-10-11">
      <hi rend="bold">
       11 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Верхом с Л.Н. по незнакомой просеке к Лихвинской железной дороге. Делир, день перестояв, играл; поэтому четыре версты ехали рысью.
   </p>
   <p id="d056dd87-a9ba-43af-a509-1e64814d6015">
    Вечером Л.Н. приятно беседовал в кабинете и зале с Наживиным, который должен был ночью уехать. На станции Засека его дожидалась жена Лебрена, посетившая Марию Александровну и не пожелавшая беспокоить Л.Н.
   </p>
   <p id="37946c88-aa86-47e2-89a5-80e0c71a79e1">
    Сегодня Софья Андреевна опять взволнована. Ходила в Елочки. Вернулся Булгаков от Булыгиных и Буткевичей.
   </p>
   <p id="19e57011-7c0e-42bc-8fde-b62f6ae0fc21">
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Переписано 1 марта 1911 г.
    </note>
    Наживин говорил о своем неутешном горе (умерла их четырехлетняя девочка
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Имя девочки — Мариам.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ).
   </p>
   <p id="66ed2db4-e151-4add-a4d7-5c1da1000708">
    Софья Андреевна рассказала: когда в 1895 г. умер Ванечка, Л.Н. опустился на диван и сказал: «Безвыходное положение, потому что я думал, что это единственный ребенок, который будет продолжать мое дело на земле».
   </p>
   <p id="3e2af9af-25e7-43b1-9952-791485e2e611">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тяжелее смерти ребенка ничего нет. Какая там виселица!
   </p>
   <p id="90bd7dc0-260a-4095-8be8-deb93452ac41">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Дети — мечта, какая не сбывается.
   </p>
   <p id="83de2479-6bac-4f46-856d-5ea1c43a4d67">
    Беседа Л.Н. с Наживиным о писателях:
   </p>
   <p id="b3e4ff21-35e6-494a-9a14-e35a4e0e69be">
    — Пушкин удивителен. Молодой человек — какая серьезность. Гоголь, Достоевский, Тютчев. Теперь что́ из русской литературы стало! Все эти
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Сологубы
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Это от французской литературы можно было бы ожидать, но от русской — никак.
   </p>
   <p id="4f2efb22-426c-4e5c-800e-8b575e36d00e">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : «Ничего не вырабатывается!» — 500 рублей за лист вырабатывается.
   </p>
   <p id="1c26afe6-ce8f-42a5-90ea-eb3a87726235">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что́ теперь есть в литературе? Как был натурализм в гоголевское время после карамзинской напыщенности. Что теперь вносится?
   </p>
   <p id="19c1f04a-bf9b-44cc-ab26-ef889b12e5ff">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Декадентство, хаос.
   </p>
   <p id="6db77c91-5cd5-4de4-89a7-5fdd1d642876">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вы — молодой человек, скажите, что там находится нового? Я не могу разобраться. Что? Такое сомнение по отношению ко всему, разрушение авторитетов.
   </p>
   <p id="0b0d3320-a045-4497-9a57-23915cf3aafb">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Разрушение буржуазной морали.
   </p>
   <p id="62b656df-81cd-4437-9b45-2653b847084d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разрушать буржуазную нравственность, которая говорит, что можно обижать людей и вместе с тем ходить в церковь.
   </p>
   <p id="c68fccf0-d42e-4760-ab78-754fc3cbd246">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Они ее не разрушают. Они так же живут, получая 500 рублей за лист.
   </p>
   <p id="419d6e86-9e5a-4248-8fe2-749c7148fa84">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : По содержанию ничего нового нельзя указать. Чтобы они учили жизни, этого нельзя сказать. Но у них есть таланты.
   </p>
   <p id="58f72962-13d4-4956-ba20-4d4dc6b4d7d1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У кого?
   </p>
   <p id="25f84324-aa04-4fb0-ae23-2928da8a67e2">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : Я назвал бы Арцыбашева, Куприна, обладающих талантом, но небольшим. Андреев не обладает талантом.
   </p>
   <p id="15c017bc-ee48-477d-a90b-73ce2bf2a6e9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он затрагивает какие-то вопросы, которые он сам не понимает. И всякое искусство не терпит посредственности, а поэзия совсем не терпит.
   </p>
   <p id="632c7161-718e-4e1d-b100-a591cc329339">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Бальмонт — это не русская литература.
   </p>
   <p id="9ecdbb9b-e614-4db0-a202-6203c4304b1b">
    Потом Наживин спросил о Кнуте Гамсуне, которого теперь рекламирует
    <pb n="377"/>
    «Нива» и другая периодическая печать, почему он распространяется в России
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гамсун
       </hi>
       . Пан (1894, рус. пер. 1901). В связи с 50-летием Гамсуна в печати было опубл. много статей о нем, в том числе «Кнут Гамсун о Толстом» К.Зборовского («Подолия», №108, 10 сент.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он очень посредственный писатель. Единственная вещь у него, которая заслуживает внимания, — «Пан»: современный человек среди природы. А его романы — любовные поединки. Раньше этого не было, чтобы в три дня писатель стал знаменитым и в три дня терял знаменитость. И Наживин привел примеры.
   </p>
   <p id="4ed76bec-61ec-4a4a-a3dd-117c8a71b29e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     обращаясь к Булгакову
    </hi>
    ): Это еще ничего, а нам в письмах пишут: «У меня есть гений, талант, и я боюсь, что они пропадут напрасно». Это неудивительно, такие гонорары
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    В литературном, художественном труде — проповедь, учить труду; я думаю, он не может быть вознагражден.
   </p>
   <p id="4336b23e-02c8-436b-87f8-358a57bbcdcb">
    <hi rend="italic">
     Булгаков
    </hi>
    : А как же будет учитель жить?
   </p>
   <p id="2a766f46-01f1-4164-9431-8baa71ec2428">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Работать будет, вот наша Маша (Л.Н. намекал на Марию Александровну? Или на Марию Львовну?)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Как только вознаграждение денежное, так это гадость
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Аферисты будут писать: «Я знаю, как тебе быть счастливой, как тебе освободиться от твоих бед, дай мне двугривенный, иначе не скажу».
   </p>
   <p id="e0c66aa8-b20f-4b8e-8812-4ddd70d0bac7">
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Продолжение разговора Л.Н. с Наживиным в этот ли день или на другой — 11 октября
     <hi rend="superscript">
      3
     </hi>
     .
    </note>
    Наживин рассказал об общине Кринице, основанной Еропкиным. Там воспитывалось молодое поколение в труде. За все время от основания прошло через нее, говорят, 2000 человек. Криница теперь — трудовая артель.
   </p>
   <p id="19d745dc-9c13-4df1-817b-9d690f3a48b4">
    Л.Н. спросил Наживина, готовящегося переселиться с Кавказа:
   </p>
   <p id="0b2bf6ff-cbe2-4db9-bb85-8de2c3501def">
    — Так у вас планы уходить в Россию?
   </p>
   <p id="660a3574-880e-43bb-84f6-e4128d67654c">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Да, и в настоящее хозяйство, в уфимский чернозем, в башкирские земли. Там вымирает народ.
   </p>
   <p id="58b6b6b2-c257-4a74-86c9-37a02c2c31c8">
    Разговор коснулся хлыстов. Им хочется как можно скорее распространить свое учение, вместо того, чтобы над собой работать.
   </p>
   <p id="e29a6074-1320-4a41-a246-f7150b7e6ce1">
    Потом, насколько помню, говорил Наживин о своем больном месте, о смерти дочки, церковных похоронах и оправдывал их.
   </p>
   <p id="89f9cfdf-87ce-4a8f-ad14-af77af18fb22">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это пристрастие к внешним формам.
   </p>
   <p id="f9b0a32e-d2bc-4749-af58-cf8adbc49bd6">
    Наживин сказал, что хочется торжественной обстановки, дать удовлетворение своему чувству.
   </p>
   <p id="ba4be233-3bcc-46e2-b88a-6d31031f9585">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это маленькая подробность — вроде, с какими подметками носить сапоги.
   </p>
   <p id="39526048-0052-41f3-be61-79165794f71a">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Хочется как-нибудь его выразить.
   </p>
   <p id="c254f931-ccf3-4ed5-b936-5adf3a59a999">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это такая подробность житейская, которая не имеет ничего общего с религией. Это некоторое приличие.
   </p>
   <p id="1474c2fe-41f1-4518-a38d-988fe402c70b">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Неужели с этой слабостью не считаться?
   </p>
   <p id="71296737-dbf7-4dcd-ac9c-9898c2f8a477">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кому она нужна, пусть считается. Я ее перерос.
   </p>
   <p id="5b5f5d27-52de-498b-bef9-1e5af73ba0ec">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Я — нет.
   </p>
   <p id="324f6ae1-da2f-4685-8705-8d6716c25f4b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Религия есть установление своего отношения к миру и вытекающих из него обязанностей. Говорить о том, как поступить после смерти ребенка, — это из приличия, это не имеет никакого религиозного значения. Это примеры маленькие. Это неглубоко. Это как дробина какая-нибудь попала в плотину — и утечет вся вода
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Пусть лучше моих детей собаки съедят — это не беда, а беда если попы будут кадить. Я учить других не могу. Каждый пусть для себя соображает. Если я верю в матушку царицу небесную, она меня только отдалит (от религии).
   </p>
   <p id="6dc4c69c-3ced-4e95-a0c7-173c27e683cd">
    <ref target="#a3">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Записано 28 октября 1911 г.
    </note>
    Были Молочников, Белинький, Гольденвейзер.
   </p>
   <p id="365ac970-ec0f-482d-8c7f-ac67cd9bc45b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чем слабее вера, тем сильнее желание ее распространения.
   </p>
   <p id="71acd71d-bd60-433b-b9c1-ccc3ccca7ee3">
    Л. Н. о полученной книге о Poetry
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       M.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hudson
       </hi>
       . The Science of Poetry and the Philosophie of Language. N.Y. — L., 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись: «With compliments of the Author.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hudson Makeme
       </hi>
       »).
      </span>
     </note>
    </hi>
    говорил, что если бы житель Марса попал на землю и видел закабаление земли не работающими на ней и спросили бы его, какое может быть тут искусство и наука, он, не
    <pb n="378"/>
    заглядывая, сказал бы, что искусство и наука здесь чепуха, какие они и есть.
   </p>
   <p id="55dd8a6b-8a10-426e-b4cc-f32ec544e194">
    Л.Н. сегодня поправлял статью о Гроте.
   </p>
   <p id="90f88c2e-df06-4806-b6d3-8122e6584887">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Возмутительно для меня то, что какой-то господин, который попал в министры, перевертывает жизнь целого народа, вообще вмешательство это
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="3eb22e58-b2c2-4795-be33-de05ad9c1fe6">
    <hi rend="italic">
     Кто-то
    </hi>
    : С разными наделами переселяют на хутора
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Разговор касался закона 9 нояб. (см. И.Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Наживин
       </hi>
       . Собр. соч., т.V. М., 1912, с. 456—457).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="33a036c7-37b4-4b9d-b7cb-290998683209">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если это невыгодно, они (крестьяне) сами избавятся.
   </p>
   <p id="19f40955-0a39-47d8-9363-08c58117a70f">
    <hi rend="italic">
     Кто-то
    </hi>
    : Малороссия не знает общины, там подворные владения.
   </p>
   <p id="f144508d-bda5-44e6-aab5-0863f365a02f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мой аргумент, который я говорю крестьянам: веник не переломишь, а по прутику все переломаешь.
   </p>
   <p id="c4d7250c-9226-4558-838a-1e9b8257a897">
    Я вошел в кабинет доложить о найденной в библиотеке книге для Л.Н.
   </p>
   <p id="480b291e-614d-46df-9b48-2c1f79a061e8">
    Л.Н. приветствовал меня французской пословицей: «Говорят о солнце, а видят его лучи
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    »
    <ref target="#a4">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a4">
     «Quand on parle du soleil, on en voit les rayons» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ). Соответствует русскому «легок на помине». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    — и оставил меня.
   </p>
   <p id="adf48629-8298-44d3-a9ad-e33ee3dd0763">
    Наживин рассказал Л.Н. о стариках-евреях (рабочих), какие они приятные, и о семьях еврейских, об огромной семье еврейской, в черте оседлости, как она представляет одно целое.
   </p>
   <p id="9ae3c4e6-773f-405f-a28f-cdb8e67ee3f2">
    Л.Н. заметил, что у евреев большой ум и религиозное чувство.
   </p>
   <p id="e2866c41-4de9-489c-8bf6-8ec7f4e7533b">
    Я на это сказал, что я религиозности как раз не нахожу у евреев. И спросил, у кого ее Л.Н. находит. Ни те раввины, которые ему пишут, не имеют ее, ни другие евреи, пишущие Л.Н.
   </p>
   <p id="5264d166-4a5f-4d6a-8edf-cf41451579db">
    Л.Н. спросил, работают ли (евреи) на земле.
   </p>
   <p id="6ff0b781-25be-4376-89e6-8519d1dbde02">
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Нет. В черте оседлости не позволяют евреям жить в деревнях.
   </p>
   <p id="60d7875a-26bc-463a-b8e9-deb6338070d8">
    Л.Н. рассказал, что получил от казака письмо ругательное по поводу своего письма о черте оседлости
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Письмо Т. к И.В.Галанту от 9 сент. (т. 82, с. 142).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
