<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1906_04_28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-04-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-04-28">
     <hi rend="bold">
      28 апреля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. пожалел лошадей Делира и Кабардинца, велел их расковать и пустить в табун, а сам гуляет ежедневно пешком по два — два с половиной часа (от 2 или 2.30 до 4 или 5). До сих пор же один день ходил пешком, а другой — ездил верхом. Сегодня до того устал, что после прогулки пролежал до 7 часов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Ивана Михайловича Трегубова со статьей Малеванного: воззвание к людям, чтобы обратились к христианству, и предисловие Ивана Михайловича
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note370">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note370">
      <p>
       При письме от 26 апр. И.М.Трегубов прислал рук. «Приветствия русскому на роду от Кондрата Малеванного» и просил проредактировать, дополнить и напечатать в газ. или отд. брошюрой. Т. отв. 30 апр., что «Приветствие» не годится для печати (т.76, с.156). Вышла отд. изд. в «Посреднике». М., 1907.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Предисловие хорошее, незаслуженно хвалит меня, а статья Малеванного, как у необразованных людей, содержит такое, над чем можно посмеяться, а сочувствующий человек находит хорошим. Трегубов пишет, что Малеванный учит тому самому, что Толстой, только его за это сажают в сумасшедший дом. Малеванный просидел 15 лет! Я научился тому, что̀ знаю, от народа, Сютаева; а от всего синедриона профессоров — ничему.
   </p>
   <p>
    Приехал М.П.Новиков. Спрашивает у Л.Н. совета: отец и братья желают его вытурить и не дать части, какая ему принадлежит. Он работает на всех, кормит жену брата, а тот не дает принадлежащей ему части. Что ему делать? На избу в семь аршин нужно 300р. Идти ли в лакеи? Л.Н. ему посоветовал примириться.
   </p>
   <p>
    Обращаясь ко мне, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Говорят, есть разные сословия: врачи, учителя, крестьяне. А я говорю: есть только одно сословие — крестьянское, а другие — врачи, учителя — постольку, поскольку крестьянскому сословию нужны. — Обращаясь к Новикову:
   </p>
   <p>
    — Вы свободно проживете так век, а то идти делать — и весь век делать — ненавистную, такую, которую не одобряете, работу.
   </p>
   <p>
    Новиков, читавший за три часа до прихода Л.Н. «Конец века», а в нем о русском народе как о чем-то добром, упрекал Л.Н., что идеализирует русский народ. Если бы он (Новиков) был богом, он бы заморил всех. Это завистники, смотрят, как бы другого угнести и стать на его место, пьяницы, теперь суются в стражники. А бабы-крестьянки — нет между ними ни одной хорошей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То самое между императрицами. (
    <hi rend="italic">
     Смех
    </hi>
    .) А насчет крестьян — вы из-за деревьев леса не видите. Из-за пороков их не видите Сютаева, Малеванного. Ведь как трудна их жизнь! Вы теперь говорили, что вы, если вас выделят, останетесь как бы выброшенным — тесно стало, сгибают спину, заискивают. Да, как крестьян портят и закабалением земли, и податями, и водкой. А бабы — подчинение их мужьям домостроевское кончилось, а равенства нет. Они в презрении, будто бы в подчинении, а они властвуют. Сегодня говорил с телятинским мужиком, пришла его баба: «Что он понимает, он у меня такой глупый», — и подобные примеры.
   </p>
   <p>
    Новиков признал, что бабы ведут верх в крестьянских семьях. Новиков спрашивал Л.Н. о Ренане.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Время Ренана прошло. Он сорок лет тому назад был в ходу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Это был гипноз. Читали его люди, которым до серьезных книг дела не было.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, гипноз, мода. Ренан сочувственно, с любовью относился к Христу, а Штраус с озлоблением относился к Христу, отрицает Христа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. поговорил сначала с Новиковым на веранде с 7 до 8, потом внизу в бывшей библиотеке.
   </p>
   <p>
    Вечер. Приехал Андрей Львович из Петербурга. Л.Н. простился с Новиковым.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович рассказывал про петербургские события. Главное, подробно про покушение и борьбу полиции с революционерами, об открытии
    <pb n="126" xml:id="page126"/>
    Думы, о Лаунице и других, об императоре. Теперь намечены на убийство великий князь Николай Николаевич, потом Лауниц.
   </p>
   <p>
    За чаем Андрей Львович предложил прочесть вслух из принесенных им «Русских ведомостей» об открытии Государственного совета и Думы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note371">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note371">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Р.
       </hi>
       вед., №114, 28 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Коли все хотят, читай.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович читал. На тронную речь государя Л.Н. сказал: «Трудно слушать». На речи Фриша и Петрункевича сказал то же самое: «Однако трудно слушать». Выразил удивление, что царь полез на трон: «Как это он мог туда сесть!» Повторил: «Однако трудно слушать». Андрей Львович читал предложение Петрункевича об амнистии.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
