<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-29_1905-07-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-29" to="1905-07-29"/>
    <date type="editor">
     29 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7846a61d-3e33-4c27-8a01-019af06bc42a">
    <opener>
     <date when="1905-07-29">
      <hi rend="bold">
       29 июля. Пятница.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Коллапс у Ильи Цветкова, 17-летнего единственного работника семьи, хотя и пропойцы. Л.Н. им нанял работника-косца и дает молоко и т.д. Вся семья, мать и три ее дочери, больны тифом.
   </p>
   <p id="6cc42b2b-0b6e-4a64-b98c-48e9ea325210">
    Вчера Л.Н. говорил, что, когда была итальянско-французско-австрийская война, сражение у Сольферино, все хвалили французское войско как образцово вооруженное и обученное. Когда их пруссаки победили, сейчас же французское войско оказалось плохо вооруженным и обученным
   </p>
   <p id="b9069def-8f8f-4d69-8c44-5148b520df11">
    В сегодняшних газетах: в Херсонском дисциплинарном батальон солдаты убили начальника из-за бесчеловечного обращения и воровства одежды, продовольствия.
   </p>
   <p id="18a32341-cab5-44bf-8abb-6b19d8ca3bf9">
    Приехал Лебрен, долго беседовал с Л.Н. за обедом. Был еще молодой человек, привезший чертковские книги.
   </p>
   <p id="0ef99c03-829b-477c-901d-c496e88ff615">
    Потом Лебрен читал «Великий грех» и говорил Л.nbsp;Н., в чем не согласен.
    <pb n="358" xml:id="page358"/>
    Первое — в том, что русские, вообще славяне, призваны сказать новое слово.
   </p>
   <p id="97d9a2a8-c549-4815-9de2-323651993837">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это я не раз высказываю, оно так мне кажется.
   </p>
   <p id="6ddeb498-bedc-4352-bd60-423865436d5b">
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Второе — что русский народ более христианский, чем другие.
   </p>
   <p id="ef547c4a-2bf9-4a44-aff9-63678e639556">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это не ясное сознание отдельных лиц, а непосредственное чувство большинства, массы. Кто-то рассказывал, что небогатовские матросы отказались стрелять в японцев и начали только тогда, когда в них стали стрелять свои, русские. Об этом докладывал Рожественский. Под Мукденом сдался целый корпус.
   </p>
   <p id="cff87312-d5ac-4385-a975-900d5e1d8123">
    Л.Н. благодарил Лебрена за замечания, поправит кое-что по ним
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В.А.Лебрен был недоволен концами гл.IX и V (т. 36, с. 230, 222). Им переписана рук. №16 (с. 674) — «Значение волнений, происходящих в России».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9c4817fd-8f30-415f-ae8a-6b4afb0b18a1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я читал «Буши-до» («Душа японского народа»). Это кодекс нравственности самураев: преданность микадо, рыцарская честь, харакири, даже освящение мести... Оно написано намеками и насмешками над христианством и поверхностным щеголянием знаниями. Трудно читать, но оно все-таки самое лучшее, что читал японского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       <hi rend="letter-spacing">
        Иназо Нитобэ
       </hi>
       . Бўши-дô (Душа Японии). Мысли, собранные японским ученым. Пер. с подлинника А.Салмановой. М., 1905, с. 99—117 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А стараюсь читать все японское, ища хорошего.
   </p>
   <p id="c3008718-f714-4281-9c1c-0402097bea97">
    Записываю еще некоторые слова Л.Н., сказанные сегодня:
   </p>
   <p id="52abb86a-340a-4031-8c1f-4dde2fb68071">
    — Война, колонии, все обостряющаяся борьба сословий — сумасшествие. Молодым людям, которые хотят поступать в университет, говорю: «Идите, куда хотите, только не в университет. Это такое образование, где все ужасы, самые скверные, представляются естественными мерами».
   </p>
   <p id="00baf604-5b10-4fe1-a11f-6b187fc53fe0">
    — Во Франции, когда смута надоела всем, выдвинулся Наполеон. Надоест всем беспокойство, как уже нам начинает надоедать (события в Нижнем Новгороде и по деревням, где противятся подстрекателям), у нас тоже так будет. Будет династия Петрункевичей: ПетрункевичI, у него есть наследник, — говорил со смехом Л.Н.
   </p>
   <p id="53550c4b-d05f-4d01-9df4-4905fc168a69">
    Вечером читали вслух Герцена: «Доктор, умирающий и мертвые». Первую главу читал Гольденвейзер, остальные — Л.Н., медленнее, чем обыкновенно, с большим воодушевлением
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Опубл. впервые в кн. «Œuvres posthumes D’Alexandre Herzen. Сборник посмертных статей Александра Ивановича Герцена». Женева, 1870, с. 223—263.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
