<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-02-11_1910-02-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-02-11"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-02-11">
     <hi rend="bold">
      11 февраля.
     </hi>
    </date>
    Позвали доктора Сухинина к Александре Львовне, которая боится заразы тифозной от Дорика через меня, хотя у Дорика повторение кори. За обедом Л.Н. спросил Сухинина:
   </p>
   <p>
    — Что вы слыхали про смертный приговор в Туле?
   </p>
   <p>
    Сухинин про это не знал, но знал про подсудимых, бежавших из одоевской тюрьмы и напавших на лесопромышленника, что и рассказал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У всех дам есть склонность к спиритизму.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что читал еврейские легенды (на немецком языке). Нехороши, пусты. Только две-три содержательны.
   </p>
   <p>
    Л.Н. по этому поводу разговорился о том, как нелепа вера в то, что старое верование хорошее. Как же с нынешним сознанием придерживаться старой веры? Это что взрослому — детская одежда.
   </p>
   <pb n="179" xml:id="page179"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-179-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ ВО ВРЕМЯ РАЗБОРА ПОЧТЫ
    </head>
    <p>
     Кочеты, 19 мая 1910г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. попросил Михаила Сергеевича покритиковать первую книжку из 30-ти «Нового круга чтения» (готовы уже 12), чем Михаил Сергеевич и занялся усердно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал о Михаиле Сергеевиче (Татьяне Львовне):
   </p>
   <p>
    — Он умный и очень приятный.
   </p>
   <p>
    Вечером разговор об убийствах. Софья Андреевна и Михаил Сергеевич рассказывали известные им самые страшные нападения. В их рассказах чувствовался страх перед подобными нападениями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Меня интересуют убийцы, ихняя психология. Тот, который из Сибири, пишет, что галку жалче убить, чем человека, потому что с человека хоть на рубль (одежды) взять можно, и тот, который говорил Дашкевичу, что за рубль не стоило убивать человека, вот если бы 100 рублей
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    У каждого человека есть, выражаясь дурно, гуманитарное чувство,
    <pb n="180" xml:id="page180"/>
    не позволяющее убивать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note84">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note84">
      <p>
       Письмо В.Казанцева от 7 янв. Отр. из этого письма и отв. Т-го — т.81, с.72—73, Ср. запись 24 янв.
      </p>
     </note>
    </hi>
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Приходит затемнение, мне это видно у моих корреспондентов: те, которые спрашивают о рае и аде (и т.nbsp;п.) — у них сомнения. А есть такие, у которых сомнений нет, и они убивают. Их заставляет убивать, например, чувство несправедливости, — что господа лучше собак кормят, чем людей.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна уезжала и пригласила Булгакова остаться в доме жить и спать в комнате Гусева. Говорила ему, как надо чутко спать, чтобы слышать и войти к Л.Н., когда ему что нужно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приятно поохать, постонать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Чтобы кто-нибудь пришел.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы никто не пришел.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
