<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_05_30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-05-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-05-30">
     <hi rend="bold">
      30 мая.
     </hi>
    </date>
    Приехала Феокритова на все лето.
   </p>
   <p>
    За обедом речь о посетивших Ясную Поляну людях — Унковской, молодой чете, сегодняшнем писателе — все вегетарианцы. Варвара Михайловна говорила, что в Москве много вегетарианцев, и перечисляла.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно много. Это хорошо. Это признак серьезного отношения к тому, что делается.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил, что получил письмо от вегетарианца, который пишет, что у него страсть удить рыбу, можно ли?
   </p>
   <p>
    — Странно, что об этом спрашивает, что ему нужен авторитет. Я ответил ему, что животных — от быка до комара — не следует убивать, а где остановиться — это дело каждого с самим собой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note241">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note241">
      <p>
       На конв. письма от 28 мая 16-летнего В.Глухенького, «страстного рыболова», Т. пометил: «Н. Н.Ответить: От быка до комара, что может». Отв. Гусев 4 июня (т.78, с.344).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Мне больше жаль срубить дерево, чем убить животное или букашку.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна вспомнила, что сегодня пьяная баба-попрошайка стащила ее кофточку. Прасковья Афанасьевна отняла у нее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пожалел, что отняли, и как-то разговор перешел на «Кренкебиля»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note242">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note242">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Январь.27_января">
        27 янв. 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Николай Николаевич знает его дословно, как и многое другое из «Круга чтения», — изучил в крапивенской тюрьме.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что за это — изучение «Круга чтения» — стоит посидеть.
   </p>
   <p>
    Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Кого бы я желал из литераторов знать, это — Анатоля Франса.
   </p>
   <p>
    Говоря о «Кренкебиле», касались суда. Л.Н. говорил, что, когда начнут судебное дело, как же его прекратить, признать ошибку? Им важно, чтобы из него что-нибудь вышло.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. вышел только в половине двенадцатого в руке с французской книгой «Guillotine»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note243">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note243">
      <p>
       H.
       <hi rend="letter-spacing">
        Fleischmann
       </hi>
       . La guillotine en 1793, d’après des documents inédits des Archives nationales. L’aurore du coûteau. L’instrument au travail. Les régissides. L’épopée de la fille à Guillotin. P., 1908.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пришел за Софьей Андреевной, проведавшей его в кабинете. На вопрос, почему не пьет чай, ответил:
   </p>
   <p>
    — Изжога.
   </p>
   <p>
    — Страшно интересна глава — описание священником казни 80-летней жены маршала и двух девиц. В тот день казнили сорок человек. Священник все это видел. — И Л.Н. прочел вслух, как толпа обагрила себе руки кровью жертв.
   </p>
   <p>
    Я передал Л.Н. привет от 85-летнего словацкого писателя Подградского. Л.Н. поблагодарил:
   </p>
   <p>
    — Это особенно приятно от славян, когда помнят, почитают меня, — сказал он.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
