<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-17_1910-06-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-17" to="1910-06-17"/>
    <date type="editor">
     17 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-17">
     <hi rend="bold">
      17 июня.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. сегодня первый раз ездил в Отрадное верхом на серой лошади. Сопровождал его верхом же Чертков. Поехали к Троицкому. За завтраком Чертков рассказывал, что Л.Н. ехал напрямик и не пропустил ни одного бугра, ни одной ямы между Отрадным и Троицким. Очень смешно рассказывал. Общий хохот. Тут отворилась дверь и вошел Л.Н-ч. Чертков сейчас же рассказал ему, над чем смеемся.
   </p>
   <pb n="277" xml:id="page277"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я все прямо люблю.
   </p>
   <p>
    Л.Н. и Чертков рассказали, как поехали по полям мимо большого кирпичного здания, со вкусом построенного, огороженного стеной. Вдоль нее шоссе. Сторожа вели десяток больных в поле работать. Больные, которых вели, жалкие очень. Приветливые, стали руки подавать, один попросил копейку. Чертков дал ему, тот спрятал в штаны; служащие стали отбирать. Чертков боится, не вышло бы из этого неприятности.
   </p>
   <p>
    Анна Константиновна получила корректуру песен, между прочим духоборческих. Л.Н. сыграл одну, и Булгаков спел под его аккомпанемент.
   </p>
   <p>
    Алеша Сергеенко вчера предупреждал Л.Н. не ездить в Троицкое. Ему говорили врачи Мещерской больницы о троицких, что они правые и настроены против Л.Н. Я сказал, что этому не надо верить, т.к. говорят это политические противники. Л.Н., очевидно, согласился со мной, но после решил туда не ходить, чтобы как-нибудь не повредить отказавшимся, которые содержались там под присмотром. В Мещерской — Московской окружной — больнице для умалишенных десять врачей. В Троицкой казенной — 13. Во второй больных до 1000, а служащих до 400.
   </p>
   <p>
    Л.Н. под вечер прочел в словаре о больницах для умалишенных. За обедом Л.Н. о письме Моода, сегодня полученном, — ему непонятно, почему он хвалит его и извиняется. Чертков объяснил это тем, что Моод недавно отказался от дополнения перевода о половом вопросе для второго издания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note347">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note347">
      <p>
       «О половом вопросе. Мысли Л.Н.Толстого, собранные Владимиром Чертковым». В 1901—1906гг. кн. выходила в Лондоне, Берлине и Петербурге с идентичным текстом.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . (А еще раньше — от перевода «Круга чтения», потому что тут много работы с отыскиванием оригиналов текстов; а до этого «Евангелий»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note348">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note348">
      <p>
       10/22 июня Э.Моод писал Т.: «Недавно я перечитал, работая над книгой, письма от вас. Они живо мне напомнили, скольким я вам обязан, как добры и терпеливы вы были ко мне ... Одна из больших услуг ваших для народов английского языка в том, что внесли изменение в наше понятие добра: для русских не только
       <hi rend="italic">
        добрый
       </hi>
       , но и
       <hi rend="italic">
        хороший
       </hi>
       — это человек добрый, великодушный, сострадательный. И это понятие добра русские писатели — и вы особенно — внесли в западный мир». В письме от 16 февр. 1909г. Моод выразил желание перевести «Круг чтения»; в февр. 1910г. он перевел «Три дня в деревне».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор о французских переводчиках. Л.Н. о Гальперине, как он ужасно переводит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Он еще и сам сочиняет и подписывает имя Льва Николаевича под чужими сочинениями. Например, под «Les plaisirs cruels» («Злая охота») Черткова. Предисловие к ней Л.Н-ча Гальперин переделал из третьего в первое лицо, так что Л.Н. свою (будто бы свою) работу восхваляет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note349">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note349">
      <p>
       Предисл. Т. к соч. Черткова «Злая забава» включено И.Д.Гальпериным-Каминским в сб. «Plaisirs cruels». Р., 1896, состоящий из его перевода соч. самого Т.Текст Черткова в это изд. не вошел.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И Гальперин издает старые сочинения Л.Н. как его новейшие, чуть ли не посмертные («Le testament» ?). Биншток тоже плохо переводит, но оба к сроку и все переводят. А Н.Н.Ге, который добросовестнее и лучше переводит, — ненадежный, к сроку не выполняет работы, уезжает, не оставляя адреса.
   </p>
   <p>
    Чертков говорил еще, что теперь сочинения Л.Н. появляются в первый день только в Англии и Америке
    <ref target="#footnote107">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote107">
     В России — на другой день в либеральных газетах.
    </note>
    . От немецких и французских переводов пришлось отказаться, т.к. Шкарван и Ге всегда нарушали сроки. Теперь им посылают русский текст в тот день, когда появляются английские переводы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note350">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note350">
      <p>
       В связи с тем, что Россия не участвовала в междунар. конвенции по авторскому праву, все зарубежные переводчики могли беспрепятственно переводить, а изд-ва издавать как опубликованные, так и не опубликованные в России лит. произведения, что создавало вокруг наиболее значительных из них атмосферу ажиотажа и конкурентной борьбы.
      </p>
      <p>
       По сообщению П.А.Буланже, Чертков, опасаясь искажений переводов, договорился с Толстым, «чтобы тот не обнародовал своих произведений до тех пор, пока они не появятся в переводах на главные европейские языки, избирает вполне надежных переводчиков и издателей, и с тех пор каждое написанное Л.Н. произведение стало появляться одновременно на русском языке в типографии Черткова, в Англии и на главных европейских языках во всех странах» (П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Буланже
       </hi>
       . Толстой и Чертков. М., 1911, с.13).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор за обедом, как мне казалось, Л.Н. нарочно вел на темы, интересующие Черткова, чтобы ему (Черткову) было о чем говорить. В Ясной Поляне в такие вечера, когда Л.Н. не расположен к разговору, он из кабинета не выходит. Только поздно, в 11 часов, минут на 10—15 — чай пить. Л.Н. говорил о Трубецком, что он глубокий и своей головой думает.
   </p>
   <p>
    Вечером Булгаков спел песню Даргомыжского «Лихорадушка». На вопрос Черткова, как нравится, Л.Н. ответил: «Quasi-народная».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
