<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-18_1905-01-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-18" to="1905-01-18"/>
    <date type="editor">
     18 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-18">
     <hi rend="bold">
      18 января.
     </hi>
    </date>
    Утром Л.Н. спросил меня, была ли у Гуса жена, говорил о женщинах — помощницах мужей, о женах декабристов, о Кларе Франциска Ассизского
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note78">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note78">
      <p>
       Разговор велся, видимо, в связи с работой Т. над «Послесловием к рассказу Чехова «Душечка»».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="139" xml:id="page139"/>
   <p>
    Пополудни, в 4 часа, приехал бывший революционер, уже 15 лет заведующий павловской артелью слесарей, Штанге. Едет к Святополку-Мирскому с предложением
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note79">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note79">
      <p>
       А.Г.Штанге ехал в Петербург с предложением созыва Земского собора.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н., видя, что имеет дело с политиком, законником, говорил с ним о практических вопросах, о материальном прогрессе, о Генри Джордже, но ни слова о вере. Велся разговор о земле. Л.Н. настаивал на главном: освободить землю от права собственности.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Штанге
    </hi>
    : Почему освобождать только землю, а не землю и фабрики?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Генри Джордж отвечает на это: «Один корсар ограбил 300 лет назад, теперь — другой. Закон тем старым грабежом не интересуется, а вновь украденное возвращает тому, у кого украдено. Так как земельная собственность есть воровство постоянное, то закон должен ее отменить»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note80">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note80">
      <p>
       Подобная мысль Г.Джорджа приведена в «Круге чтения» на 30 янв. — т.I, с.78—79 (т.41, с.71).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Евреи бывают четырех типов,— сказал Л.Н.; — 1) космополиты, которым общее дороже еврейского (Григорий Моисеевич — милый, но не религиозный человек); 2) выбирающие из еврейской религии самое высшее; 3) не думающие, обрядные евреи, деловые, которым гешефт важнее всего; 4) сионисты.
   </p>
   <p>
    Разговор продолжался от 6 до 12 часов; говорили про положение России, о Земском соборе, о дискредитировании России.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Земский собор нужен царю, это его дело.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Штанге
    </hi>
    : Я приехал к вам посоветоваться, как нам быть в теперешнее время.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Всё жить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Штанге
    </hi>
    : Я читал ваше письмо в Америку и досадовал, что мы, русские, узнаем через Америку, что́ думает Толстой о нас, и очень опечалился. В продолжение нескольких дней я не мог очнуться. Даже сейчас мне еще больно и стыдно за то, что вы заодно с «Московскими ведомостями» (они присваивают себе вас), что вы против добрых стремлений.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Конституция будет означать отвлечение внимания от земельного вопроса и от самоусовершенствования. Мы, русские, счастливы, что ясно сознаем негодность нашего правительства. Канадец же — мне писал такой — гордится английским правительством.
   </p>
   <p>
    Про НиколаяII Л.Н. сказал, что он слабоумный; про ВильгельмаII — что у него мания величия; про Эдуарда — что он груб.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Штанге
    </hi>
    : Витте хочет, чтобы сбыт русской сельскохозяйственной промышленности не был konkurrenzunfähig
    <ref target="#footnote12">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote12">
     неконкурентоспособен (
     <hi rend="italic">
      нем.
     </hi>
     ).
    </note>
    . С этой целью у него план — создать сословие фермеров; мирское владение землей само уничтожится.
   </p>
   <p>
    Прощаясь со Штанге, Л.Н. сказал ему:
   </p>
   <p>
    — Желаю вам, чтобы вы подействовали на добрых людей.
   </p>
   <p>
    После ухода Штанге, в 5 часов, был разговор о том, как мы танцевали. Иосиф Константинович пел армянскую песню, Л.Н. и сам подхватывал, притопывал ногами в такт танцевальной песне.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
