<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-03_1906-06-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-06-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-06-03">
     <hi rend="bold">
      3 июня.
     </hi>
    </date>
    Вернулся Андрей Львович с садков на зайцев у вел. князя Николая Николаевича. Николай Николаевич — дядя НиколаяII. Меня поразило, что в разговоре с Андреем Львовичем он не спрашивал про Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. мне за завтраком:
   </p>
   <p>
    — Какой трогательный был сегодня утром молодой человек! Он из Новгородской губернии, живет в Ялте, студент технологического училища, чахоточный. «Прежде разделял ваши взгляды, но теперь, после ужасов, которые происходят, нельзя обойтись без террора. Я за него». Но он мягкий, добрый, поддается (на доводы, которые я приводил). Жаль его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Вы книжки ему дали?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, он все читал. Пришел так, меня видеть.
   </p>
   <p>
    Когда это рассказывал, заметили, что по дикой лозе балкона пробиралась мышь. Смотрели на нее; разумеется, никто ее не трогал.
   </p>
   <p>
    Сегодня был еще странник, бледный, слабый. Когда Л.Н. его спросил, почему он такой сгорбленный и слабый, ответил:
   </p>
   <p>
    — На мне пуд железа (т.е. вериги).
   </p>
   <p>
    Другой был на Сахалине. Когда ему было 16 лет, участвовал в убийстве еврейского семейства, трех человек, в Туле. Пять товарищей померли на каторге, он 20 лет пробыл на Сахалине. Попал в японский плен, шрапнелью ранен в спину. О японцах, как все, хорошо отзывается.
   </p>
   <p>
    Еще был сегодня вчерашний Любошиц-Любошей. Опять фотографировал Л.Н., Софью Андреевну, М.С.Сухотина и его семью.
   </p>
   <pb n="153" xml:id="page153"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Березовый мостик в Нижнем Парке. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-153-.jpg"/>
    <figDesc>
     Березовый мостик в Нижнем Парке. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <head>
     БЕРЕЗОВЫЙ МОСТИК В НИЖНЕМ ПАРКЕ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 1905—1906
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p>
    Когда вышли к чаю, Софья Андреевна, Лев Львович и Гольденвейзер (сегодня приехал в Ясную Поляну) оживленно говорили.
   </p>
   <p>
    — От бывшего вчера колбасника я слышал замечательное слово. Он пошел из Москвы на юг. В Туле встретил знакомого, который сказал ему: «Нынче такое время, что всем надо быть в Москве» (т.е подготовляться к восстанию). Есть задор, люди, которые задирают, которые хотят восстания и сделают его, — рассказывал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Я сегодня в Туле видела реалистов, покупавших кавказские ножи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Прокламация черносотенная показывает, что готовятся обе партии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко всем
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     но
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     по-моему
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     как бы по адресу Александра Борисовича
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     который начал рассказывать Л.Н.
    </hi>
    :
    <hi rend="italic">
     «Слышали
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     что в Риге между казненными из восьми — шесть было невинных
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     доказано их алиби»
    </hi>
    ): Можно ли этому верить? Газеты как врут! У тех, которые метали бомбы в Севастополе, тоже бы́ло алиби. После смерти о том писать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : В Думе кто-то поправил оратора, когда утверждал неправду. На него за это напали, говоря, что это бестактно и несвоевременно — защищать правительство от подозрения, обвинения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Как в Севастополе хотели убить Неплюева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note452">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note452">
      <p>
       Покушение на Неплюева было произв. 14 мая (см.
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №№10836—10837 и 10840, 15—16 и 19 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и убили 20 посторонних или в Мадриде вместо королевской молодой четы — 30 посторонних
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note453">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note453">
      <p>
       Покушение на АльфонсаXIII и его жену 18 мая (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №№10840—10841, 19—20 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , так и правительство не всегда попадает на настоящих. Но нельзя брать сторону ни той ни другой стороны: идет свалка; теперь один внизу, другой — сверху, и нельзя говорить, потому что он внизу, что он прав:
    <pb n="154" xml:id="page154"/>
    в ближайшем моменте он может быть наверху, выхватит нож... Идет свалка, оба виноваты. Я всегда рассказываю анекдот про вырванную бороду.
   </p>
   <p>
    Л.Н. взял «Былое», майскую книгу, и сказал:
   </p>
   <p>
    — «Былое» — самый революционный журнал. Если бы я был молод, то после чтения «Былого» я взял бы в обе руки по револьверу. — И Л.Н. приподнял руки, смеясь. Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Как я стар! Тут об убийстве Мезенцова (в 70-х годах). Мезенцов был мой знакомый, друг, пел тонким голосом. Непривычно читать такие вещи по-русски: и грубо, и задорно, и неприлично писано
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note454">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note454">
      <p>
       Шеф жандармов и гл. нач. III отд. Н.В.Мезенцов был убит С.М.Степняком-Кравчинским 4 авг. 1878г. (Т. читал об этом в ст.: О.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Любатович
       </hi>
       . Далекое и недавнее. —
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , №5, с.210).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вчера читал в «L’Ere Nouvelle» по-французски — другое, там прилично. Каляев убил бомбой московского генерал-губернатора, великого князя Сергея Александровича. В «Былом» о нем: когда пред казнью пришел к нему священник, сказал ему: «Я не верю ни в какие обряды. Но вы добрый человек, который пришел утешить меня; позвольте вас поцеловать»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note455">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note455">
      <p>
       <hi rend="italic">
        N.N.
       </hi>
       Последний день Каляева (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1906, №5). В это время в «Круге чтения», печаталась повесть Т. «Божеское и человеческое». Отд. детали сближают сцены казни Каляева и казни Светлогуба.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. получил письмо и рукопись от доктора-юриста Гольдберга из Петербурга. Присылает немецкий перевод драмы Алексея Толстого, чтобы Л.Н. его пересмотрел и поправил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note456">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note456">
      <p>
       30 мая М.И.Гольдберг послал Т. на отзыв свой перевод д.2-го драмы А.К.Толстого «Царь Федор Иоаннович». 6 июня Маковицкий отв., что у Т. нет времени на просмотр рук., и возвратил ее (т.76, с.284).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     мне
    </hi>
    ): Вы читали, знаете, о чем речь?
   </p>
   <p>
    — Нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Высший суд нашел, что в сочинениях моих, ни в религиозном, ни в политическом содержании, нет преступления против 129-й статьи закона, что печатание их в России не подлежит стеснению (преследованию)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note457">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note457">
      <p>
       Сообщ. Петерб. судеб. палаты опубл. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №143, 2 июня.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Лев Львович говорил, что он об этом писал царю и говорил с высшим цензором
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note458">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note458">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Январь.30_января">
        30 янв. 1905г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Я им объяснял, что твои взгляды, писания — противореволюционные и что не следует их преследовать. Царю написал в письме — наверно запомнил и сказал слово.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они этого не понимают.
   </p>
   <p>
    Я сказал Софье Андреевне, чтобы теперь поскорее печатала
    <hi rend="italic">
     полное
    </hi>
    собрание сочинений Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Печатают столько издателей, мне нельзя с ними конкурировать. А печатание стало дорогим. У Кушнерева забастовка.
   </p>
   <p>
    Вчера узнали о выходе «Недели» Битнера с 96-страничным приложением сочинений Л.Н., выпуск — 10 копеек. Это приблизительно десятое (разумеется, неполное) издание сочинений Л.Н.
   </p>
   <p>
    Говорили о земле. Татьяна Львовна и Александра Львовна негодовали на чиновников Крестьянского банка, что продажу их земли крестьянам с февраля до сих пор не устроили. Мужики землю поделили промеж себя, обрабатывают, а она ими еще не куплена. В этом году очень много куплено земли крестьянами. Михаил Сергеевич сказал, что местами крестьяне купили землю, но нет у них инвентаря, лошадей и т.д.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вопрос об отчуждении земли неправильно поставлен (кадетами), что «есть нужда в земле, которую надо удовлетворить». Можно быть без земли богатым, а с землей — бедным. Надо поставить его так: равное отношение к земле всех.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил телятинского мужика, который с сыном сейчас рубит на дрова березы в саду. Зарабатывает в месяц 30р. Он свою землю сдает в аренду и живет посторонним заработком.
   </p>
   <p>
    Сегодня Софья Андреевна получила от Бирюкова английский перевод биографии Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note459">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note459">
      <p>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Birukoff
       </hi>
       . Leo Tolstoy, his Life and Work. Revised by L.Tolstoy. L., 1906 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). Бирюков писал С.А.Толстой 7 июня н.с., что т.I «Биографии» появился на всех европ. яз., но он посылает ей англ. изд., т.к. находит его самым лучшим.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Эггер-Линц из Тироля послал Л.Н. олеографию своей картины «Wallfahrer». Красивые пустертальские типы женщин и мужчин. Понравилась
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note460">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note460">
      <p>
       А.Эггер-Линц писал 30 мая н.с., что посылает Т. фотогр. своей последней картины «Паломник» (1904) и просит высказать о ней свое мнение. Репродукция картины опубл. в: «Zeitschrift verbindende Kunst», Bd.XXII, 1910, S.57.
       <hi rend="italic">
        Puster-Cal
       </hi>
       — одна из долин в Восточных Альпах.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Напрасно написал Христа так
    <hi rend="italic">
     низко
    </hi>
    на кресте висящим; ведь ему на копье губку с уксусом подавали.
   </p>
   <pb n="155" xml:id="page155"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это могли и так. Ренан писал об этом. Ге исследовал этот вопрос.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Христос был распят сидя. Сухожилия разорвали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вчера и сегодня переводил из «Standard» короткое изложение редактором проекта Генри Джорджа, приписал свое — приготовил для сотрудника «Нового времени» (который вчера должен был приехать) — чтобы не переврал. А о политике (что будет говорено) там уж переврет (как почти все интервьюеры).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
