<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-24_1905-04-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-04-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-04-24">
     <hi rend="bold">
      24 апреля. Воскресенье после Пасхи.
     </hi>
    </date>
    За обедом Кашевская, француженка из перлейской колонии. Михаил Сергеевич рассказывал, как ему дантистка излагала свои взгляды, что только революция поможет. Вспоминали вчерашних Ставровских. Л.Н. упомянул, как его Великанов распекает в письмах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note531">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note531">
      <p>
       Учитель П.В.Великанов, ранее близкий Т. по взглядам, послал ему 2 и 14 марта, а также 17 апр. резкие письма, осуждая за отрицание полит. борьбы. В письме от 21 апр. он упрекал Т. за ст. «Об общественном движении в России».
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и добавил:
   </p>
   <p>
    — Что говорю разрушительного, что им (революционерам) выгодно, за то меня хвалят, а что говорю против них, христианского, созидательного, за то ненавидят меня. У них (у Сережи) idée fixe — конституция.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич читал Л.Н. из газет о конфискации «Солдатской памятки», изданной по-немецки Гольцманом в Берлине
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note532">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note532">
      <p>
       О конфискации «Солдатской памятки», изданной в Берлине, см. в
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №108, 23 апр., и
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №109, 23 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и о каком-то процессе в Германии из-за бюстов Л.Н-ча. Л.Н. выслушал молча.
   </p>
   <p>
    Я принес Л.Н. «Social Problems», которые просил для него у Николаева. Л.Н. начал читать и воскликнул:
   </p>
   <p>
    — Где откроешь, там интересно! «Suffrage universel»
    <ref target="#footnote112">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote112">
     «Всеобщее избирательное право» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    у людей, у которых нет права ни на сажень земли, укрепит мощь капиталистов, потому что зависимые люди будут выбирать тех, которых прикажут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Кашевская
    </hi>
    : А при тайном голосовании и без ценза?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда дело пойдет о существовании семьи, то они поддадутся. Когда у мужика будет 15 десятин земли, корова, он будет независим.
   </p>
   <p>
    Я рассказал как иллюстрацию к этому о недавних выборах в Моравской Остраве, где рабочих принудили голосовать за кандидатов — владельцев копей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. мне рассказал, что няня говорила Александре Львовне: «Напрасно ты впрыснула себе морфия, надо пострадать».
   </p>
   <p>
    — По-моему, она права, — сказал Л.nbsp;Н. — Мечников говорит обратное.
    <pb n="255" xml:id="page255"/>
    Против болей можно или закалить себя, или с терпением переносить страдания. Первое — не в нашей власти, второе — с терпением переносить страдания — да. Вы скажете: «Надо и то и другое». Хорошо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал письма Немравы к Гроаку. Некоторые места из них прочел вслух Михаилу Сергеевичу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note533">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note533">
      <p>
       Р.Брах писал Т.29 апр. н.с. из Оломоуца об отказе Немравы от воен. службы и приложил 6 писем Немравы к Гроаку, прося вернуть их, что, очевидно, и было выполнено. Браху отв. Маковицкий (в
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       — т.75 — не учтено).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    С.Н.Кашевская сказала что-то о Ницше.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вкратце высказал свое мнение в следующих словах:
   </p>
   <p>
    — Ницше утверждает противоположное aux lieux communs
    <ref target="#footnote113">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote113">
     общим местам (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Тургенев сказал о таких людях, что они будут спорить против того, что вода течет, утверждая, что вода твердая. Так и Ницше утверждает противоположное христианским истинам. Меня удивляет, как люди могут интересоваться Ницше?
   </p>
   <p>
    На какие-то возражения Кашевской Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Были прежние задачи — рабство (его уничтожение), есть au moment
    <ref target="#footnote114">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote114">
     нынешнее (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    — наказания, суд, война (их уничтожение) и есть задачи в будущем.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал Софье Андреевне, что треснула плотина, часть ее может отвалиться. Сам позвал приказчика, поручил ему спустить пруд.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
