<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-05_1906-01-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-01-05"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-01-05">
     <hi rend="bold">
      5 января.
     </hi>
    </date>
    За обедом М.nbsp;С.nbsp;Сухотин, Оболенские, Александра Львовна говорили о поездке за границу. Едут Михаил Сергеевич и Александра
    <pb n="9" xml:id="page9"/>
    Львовна в Рим, потом в Канн, Париж. Оболенские — в Канн. Кто-то сказал, что Рим Александре Львовне наскучит. Л.nbsp;Н. на это отозвался:
   </p>
   <p>
    — Рима на полгода хватит: искусство, художественные памятники. — И Л.Н. разговорился о своем пребывании в Риме
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note10">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      <p>
       Т. был в Риме в янв. 1861г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как занятно рассказывал! Сызнова переживал те времена сильных впечатлений молодости. Сходился в Cafè Greco с русскими художниками (вспомнил брата Александра Иванова — Сергея, еще назвал кого-то) и с каким-то лысым художником
    <ref target="#footnote5">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
     А.А.Риццони (?). Он был лыс, и он мог быть с Л.Н.Он старожил римский (догадка М.С.Сухотина).
    </note>
    . Потом его кто-то из них водил по Риму. Вместе обедали в дешевой харчевне, и они его устроили в дешевой квартире. (Михаил Сергеевич спросил, где; Л.Н. не помнил, не помнил и того, в гостинице ли или в меблированных комнатах. Михаил Сергеевич предположил, что где-то на Via Sistina или около нее.) Вечерами опять бывал с ними. Вместе работали они, занимались. Ходил в Риме по ателье испанских, французских художников. Раз зашел на Monte Pincio: там светское тщеславие, противно ему стало.
   </p>
   <p>
    Зашла речь о какой-то семье за границей (m-me Helbig, урожд. кн. Шаховская), посетить ли ее Александре Львовне?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Непременно.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна сказала, что стесняется идти, потому что не умеет хорошо говорить по-французски, и что она лучше не откроет рта, чем станет плохо говорить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Читай уже теперь вслух, а там учись, говори, как умеешь. Я с англичанами смело говорю, но перед Чертковым не могу. Я отослал его, когда мне пришлось говорить с англичанином. Германия, Франция благодаря знанию языка были мне так интересны. Англия же (из-за незнания языка) потеряла значение для меня.
   </p>
   <p>
    По-итальянски Л.Н. говорил кое-как. И теперь просматривает письма и брошюры, книги и юмористически-сатирическую часть иллюстрированного итальянского журнала, который регулярно ему присылают
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note11">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <p>
       Журн. «Scena Illustrata» с 1901г. присылался Т-му ред. П.Полладзи. В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       хр. почти полные комплекты журн. за многие годы.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна рассказала про жизнь на парижских улицах, об итальянских трамваях. Разговоры, aimabilité
    <ref target="#footnote6">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
     любезность (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    парижан.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Москве едут в трамваях с таким настроением, как если бы провожали покойника. Я раз пробовал нарушить тишину, обратился к соседу. «А вам что за дело?» — ответил он. И еще другой подобный случай рассказал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Сухотиной
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Н.М.
    </hi>
    ),
    <hi rend="italic">
     старшей сестре и воспитательнице десятилетнего Дорика
    </hi>
    ): Наташа, читай Дорику и разъясняй «Мысли мудрых людей»
    <ref target="#footnote7">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
     Эта книга лежит открытой на столе в гостиной, проходной комнате в кабинет. Л.Н. иногда днем, чаще вечером, когда там раздевается, читает ее прежде, чем потушить лампу.
    </note>
    . Это из самых лучших вещей. Я прочел три дня. Содержание такое, что Дорик поймет. Надо ежедневно обращать внимание на религиозно-нравственное. Я читал письмо Ромма, написанное его питомцу Строганову. Какие пошлые, дурные наставления ему дает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note12">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <p>
       Письма Ж.Ромма к П.А.Строганову см. в кн. вел. кн. Николая Михайловича «Граф П.А.Строганов. Историческое исследование эпохи имп. АлександраI», т.I. СПб., 1903, с.49—52. Т. перечитывал эту кн. в дек. 1905г. в связи с работой над «По смертными записками старца Федора Кузмича».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Надо обращать внимание на серьезное.
   </p>
   <p>
    Говоря все Наталье Михайловне, Л.Н. как бы мимоходом вспомнил, что кто-то (я не расслышал — кто) читает детям ежедневно Евангелие, а уж хуже Евангелия трудно найти что-нибудь читать подряд. Книга Евангелий дурно составлена. Гете говорил, что нет хуже составленной книги, чем Евангелие. Сергей Львович заметил, что в «Мыслях мудрых людей» больше всего мыслей из Талмуда, а они нехороши.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Нет, они хороши. — И прочел вслух первую, какая ему попалась: «4 января. Не осуждай ближнего своего, пока не будешь на его
    <pb n="10" xml:id="page10"/>
    месте (Талмуд)»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note13">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      <p>
       «Мысли мудрых людей на каждый день». М., «Посредник», 1903, с.6 (т.40, с.72).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Больше всего — из Рёскина, — продолжал Л.nbsp;Н. — Сожалею, что Рёскин труден для детей. Имея в виду детей, надо переделать «Мысли мудрых людей».
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Офорт Л.О.Пастернака 1906г. с портрета 1901г.
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-010-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Офорт Л.О.Пастернака 1906г. с портрета 1901г.
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Офорт Л.О.Пастернака 1906г. с портрета 1901г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    На другой день Л.Н. спросил Михаила Сергеевича, не имеет ли он чего-либо против того, чтобы Дорик читал «Мысли мудрых людей». Л.Н. говорил это так, словно извинялся.
   </p>
   <p>
    Сегодня вечером и в предыдущие дни Л.Н. едва мог говорить, такой был шум. Когда он разговаривал с Марией Александровной и другими, сидящими около него, игравшие в карты (среди них М.С.Сухотин) шумели. Вчера я М.С.Сухотину сделал замечание, но Александра Львовна заступилась за него, и продолжали шуметь. Ужасное невнимание к Л.Н.Такого, кажется, еще никогда не было, как в эти дни: его не слушали и перекрикивали. А у Л.Н. голос очень слаб, нездоровится ему.
   </p>
   <p>
    Л.Н., увидев в какой-то раскрытой газете портрет С.Н.Трубецкого, сказал:
   </p>
   <p>
    — Какое жалкое лицо и какой почерк! По моей графологии, очень даровит и психически ненормален
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note14">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      <p>
       В связи со смертью С.Н.Трубецкого в
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к НВ
       </hi>
       , №№10631 и 10635, 8 и 12 окт. 1905г. было опубл. неск. его фотогр. Т. был знаком с ним лично.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Ночью приехали Абрикосовы. Уравновешенные, спокойные. Хрисанф Николаевич работает с рабочими, занят хозяйством. Утром приехали из
    <pb n="11" xml:id="page11"/>
    Москвы К.nbsp;А.nbsp;Михайлов и С.nbsp;Д.nbsp;Николаев. Рассказывали про бои 6—18 декабря в Москве, стрельба продолжалась 12 дней. Еще третьего дня искавшим своих близких полиция показывала груды трупов (наверно мерзлых) в сараях за Пресней. Революционеры исходом революции, т.nbsp;е. тем, что проявили такую силу, не недовольны. Михайлов и Николаев жалеют, что печать — малые, до десяти листов издания — опять стеснена, что они не воспользовались временем и не напечатали хоть «К рабочему народу». Прошли ведь такие вещи, как Записки Кропоткина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note15">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      <p>
       П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       . Записки революционера. С предисл. Г.Брандеса. СПб. 1906. Кн. вышла в России впервые (с ценз. изъятиями).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . С.nbsp;Д.nbsp;Николаев сожалеет о стеснении печати еще и потому, что опять нахлынет заграничная подпольная печать. Об этом говорилось и утром за чаем без Л.nbsp;Н. и вечером при нем. Л.nbsp;Н. задумчиво, молча слушал. Переспросил со страдальческим выражением лица, полусаркастически:
   </p>
   <p>
    — Сколько же (думали напечатать «К рабочему народу») — три тысячи экземпляров?! А девяносто девять из ста печаталось возбуждающего... По французской пословице: есть говорящий и слушающий, а того, сотого, не слушают.
   </p>
   <p>
    Разговоры были очень оживленные, интересные. Много, быстро говорили. Каждый знал что-нибудь интересное и важное для сообщения, торопился вставить. В этих многолюдных, шумных беседах яснополянских попадается премного интересного, мне кажется — самого интересного, такого, что не прошло через газеты, но все-таки большинство разговоров — отклики на то, о чем пишут в газетах. Большинство посетителей — все-таки люди партийные, политизирующие. Все сыновья Л.Н. и большинство друзей Л.Н. таковы; таковы Николаев и Михайлов. Исключение — Оболенский, Абрикосов: они не партийные. Л.Н. хвалил статью С.Смирновой, появившуюся раньше в фельетонах «Нового времени», а теперь книжкой: «Царство толпы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note16">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      <p>
       С.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Смирнова
       </hi>
       . Царство толпы. М., 1905. В 1906г. вышло 2-еизд. (оба хр. в
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Эту статью читали вслух третьего дня. Она цитирует много из Тэна. Потом Л.Н. говорил о Ромме, воспитателе Строганова. Как он с друзьями, всех их было шестеро приговоренных к смерти, сами покончили с собой. Ромм первый вонзил себе кинжал в сердце, другой вырвал и вонзил его в себя...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note17">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      <p>
       Описание самоубийства Ромма и его товарищей (членов левой части Конвента) Т. прочитал в указ. кн. вел. кн. Николая Михайловича «Граф П.А.Строганов», т.I, с.80—81.
      </p>
     </note>
    </hi>
    Они (Ромм и другие) переняли у Руссо одно внешнее, в остальном их характеризует безумие и бессердечность.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
