<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-04_1907-08-04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-04" to="1907-08-04"/>
    <date type="editor">
     4 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="86fbfe74-e343-4ee5-b64a-02d85732fca2">
    <opener>
     <date when="1907-08-04">
      <hi rend="bold">
       4 августа. Суббота.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал Чертков с одним из молодых людей — друзей, живущих у них в усадьбе Гужона, в Ясенках. Л.Н. погулял с ним и дал ему читать, что̀ теперь пишет.
   </p>
   <p id="77fd20a4-6379-44af-a110-721fd56a2c5d">
    — Эти молодые люди, — говорил Владимир Григорьевич Л.Н-чу, — мечтают узнать ваши воззрения.
   </p>
   <p id="20c99235-3bb5-4105-8397-97890958ee90">
    Я ходил с Владимиром Григорьевичем купаться. Владимир Григорьевич начал говорить, как его беспокоит, что у меня Записки только в одном экземпляре. Надо бы их списать. Как это сделать?! Рассказал мне о Л.Н., что в прошлом месяце Л.Н. стал писать «Не убий никого» и говорил, что больше нового писать не будет. Перестал составлять «Круг чтения», «Евангелие» для детей и обучать их. Они сами стали меньше ходить — сделал перерыв, им веселее в поле. Владимир Григорьевич ему сказал, что это временная слабость, что он перед сильным подъемом духа
    <ref target="#footnote64">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote64">
     Так и было.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="6bf6106c-f5e6-4c08-9a75-98380de5539f">
    В Петербурге арестовали Фельтена за «Не убий». Это было толчком к тому, что Л.Н. стал писать «Не убий никого».
   </p>
   <p id="673f6a91-e5ec-46d3-a254-63d8ad3b1bc1">
    Среди этой работы написал письмо к Столыпину о земельном вопросе. Очень трогательное письмо к сыну своего друга, не предназначенное для чтения. Владимир Григорьевич с Александрой Львовной его переписали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note406">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note406">
      <span>
       Письмо к П.А.Столыпину от 26 июля (т.77, с.164—168).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c01e3120-8899-4f64-9e5c-5f04a1f61013">
    Гольденвейзер в последнее время играл часто, и это в Л.Н. вызывает желание писать художественное, но художественного не писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note407">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note407">
      <span>
       20 июля Т. записал в Дн., что ему хочется написать «Руки вверх», «пришедшее» ему «в голову во время игры Гольденвейзера» (т.56, с.45). Возможно, что этот замысел связан с «Предисловием к рассказу «Убийцы», написанным 17 дек. 1908г. (т.37).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. в последнее время сделал открытие в философии. Настоящее
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    не есть то, что сознает, а то лучшее, что́ сознаешь, любовь; оно сливается с богом, оно постепенно открывается.
   </p>
   <pb n="470" xml:id="page470"/>
   <p id="efbd6bce-f81c-44af-873f-f02ac57926a7">
    У Л.Н. всегда, когда чувствует слабость, усталость, мысль работает, подъем, и выйдет сильное, новое.
   </p>
   <p id="11729c0a-6724-4f39-b1c1-b928ffff2def">
    Я полюбопытствовал, о чем Владимир Григорьевич спросил третьего дня утром у Л.Н.
   </p>
   <p id="47d21cc0-0662-4edd-8ad0-f92a75c31558">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : В «Крестнике» и в «Отце Сергии» есть, что келейник, к которому ходит народ за поучением, привыкает к роли, она составляет его тщеславие, и, когда не приходят, некому проповедовать, ему скучно. Я спросил Л.Н., испытал ли он когда такое чувство, т.к. именно в тот день не было у него посетителей с вопросами.
   </p>
   <p id="5385ce01-d129-4aff-8ab8-20f450899d80">
    — Сколько раз, — ответил Л.Н., но потом замял, заговорил об ином.
   </p>
   <p id="2a875550-e2a6-40d4-8fab-6c0e56d21906">
    Среди дня приехал Сергей Львович с Марией Николаевной, Сережей и его французской гувернанткой. Радушные.
   </p>
   <p id="e8983901-e045-4d75-a79b-566f6bef075a">
    Л.Н. попросил меня убрать из кабинета книги: Renan «St.-Paul», Reuss «Les Epîtres pauliciennes»; С.Соловьев «История России в царствование ЕкатериныII», т.V; «Сковороду» Гусева (изд. «Посредника» с отметками Л.Н. и поправками); Сочинения Сковороды. Харьков, 1894г.
   </p>
   <p id="48e5cfd9-53fe-4197-925f-1444128ad834">
    За обедом Л.Н. рассказал, куда ездил верхом — к провалам.
   </p>
   <p id="30a1b045-ec39-468e-b137-c3a33e8da502">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я нынче выехал 79-ти лет, приехал к Засеке — стало лет 70, потом чудная дорога, тишина, лес, солнце, Провалы — стало лет 40, я благодарил бога, потом (стало) 13. Чудная прогулка! Это удовольствие верхом, смирная лошадь, солнце, зелень, живой души не встретил, круг — верст 15.
   </p>
   <p id="6ae37429-3917-43fc-8737-3f8cd982d240">
    Александра Львовна заговорила о том, что завтра собирается с Варварой Михайловной туда. Л.Н., поощряя Варвару Михайловну, сказал ей:
   </p>
   <p id="ba2c5a1b-27d8-47c5-a206-c754100e3a62">
    — Но вы будете в компании, хоть какой приятной; одному умилительна эта прогулка.
   </p>
   <p id="9771b89a-19ec-48d4-aa98-a1ee806bd3c4">
    Все решили завтра туда пройтись: Софья Андреевна, семья Сергея Львовича, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p id="1fd16ccb-3357-4362-a8b0-d2255a02da63">
    — Представь себе землю и лес, и они провалятся и образуется озеро — глубокое, глубокое, — объяснял Л.Н. внуку Сереже. — На моей памяти случился один провал. — Л.Н. описывал дальше красоты провалов до того увлекательно, что Софья Андреевна его останавливала, потому что завтра, после описания, не будет интересно Сереже.
   </p>
   <p id="c8faf0bc-3a3d-40e6-b9f0-39d335bfe419">
    Потом Л.Н. рассказывал Марии Николаевне про гостей Чертковых; говорил с любовью про Досева:
   </p>
   <p id="94300c7e-a62a-4528-8db0-6b09c4d3ab71">
    — Он жил в Болгарии, издавал в болгарском переводе мои сочинения, потом в Швейцарии, на земле Тани
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note408">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note408">
      <span>
       Близ г. Уши.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Бедно совсем жил.
   </p>
   <p id="94c32f71-a9e8-4369-9974-7251f1b2d4dc">
    Чертков вспомнил, что Досев говорил, что Болгария обеднела с тех пор, как стала самостоятельной. Раньше не было бедных, теперь есть; раньше достаток был распределен равномернее, а теперь есть и бедные и богатые.
   </p>
   <p id="2d5aac8b-0f67-42bf-ad1e-006a8e3949c6">
    Недалеко от провалов деревня Свинки.
   </p>
   <p id="5118503e-2771-423b-9503-d821e7e910a4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Свинки слепой человек
    <ref target="#footnote65">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote65">
     Этот слепой, средних лет, побирается. Изредка заходит и в Ясную.
    </note>
    зовет меня в гости. Хотел к нему поехать; мне нравится, что зовет меня в гости.
   </p>
   <p id="f3112c8d-2908-44bb-a459-0f49e974ffb3">
    Дальше Л.Н. говорил, что вчера спросил Диму, не тяжелы ли отцу, матери столько молодых людей — гости, живущие у них. — «Ничего. Эти люди нам, по крайней мере, известны, а в Англии дом набит разнородными, чужими».
   </p>
   <p id="c9bfe9d0-39fa-4cfe-9150-086c43f02e62">
    Л.Н. очень радует общинная жизнь у Чертковых.
   </p>
   <p id="213a921b-92f5-4e47-bde9-7f4bcb3097f6">
    После обеда к Л.Н. пришли три ученика: Роман и Валек Николаевы и Алеша Сидорков. Л.Н. пригласил и внука Сережу учиться. Мария Николаевна пошла слушать.
   </p>
   <p id="159de4b5-b6eb-44d0-9e01-ea3a219fc661">
    Вечером Л.nbsp;Н. на веранде играл в шахматы. После Гольденвейзер играл сонату Шопена
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note409">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note409">
      <span>
       Соната b-moll.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.nbsp;Н. нравилась, кроме последней части. Л.nbsp;Н.,
    <pb n="471" xml:id="page471"/>
    сидя в кресле у дверей, разговаривал с Чертковым и обещал ему статью «Не убий никого» через дня два.
   </p>
   <p id="b590efaf-551f-4276-8c96-0e0b2df1c43f">
    — Мне хочется эту статью кончить, чтобы скорее имела действие, хотя знаю, что никакого действия не будет. Я написал комедию («Зараженное семейство», ее рукопись в Историческом музее), в которой осмеял тогдашних революционеров, и отдал Островскому, я был с ним на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    . Он сказал: «Нужно переработать». Я торопил — время такое... «Что же ты нетерпелив, — заметил мне Островский, — ты боишься, что они поумнеют так скоро?» Очень остроумно!
   </p>
   <p id="36ce5a23-9314-4d53-89e6-7c6dd7f4e29b">
    Поздно, в 10ч., приехал господин, приславший свою карточку, — Г.И.Клепацкий, журналист. Л.Н. попросил ввести его в гостиную.
   </p>
   <p id="a66233e1-9312-482a-9157-98d843be16c6">
    Клепацкий рассказывал про Соловки и другие монастыри Севера и двух «прозорливых старцев», которых видел там. Оба простые, обращаются на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    , суеверные, один из них пьет. Л.Н. заинтересовало только (и то мало) сообщение, что есть Печенгский монастырь на севере Колы с 40 монахами.
   </p>
   <p id="43fc8563-2b63-43c6-8c80-54a954756da2">
    Л.Н. спросил его, знает ли брошюрку Кропоткина «Что же делать?», и просил достать ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note410">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note410">
      <span>
       Г.О.Клепацкий вскоре прислал Т. брошюру П.А.Кропоткина «Что делать? (К молодежи)». Пер. с франц. Н.Павло́вича. Ростов-на-Дону, 1906. Хр. в кабинете Т. в Ясной Поляне.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и хотел бы еще две-три наилучшие революционные брошюрки, такие, которые имеют влияние на студентов, на молодежь.
   </p>
   <p id="b16a4129-3b84-4098-9ea1-4e1917171d64">
    Клепацкий — сотрудник «Голоса Москвы», направления умеренного, партии «17 октября». Л.Н. спросил, кто издает эту газету.
   </p>
   <p id="92a69443-1995-42b4-ae84-4da84f45f3d1">
    — Рябушинский, Бахрушин, Гучков вложили 800000, подписчиков пока 10—12 тысяч.
   </p>
   <p id="c2b6a1b4-11b6-4214-9201-eeab34858598">
    Л.Н. спросил, убеждены ли они в своей программе и как относятся к убийствам. Клепацкий утверждал, что твердо стоят за «не убий».
   </p>
   <p id="a52df023-397f-4cbd-a08f-c6c297f7692b">
    Сергей Львович возразил, что Гучков допускал военно-полевые суды.
   </p>
   <p id="229f9792-afe3-4c77-9b4c-e4dbc9ad2dca">
    — Как временное средство, высказано условно, но они принципиально против всякого убийства, — сказал Клепацкий.
   </p>
   <p id="c5b14329-fbaa-4cec-b003-7a52a0831a0e">
    Чертков говорил про революционеров из Тулы, участвовавших на митингах у них, в Ясенках, что они были пьяные, и о необходимости устройства кружков непьющих молодых людей. Л.Н. сочувствовал этой идее.
   </p>
   <p id="acaf760b-c9a6-4186-828f-9de6d8e44021">
    Л.Н. говорил о статистике «Нового времени», о том, какие политические арестанты молодые люди, т.е. политические деятели, на которых влияют господа Милюковы. В Бутырском пересыльном замке 67% общего числа политических составляют юноши от 16 до 20 лет, 25% — молодые люди от 20 до 25 лет, 5% — в возрасте от 25 до 30 лет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note411">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note411">
      <span>
       Цифры приведены из хроникальной заметки «Среди газет и журналов» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11275, 3 авг.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
