<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_05_12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-05-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-05-12">
     <hi rend="bold">
      12 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. ездил верхом в Ясенки, в волостное правление, сказать, чтобы документов о бедности не выдавали так много. Приходится давать им по-малу, а пусть выдают (документы) только самым бедным, чтобы им можно было давать побольше. Они пришлют список их к 1-му, и он будет давать им по рублю, по два.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил сегодняшнее из «Круга чтения»: «Дней лет наших — семьдесят лет, а при большей крепости — восемьдесят лет»; и спрашивал, что дальше? Никто не знал. «И самая лучшая пора их — труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note318">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note318">
      <p>
       Из
       <hi rend="italic">
        Псалтыри
       </hi>
       , 89, 10 (см. т.41, с.319).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="409" xml:id="page409"/>
   <figure>
    <figDesc>
     И.Л.Толстой. Калуга, 1909. Фотография Ф.Т.Протасевича
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-409.jpg"/>
    <figDesc>
     И.Л.Толстой. Калуга, 1909. Фотография Ф.Т.Протасевича
    </figDesc>
    <head>
     И. Л. ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Калуга, 1909 (?)
    </p>
    <p>
     Фотография Ф.Т.Протасевича
    </p>
    <p>
     «(Вчера) вечером приехавший Илья Львович, месяцев пять не бывший дома... Л.Н. ... очень дружески, как с давно не виданным другом, спокойно побеседовал и после обеда и вечером. Прощаясь, целуясь, сказал: «Очень тебе рад был, хорошо поговорили». — Запись от 9 октября 1909г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. спросил Софью Александровну про бывшего военного министра Д.А.Милютина (93-х лет) и рассказал воспоминание детское о братьях. Милютиных. Володя — после писатель, либерал — был самый даровитый из них.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил про вчерашнее письмо графолога-капитана, просящего почерки, чтобы определить характер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Есть тут что-то: я, раскрывая письмо, по почерку чувствую, хорошее письмо или нет. Иногда ошибаюсь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил еще трогательно-восхищенно про рассказ Достоевского о смерти арестанта, помещенный в «Круге чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note319">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note319">
      <p>
       Отр. из «Записок из Мертвого дома» (ч.2-я. гл.1, «Госпиталь») с небольшими сокращ. включен в «Круг чтения»: «Смерть в госпитале» — т.I, с.372—374 (т.41, с.322—323).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . При этом он высказал мысль, что Достоевский и Гоголь не разбираются критиками, потому что это были серьезные люди. А Тургенев, Чехов — легкомыслие, ничтожество, а их разбирают. У Тургенева нет ни одной страницы, которая равнялась бы Достоевскому: нет серьезности.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна заметила, что Чехов подымает вопросы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие же вопросы у Чехова?
   </p>
   <p>
    Софья Александровна не ответила. После короткого молчания рассказала, что есть такой известный английский режиссер Крэг. В Художественном театре в будущем году пойдет Шекспир в новой постановке, и Крэг будет ею руководить. Он учит, что важен не автор, не слово, а произношение, движение — внешняя постановка.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Движения нельзя отрицать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note320">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note320">
      <p>
       В письме к Т. от 16 апр. 1908г. из Флоренции Г.Крэг писал: «Мы верим, что движение (я говорю о движении неодушевленных предметов) является превосходным выразительным средством. Мы верим, что это и есть театральное искусство» (
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.1, с.372). Приехав в Россию в 1908г., Крэг вместе с К.С.Станиславским поставил «Гамлета» в МХТ (1911).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор о пении.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : К пению я равнодушен.
   </p>
   <p>
    — Но вы не были равнодушны, любили пение Татьяны Андреевны, — сказала Софья Александровна.
   </p>
   <pb n="410" xml:id="page410"/>
   <p>
    Александра Львовна выразила свой восторг от пения Олениной.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Татьяна Андреевна пела хорошо, выразительнее Олениной, Эти ученые певцы — все сухие, не трогают. Простое пение — наоборот. Вспомнил, как на днях ясенские к двум гармошкам подпевали:
   </p>
   <p>
    — Как это было хорошо!
   </p>
   <p>
    Заговорили о Шаляпине. Софья Александровна и Александра Львовна с восторгом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : К Шаляпину остаюсь совершенно холодным.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, кто знает, кто такой Филиппок? Он кланяется Маше (покойной Марии Львовне).
   </p>
   <p>
    — Получил письмо от него из тюрьмы, так как теперь все порядочные люди по тюрьмам сидят.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна вспомнила, что это мальчик из Телятинок, в воспитании которого Мария Львовна принимала участие.
   </p>
   <p>
    Вечером в восемь пришел С.Д.Николаев. Л.Н. погулял с ним по саду. Дни с неделю холодные, но соловьи поют.
   </p>
   <p>
    Л.Н. в зале с Софьей Андреевной и Софьей Александровной. Я застал разговор на следующем: Л.Н. говорил, что сыновья С.Т.Аксакова, которых он знал и уважал, верили в православие вместе с народом. Оно тогда имело право на существование. Тогда стомиллионный народ верил в него.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     немного иронически
    </hi>
    ): Только потому, что народ верил в него?
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что тогда верили, а теперь не верят:
   </p>
   <p>
    — Соловьевское, булгаковское православие — не то: оно искусственное и неискреннее. И государство, пока верили в него, было хорошо, но теперь, когда все разочарованы и озлоблены, оно потеряло смысл своего существования. Точно так же идея права у нас: эта идея на моих глазах зародилась, на моих глазах и кончилась.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна, третьего дня известившая Л.Н. о том, что Мечников желает приехать к нему, прочла из «Русского слова» за 12 мая интервью с Мечниковым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note321">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note321">
      <p>
       «Беседа с И.И.Мечниковым». Мечников сказал: «Очень хотел бы повидать нашего великого современника Л.Н.Толстого. Я непременно постараюсь побывать у него в Ясной Поляне. За ходом работ его я давно слежу с большим интересом, и есть многое, о чем надо нам с ним поговорить» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №106).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Когда читала его утверждение, что человек должен прожить 100—120 лет, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Мне жалко, что он это говорит. Во-первых, никто этого знать не может; во-вторых, против него говорит изречение, которое помещено на сегодня в «Круге чтения» из Псалтыри и которое указывает, что в старину стариков мало было.
   </p>
   <p>
    Когда Софья Александровна читала в интервью об утверждении Мечникова, что в сокращении жизни виноваты (прежде всего) бактерии толстой кишки, и о сочувствии английскому оператору Леду, удалившему ее 120 людям, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Ах, что это такое! Я жалею, что я этого не прочел прежде, чем его пригласил. Он или ребенок или сумасшедший. Удивительно!
   </p>
   <p>
    Софья Александровна что-то возражала, на что ей Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Прочтите Достоевского «Смерть в госпитале». Почему воображать, что жить 120 лет, а не 120 минут?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Я считаю смерть великим несчастьем: выйти из среды, которую любишь и где взаимно любим.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что он сочувствовал бы Мечникову, если бы тот изобрел способ облегчить предсмертные страдания:
   </p>
   <p>
    — Не то, чтобы я боялся их, но человек мог бы сказать, что̀ он чувствует и сознает во время умирания и что̀ из-за страданий агонии не в состоянии высказать. Многие люди живут так, как если бы им приходилось через час умирать.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна прочла в «Русском слове» сообщение о том, что Л.Н. пишет про книжку «Вехи» и что они надеются его статью получить и напечатать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note322">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note322">
      <p>
       Анон. заметка «Л.Н.Толстой о сборнике «Вехи»» — в том же №газ., 12 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="411" xml:id="page411"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Постараюсь ее не напечатать. Это одна из тех статей, которую суну в ящик.
   </p>
   <p>
    Сергей Дмитриевич спросил, почему не напечатает. Л.Н. ответил, что неприятен ему шум, который может подняться вокруг его статьи, и озлобление, которое могло бы возбудиться, да и книга «Вехи» не такой важности, какую ей приписывают:
   </p>
   <p>
    — «Вехи» одну пользу мне принесли: избегаю иностранных слов
    <ref target="#footnote88">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote88">
     «Вехи» пишут языком, кишащим иностранными словами.
    </note>
    и вижу, что это возможно.
   </p>
   <p>
    — Почему употребляют иностранные слова?
   </p>
   <p>
    Л.Н.: Это можно понять: употребляются из-за оттенков, которых нет в родном языке.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна спросила Л.Н., читал ли воспоминания Врангеля о Достоевском в иллюстрированном приложении «Нового времени» сего года
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note323">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note323">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma3-292-.htm#1909.Февраль.11_февраля">
        11 февр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Читал. Все, что касается Достоевского, все это мне интересно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. пошел в кабинет с Сергеем Дмитриевичем, который прочел ему свой очерк о попытках устройства колоний, общин в Америке, Англии, Германии и России (овсянниковские крестьяне на земле Татьяны Львовны) на началах Генри Джорджа.
   </p>
   <p>
    Л.Н. собирался завтра к Ивану Ивановичу и свезет ему свою статью о Кришне. Л.Н. пишет нынче о церкви: представляет ее деятельность, что нельзя служить одновременно богу и маммоне. А церковь служит маммоне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note324">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note324">
      <p>
       С 9 мая по 15 июля Т. работал над ст. «Единая заповедь» (т.38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал содержание полученного вчера письма Веригина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note325">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note325">
      <p>
       Письмо П.В.Веригина от 3 мая (н.с.) о собрании духоборов: «Эти собрания теперь принимают более свободную форму, а не обязательную, как прежде. Я задался целью освободиться от чувства властвовать». Помета Т.: «Очень интересное».
      </p>
     </note>
    </hi>
    и советовал Сергею Дмитриевичу написать Веригину о Генри Джордже.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна рассказала мне, что̀ ей говорил Л.Н. про Пушкина: чем старше становится, тем его выше ставит, и что Пушкин останется.
   </p>
   <p>
    — Прежде, — добавила Софья Александровна от себя, — Л.Н. выше ставил Тютчева — на первое место, перед Пушкиным.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне советовали прочесть «Тайну» в апрельской книжке «Образования».
   </p>
   <p>
    Этой книжки нет в Ясной Поляне. По сообщению в майской книжке, она задержана цензурой и выйдет без этого рассказа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note326">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note326">
      <p>
       Рассказ С.Минцлова о Христе и Иуде был изъят цензурой как кощунственный.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Речь о письмах священников к Л.Н-чу. Л.Н. сказал, что они бывают иногда трогательны, а все хороши. Дурных не бывает. Л.Н. рассказал, что получил из Мадраса письма индуса — того, которому он писал («Письмо к индусу», написанное Л.Н. осенью, не отослано ему, т.к. должно было появиться тогда в печати, а появилось только недавно). В нем подробно описывает семейное горе из-за сбившегося с пути 15-летнего племянника. Из-за хлопот с ним еще не успел достать и прочесть письмо Л.Н. к нему, хотя оно уже появилось в индийских газетах
    <hi rend="superscript">
     10
    </hi>
    . Л.Н. говорил об Индии, что она своей духовной жизнью начинает играть важную роль в жизни Европы и интерес к Индии растет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
