<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1908_05_23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-05-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-05-23">
     <hi rend="bold">
      23 мая.
     </hi>
    </date>
    Утром уехала Мария Александровна. Утром же приехал баптистский проповедник Фетлер — латыш с другим баптистом — русским (я их не видал); этот, по мнению Николая Николаевича, нетвердый — сбежит. Николай Николаевич с ними долго беседовал и говорит, что у них цель — соблазнить Л.Н. в баптизм. Л.Н. с ними утром гулял и вечером рассказывал:
   </p>
   <p>
    — Я должен, говорят они, обратиться к церкви, чтобы спасти всех сторонников моих, которые тоже заблудились.
   </p>
   <p>
    Говорил вечером про баптизм, что главная догма его — вера в то, что мы спасены кровью Христа.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Этого я никак не могу признать — чтобы тело Христа спасало; а на другое: брак, даже крещение — согласна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нельзя в одни догмы верить, в другие — нет. Все основаны на учреждениях церкви.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что вчера получил одно письмо увещательное, другое ругательное. Недавно получил письмо от баптиста — донского казака. Он рьяный сторонник своей веры и сильно нападает на православие.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич рассказал очень живо, очень смешно, как латыш пытался обращать Алексея, Фильку, стражника Федорыча.
   </p>
   <p>
    Л.Н. об этом проповеднике говорил, что у него никакой веры нет:
   </p>
   <p>
    — Ведь он с высоты своего величия смотрит на православие, на чудеса. А верит, что кровь Христа спасет.
   </p>
   <p>
    Днем был Jerome Reymond, профессор социологии из Чикаго, с женой. Оба знатоки писаний Л.Н., вегетарианцы, приятные.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. разговаривал с ними про негров (которые не имеют ни одного представителя в Конгрессе вашингтонском. Если бы кто из них выступил кандидатом, его застрелили бы. Такое презрение и ненависть к ним),
    <pb n="97" xml:id="page97"/>
    о партиях демократической и республиканской и предстоящих выборах президента, и о кандидатах Брайане и Тафте.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал Реймонду, что он желал бы американскому народу, чтобы президентом был Брайан:
   </p>
   <p>
    — He is upright, truthful
    <ref target="#footnote32">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote32">
     Он честен, правдив (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Разговаривая о положении в Америке, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Как оно в Америке и в России почти одинаково.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал Реймондам содержание своей новой статьи «Всему бывает конец». Реймонды обещали прислать Л.Н-чу книгу вождя негров в Соединенных Штатах: «Up from Slavery» by Booker Washington
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note232">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note232">
      <p>
       В окт. Т. получил от Б.Т.Вашингтона его кн. «Up from Slavery. An Autobiography». N.Y., 1907 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись) и еще некоторые материалы, дающие представление о работе в институте Таскиги, учебном заведении для негров (см.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.1, с.492—493 и 524).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером Прокудин-Горский и Кулаков рассказывали про новые изобретения, про передачу фотографий по телеграфу; про однорельсовую железную дорогу с вертящимся волчком на передней площадке вагонов, об автомобилях, электрических трамваях.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А все-таки нет лучше, как пешком или верхом. — И говорил, как он свыкся с Делиром. Сегодня ездил просекой по новым местам. В овраг вел Делира в поводу; как тот осторожно шел, испугался тени травы, бросился в сторону.
   </p>
   <p>
    — Притворился, что испугался, — сказал Л.Н. — Так, как Бальмонт пишет, что, когда он мне в Крыму прочел своих два стихотворения, я говорил о них: «Глупости, глупости». Потом прочел третье, и я все притворялся, что мне не нравится его стихотворение
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note233">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note233">
      <p>
       К.Д.Бальмонт посетил Т. в Крыму 14 нояб. 1901г. Воспоминания об этой встрече, к-рые цитирует Т.: К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бальмонт
       </hi>
       . О книгах для детей («Весы», 1908, №3, с.82—83).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Кулаков привез альбом стереоскопических фотографий «Финляндия». Там, между прочим, лекция Мандельштама — «русского ученого» в Гельсингфорсе, как Кулаков выразился о нем.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Чего же он профессор?
   </p>
   <p>
    — Государственного права.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Государственного права? — и, переглянувшись с сидящим тут же С.Д.Николаевым, засмеялся. (Так чудно̀ ему, что есть такое право.)
   </p>
   <p>
    Прокудин-Горский говорил об Эдисоне, что он ослеп от радия; потом говорил, что теперь нельзя быть энциклопедистом.
   </p>
   <p>
    Ученые эти мне показались слишком занятыми своими специальностями. Говорили о своем и с Л.Н. и при Л.Н. с другими; было видно, что для них не было важно слушать Л.Н., чтобы дать выбирать темы разговора.
   </p>
   <p>
    Говорили про цензуру, судей.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не понимаю психологии судей: ведь знают общественное мнение, должны бы его уважать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
