<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-09_1910-09-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-09-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-09-09">
     <hi rend="bold">
      9 сентября. Кочеты.
     </hi>
    </date>
    Днем у Софьи Андреевны болела голова; получила письмо от Черткова, засела отвечать, и голова разболелась еще хуже
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note547">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note547">
      <p>
       Письмо от 6 сент., переданное через Т.Л.Сухотину, и отв. С.А.Толстой от 9, 11—18 сент. (т.58, с.506—514).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Когда Л.Н. к ней входил, жаловалась на крутую боль, хваталась за голову, металась, рыдала.
   </p>
   <p>
    Уехали С.А.Стахович и Дранков со своим помощником.
   </p>
   <p>
    Александре Львовне, по поводу вчерашнего письма к ней Варвары Михайловны, в котором та описывает поведение и речи Софьи Андреевны, читали нотации сестра, Михаил Сергеевич и, вероятно, С.А.Стахович. После она говорила мне, что уедет в Крым, потому что чувствует, что нервничает; боится, что нервно расстроится; что туда вызовет Варю. Варвара Михайловна принимает к сердцу участь Л.Н., старается ему помочь, забывает про себя, против себя настраивает.
   </p>
   <p>
    Л.Н. написал письмо Марии Александровне, в нем пишет, между прочим: «По-старому стараюсь быть менее дурным»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note548">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note548">
      <p>
       Письмо к М.А.Шмидт от 10 сент. (т.82, с.144).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна ходила к 75-летней старушке Путилиной, матери фельдшерицы Анны Ивановны. Разговорились о прислуге, которой Путилина никогда не имела; овдовев, осталась с 15 копейками денег; имея четырех детей, всех воспитала. Старушка перекрестилась: «Такой грех! брать прислугу!»
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня говорил, что он разозлился:
   </p>
   <p>
    — Я все высказал (Софье Андреевне).
   </p>
   <p>
    Вечером Софья Андреевна убежала к пруду. Сначала я пошел за ней, потом пришел Михаил Сергеевич урезонивать; долго урезонивал ее и привел.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
