<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-27_1908-07-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-07-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-07-27">
     <hi rend="bold">
      27 июля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. по поводу своего вчерашнего мрачного состояния говорил мне, что и когда дурно — хорошо, и когда хорошо — хорошо. Когда дурно, работа мысли плодотворна.
   </p>
   <p>
    Л.Н. проснулся в 8.30, умылся в постели, перелез в кресло на колесах; ему приложили три пузыря со льдом на бедро, колено и берцо и перевезли в кабинет к четырехугольному столу. Здесь он прочел почту, и Николай Николаевич читал ему до двух часов «Свод мыслей» по ремингтонному экземпляру Черткова. И Л.Н. выбирал из них для «Круга чтения». Пополудни же, когда Николай Николаевич ушел к Черткову, сам Л.Н. читал свое «Об искусстве» и выбирал мысли. Сказал, что о науке много мыслей в «Круге чтения», об искусстве же мало.
   </p>
   <pb n="152" xml:id="page152"/>
   <p>
    Пополудни был Чертков и просил Л.Н. не соображаться с Сытиным при корректуре нового издания «Круга чтения» (т.е. Л.Н., внося иную мысль, шутя говорит: «Это для Сытина», «Это для Зиновьева»), вообще с цензурой. Можно напечатать второе издание за границей.
   </p>
   <p>
    С 3.30 до 5-ти Л.Н. в кресле на балконе, около него Владимир Григорьевич, Сергеенко, Перна и я. Л.Н. рассказал, что умер Сиксне и дал прочесть вслух письмо его брата. (Сиксне — эстонец, отказавшийся от военной службы и умерший в тюрьме от чахотки.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note353">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note353">
      <p>
       В письме от 19 июля Р.П.Сиксне сообщил Т. о смерти брата — К.П.Сиксне Т. отв. 6 нояб. (т.78, с.250—251).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н., очевидно, был очень тронут, сидел задумавшись. Недели три-четыре тому назад умер отказавшийся Мокрый. Сообщавший о его смерти (от тифа в Херсонском дисциплинарном батальоне) из того же батальона Варнавский сам болен «хронической пневмонией», — как он пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note354">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note354">
      <p>
       О смерти Ф.К.Мокрого, скончавшегося 7 июня, сообщил Т-му А.В.Варнавский 7 июля. Т. отв. 23 июля (т.78, с.188—189).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговор о тюрьмах, о карах. Л.Н. — о полученном письме Молочникова из переполненной тюрьмы в Новгороде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note355">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note355">
      <p>
       В письме от 18 июля В.А.Молочников писал о трудных условиях жизни в новгородской тюрьме и о своем желании добиться перевода в старорусскую одиночную тюрьму.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и еще кого-то, пишущего, что обращение на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    там самое вежливое, а то «сволочь», и т.п. Л.Н. с П.А.Сергеенко о том, какая кара постигнет его сына Алешу в случае отказа. Она теперь неопределенна. При Ванновском была установлена ссылка в Якутскую область на 18 лет. Чертков сказал, что в заседании, где это было поставлено, Победоносцев был за шесть лет, Ванновский — за 18, и его проект был принят, после заменили (во время революции), боясь массовых отказов, более тяжелой карой — заключением до шести лет в арестантские роты. Тут строгости, холодные карцеры. Многие умирают от чахотки.
   </p>
   <p>
    Л.Н. задал вопрос:
   </p>
   <p>
    — Сколько теперь заключенных за отказ, человек 15?
   </p>
   <p>
    Сергеенко и Чертков думают, что больше; что нам известно только про малую часть их. Сергеенко думает, что сотни — вместе с отказавшимися не по религиозным убеждениям.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с 5 до 6 спал на диване. Обедал на кресле с нами. Кресло поставлено боком к столу. После играл в шахматы с Сергеенко, Гольденвейзером и пробыл до 10.45. Были Звегинцева, А.А.Гольденвейзер. В 11.45 потушил свет.
   </p>
   <p>
    Сергеенко приехал объясниться с Софьей Андреевной, написавшей ему резкое письмо, потому что без ее спроса печатает в юбилейной книжке «Толстой — детям» треть из «Книги для чтения» и части других произведений — «Детство» и т.д. Софья Андреевна была с Сергеенко бесцеремонна, как бывает во всех денежных и хозяйственных делах. Сегодня прогнала стражников за то, что не устерегли (вчера рассчитанные садовые сторожа унесли из кузминского дома тюфяки). На днях разочла пятого приказчика в продолжении одного года. Сергеенко погрозила судом и пропечатанием в газетах, что все, кто нарушит издательские ее права, будут привлечены к суду. Сергеенко ответил, что он предъявит письмо Л.Н. к нему (в котором Л.Н. позволил ему пользоваться своими сочинениями в его юбилейной книжке для детей), и пусть Софья Андреевна с ним (Л.Н.) судится
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note356">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note356">
      <p>
       27 июля С.А.Толстая записала: «Приезжал Сергеенко, хочет печатать хрестоматию из вещей Толстого. Своего рода вор. Я круто с ним поступила» (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ). 28 июля датир. письмо С.А.Толстой в газ., в к-ром она напоминала, что Т. отказался от авт. права только на соч., написанные после 1881г. (письмо ее появилось в ряде газ. 4 и 5 авг.). В
       <hi rend="italic">
        РУ
       </hi>
       , №217, 6 авг. напеч. письмо в ред. И.Воскресенского с разъяснением, что, согласно существующему законодательству, включенные в хрестоматии отрывки из произв., не являются самовольным изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала это с большим волнением. Бранила Сергеенко после его отъезда и приходила к Л.Н. высказаться. Л.Н. мне о ней: «Несчастная женщина».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
