<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_05_04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-05-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-05-04">
     <hi rend="bold">
      4 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. спал хорошо, работал. Завтракал с нами. Говорил, какие сны хорошие у него бывают, записывает их, и особенно видна психология людей, то, что они могли бы совершить.
   </p>
   <p>
    Здесь так тихо, гостей, просителей нет. Вчера и сегодня почты для Л.Н. не было; вчера и сегодня и газет, кроме «Нового времени», не было. Пополудни Л.Н. пошел к большому дубу и там читал С.Т.Семенова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note261">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note261">
      <p>
       С.Т.
       <hi rend="letter-spacing">
        Семенов
       </hi>
       . У пропасти, и др. рассказы. М., «Посредник», 1900.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хорошую вещицу нашел: «У пропасти», как женщина в город пошла. Он (Семенов) для меня то же, что Орлов в живописи. Неоцененный.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил Семенова: короткий рассказ «Обида» и «Алексей-заводчик».
   </p>
   <p>
    Я позволил себе спросить Л.Н., не напишет ли чего по поводу прочтения почти всех деревенских рассказов Семенова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же писать? А скажу.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. рассказал, как он сегодня заплутался в лесопарке и пришел к постройкам и спрашивал, чьи это постройки. «Михаила Сергеевича», —
    <pb n="245" xml:id="page245"/>
    отвечали. Удивлялся, как он вернулся, когда ему казалось, что уходит от имения. Л.nbsp;Н. продолжал:
   </p>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-245-.jpg"/>
    <head>
     ТОЛСТОЙ РАЗГОВАРИВАЕТ С ПЛОТНИКАМИ В ДЕРЕВНЕ ЖЕЛЯБИНО
    </head>
    <p>
     Окрестности Кочетов, 14 мая 1910г.
    </p>
    <p>
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p>
     «Л.Н. пополудни ходил в Желябино; там с плотниками, строящими однодворцу избу, разговаривал,
     <lb/>
     больше о водке. Они шуточками отделывались. Л.Н. был разговором с ними доволен».
     <lb/>
     — Запись от 14 мая 1910г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    — Если бы Napoléon пришел в Новосильский уезд, он непременно остановился бы в Кочетах, так как это самое высокое место. Как глупа драма Shaw о Наполеоне. Жалко, что не принес книгу. Есть две, одна русская (перевод)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note262">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note262">
      <p>
       Пьеса Шоу «Избранник судьбы» («The Man of Destiny») в кн. Б.
       <hi rend="letter-spacing">
        Шоу
       </hi>
       . Собр. соч., т.I («Избранник судьбы». Пьесы приятные: «Шоколадный солдатик»). М., 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Этот Наполеон посылает лейтенанта в Италию, чтобы разведать, где стоит неприятель, и его подлавливает женщина, отнимает у него важные документы. Она переодевается мужчиной, всякие
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote69">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote69">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Ее ловят, приводят к Наполеону. И тут начинается остроумие в их речах. Все остроумно и глупо. Все искусственно, что они говорят: не то, что они могли бы говорить, а то, что Shaw через них говорит. Shaw — типичный англичанин.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал про своего дядю Александра Михайловича, который был очень рассеянным и раз вечером, возвращаясь из Головенек в Кочеты возле освещенных домов, не узнал их, прошел дальше в Ломцы, там его к утру отыскали.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил об Александре Михайловиче хорошо, между прочим, и как Михаил Сергеевич вчера охарактеризовал Александра Михайловича, что он был собой недоволен, а другими доволен. Михаил Сергеевич охарактеризовал еще троих своих родных; один из них был собой доволен, а другими недоволен; другой ни собой, ни другими не был доволен, а третий был доволен и собой, и другими. Это разделение на разряды понравилось Л.Н.
   </p>
   <pb n="246" xml:id="page246"/>
   <p>
    После обеда Л.Н. гулял по парку, вернулся в 9ч. Беседовал перед домом с Татьяной Львовной и Михаилом Сергеевичем, после, у себя читал рассказы Семенова. К чаю пришел в 10ч. Застал Татьяну Львовну, обучающую Булгакова игре в рулетку и играющую с ним, Анной Ивановной (фельдшерицей) и Петром Григорьевичем.
   </p>
   <p>
    Как Л.Н. вошел, перестали играть, разлили чай, и Л.Н. сейчас же предложил читать «У пропасти» Семенова и прочел сам первую главу.
   </p>
   <p>
    Потом, потому что отозвали Михаила Сергеевича, остановился, пил чай и перешел на другой, ему неизвестный рассказ — «Алексей-заводчик». Л.Н. стал его читать вслух, потом передал Татьяне Львовне докончить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Подробность крестьянской жизни, она снизу видна, а нам она только сверху видна.
   </p>
   <p>
    Л.Н., когда Михаил Сергеевич ушел к приказчику в переднюю, говорил с Татьяной Львовной о шкапе с книгами в его комнате: Руссо, Лабрюйер, Мольер
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Л.Н. желает их читать.
   </p>
   <p>
    — Не знаю, — сказал Л.Н. — что́ мои правнуки будут читать. У нас были очень определенные классики. Недавно пришел господин и спросил мое мнение о Кнуте Гамсуне. Он потребовал сказать, кто такой Кнут Гамсун. Я его не читал, не знаю. Таких писателей теперь миллион, а политических ученых — целое море.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Семенов что-то давно не пишет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Из крестьянского быта? Из господского писал пьесы, но не удались ему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дима хочет поставить его одноактовку из крестьянской жизни. Там одно действующее лицо женское
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note263">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note263">
      <p>
       Среди опубл. одноактных пьес Семенова, насколько нам известно, нет пьесы с одним женским действующим лицом (см. С.Т.
       <hi rend="letter-spacing">
        Семенов
       </hi>
       . Крестьянские пьесы для народного театра. М., «Посредник», 1912).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , а у них нет женщины, которая бы его играла.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
