<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-15_1910-05-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-15" to="1910-05-15"/>
    <date type="editor">
     15 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e8900a6a-98ed-4af7-9003-4bfaea9c540c">
    <opener>
     <date when="1910-05-15">
      <hi rend="bold">
       15 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. утром беседовал с крестьянами, приходившими в лечебницу; один, Гостев из Мариина, звал его в гости. Л.Н. хочет непременно сходить.
   </p>
   <p id="20991ebe-aac9-4e4d-a087-936480a61d1b">
    Л.Н. за завтраком говорил с удивлением, сколько среди здешних крестьян непьющих. Приятно. Еще говорил, какие прекрасные лошади в Кочетах у крестьян, породистые.
   </p>
   <p id="5ba9a277-6422-4102-9290-5ab2e707716f">
    Л.Н. о книге Paul Adam «Le trust»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Adam
       </hi>
       . Le trust. P., 1910. Роман из цикла «Время и жизнь», рисующий историю 3-х поколений франц. буржуазии.
      </span>
     </note>
    </hi>
    (о жизни американских миллиардеров), которая нынче производит сенсацию и, очевидно, читается: это французская, декадентская, ни одного слова просто не сказано. Надо делать усилие, чтобы это понять. Уехала Софья Андреевна. Л.Н. с Танечкой провожал ее и вернулся с учителями, подвезшими его.
   </p>
   <p id="ad45167d-c2fd-4903-a922-b22ac1923ddb">
    Приехал Матвеев, окончивший Лазаревский институт, знающий персидский, турецкий и арабский языки и Индию, Персию и интересующийся мистическими чудесами йогов, факиров, дервишей. Рассказал про чудеса, которые видел своими глазами: один йог поднялся на аршин от земли, как маг. Факиры проходили босиком по раскаленным углям, вонзали ножи себе в тело (не чувствуют боли, и кровь не течет).
   </p>
   <p id="61fa2520-bbe4-4f0c-bcf9-717eaa96503c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это малоинтересно.
   </p>
   <p id="e6758e26-4524-4b75-9834-99376865ba14">
    Л.Н. спросил, знает ли он про гебров (изидов?), последователей Зороастры.
   </p>
   <p id="27d91f56-e18a-48dd-ad0c-2b6266592973">
    — Знаю, — ответил Матвеев. — И лично знаю одного врача из них, живет в Лондоне. Их преследуют в Персии, считают нечистыми, не касаются их.
   </p>
   <p id="d6af37ae-50e8-48b7-a710-61dec33d23c4">
    Разговаривали про бабидов.
   </p>
   <p id="12740015-8f01-4a73-a77f-4b6f92a58aa5">
    <hi rend="italic">
     Матвеев
    </hi>
    : Это движение очень интересное.
   </p>
   <p id="800f9510-d83d-4391-87a5-65daf7c22786">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Очень глубокое, я ни одного не знаю такого глубокого.
   </p>
   <p id="2dfc3456-d208-4126-8ff1-3831f5b80026">
    Матвеев коснулся Гафиза, хваля его стихи.
   </p>
   <p id="2215ec94-0ee0-451a-abdb-79b7454b0e1e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я читал в переводе, меня не прельщали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Т. читал Гафиза в пер. А.Фета (см. т. 60, с. 317 и 319).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f9057b77-5a99-4857-bbfd-c80840fac3f5">
    Матвеев о комете Галлея
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       В это время стр. газет пестрели сообщениями о приближающейся комете и о ее предстоящем столкновении с Землей (см. т. 81, с. 44).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , потом о Фламмарионе как о философе-астрономе.
   </p>
   <p id="b6420770-f615-4d23-9f5f-58f3c96ca096">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это, по-моему, совершенно превратно. Астрономия для меня самое пустое занятие, вроде как играть в бирюльки. Schopenhauer указал, что внешний мир — форма нашего представления
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Нынче каждый образованный человек знает, что пространства, времени нет. Есть мир, но как он начался, нам не дано знать. Моисеева сказка сотворения мира предпочтительнее эволюции Дарвиновой. По этому пути я не могу прийти к заключению, и потому путь этот ложный.
   </p>
   <pb n="256" xml:id="page256"/>
   <p id="fbac1a0e-bec5-4862-93db-4a606e3d875c">
    Вечером за чаем Матвеев давал тон разговора, он больше говорил и, главным образом, об оккультизме. Он сам член общества оккультистов в Лондоне и его отделения в Петербурге. Л.Н-чу его речи были скучны, и были «материалом безумия»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Л.Н. по вечерам заходит к нам с Булгаковым в комнату, и Чертков. Тут был разговор о «безумии».
    </note>
    . После, когда уехал Матвеев, Л.Н. спросил Черткова, где ему найти (еще другие) материалы о безумии. (Наверно, нужны Л.Н. для его статьи о самоубийствах.)
   </p>
   <p id="c8a832a1-df10-462b-b455-e5a23c535335">
    Чертков рассказал про Суворова, литографщика 18-ти лет, который года два тому назад бывал у Черткова, что от него телеграмма из Сибири; 18 мая призыв, и он отказывается и просит телеграммой 50р. Галя послала ему 15. И раньше два раза просил, и ему посылала. Но теперь, если отказывается, на что ему деньги? Может быть, другой воспользовался его именем.
   </p>
   <p id="12f60b39-ed2d-4d16-a58e-49a5b51dcf4c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, да. Как только деньги — расхолаживает.
   </p>
   <p id="5b67cdf2-afed-4e35-a473-6eb98018aabe">
    От Гальперина вырезка его статьи — он, как всегда, врет: «Conte inédit par L.Tolstoï
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     «Неизданный рассказ Л.Толстого» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    (из «Petit Journal»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       «Закон насилия и закон любви». Вырезка из газ. не сохр. Пер. И.Д.Гальперина-Каминского вышел отд. изд.: L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoï
       </hi>
       , La loi de l’amour et la loi de la violence. Traduit d’après le manuscrit et publié en français avant l’original russe par E.Halpérine-Kaminsky, précédé d’une lettre de Tolstoï à propos de la
       <hi rend="italic">
        Barricade
       </hi>
       de Paul Bourget. P., 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ). Письмо Т. к И.Д.Гальперину-Каминскому от 24—25 февр. — т. 81, с. 111—112.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он здесь перевел из «Закона насилия» об отказах от военной службы и прибавил старый список отказавшихся, к которому Гусев составил список новых отказов.
   </p>
   <p id="be52e884-7ca7-472a-ae97-b2856aee5279">
    Л.Н. под вечер говорил, что он через день скверно чувствует себя, ужасно слаб, голова болит, не перемежающаяся ли лихорадка?
   </p>
   <p id="63d9300b-c7b9-4c05-be75-3fad0187ee52">
    Чертков рассказывал о разговоре за чаем Л.Н. с Матвеевым (я отсутствовал, проспал):
   </p>
   <p id="21794e31-6658-4a6e-8570-df68182997a5">
    — Лев Николаевич не верит, — сказал Чертков, — не только в оккультизм, но и в гипноз, в одну кучу их сваливает. А гипноз ведь есть, не так ли?
   </p>
   <p id="8ebbd61b-4735-48d1-a8fb-297aa06bb627">
    Булгаков назвал как материал безумия: оккультизм, декадентская литература, газеты, мясная выставка в Москве (апрель — голова города Москвы Гучков пил за процветание боен), гонорары артистам, увлечение воздухоплаванием, «Шантеклер».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
