<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-26_1910-04-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-04-26" to="1910-04-26"/>
    <date type="editor">
     26 апреля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-04-26">
      <hi rend="bold">
       26 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. бодрее. Гулял и вернулся с Ольгой Константиновной и детьми. Ольга Константиновна спросила его, поедет ли в Кочеты, сказав, что Софья Андреевна не хочет, чтобы ехал. Л.Н. ответил, что поедет на днях. Софья Андреевна проговорилась, что не хочет потому, что намерена позвать Танеева поиграть, а без Л.Н. неловко. Из-за этого готова всячески удерживать Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. зовут в Кочеты, до 15 мая у них место, не будет ни сыновей, ни других членов семьи, ни гостей. С Ольгой Константиновной решили мы позвать Татьяну Львовну, чтобы приехала за Л.Н. (во избежание неприятностей).
   </p>
   <p>
    За обедом на террасе слышно было кукушку в аллее.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о ней
    </hi>
    ): Неприятная птица. Других птиц и лягушек не замечаешь, кукушку, как лай собаки, замечаешь (Л.Н-чу лай собак, особенно визг щенков, очень противен, до боли).
   </p>
   <p>
    Вчера приехал Дима, вернулся из Крекшина с А.П.Сергеенко. У Алеши Сергеенко замечательная память на писания, мысли Л.Н.За чаем говорили о списке книг, которые Л.Н. советовал читать. Один такой — 90-х годов — Маркуева. Он записал, что̀ тогда Л.Н. посоветовал читать; другой есть более поздний; оба у Черткова. Теперь же Булгаков с Л.Н. составляют третий
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note245">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note245">
      <p>
       Список кн. для самообразования, составл. по указ. Т-го Булгаковым. Во вступит. прим. отмечено: «Черновая этого списка была просмотрена и исправлена Л.Н. Некоторые сочинения он выпустил, а остальные распределил по степени их важности на три разряда» (
       <hi rend="italic">
        Булгаков
       </hi>
       , с.208).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. присоединился к разговору, что дело надо доделать, насколько можно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Читал статью о преступлениях в Америке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note246">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note246">
      <p>
       «Crime and Criminals» by the Prison Reforme League. Los Angeles. 1910 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). Кн. посвящена Т-му; прислана Дж.Гриффисом, секретарем Лиги тюремных реформ, с сопров. письмом от 23 марта н.с. Т. отв. 23 (?) апр. (т.81, с.243—244).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , число их в семь раз больше увеличивается, чем прибавляется жителей. Автор вычисляет, сколько стоят преступники в Американских Соединенных Штатах (постройка и содержание тюрем, судов) — баснословно много. Народ работает на тюрьмы и на солдат.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У анархистов цель — последствия, а у христиан цель — исполнение нравственного закона.
   </p>
   <p>
    В Городне, самой бедной деревне Кочаковского прихода, сгорело 12 задворков, приходили просить погорелые бабы. Л.nbsp;Н. им дал по рублю. Одна из баб просила у Софьи Андреевны хворосту, Софья Андреевна
    <pb n="236" xml:id="page236"/>
    выговорилась как-то и не дала. Дима рассказывал, что пожар случился оттого, что девушки собрались в сарае и стали пудриться и румяниться; опрокинули лампу, солома загорелась.
   </p>
   <p>
    Разговор о заседающем съезде русских писателей
    <ref target="#footnote55">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote55">
     Многие отказались участвовать, считая съезд несвоевременным.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Съезд русских писателей поступил со мной нехорошо. Я послал им письмо с тем, чтобы его целиком прочесть, а они (Градовский — председатель) просили позволения телеграммой выпустить два слова: «сброд» и «заблудшие» (в адрес правительства). Я ответил тоже телеграммой: «Согласен». А они выпустили самую сущность письма, то, что человек, уважающий себя, (делать) не будет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note247">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note247">
      <p>
       На Всероссийском съезде писателей, проходившем в Петербурге с 23 по 29 апр., М.А.Стаховичем было прочитано письмо Т. к предс. съезда Г.К.Градовскому (т.81, с.211—212; см. также с.227 и 242).
      </p>
     </note>
    </hi>
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
