<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-09_1909-06-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-06-09" to="1909-06-09"/>
    <date type="editor">
     9 июня 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="862adf8f-a022-4496-9202-0ea4ce59d8f8">
    <opener>
     <date when="1909-06-09">
      <hi rend="bold">
       9 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром Л.Н. trochu mrzuty
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     немножко не в духе (
     <hi rend="italic">
      словацк.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="bf6e8d68-b169-4364-9d91-f0ab5183f819">
    В половине десятого Танечка водила за руку дедушку по всему дому, показывая комнаты.
   </p>
   <p id="2d2a07c0-a13f-4611-bebd-96abd11309e8">
    — Вы бы меня лучше сюда поместили, — сказал Л.Н.Татьяне Львовне, взглянув в двери на мою комнату. — А там боюсь, что что-нибудь сломаю.
   </p>
   <p id="e15aead1-e63b-47df-8462-5b6a8ec17760">
    Л.Н. помещен в крыле молодых (Льва Михайловича с семьей. Они уехали), где очень изящно. Зеркало, показывающее с трех сторон, просил накрыть.
   </p>
   <p id="f1bac46b-a059-4225-b3db-bb849f407cf9">
    Л.Н. писал до 2.20
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Т. в это время работал над ст. «Единая заповедь» (т. 38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , позавтракал один и пошел гулять. В 4 вернулся домой. Рассказал Гусеву и мне, что интересно было ему на новом месте поговорить с крестьянами и учителем. Говорил о земле и о Генри Джордже. Крестьяне неграмотные. От них Л.Н. услышал и удивился (а подтвердил учитель — сам крестьянин из горбовских учеников — учителей), что аренду за землю у Голицыных, Свербеевых платят под озимую
   </p>
   <pb n="435" xml:id="page435"/>
   <p id="9df2aee0-e573-43b4-abfe-87f5a9f8b82c">
    25р., под овес —20р. кругом, считая третий год па́ром — 15р. Потом, после Первой думы восемь дворов купили у Михаила Сергеевича землю по 140р. Михаил Сергеевич и княгиня Голицына предлагали тогда всем купить. Не соглашались. Одни богатые купили, а теперь жалеют. Княгиня Голицына теперь согласна за 250р.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     «Русские мужики. Картины художника Н.Орлова с предисловием. Л.Н.Толстого». СПб., 1909. Обложка
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-435.jpg"/>
    <figDesc>
     «Русские мужики. Картины художника Н.Орлова с предисловием. Л.Н.Толстого». СПб., 1909. Обложка
    </figDesc>
    <p id="4e619449-f61d-4eef-9a36-e10a61076832">
     <head>
      «РУССКИЕ МУЖИКИ. КАРТИНЫ ХУДОЖНИКА Н. ОРЛОВА С ПРЕДИСЛОВИЕМ
      <lb/>
      Л.Н. ТОЛСТОГО». СПб., 1909
     </head>
    </p>
    <p id="1c8d96cc-6891-4538-bdcc-4aa4057bd97b">
     Обложка
    </p>
    <p id="7dba6cdf-4e5b-48e8-8d6b-43b84cf9e020">
     «Л.Н.: «Орлов — это, по-моему, самый лучший художник России. Изображает крестьянскую жизнь. Теперь издают его альбом
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     картин. Александра Львовна принесла только что полученный экземпляр альбома Н.В.Орлова «Русские мужики». Л.Н. стал смотреть и удивлялся: «Я не понимаю, как его художники не оценят. Я бы его расцеловал. Я это буду каждый день смотреть». — Записи от 6 августа и 18 октября 1909 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="2e5e3970-547c-4c3b-9c97-ce53b6099307">
    Л.Н., когда об этом опять за обедом говорил с Михаилом Сергеевичем, сказал ему, что жалко, и для них, «и для вас», что крестьяне тогда не купили.
   </p>
   <p id="3722abdd-e42c-4811-a324-e572bb9f11b9">
    Л.Н. спросил Николая Николаевича:
   </p>
   <p id="18aaba84-90b7-4cff-b5d0-691a8b52013d">
    — «Революционной» нашей литературы у нас нет — дать учителю? Потом говорил о Генри Джордже и спросил:
   </p>
   <p id="b1b21f8a-e4c5-40a9-99ea-e4afda4399d4">
    — Читали ли вы «Круг чтения» на сегодня, 9 июня, Рёскина, что мир — ослиные уши: в одно говоришь, другим выходит
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Это изречение помещено в «Круг чтения» под 9 июня — т. 1, с. 452. В Юб. изд. не вошло.
      </span>
     </note>
    </hi>
    ? Это чувство, которое испытывал Рёскин, я понимаю (Л.Н. намекал на свою проповедь).
   </p>
   <p id="ab81fafe-036b-4aa1-8b8b-edd870d11a2a">
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="5765ba52-f6c5-4fcd-aafe-84f147a48beb">
    — Дочитал «Misunderstood» — роман. Какая глупость! — И Л.Н. сказал, что трагизм в том, что мальчик должен ушибиться, сделаться калекой и от этого должен быть несчастным. У англичан, здоровых, любящих здоровье, это (не быть здоровым) — трагизм.
   </p>
   <p id="4f91c960-72f1-435f-b52d-f620df38ee13">
    — В шкапу Тургенев в десяти, Белинский в двенадцати переплетенных томах. Дребедень! Да и никто не читает. — И еще Л.Н. сказал о них, что, если бы их не было, не было бы прорехи в литературе. Лично Тургенев был очень изящный, очень милый человек.
   </p>
   <p id="98823173-ffe8-4576-beb7-8f44aef10dbf">
    Л.Н. про сюжет романа «Misunderstood» by Florence Montgomery:
   </p>
   <p id="8cba31fe-ed7c-470d-be60-66c62ecdc3ba">
    — Мальчик не хочет лечиться; выздоровев, остается хромым и помирает. Полное отсутствие самых первобытных религиозных убеждений. — Л.Н-чу не нравится: «Самая английская книга».
   </p>
   <p id="91beb6e8-6443-44da-88aa-6b3fcf7285a4">
    Татьяна Львовна сказала, что ей роман нравился, читала молодой. Л.Н. на это сказал, что и Чертков был растроган. Он ему, Л.Н-чу, рекомендовал прочесть. Л.Н. после сказал, что, может быть, потому, что
   </p>
   <pb n="436" xml:id="page436"/>
   <p id="631b8379-5aac-4d76-82ee-66176fbc5ea1">
    Чертков перенес себя и Диму в положение лиц романа, потому его трогало.
   </p>
   <p id="e8873ae8-b6e9-4a0d-b58d-a334407beb2f">
    Михаил Сергеевич рассказал, что прочел два первых рассказа из книги А.Франса «Les sept femmes de la Barbe-Bleue». Язык красивый, сколько таланта потрачено на такой вздор!
   </p>
   <p id="41d0d9d7-bbf4-48ad-a930-8458ad376f29">
    Л.Н. согласился с его мнением и порадовался, что Михаил Сергеевич с ним одинакового мнения: одинаково оценили эту книгу.
   </p>
   <p id="695a6695-4359-499e-b207-919ddb589bd4">
    Н.Н.Гусев хвалил книжку В.Соловьева «Магомет» и самого Магомета. Л.Н. поручил ему составить короткое жизнеописание Магомета
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Вл.
       <hi rend="letter-spacing">
        Соловьев
       </hi>
       . Магомет. Его жизнь и религиозное учение. 2-еизд. СПб., 1902. Ст.Гусева «Кто был Магомет», опубл. с подп.
       <hi rend="italic">
        Н. Г.
       </hi>
       как предисл. к кн. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ba150f7b-d0eb-4f98-9d1b-de7655b1cb72">
    За чаем говорил о мужиках, корчующих пни, с которыми Л.Н. беседовал. Л.Н. о них:
   </p>
   <p id="71ecfc13-86ff-44d9-964b-e839a6b8fc8d">
    — Самые настоящие русские мужики, средние, каких 99%. — И го ворил, что приятно было ему с ними говорить. В Ясной это — М.Зорин, Фоканычев — определенные лица, а тут это общий тип
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Илья Васильевич выразился так: «Здесь народ руссее». Это говорил мне Л.Н.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="953248f7-f7e1-4a91-8ea1-219f239c7297">
    Потом говорили о том, что много деревьев в парке вырублено сыновьями Левой и Сережей. Михаил Сергеевич сострил, что у него конституция: он ограничен в самодержавии. Л.Н. просил напомнить ему этих сыновей Михаила Сергеевича. Михаил Сергеевич рассказал про Сережу 22-х лет, что он занимается психологией, но в собраниях студенческих читает про будущую политику японскую, об орошении Туркестана. Знает многое, но поверхностно.
   </p>
   <p id="569bf9f0-46b7-4479-8a49-6877b4d30abd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : 22 года — это такой возраст, когда все всё знают.
   </p>
   <p id="b378fda7-f1b5-4387-85fe-0dfe1eab31d0">
    Л.Н. говорил, что читает Малатесту. Там выписки из Бакунина, поразительно хорошие, например, о солидарности народов; тут он — Бакунин — с большим трудом избегает слова «любовь»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Э.
       <hi rend="letter-spacing">
        Малатеста
       </hi>
       . Краткая система анархизма в X беседах. М., 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d07a526b-4bca-413a-8f0f-8e97598477f3">
    Л.Н. говорил с П.Г.Дашкевичем, бывшим семинаристом, о семинаристах, идущих в монахи или в академию, что они психологически ему интересны, потому, что теперь, под влиянием модных взглядов, они не могут верить в искренность монашества; что психология их ему кажется тяжелой; что они — карьеристы и должны делать то, во что не верят.
   </p>
   <p id="40f8cafc-9927-4d7e-a4f0-cd72a0533b34">
    Татьяна Львовна пустила граммофон. Собинов, Татьяне Львовне столь нравящийся певец, Л.Н-чу совсем не нравится. О пении Марии Михайловны, своей невестки, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="3086ca36-4191-471e-a5db-e07deadb43d3">
    — У нее не было того ухарства, а была задушевность большая.
   </p>
   <p id="c70d0f9d-67c6-4c1a-b4ad-4b67fb6c749f">
    Татьяна Львовна прочла «Даму с камелиями». Л.Н. не вспомнил сюжета, но помнил впечатление: балл — 4.
   </p>
   <p id="d6bb38c5-7356-4c03-96fb-f771d08b28ba">
    — Дюма искренно любил то, что описывал, и это заражает: ты входишь в его душу. — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="980bed4b-d519-49ff-a05c-3215737567bd">
    Разошлись в 11.15. После обеда были шахматы.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
