<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-24_1907-12-24"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 599.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">599</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-24" to="1907-12-24"/>
    <date type="editor">
     24 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="810f2054-ce0a-4d80-a7d5-a7a37d710f03">
    <opener>
     <date when="1907-12-24">
      <hi rend="bold">
       24 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни с 2 до 4 Ванда Ландовска играла на клавесине. Л.Н. очень нравилось:
   </p>
   <p id="878bcd00-3cb1-40b2-9086-d2c67cd49bf6">
    — Переносит совсем в другой мир, — сказал он. — У меня был момент, я забылся, меня перенесло куда-то.
   </p>
   <p id="7a589387-95bb-4657-a241-3b311ef85da5">
    Ждали бедные вдовы, приехавшие на санях. Л.Н. сошел вниз и, встретившись с Гусевым, со мной и Гольденвейзером, сказал:
   </p>
   <p id="4d8d905b-bfa4-442e-8780-4419ac899ddd">
    — Это музыка рабочего народа, серьезная, веселая. Эти Вагнеры, Бетховены на ней выросли.
   </p>
   <p id="4e0992c2-407f-41f4-8527-f9921af5fcee">
    — Как играет! У нее есть чувство меры, техника лучшая, — это сказал Гольденвейзер, который как раз сходил с лестницы.
   </p>
   <p id="22f53873-84ce-4ea6-8388-a334a9fec917">
    За обедом Л.Н. говорил с Ландовским о притеснении поляков в Пруссии — по поводу писем, полученных от С.Скарзинского и Сенкевича и вызывающих Л.Н. заступиться за них; о бюловском законопроекте насильственного отчуждения земель поляков.
   </p>
   <p id="9cbdfd73-58ab-4a4c-b7c6-1c6d91e7626d">
    — C’est une chose affreuse, une chose incroyable, une grossièreté
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Это ужасная вещь, невероятная вещь, это грубость! (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="47cb68b0-0d17-4e1e-bd32-cd9554be131d">
    После обеда шахматы с Гольденвейзером. (Л.Н. говорил, что музыканты хорошо играют в шахматы: Танеев, Сергей Львович, Гольденвейзер.)
   </p>
   <p id="20fd39c1-9e58-4ad8-b068-6db88dfebcde">
    С 8 до 10 Ванда Ландовска играла, главное, старофранцузские песни и танцы, кое-что из старого итальянского, одну старинную английскую песню, а потом народные песни польские (и коленды и пела их), армянские, еврейские, персидские, лезгинские; Баха, Моцарта, Шопена.
   </p>
   <p id="0e1b38b3-29d6-405d-897d-ff0f132d9be3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     позже
    </hi>
    ): Скульптура, музыка, живопись, ораторство — не терпят посредственности
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Ср. изречение Лабрюйера в назв. выше кн. «Избранные мысли Лабрюйера
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       », с. 187.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0e7302fd-3052-4fb2-bed5-e4e8c7ad9316">
    Л.Н. спрашивал Ландовского про китайскую музыку.
   </p>
   <p id="64f97988-1494-4b6d-b774-128619b51759">
    — Китайская музыка интересует меня, она имеет громадное значение (у себя дома), — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="ad2ba6b5-3e6d-4a41-9afe-53553bc20342">
    Ландовский ответил, что он знает индокитайскую, которая возвышенна, понятна. Китайская — шумливая, японская — еще хуже.
   </p>
   <p id="6efdb3aa-e2d8-4d2e-85ab-20c08c965d1f">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    : Я думаю, что по музыке можно судить о душе народа (китайская, японская музыка дики). А какое впечатление производит наша музыка на восточные народы? О восточной музыке имею некоторое понятие.
    <pb n="599"/>
    В Самаре мальчик-садовник ходил петь к старику, пели свои (персидские? калмыкские?) песни. Она на меня действует. Персидские мотивы совершенно понятны, доступны. И совершенно другой склад этой музыки, но нам доступна, потому, думаю, что и наша музыка им доступна. Новый мотив в первый момент чужд, а потом радуешься, что в него вникаешь.
   </p>
   <p id="fddcd062-bd53-4600-b630-3de62e6cb1c1">
    Л.Н. продолжал:
   </p>
   <p id="38aa63d1-54c3-4945-a5fe-00ef70b8eff4">
    — Вся народная музыка будет доступна всем людям, персидскую поймет мужик (и наоборот), а господское вранье — Штрауса — никто, и сами господа не поймут. Как в религии религиозные истины, добро всякий поймет, а католическую литургию, лютеранское (богослужение) — никто.
   </p>
   <p id="0e418395-738e-4e33-a5ae-ca00690543aa">
    Кажется, по поводу Ландовской Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="1a08b0ab-09e1-411e-921e-d236a074868e">
    — La modestie est une qualité des génies
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Скромность — свойство гениев (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="c3c5f25a-72a4-4c12-89d7-5e062918aaf8">
    Просили Гольденвейзера сыграть, он отказался.
   </p>
   <p id="fe2bd3ba-eafd-451c-9330-9f92937f2c79">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Его (Гольденвейзера) главный недостаток, что он очень скромен.
   </p>
   <p id="b99d94fd-0a74-4e35-9c0e-daf376149df8">
    Когда Ландовска играла старые французские танцы, записанные А.Франсиском около 1610 (?) г. — «Danse des jeunes gens, des mariés, des vieux, des domestiques
    <ref target="#a3">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a3">
     Танец молодых людей, супругов, стариков, слуг (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , Л.Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="b023e936-2aae-4c51-aaf6-527968d51639">
    — Это в вашем духе.
   </p>
   <p id="43acbb43-6bc4-4777-a9f9-490e0f766fc9">
    Л.Н. просил меня спеть словацкие песни. После старых французских песен Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="eef52137-0fe2-4c96-b0ea-efeec22f8322">
    — Возвращение к старине — не то что суживает, а расширяет область музыки (она теперь у́же, чем была в старину).
   </p>
   <p id="22665bbd-3c40-43b3-b713-ee6793036d2d">
    После пения польских песен Ландовский сказал, что западнославянские (польские) песни — веселые, широкие, а восточные (особенно малорусские) — унылые.
   </p>
   <p id="c986147d-672b-4eb8-8144-0929712427c0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Великорусские песни тоже веселые.
   </p>
   <p id="c7a786cb-4457-40f2-974f-3241210933ea">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прямое воздействие не на чувство, а на нервы, ничто так не делает, как crescendo.
   </p>
   <p id="e3bf985f-4996-4671-873e-22b5733b63c6">
    Прощаясь с Вандой Ландовской в 12 часов, Л.Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="4a0ebee1-6c81-405c-a3a8-352dae1ae402">
    — Je vous remercie non seulement pour le plaisir. Ce sont les confirmations de mes idées sur l’art
    <ref target="#a4">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a4">
     Благодарю вас не только за доставленное удовольствие. Это подтверждения моих мыслей об искусстве (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="5665608c-d49e-4420-9b9f-3770bf14e515">
    Через десять минут вернулся и еще раз поблагодарил очень трогательно Ванду Ландовску.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
