<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-11_1906-12-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-11" to="1906-12-11"/>
    <date type="editor">
     11 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-12-11">
      <hi rend="bold">
       11 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Николай Леонидович ездил в Тулу на дворянские выборы. Приехал с ним оттуда Михаил Львович с Александрой Владимировной. Л.Н. с третьего дня плохо себя чувствовал (желудок, печень), сегодня лучше. Ездил через Засеку на Рвы, Судаково, по шоссе — домой.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил, что читал письма Веригина из ссылки. «Хорошие. Какой он умный!»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note941">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note941">
      <span>
       «Письма духоборческого руководителя Петра Васильевича Веригина».
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , Christchurch, 1901 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    Л.Н. упомянул про Андросова, как однажды вечером явился — огромного роста, в черкесском полушубке, с двумя мешками. У двери московского дома стучал. Был на пути к Веригину в Обдорск. По совету горбатого редактора «Русских ведомостей» выбрал себе путь безлюдный, но исправник оказался и там, где меняли лошадей на оленей, и предложил ему вернуться. Изюмченко позвал его к себе и посоветовал быстрее поехать дальше. Он успел только час побыть с Веригиным, исправник явился и вернул его по этапу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note942">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note942">
      <span>
       М.С.Андросов посетил Т.18 янв. 1897г. Он возвращался домой после попытки в дек. 1896г. проехать к П.В.Веригину. Рассказ Андросова о его неудачной поездке приведен в указ. кн. Веригина.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Дальше Л.Н. вспомнил, что забыл спросить духоборов о Позднякове, которого за отказ — он был фельдфебелем — мучили. Л.Н. просил его показать спину: была в рубцах от сеченья. Он бежал из ссылки повидать жену, детей и приехал на Кавказ, когда духоборы выезжали в Америку. Стоило бы ему сесть на пароход и уехать, а он вернулся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note943">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note943">
      <span>
       В.Н.Поздняков был у Т. в конце окт. 1898г. В 1905г. он тоже переселился в Канаду.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. рассказывал Александре Владимировне, как духоборы сошли вниз и, когда надели полушубки (у Веригина не было: он его подарил по пути какому-то голодному, холодному; он ходил в пледе) — запели гимн. Превосходно, замечательно!
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала Александре Владимировне про Петра Васильевича, что он ей больше понравился, чем ожидала. Он сказал ей: «Что-то вы, Софья Андреевна, подобрели». А она ответила ему. «Вы переменились».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Никакого самомнения в нем нет: простой, добрый, — и дальше хвалила духоборов. — Что из русских мужиков вышло! Если бы наши Степки, Адрианы (кучера), которые пьянствуют, немножко захотели и иначе вели бы себя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут нельзя немножко, а надо всем совсем перемениться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Александре Владимировне
    </hi>
    ): Зачем приехали, не знаю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Приехали, как сказали, поблагодарить друзей: в Россию — Льва Николаевича, в Англию — Черткова и квакеров, в Константинополь — знакомых турок посетить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Крымские места, надежда туда переселиться.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Сами себе готовят на спиртовке, вегетарианцы лет 12. Веригин рассказывал про хозяйство их. Например, в селении есть 300 кур на попечении двух баб; все вещи получают со складов. Главное, контроля нет, и никто не обманывает. — Софья Андреевна удивляется, что
    <pb n="329" xml:id="page329"/>
    они неграмотны или малограмотны: — Я спросила старика про Веригина, много ли он читает? Ответил: «Он читать не любит, дай ему плуг и пусти его пахать...» Планидин неграмотный. Школ у них мало. В том селении, где живет Веригин, есть между ними грамотный, к нему ходят дети учиться, вместе долго их не держит. Утром задает урок: две-три буквы, выучиться писать их. Вечером они приносят.
   </p>
   <p>
    Под вечер вернулась из Москвы через Тулу Александра Львовна. Л.Н. похвалил ей духоборов: такое осталось хорошее впечатление. Софья Андреевна заметила, что Саша могла слышать концерт такой-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Избави бог от концерта. — И рассказал, как Н.Г.Рубинштейн играл композицию своего брата с треском, как тяжело было слушать,
   </p>
   <p>
    И все заговорили о концертах, как о чем-то, где люди устают, напрягаются, голова разбаливается и скучают. Вспоминали, как уходили с опер, с концертов.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна защищала концерты как единственное свое удовольствие.
   </p>
   <p>
    О Лебрене.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне понравился, потому что он правдив, умен.
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. ушел, Николай Леонидович сказал:
   </p>
   <p>
    — Душан Петрович записывает, что говорит Лев Николаевич. Будут такие противоречия: неделю тому назад порицал Грига, Моцарта, Бетховена, а сегодня хвалил Грига.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Моцарта ведь раньше всегда хвалил.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
