<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-27_1908-10-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-10-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-10-27">
     <hi rend="bold">
      27 октября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. спал с 12 до 10.30 утра крепким сном и не помнил, что̀ с ним было. Вероятно, обморочное состояние ночью, во сне. Не узнает письмо сербке, которое пишет, и не помнит, зачем он его писал. Никакой работы переписывать не дал. Должно быть, ничего не работал или художественную вещь писал. В 2 часа лег в постель: слабость, сильно знобило. Пульс около 70, неравномерный и слабый. Перебоев не было. Встал в 6.30 вечера. С самого утра до вечера ничего не ел. Приехали, но не видели Л.Н-ча Д.Г.Янчевецкий, востоковед, сотрудник «Нового времени» и Е.А.Липеровская, директорша учительской семинарии в Москве. Янчевецкий передал привет от православных японцев. Софья Андреевна, как услышала, что он сотрудник «Нового времени», уже по этому одному решила не допустить.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич в Москве, Чертков сегодня не приезжал. Утром Л.Н. выходил и говорил с ломинцевским мужиком, попавшимся за нелегальную литературу.
   </p>
   <p>
    Пока мы — Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Михаил Сергеевич — обедали, Л.Н. сидел в кресле, ноги подняв на подставку, и сам заговорил по-французски, чего я в четыре года, как здесь живу, не слыхал, о том, что les domestiques
    <ref target="#footnote88">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote88">
     слуги (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    чувствуют envie
    <ref target="#footnote89">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote89">
     зависть (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , прислуживая за обедом господам. Л.Н. часто высказывался, что ему совестно, что лакеи прислуживают, но никогда не говорил этого при них. Раньше, когда Софья Андреевна при прислуге заговаривала по-французски, Л.Н. не поддерживал ее французского разговора, а отвечал по-русски или молчал, чтобы не обижать прислугу, чувствующую, что речь о них.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна с Софьей Андреевной говорили про кухарку у Сергея Львовича, которая до 23 лет не говорила.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приятная женщина!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : И мы будем. Когда скажешь: «Расскажи что-нибудь, Таня», буду молчать.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сегодня очень беспокойна за Л.Н., как никогда. Старательно и особенно нежно ходила за ним.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вчера совсем кончил новый «Круг чтения». Январь можно переписывать начисто. Решил его назвать «Учение о (смысле) жизни. Чтение на каждый день»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note558">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note558">
      <p>
       Оконч. загл. нового «Круга чтения» — «На каждый день. Учение о жизни, изложенное в изречениях» (тт.43—44).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Разговаривали о Екатерине Васильевне и об Ольге Константиновне, жалея обеих. Екатерину Васильевну за то, что теперь в ней поднимается материнское чувство к брошенным детям.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нашему брату, мужчине, непонятно, как из-за такого сокровища можно детей бросить.
   </p>
   <p>
    Разговор продолжался.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
