<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1907_05_04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-05-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-04">
     <hi rend="bold">
      4 мая. Пятница.
     </hi>
    </date>
    Много прохожих. Приехал Данилов к Сухотиным. Л.Н. за обедом говорил о юнкере, который приехал и вел себя очень развязно, и о крестьянине жаловавшемся.
   </p>
   <p>
    — Произвели тяжелое впечатление, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сравнивал юнкеров и офицеров своего времени с нынешними; говорил, что те были выше. Произошла дифференциация: (самое) высокое, лучшее в нравственном отношении отошло в одну сторону, (самое) грубое — в другую сторону.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вчера взял с почты письмо-ответ на статью француза (чиновник повел себя грубо; ему не отдал, а мне отдал). Сегодня поправил его и послал. Француз в статье рекомендует установление мира не дипломатическим путем, как вчера показалось Л.Н., когда быстро просмотрели статью, а устройством такого общества, которое бы нравственно содействовало установлению мира
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note297">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note297">
      <p>
       При письме от 2 февр. н.с. (почт. шт.: 3 мая) П. де Кермариа̀ прислал рук. своей ст. и просил разрешения посвятить ее Т-му. Рук., вероятно, была возвращена автору. Содерж. ее изв. только по этой записи Маковицкого. Отв. Т. от 1/14 мая известен лишь в первонач. ред. (т.77, с.95—96).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В школе первый раз и два мальчика Николаевы. Даровитые. Мать хороша; она с ними читала Евангелие. Сегодня Коля Орехов и Большонков смеялись, и так как не смели, переглядываясь, не могли удержаться от смеха, — знаю это состояние — должен был удалить одного из них.
   </p>
   <p>
    — Наша поездка в Пирогово не состоится: и нездоровье (вялость) и дорога (дожди), — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Приехал Андрей Львович из Пирогова, говорил, как ждут Л.Н.
   </p>
   <pb n="428" xml:id="page428"/>
   <p>
    Л.Н. с большой любовью отозвался о Марии Михайловне, Вере Сергеевне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В газетах выдумали новое выражение: «Страна хочет» (вместо народ), по-немецки «das Land», по-английски «country».
   </p>
   <p>
    Уехали Андрей Львович и Данилов.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
