<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-16_1906-10-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-10-16" to="1906-10-16"/>
    <date type="editor">
     16 октября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-10-16">
     <hi rend="bold">
      16 октября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. дал мне письмо Шкарвана для ответа и сказал, что Шкарван пишет, что в Праге запретили его письмо к полковому врачу в «Круге чтения»
    <ref target="#footnote245">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote245">
     Конфисковано в чешском переводе «Круга чтения». В немецком переводе в Германии не конфисковано. Немецкий перевод свободно продается в Австрии.
    </note>
    . Шкарвану для немецкого и чешского переводов. «Круга чтения» недостает двух недельных чтений. Л.Н. советовал Бондарева и «Ивана-дурака»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note770">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note770">
      <p>
       Письмо А.Шкарвана от 19 окт. н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Записываю только малую часть того, что заслуживало бы записывания. Не записываю, кто ходит утром к Л.nbsp;Н., с какими жалобами, просьбами, за советом: окрестные жители, босяки, странники, прохожие, студенты, барышни, замужние женщины и т.nbsp;п. Не записываю, потому что не бываю, когда Л.nbsp;Н. приходит в 10-м часу утра к пьющим чай, за почтой или приветствовать гостей, ни в 2—3 часа, когда он завтракает один. В последние 14 дней мог бы быть при этом, т.nbsp;к. не хожу в амбулаторию,
    <pb n="270" xml:id="page270"/>
    но думаю, что мое присутствие неприятно Л.nbsp;Н., лишает его свободы высказываться, особенно о людях, зная, что я записываю. Не записываю уже три месяца: от кого получает письма, что о них говорит и что поручает отвечать. Не записываю, какие книги, брошюры посылают ему и что в данный день читает.
   </p>
   <p>
    В иллюстрированном приложении к «Новому времени» появляются письма Тургенева к m-me Виардо.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Жалею, что печатают их. И мои будут печатать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : А ты их запрети.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ну, как запретить, — и махнул рукой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Татьяне Львовне
    </hi>
    ): Веселов пишет мне про Архангельского, что он страдал очень сильно, но не жаловался. Только когда засыпал, стонал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Л.Н.
    </hi>
    ): Получено португальское письмо, спрашивают о вашем отношении к спиритизму
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note771">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note771">
      <p>
       Письмо А.Э.Альвеса от 6 окт. (почт. шт.). На конв. этого письма помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я не помню, чтобы вы где-нибудь, кроме «Плодов просвещения», высказались о нем. Не знаю, что ему ответить.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил приблизительно так, что спиритизм — самообман, заблуждение. Но когда на сеансах люди ему поддаются, они находятся в серьезном настроении, отрешаются от легкомысленного, мешающего и, поддерживая друг друга, угадывают медленно, шаг за шагом, глубокие истины. Такова Люси Малори — ее мыслями полон «Круг чтения».
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про письмо племянницы Стасова о его смерти
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note772">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note772">
      <p>
       Письмо Н.Ф.Пивоваровой от 13 окт. На конв. помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Татьяна Львовна сказала, что умер Спасович 77-ми лет. Говорила о нем, о его красноречии, которое Сергей Львович оспаривал. «Старые умные люди вымирают, между молодыми нет умных».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кроме тебя?...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Но таких, как дедушка Ге, можно было слушать целый вечер, полно одушевления и ума.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна хвалила Кони.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Сергею Львовичу
    </hi>
    ): Я читал Голдсмита второй раз и хочу читать «Тома Джонса» Филдинга
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note773">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note773">
      <p>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Фильдинг
       </hi>
       . История Тома Джонса, найденыша (1749).
      </p>
     </note>
    </hi>
    (этого еще не читал), тоже 100 ! лет тому назад жил. Оба сатирики, оба были кутилы, игроки, умерли не дожив до 50 лет. Голдсмит был обедневший пастор... Он любил жену, но не прощал ей слабости женские, вроде того: «Когда надо было усилить аргументы, она усиливала голос». Диккенс к Голдсмиту относится как Бетховен к Гайдну. У Гайдна лучше.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Читаю Клечковского о воспитании...
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note774">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note774">
      <p>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Клечковский
       </hi>
       (По Эльсландеру). Современное воспитание и новые пути. М., «Посредник» 1906.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо воспользоваться внушением. Внушать ребенку хорошее. Внушает кучер, няня; ты говоришь громко — ребенок говорит громко: подражание...
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Сергеем Львовичем говорили о Чамберлене, Анатоле Франсе и про английскую брошюру (которую взял Николаев) о противоположности учения Павла учению Христа, что христианство и учение Павла совсем различные вещи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Здесь у Павла суеверное, мистическое: смерти Христа приписано сверхъестественное значение (искупление), и это пришпилили к христианству. Мне Павел всегда не нравился. Даже его знаменитое место о любви
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note775">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note775">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Первое послание к коринфянам апостола Павла
       </hi>
       , гл.XIV.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Такой человек, как Бутурлин, мог бы этим заняться: сравнением и исследованием, что́ есть в христианстве чистого и что́ павловского.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Бутурлин Чамберлена отвергает, говорит, что он просто антисемит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Просто не понимает... Бутурлин так говорит, потому что он кадет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Сергею Львовичу
    </hi>
    ): Бутурлину я предлагал сделать то, что Сандерленд — изложить популярно происхождение Священного писания.
    <pb n="271" xml:id="page271"/>
    Просто избавить людей от этой грубой библиолатрии
    <ref target="#footnote246">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote246">
     преклонения перед Библией (
     <hi rend="italic">
      греч
     </hi>
     .).
    </note>
    . Но он говорил, что он не художник. Тут самолюбие: это компиляторская ведь работа.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     «Круг Чтения». Издание «Посредника», Москва, 1906
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-271-.jpg"/>
    <figDesc>
     «Круг Чтения». Издание «Посредника», Москва, 1906
    </figDesc>
    <head>
     «КРУГ ЧТЕНИЯ»
    </head>
    <p>
     Издание «Посредника», Москва, 1906
    </p>
    <p>
     Том 2, вып.2. Обложка
    </p>
    <p>
     «Вечером Л.Н., получивший сегодня последний том «Круга чтения»... сказал: «Я прочел три-четыре дня с удовольствием, там хорошее: Хельчицкий и другое». — Запись от 5 октября 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Л.Н. рассказал про Шарика, что он бросается за овцами и далеко загоняет их.
   </p>
   <p>
    — Раз его за это прибил, по охотничьему правилу: за заднюю ногу держа, — говорил Л.Н. — Сегодня тоже слез с лошади и хотел его наказать. Но Шарик что тут выделывал! Ползал на животе, кувыркался, но не дался. Потом я думал, что телесное наказание к животным не должно применять.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Мария Александровна никогда не бьет собак.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И можно вполне обойтись без этого. Это злое чувство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слышал новое выражение от крестьянина: «жирнопупые»...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
