<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-17_1906-02-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-17" to="1906-02-17"/>
    <date type="editor">
     17 февраля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-02-17">
      <hi rend="bold">
       17 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали М.А.Шмидт и И.К.Дитерихс. Л.Н. им говорил:
   </p>
   <p>
    — Николаев писал мне, что попробует напечатать «Правительство, революционеры, народ» в Петербурге. В Москве цензура строга. Я согла сен. Написал Давыдову, чтобы отдал статью Николаеву
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note160">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note160">
      <span>
       Письмо Н.В.Давыдову от 18 февр. (т.76, с.101). Ст. была напеч. в изд-ве «Обновление», но весь тираж ее был конфискован.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал Иосифу Константиновичу читать «Самодержавие» и спросил его о книге.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Иосиф Константинович
    </hi>
    : Хорошо противопоставлены западные взгляды на власть с восточными.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я записал о «Самодержавии» Хомякова: вопрос во времени — те, западные, пережили, мы переживаем... Русский землепашец охотнее будет переносить неприятности от власти, чем самому туда ездить и участвовать в ней, хотя теперь сообщение железнодорожное — легче. Русские люди должны понять, что западные правительства думали об одном: деньги нажить, а эти (правители России) — положение себе приобрести. Выходит круг. Из него выход — не повиноваться ни тем, ни этим.
   </p>
   <p>
    Л.Н. показывал книжку, присланную ему Новоселовым, изданную им в его серии нравственно-религиозных книжек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Новоселов был блестящий студент, разделял мои взгляды, ушел в православие, издает «Религиозно-философскую библиотеку». Напечатал мои статьи «О религии и нравственности», «Об образовании»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note161">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note161">
      <span>
       В нек-рых вып. «Религиозно-философской библиотеки», выходивших с 1902 по 1906г., были опубл. отр. из назв. статей Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , рядом — статьи Тихомирова и «Беседа отца Серафима».
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал вслух части этой «Беседы»: доброе, перемешанное с церковной болтовней. Понравилось ему выражение: «стяжание духа божья», как есть «стяжание почестей». Л.Н. вспоминал письма Марии Львовны из Cannes о Монте-Карло, как там отвратительно ведут себя люди, и Александры Львовны из Женевы о студентках. Пишет о том, что русские студентки за границей носят фуражки-береты, как студенты, и что в Женеве устроили забастовку против профессоров, что-то там неслыханное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note162">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
      <span>
       Письмо А.Л.Толстой к Т. от 11 февр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Как это заманчиво — забастовка! Покорялся и сразу — я
    <pb n="53" xml:id="page53"/>
    один устрою. Есть люди, которые идут постоянно по тому толчку, который им дан извне: фуражка... Мне татарин в Казани предлагал очки; я ему сказал, что мне не нужны, а он: «Как не нужны? Теперь каждый барин очкам носит». Сергеенко мне прислал прекрасные выписки из буддийских книг и из Рамакришны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note163">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
      <span>
       По-видимому, выписки из кн.: M.
       <hi rend="letter-spacing">
        Muller
       </hi>
       . The Sayings of Sri Ramakrishna Paramahamsa. Madras, 1905.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Это был брамин, который недавно умер. Чертков писал мне о статье «Правительство, революционеры, народ», чтобы изменить ее. Я ответил ему, что не буду переменять, пусть не печатают.
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович рассказывал, как необдуманно ведут в тульском земстве дело помощи голодающим. Крестьяне просили сперва помогать кормом одному скоту, сами крестьяне перебьются. Нет. Надо спасать жизнь людей, детей. Скоту только теперь начинают подвозить корм, тогда как скоро не будет путей. Дрова дают всем, не только бедным, пользуются больше богатые. Лишь одна шестая тех денег, которые отпускаются на помощь нуждающимся, попадает в руки истинно нуждающимся. Предоставлением работ для заработка — рыть колодцы, канавы — заведуют неспособные люди. В 23 из 56 русских губерний — неурожай.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меня всегда поражает: правительство собирает два с половиной миллиарда с этого самого народа, который теперь голодает, и дает 20 миллионов. Ведь это капля в море той нужды, которая есть. Вы рассказали, как мужики, одна деревня другой не помогает. Такой грех! А то, что ненуждающиеся тоже берут помощь, так это крестьяне видят и думают: «Вы не можете нам помогать: мы вас кормим. Все это игрушка с вашей стороны. Хотите давать по двугривенному — давайте. Всем поровну».
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о хорошем письме японца Токутоми, выражающем сочувствие и единомыслие:
   </p>
   <p>
    — Пишет, что написал по-японски очерки
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote46">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote46">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    моего учения, — сказал Л.Н. — Он был христианином, но раньше не признавал непротивления злу; теперь видит, что это необходимое условие.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
