<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-13_1906-09-13"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 232.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">232</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-09-13" to="1906-09-13"/>
    <date type="editor">
     13 сентября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="40e6aa19-f0da-422c-a74b-7fd2c9db817f">
    <opener>
     <date when="1906-09-13">
      <hi rend="bold">
       13 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Получается ежедневно по несколько писем сочувствующих по поводу болезни Софьи Андреевны. Был Иосиф Константинович. Л.Н. обедал у Сухотиных, в «кузминском доме». Л.Н. ушел гулять в 2 часа и вернулся в 5. Устал, сел на пень и заснул. Не помнит, когда.
   </p>
   <p id="ba845942-11e3-418f-8ed8-76a05761ab41">
    Сегодня я читал «О значении русской революции». Поражен ясностью и полнотой, на все вопросы, сомнения отвечает.
   </p>
   <p id="882cc1f0-a51f-4ea9-86ab-26c4070e4fe2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     вечером
    </hi>
    ): Хочу писать китайцу. Послал мне свои английские книги (две), очень хороши
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В этот день Т. начал письмо к китайскому писателю Ку Хун-мину.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Прочел в Брокгаузе о Китае. Очень плохая статья, фабричная ученость: выписано очень много источников, династий, география, а общего понятия не дает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Ст. А.О.Ивановского и др. «Китай» (
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.29).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c4a969c9-03f8-4656-a6a4-ca4ea3077060">
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Китайцы так пашут, что на три-четыре семейства один буйвол, и все семьи корм собирают.
   </p>
   <p id="26d88ddc-6548-4bbd-8bdd-581a3d9200db">
    Л.Н. прибавил:
   </p>
   <p id="5cd9a188-353b-4491-9081-106c1bbe3353">
    — Китайцы самыми первобытными земледельческими орудиями пользуются и достигают высшей культуры
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Кто-то вставил, что у них почти нет железа и даже мотыги деревянные.
    </note>
    . Машины им не годятся уже из-за починок. Пашут на мулах или на себе.
   </p>
   <p id="a804f115-de4a-423a-bbe2-47e3f1df41cf">
    Андрей Львович говорил о жестокостях, казнях у китайцев.
   </p>
   <p id="15c4e00a-8476-47c2-9770-a691fe0b3ed5">
    Л.Н. говорил, что у нас есть другая жестокость: одиночное заключение. Вспомнил, как оружейники тульские чижей ловят, — одного привяжут, к нему слетаются другие. Не желтым откручивают головы. Из них похлебка хороша.
   </p>
   <p id="b73ede49-419b-4d50-98de-86673d388fe5">
    Л.Н. ездил на Делире, который уже оброс к зиме длинной и густой шерстью. Спал до 7. Вечером шахматы с Михаилом Сергеевичем. После Л.Н. сидел, низко сгорбленный, недвижимо и мало участвовал в оживленном разговоре. К чему-то заметил:
   </p>
   <p id="c03fe9f0-8c96-4a9d-a7f9-0dbaa3b5b839">
    — Кропоткин (Л.Н. теперь читает его «La conquête du pain»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Kropotkine
       </hi>
       . La conquête du pain. Préface par E.Reclus. 2-me éd. Р., 1892 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    критикует Генри Джорджа и, возражая ему, говорит против того, чего Генри Джордж никогда не утверждал. Это простительно, когда какой-нибудь Илюша так взболтнет, а тут серьезный, ученый человек пишет книгу — и такая вещь.
   </p>
   <p id="2b2cb2d1-0bc2-49aa-b590-0a55fc5a3eca">
    Мария Львовна говорила, что Софья Андреевна сегодня тоскует по морфию, все у нее болит (вчера не получила морфия):
   </p>
   <p id="643fd803-ede0-4f46-9dd5-c9fde66f281b">
    — Прав папа́, когда говорит о впрыскивании морфия: ничего нельзя делать лучше и хуже. В первый день освобождает от болей, от тоски, на второй же день еще более невыносимо.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
