<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-16_1910-04-16"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 224–225.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">224–225</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-04-16" to="1910-04-16"/>
    <date type="editor">
     16 апреля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="95aac742-d5a1-4388-b31b-4dc393fa11a7">
    <opener>
     <date when="1910-04-16">
      <hi rend="bold">
       16 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Татьяна Львовна говорила со слов Николаева, с которым сегодня имела разговор о Генри Джордже, о критиках Джорджа; что Маркс, Каутский, Кропоткин, критикуя его и не зная его, не исследовав его сочинений, полемизировали с тем, чего он не говорил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Рассуждения С.Д.Николаева о «незнании» основоположниками марксизма теории Г.Джорджа и о характере их полемики с его учением глубоко ошибочны (см. К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Маркс
       </hi>
       и Ф.
       <hi rend="letter-spacing">
        Энгельс
       </hi>
       . Соч., т. 21, с. 348—350; т. 35, с. 163—165; т. 36, с. 496—498). В предисл. к рус. пер. кн. «Письма И.Ф.Беккера, И.Дицгена, Ф.Энгельса, К.Маркса и др. к Ф.А.Зорге и др.». СПб, 1907, В.И.Ленин четко охарактеризовал отношение Маркса и Энгельса к Г.Джорджу и его теории. Отмечая реакционность «социализма» Г.Джорджа, они в то же время подчеркивали необходимость для америк. рабочей партии на известном историческом этапе сотрудничать с его последователями (В.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ленин
       </hi>
       . Полн. собр. соч., т. 15, с. 233—234; т. 17, с. 317).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И Янжул также.
   </p>
   <p id="e92522c5-176b-4bb1-b778-7663d1baf7a1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я знаю Янжула, он не понимал Генри Джорджа.
   </p>
   <p id="07c9a739-da6e-4dd5-86b0-70115230d009">
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Ни одного критика нет такого добросовестного, который прочел бы Генри Джорджа с начала до конца. В Киао-Чао германским правительством введен земельный налог, потому что это китайский обычай.
   </p>
   <p id="643e5f54-b2bf-46c6-8749-e8c0fcb031ea">
    Л.Н. на это сказал, что это генриджорджевское — новое — отношение, а древнее было такое же. У русской общины обложение налогом одной земли
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="da123f5a-003f-4e5e-9386-4e6e88e87825">
    Татьяна Львовна о Генри Джордже, о статистике земель, налогов (Янжул); затем перешла на новые расходы на подводные лодки и воздушные шары.
   </p>
   <p id="10de2e1d-ab1c-478f-9d26-030f6fab4b00">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Непосредственное последствие этих изобретений — новое обременение налогами. Это иллюстрация того нравственного состояния, — никакое изобретение не идет на пользу, а (все) во вред.
   </p>
   <p id="199f00f7-f064-4415-8e2c-22cd34899c51">
    Я заметил, что со введением личной собственности, разрушением общины надо будет ввести поземельные книги. Какой понадобится огромный штат чиновников, какое новое лишнее бремя!
   </p>
   <p id="d3c57d9b-e156-47a0-9b1a-e4d286b82dc1">
    Л.Н. молчал, после сказал:
   </p>
   <p id="101c172a-ed70-47ae-8fdf-5febae8fce21">
    — Я соблюдаю свое неосуждение.
   </p>
   <p id="cde4a4df-91d0-4970-807b-b85a24d77c65">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда все это ясно видишь, особенно хочется умереть. Когда состаришься, видишь ясно, что цель жизни — никак не последствие, результат
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Во имя цели трудиться — это ряд разочарований. Но когда инерция этого движения еще существует, трудно ее остановить.
   </p>
   <p id="52dbfea9-d90d-4c2a-93b5-aec53745dcb9">
    Последнее сказано Татьяне Львовне, хотящей видеть осуществление программы Генри Джорджа.
   </p>
   <p id="34939abd-2642-449c-a867-172d8f3cb128">
    Татьяна Львовна спросила Л.Н., когда он приедет в Кочеты. Л.Н. на это сказал, что Чертков мог бы прямо туда приехать.
   </p>
   <p id="b614f787-059d-4e96-b1dc-ab0a7dc531b5">
    <hi rend="italic">
     Ольга Константиновна
    </hi>
    : Он не хочет нарушить запрета, чтобы к этому не придрались и впоследствии не воспретили совсем возвратиться в Телятинки.
   </p>
   <pb n="225"/>
   <p id="c6f5b9bf-c19a-40c6-8002-ca378de0b541">
    Кочеты — в версте от границы Орловской губернии. А Владимир Григорьевич нанял в Серпухове господский дом, куда переедут он и Анна Константиновна на это лето
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Чертков переехал с семьей на лето в усадьбу «Отрадное» под Серпуховом, возле с. Мещерского Подольского у. Т. писал Черткову о своем намерении посетить его там (т. 89, с. 185).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ef1b38cf-9333-41e9-99b9-6d7cfce0b170">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот попы, правительство — не судите (их). Я все не удерживаюсь. Нынче удержусь.
   </p>
   <p id="3f08ac07-e488-43a4-a88c-50ebf2b7b024">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Со вчерашним самарским крестьянином, чуть с ним заговоришь о боге, о любви, он все поймет, так как он весь горит желанием устроить жизнь на этих началах. А эти господа, как Шоу, ставят вопросы по-церковному: почему бог сотворил мир со злом (он не верит в церковь, но ставит вопрос по-церковному). Это ужасно, фальшь какая! Он церковник. Конфуций, Будда не думали о сотворении мира
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Эволюция не отвечает на вопрос
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Начало и цель — нелепость. Что он (бог) делал до того? Сидел, сидел и вдруг сотворил свет. Тогда было такое развитие, что удовлетворялись этим.
   </p>
   <p id="1a9555d8-ee15-41ad-9a13-92991eb9132d">
    Л.Н. рассказал про бывшего сегодня херсонского человека, учителя труда, т.е. ремесел — столярного и других — в учительской семинарии, которому в 13 лет опротивело мясничество — резание телят у мясника
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       В.П.Мазурин. О нем запись в Дн.: «Совсем близкий человек» (т. 58, с. 38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ; перешел к хлебному торговцу. Тут обмеривание и обвешивание. Когда покупают, утряхивают меру.
   </p>
   <p id="935e9ff6-b8f1-4770-a43d-94d29bde52ac">
    Л.Н. сказал, что он подробно расспросил, как это делается; рассказывавший говорил, что понял, что он не может и этого делать.
   </p>
   <p id="079b9a7d-6bcd-4cfc-8866-b77ed3a4c556">
    Вечером были Дима Чертков и Лева Сергеенко. Фонограф.
   </p>
   <p id="a1fd950f-2044-4103-b0c0-4b72db35715e">
    Я показал Л.Н-чу в «Новом времени» от 13 апреля статью Меньшикова «Страдает ли граф Л.Н.Толстой?» по поводу интервью Адлера
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Ст. в
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12244 была вызвана публ. в финск. газ. «Hufvudstadsbladet» 20 апр. н.с. интервью «Лев Толстой о финляндском кризисе».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Адлер так передает слова Толстого: «Едва ли найдется хоть один финн, который до такой степени страдал бы за Финляндию, как страдаю я».
   </p>
   <p id="cfde150d-7807-475f-a67d-b248d0e3ca1d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это подтасовка. Я страдаю от казней и других действий правительства, между прочим, и от тех, что против Финляндии.
   </p>
   <p id="b3ba6ae1-c9c1-4212-8b4e-35fa9753c168">
    А о статье Меньшикова Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="bc7c2cbb-4ccc-48a9-9ba2-deaef560ea93">
    — Все очень умно, и так придумано ловко.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
