<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-27_1910-10-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-27" to="1910-10-27"/>
    <date type="editor">
     27 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-10-27">
      <hi rend="bold">
       27 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Ехали молодым лесом по такой просеке, куда никогда не ездили, по просеке параллельно Лихвинской железной дороге между дорогами Жаров — Горюшино и Угрюмские казармы — Горюшино. Приехали к оврагу. Я посоветовал слезть, провел лошадей, а Л.Н. с большим трудом, отдыхая, медленно перелез. Когда подошел к лошади, очень задыхался. Заметил, что мог бы и верхом на лошади проехать овраг.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сегодня говорила Варваре Михайловне, что она согласна «допустить» Черткова в дом и быть с ним такой, какая была, если ей выдадут дневники с 1900г. до теперешних. Но Л.Н-ча к Черткову не пустит, а то Чертков пригласит нотариуса и внушит Л.Н. написать завещание.
   </p>
   <pb n="397" xml:id="page397"/>
   <p>
    Л.Н. говорил Александре Львовне, какая тяжелая обстановка в доме: не будь ее (Александры Львовны), уехал бы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note695">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note695">
      <p>
       А.Л.Толстая записала в своем дн. 25 окт.: «Вошла к отцу. Он сидел на кресле у стола, ничего не делая. Как-то странно видеть его без книги в руке, без пера, непривычно. «Я сижу и мечтаю, — сказал он мне, — мечтаю о том, как я уйду. Ты ведь захочешь идти непременно со мной?» — спросил отец. — «Да я не захотела бы тебя стеснять — может быть, первое время, чтобы тебе легче было уйти, не пошла бы с тобой, а вообще жить врозь с тобой я не могу». — «Да, да, но ты знаешь что, я все думаю, что ты для этого недостаточно здорова, насморки, кашель начнется
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » — «Нет, нет, это ничего. Мне будет лучше в простой обстановке». — «Если так, то мне самое естественное, самое приятное иметь тебя около себя как помощницу. Я думаю сделать так. Взять билет до Москвы; кого-нибудь, Черткова, послать с вещами в Лаптево и самому там слезть. А если там откроют, еще куда-нибудь поеду. Ну да это наверное все мечты, я буду мучиться, если брошу ее, меня будет мучить ее состояние
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       А с другой стороны, так делается тяжела эта обстановка, с каждым днем все тяжелее, да еще и Софья Андреевна так тяжела. Я признаюсь тебе, жду только какого-нибудь повода, чтобы уйти».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Итак, он наготове. Вчера меня спрашивал, когда утром идут поезда на юг.
   </p>
   <p>
    Вчера говорил Марии Александровне, а перед этим нам, что уже четыре месяца ему не работается, т.к. Софья Андреевна то и дело вбегает, подозревает какие-то тайны, писанные и говоренные.
   </p>
   <p>
    За обедом читали в «Новом времени» от 23 октября заметки А.Столыпина о лекции Булгакова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note696">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note696">
      <p>
       «Заметки» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12434, 23 окт.). В ней отмечалось, что студент Булгаков «отрицал как высшую школу, так и науку, становясь на точку зрения Льва Толстого».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В них ни слова о том, о чем Булгаков говорил.
   </p>
   <p>
    — У Булгакова самомнение поднимется после этой статьи Столыпина, — говорил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что в «Звезде» обратительные письма священника к нему и его ответы — письма. Л.Н. заметил:
   </p>
   <p>
    — В «Русское слово» переслать.
   </p>
   <p>
    Должно быть, это письма тульского священника Троицкого и два ответа Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note697">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note697">
      <p>
       Т. находился в переп. со свящ., протоиереем Христорождественской церкви в Туле Д.Е.Троицким, к-рый обращался к нему с увещевательными письмами. Письма Т. к Троицкому от 11 и 23 окт. — т.82, с.185, 203—204. Письмо Троицкого от 9 окт. под назв. «Православно-пастырское увещание гр. Л.Н.Толстого» опубл. в журн. «Христианин», 1913, №11. В «Утренней звезде» эти письма не печатались, но в №42 этого журн., 15 окт., было опубл. письмо Т. к К.А.Клишевскому (т.81, с.92). Быть может, его и имел в виду Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
