<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-24_1906-01-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-01-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-01-24">
     <hi rend="bold">
      24 января.
     </hi>
    </date>
    За обедом Наталья Михайловна сказала о Дорике:
   </p>
   <p>
    — Захотелось ему поскорее вырасти. Л.Н., обратившись к Дорику:
   </p>
   <p>
    — Напротив, желай, чтобы потихоньку.
   </p>
   <pb n="28" xml:id="page28"/>
   <p>
    Разговор о Танечке, которую мать кормит. Л.Н. говорил Татьяне Львовне, чтобы бросила чтение книг о питании ребенка и вперед не боялась за него.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил книгу великого князя Николая Михайловича о Долгоруких
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note65">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note65">
      <p>
       Вел. кн.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николай Михайлович
       </hi>
       . Князья Долгорукие, сподвижники императора АлександраI в первые годы его царствования. СПб., 1901 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , дарств. надпись). Т. читал эту кн. в связи с работой над «Посмертными записками старца Федора Кузмича» (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Просматривал альбом портретов выставки в Таврическом дворце
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note66">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note66">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. «Каталог историко-художественной выставки русских портретов в Таврическом дворце», вып.1—7. СПб., 1905. В нем портреты не воспроизведены. Т. смотрел их в кн.: Вел. кн.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николай Михайлович
       </hi>
       . Русские портреты XVIII и XIX столетий, т.I. СПб., 1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). Кн. прислал сам автор. 29 янв. Т. писал ему: «Все это издание есть драгоценный материал истории, не только de la petite histoire, но настоящей истории того времени. Я испытал это, потому что занят теперь временем с 1780-х до 1820-х годов») (т.76, с.90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . О каждом знал, кто он, и давал короткие характеристики. Говоря о 23-хлетнем Долгоруком и его товарищах, основавших тайное общество, о том, как они обдумывали все государственные вопросы («плохо, слабо») и о том, присоединить ли Грузию или нет.
   </p>
   <p>
    Я сказал Л.Н., что Шкарван пишет, что второй выпуск «Круга чтения» в чешском переводе конфискован из-за места о солдатчине, но что по этому делу будет запрос в парламенте, и затем вновь, если ответ на запрос будет положительным, книгу уже свободно напечатают и распространят
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note67">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note67">
      <p>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Tolstoj
       </hi>
       . Kruh četby, t.I—II Praha, 1906 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ). 2-йвып. не был пропущен австр. цензурой из-за включенных в него ст. А.А.Шкарвана «Почему нельзя служить военным врачом» и «Письмо военного врача А.Шкарвана, отказавшегося от военной службы в 1894г.» (см. т.42, с.405—408). Они вошли во 2-еизд. кн., после снятия парламентом запрета. Об этом Шкарван сообщил Маковицкому 2 февр. н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Шкарван спрашивал Л.Н. о названии в «Круге чтения» недельного чтения «Христианство и католицизм»: верно ли оно или его так переименовал И.И.Горбунов из цензурных соображений? В таком случае надо бы прибавить примечание, что протестантизм — только реформированный католицизм. Основы обоих тождественны. Л.Н. согласился и сказал:
   </p>
   <p>
    — «Круг чтения» крестьянский все поправляю, и дописываю, и дополняю. Сколько в нем недостатков!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
