<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-23_1909-07-23"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 19–20.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">19–20</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-07-23" to="1909-07-23"/>
    <date type="editor">
     23 июля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="3bece295-cd50-472d-a222-1885cf65b293">
    <opener>
     <date when="1909-07-23">
      <hi rend="bold">
       23 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехали В.А.Поссе и И.Я.Гинцбург, Мария Александровна. Л.Н. ездил с Онисимом Денисенко по Засеке. Вернувшись, пришел к Марии Александровне в библиотеку, спросил ее о здоровье.
   </p>
   <p id="edda40e2-96b4-4cbe-bb44-b70240a347a8">
    Он теперь читает старый «Круг чтения» и Июнь — Июль нового — в ремингтонном виде. Разговорились о Денисенках. Л.Н. об Иване Васильевиче, что он умен и приятен, а Елена Сергеевна — милая, правдивая.
   </p>
   <p id="772722e3-5dfd-4b32-8f53-4e6fd1d364c4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нынче в «Круге чтения»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       «На каждый день», к-рый называли «Новым кругом чтения» (т. 44, с. 49—53).
      </span>
     </note>
    </hi>
    о правдивости. Нет свойства, которое так разъединяло бы людей, как неправдивость. Тут нет общения. Я всем советую читать «Круг чтения», во-первых, потому что это не мое, а во-вторых
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="52755b52-a104-4ed0-bb6f-a33b2092c95d">
    Мария Александровна спросила:
   </p>
   <p id="38cb3811-4400-4c31-8ee9-45ca26b4bf25">
    — Вышел Июль нового?
   </p>
   <p id="33fcf5c8-1649-423b-a444-c026ff957e3e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, опять задержка.
   </p>
   <p id="944762fa-187d-4bd4-8e80-6653756b95b0">
    Л.Н. спросил меня, зачем приехал Гинцбург:
   </p>
   <p id="0b9e7c4c-5369-48df-b7c7-5d39349dd66a">
    — Не хочет ли меня лепить? Я напишу завещание, чтобы мне памятника не строили. Зачем это Пушкину, Гоголю ляжки смотреть?
   </p>
   <p id="8322f8b0-e59c-4ecc-9716-901f280daec7">
    За обедом Поссе. Л.Н. спросил его, как сюда приехал.
   </p>
   <p id="03aea8d5-a0f9-4fb6-9284-d8f82670a099">
    <hi rend="italic">
     Владимир Александрович
    </hi>
    : Повидать Диму Черткова. Я с Чертковыми жил два года в Англии.
   </p>
   <p id="883137ae-e2b7-4e23-b266-b9e2bff9d81a">
    Потом рассказал о своем проекте, высказанном в «Современном слове» за пять месяцев перед 80-летним юбилеем Л.Н., как его праздновать: не развратничать, не пить, не курить. С этим многие и многие согласились, а на статью «Мяса не есть» возражали, что это неосуществимо. Он просил газеты перепечатать. Перепечатал только один журнал — «Вестник теософии». Прошло полтора года, газеты всё его высмеивают, особенно Чуковский в «Речи»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См. запись
       <ref target="../ma3/ma3-007-.htm#1908.Март.10_марта">
        10 марта 1908 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Это удивляет Поссе, т.к. «Речь» — прогрессивная газета: Милюков, Набоков, Петрункевич.
   </p>
   <p id="88606933-7eaf-4fda-a937-cd72d73e50a1">
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : «Речь» снисходительно-свысока к Л.Н. относится.
   </p>
   <p id="b74ac176-923a-4d1b-b4ad-bf4c08960c37">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда человек не пьянствует, не развратничает, тогда он сектант.
   </p>
   <p id="a0c5a871-b8c8-42ee-9be5-139d090dc5e3">
    Поссе говорил, что террор теперь не возможен: протрезвели. Убили его Азеф и Гартинг. Теперь множество людей, бывших террористов, хочет приносить пользу, благо людям другим путем: деятельностью внеправительственной, организациями, кооперацией.
   </p>
   <pb n="20"/>
   <p id="25e142ae-0fd1-4310-9026-6f9d78b5faa0">
    Л.Н. говорил о сегодняшних посетителях: студенте, курсистке, чиновнике (29 лет, он целомудрен). «Как же можно обмануть девушку?» — ответил.
   </p>
   <p id="ddee81a3-d49b-4650-a7e9-890e138135fa">
    В.А.Поссе рассказывал про теперешних литераторов. У них в Петербурге театральный клуб. Там представление начинается в половине первого ночи. Пьют, едят, азартная игра. И там все литераторы изо дня в день. Днем с тяжелой головой пишут статьи в газеты и выпрашивают авансы на них, чтобы ночью опять могли играть. Между молодыми писателями есть и талантливые, но ничего не выйдет, именно из-за такой жизни.
   </p>
   <p id="4a1e4409-563f-451e-8d34-210fe41aa0bf">
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p id="7ed1f37d-0d51-475c-bef6-b1b81df8daa5">
    — Кто же даровитый?
   </p>
   <p id="2eda6f75-f1c3-4ff1-aa36-f3f66c1549ba">
    <hi rend="italic">
     Поссе
    </hi>
    : Есть Грин (подлинной фамилии его не знаю), но он опустившийся. В «Новом журнале для всех» (февраль 1909 г.) есть его «История одного заговора» — о том, как революционеры посылают молодую девушку совершить террористический акт. Один же из революционеров старается помешать, и потом он является в комитет и говорит им, что они не лучше других
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Грин
       </hi>
       (псевд. А.С.Гриневского). История одного заговора. Рассказ («Новый журнал для всех», 1909, №4, февр.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="cc68fddb-5d08-41de-8abb-00b8f6f5f10e">
    Поссе вспомнил про свое сопротивление Гапону, когда он, Гапон, гипнотизировал молодую девушку, чтоб она в экстазе убила Плеве. Поссе ее отговорил.
   </p>
   <p id="f480bc06-513c-4771-a86f-a4ceb2b7b761">
    Рассказал, что он с Гапоном вернулся в Россию, чтобы воздействовать на рабочих — чтобы не было террористических актов. Гапон прочел его, Поссе, книгу против терроризма и согласился с ним, но потом опять склонился к террору. Рабочие были сначала не согласны с террором.
   </p>
   <p id="c9289c66-bcdf-401f-a347-9570e94e27c0">
    Л.Н. спрашивал про Гапона, жив ли?
   </p>
   <p id="b7e3d7c5-2314-4af4-abbf-7af7338c86a9">
    Поссе рассказал, как его революционеры (инженер Рутенберг) заманили на дачу, накинули на него веревку и повесили.
   </p>
   <p id="08d35d13-1306-4b15-b305-3b536568a4ee">
    Вечером Л.Н. гулял с Николаевым, говорили о праве. Л.Н. не допускал права внеправительственного. Николаев же утверждал, что есть право нравственное.
   </p>
   <p id="9dc1ff34-d64c-4421-b7c4-c5f037ba5ea8">
    Вечером Л.Н. читал вслух Поссе письмо Александра Соловьева Молочникову.
   </p>
   <p id="a1c76b26-791d-4605-851d-0bd4446da8d0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лучше всех полковник. Говорит: «Мы его жалеем (Соловьева), но спросите про наше положение». Л.Н. говорил о единомышленниках: Соловьеве, Чернышеве, Волкове. Один застрелился, один спился. Л.Н. думает, что это процент соответственный.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
