<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-28_1908-07-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-07-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-07-28">
     <hi rend="bold">
      28 июля.
     </hi>
    </date>
    У Л.Н. ночью, между 12 и 2, озноб, не спал до двух. Проснулся в 9.30.
   </p>
   <p>
    Я сказал Л.Н., что Николай Николаевич в передней разговаривает с революционерами, разъясняет им, они спорят. Как редко теперь революционеры спорят, а раньше
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : Я нынче думал, как все ведет к одному. Правительство с его подавлением приводит революционеров к христианскому пониманию,
    <pb n="153" xml:id="page153"/>
    далеко более опасному для него. Не имея успеха, принимают эти взгляды.
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Мария Николаевна, Александра Львовна, Наталья Михайловна, Андрей Львович, Варвара Михайловна, Николай Николаевич, позже Чертков. Л.Н. рассказал про беседу Стэда со Столыпиным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note357">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note357">
      <p>
       Ст. без подписи: «Г. Стэд о России» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11626, 25 июля).
      </p>
     </note>
    </hi>
    : «Ужасно!» И рассказал содержание. Столыпин на вопросы, сколько смертных казней, сколько ссылок, отвечал, что он не знает, не ему подведомственно.
   </p>
   <p>
    — Кто-то пишет мне, — сказал Л.Н., — что кто-то был приговорен к смертной казни и вследствие ходатайства Столыпина был освобожден. Так что видно, что смертная казнь зависит от него.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила о том, что пойман сторож яблочного сада, укравший вчера ночью из кузминского дома тюфяки, занавеси, чехол с дивана.
   </p>
   <p>
    — Тот, кто украл, святой перед Столыпиным. Столыпина бы не пускать в переднюю, — говорил Л.Н. возмущенно. — Один ворует и продает краденые вещи, а тот подписывает и продает совесть. С тем здороваемся; подаем ему руку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пишет мне ученик четвертого класса гимназии о том, как ему понимать «Санина». Это литература для гимназистов! Есть вопрос для них: что есть Христос и Арцыбашев — кому из них ему следовать. И женщина пишет мне, чтобы я написал о порнографии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note358">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note358">
      <p>
       Письмо Н.Ленской от 26 июля (см. т.78, с.351).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня был молодой человек, я просил Душана Петровича сказать ему, что ни ходатайственной, ни денежной помощи оказать не могу. Он из крестьянской семьи, «вышел в люди» и помог своим братьям «выйти в люди», как он выразился. Тут я ему сказал, что под «вышедшими в люди» у меня подразумеваются те, кто в лаптях. Он наделал долгов, и остается ему или жениться «на деньгах», или тюрьма, или самоубийство.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович рассказал, что ехал в вагоне с председателем военного суда в Риге. Тот сказал, что он 17 смертных приговоров подписал и что трудно смотреть в лицо человеку, которому читаешь смертный приговор.
   </p>
   <p>
    — Он читал твою статью «Не могу молчать», — сказал Андрей Львович, — отлично понимает ее, но считает своим долгом хоть и еще 17 смертных приговоров подписать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но есть божий закон.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : А тут был становой и говорил, что хорошо, что Лев Николаевич заступился за осужденных на смерть, что не надо смертных казней.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня диктовал и сам писал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Еще кончить «Круг чтения» — на 14 дней работы осталось. Если буду жив — этим словам теперь приписываю более действительное значение, — кончим.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня нынче и вчера было нехорошее расположение духа
    <ref target="#footnote60">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote60">
     У Л.Н. вчера и сегодня небольшой жар. Вследствие этого плохо владеет собой.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич сказал Л.Н., что он опять прочел статью «о непротивлении и находит в ней новое.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Эта статья и еще
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote61">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote61">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна подала Л.Н. письмо, полученное от докторши Дубенской, урожденной Цуриковой, из Калуги. Гусев прочел его вслух. Пишет, что много Л.Н-чу грехов бог простит за его отклик о смертных казнях, и пишет о грехе землевладения и о законе, по которому каждый пьянчуга может лишить жену, детей земли. Просит переслать это письмо Столыпину.
   </p>
   <pb n="154" xml:id="page154"/>
   <p>
    В зале перевязывал ногу Л.Н-чу. Кто-то заговорил по поводу перевязок.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тут только та беда, что после всего этого (перевязок) я умру.
   </p>
   <p>
    Речь о вырезании почки у брата присутствующей Натальи Михайловны (Льва) и у одной из двоюродных сестер Владимира Григорьевича.
   </p>
   <p>
    — А вы бы дали себе вырезать почку?— спросил кто-то Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, ничего бы себе не дал отрезать. Другое дело другим (разумелось согласие Л.Н. на операцию Татьяны Львовны, при которой он присутствовал даже
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note359">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note359">
      <p>
       23 марта 1900г. Т.Л.Сухотиной, болевшей фронтитом, была сделана трепанация черепа. Т. присутствовал при операции и описывал это «ужасное зрелище» в письмах к родным (см. т.72, с.338—340).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ). Тут соблазн. Лечиться, следить за собой — это стоит жизни. Болезнь иногда продолжается годами, и ты все внимание обращаешь на уход за своим телом.
   </p>
   <p>
    После обеда у себя Л.Н. читал новую книгу Анатоля Франса «Jocaste»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note360">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note360">
      <p>
       A.
       <hi rend="letter-spacing">
        France
       </hi>
       . Jocaste et le Chat maigre. 17-ème éd. P., Calmann-Levy, s.a. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и потом в зале прочел первую главу, хохоча. И Чертков и Мария Николаевна смеялись добрым, им обоим свойственным смехом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Первая глава остроумна, это так бодро, весело. Только французы могут так писать художественно.
   </p>
   <p>
    Когда я перевязывал ногу, Л.Н. пошутил, что лечение это напрасное. С тех пор, как лежит, ему только хуже, больнее. Раньше мог наступать без боли, теперь — нет. Я объяснил ему, что это оттого, что, лежа, нога отвыкла от движения, но что покой тут необходим. Л.Н. прочел в «Jocaste» о докторе Пинеле, который, констатировав болезнь (рану), сам не лечил, а смотрел с удивлением на ее самозаживание. Л.Н. сказал, что лечение, лекарства в девяти десятых случаев только вредят естественному ходу самовыздоровления.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
