<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-31_1907-03-31"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906—1907. М.: Наука, 1979. С. 405.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-03-31" to="1907-03-31"/>
    <date type="editor">
     31 марта 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="bc25506b-09b8-4ae8-acf2-55a7390c1b61">
    <opener>
     <date when="1907-03-31">
      <hi rend="bold">
       31 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. не выходил, но учил. Придя после школы наверх, восхищался:
   </p>
   <p id="139f2c95-044c-4602-a197-a8d2b427b0d9">
    — Как они рассказывают! Удивительно! Я возьму Евангелие и прочту им главу Иоанна и ожидаю со страхом; а они все запомнят, перескажут!
   </p>
   <p id="6839227d-0873-4290-9cfe-8e3fbc05dfa0">
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Юлия Ивановна, Н.П.Иванова.
   </p>
   <p id="09f2101d-b388-49a7-be28-cc9b44dd4682">
    Л.Н. читал в «Новом времени» от 29 марта статью Меньшикова «Пьяный бюджет».
   </p>
   <p id="d62f067e-c545-4c90-a49c-ace89f420352">
    — На две трети миллиарда рублей продается казенной водки! — воскликнул Л.Н. — Помню, когда был государственный бюджет 160—200 миллионов
    <ref target="#a1">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     После освобождения крестьян государственный бюджет не превышал 160 миллионов.
    </note>
    . — Понравилось ему выражение Меньшикова «алкоголическое одичание», но Л.Н. не ожидает ничего от предлагаемых Меньшиковым паллиативов: убавления законом числа праздников (дней пьянства) и крепости водки (с 40% на 30%):
   </p>
   <p id="a4a77e9b-0ce4-4c52-8616-e47b11769dac">
    — Нужно более глубокое
    <hi rend="italic">
     духовное
    </hi>
    воздействие, как в Швеции. Фоканычев пил — бросил. Праздники сами крестьяне перестают соблюдать, работают по воскресеньям.
   </p>
   <p id="4b76bd57-e579-4125-ab3b-e114a468ba30">
    Л.Н. продолжал:
   </p>
   <p id="95289ba3-5a7e-47e9-951d-4b04b0c89df6">
    — Как это Меньшиков может в неделю две темы найти, две статьи может написать, и всегда попадает в точку! В Думе такие мысли не высказывают.
   </p>
   <p id="fd42f770-fdfe-4b00-97be-6d5aa3b8e7ad">
    Л.Н. вспомнил про рассказанный ему Ваней инцидент в Думе: члены в память Иоллоса встали, Пуришкевич предложил встать и в память убитых городовых — не встали. А председатель Пуришкевича исключил из заседаний. Л.Н. удивлялся, как смерть, такое важное, серьезное, могут употреблять как средство партийной борьбы:
   </p>
   <p id="59d412a4-2bea-4bcc-830c-41983d1fc90d">
    — Ведут себя глупо, мои дети (т.е. ученики) так не вели (бы) себя.
   </p>
   <p id="735f2da1-63d4-4775-8421-49b174ca6819">
    Потом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="7736c28d-9f3a-40bb-8872-8edb86132349">
    — Какое развращение от газет и от Думы! Вчера Сережа говорил — он, наверное, высказывал мысль большинства, что, слава богу, мы на пути Запада (становимся конституционным буржуазным государством). Этим сказал, как если бы передние завязли в трясину, из которой выхода нет, а мы «слава богу», шли бы за ними. У них ожесточение (одних против других), войско и выход глупый, материалистический. Пред людьми есть идеал царства божия, а там идеал — материалистическое благо (достаток, благоденствие), сделать доступным
    <hi rend="italic">
     всем
    </hi>
    внешний, материальный комфорт. Мне об этом хотелось писать, как мне это ясно, подробно изложить. Но я эту работу бросил: не идет.
   </p>
   <pb n="405"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой с внучкой Таней Сухотиной. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-405-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой с внучкой Таней Сухотиной. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <p id="05a1c261-481b-4f9b-b206-fe0687cc435e">
     <head>
      ТОЛСТОЙ С ВНУЧКОЙ ТАНЕЙ СУХОТИНОЙ
     </head>
    </p>
    <p id="df139bb4-14bb-4976-9396-8f8515dab8ad">
     Ясная Поляна, 1907
    </p>
    <p id="fbc1126f-f0cb-4d99-b752-cca96a324468">
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
    <p id="3b23fcc0-d58b-4eef-87a2-8cfdbc8a8a33">
     «Л.Н. играл Танечке на рояле, чтобы поплясала. Танечка его — «дида» — очень любит. Л.Н. же любит, когда его дети любят». — Запись от 8 апреля 1907 г.
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
