<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-14_1907-10-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-10-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-10-14">
     <hi rend="bold">
      14 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром Александра Львовна с сильнейшим ларингитом и повсеместным бронхитом уехала в Москву на урок фортепиано.
   </p>
   <p>
    Пополудни Л.Н-чу пришла телеграмма: «Ждите.
    <hi rend="letter-spacing">
     Гончаров
    </hi>
    » (угроза). Софья Андреевна испугана.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ездил верхом. Приехали Андрей Львович и Михаил Сергеевич с выборов; в Туле выбрали правых в Государственную думу.
   </p>
   <p>
    Получил вчера два номера мюнхенского журнала «Marz», где появились статьи Biørnstjerne Bjørnson «Madyaren als Unterdrücker» (это, собственно, письмо Калала, Ледерера и
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote93">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote93">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    к Бьёрнсону об угнетении словаков) и о Конгрессе мира. В этой статье Бьёрнсон пишет, что надо всем, ходящим на эти конгрессы, самим дома не угнетать других. Пруссакам — поляков, мадьярам — словаков, полякам — галицийских русских, и говорит о лицемерии угнетателя Аппоньи.
   </p>
   <p>
    Вечером Михаил Сергеевич рассказывал про выборы.
   </p>
   <pb n="535" xml:id="page535"/>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух последнее письмо И.П.Накашидзе и был им очень тронут.
   </p>
   <p>
    — Превосходное. Какой он скромный, кроткий!
   </p>
   <p>
    Л.Н. не ожидал от него такого разумного, глубокого письма
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note546">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note546">
      <p>
       Письмо И.П.Накашидзе к Т. от 7 окт. (почт. шт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Андрей Львович рассказал, что письмо Л.Н. о том, чтобы к нему не обращались за денежной помощью, принято было везде нехорошо (в Петербурге, в Москве, Туле — где Андрей Львович вращался). И, кажется, Андрею Львовичу не нравится. Л.Н-чу это было неприятно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     проходя мимо меня
    </hi>
    ): Какой вы элегантный!
   </p>
   <p>
    За чаем: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Андреевна, Елизавета Валерьяновна, Татьяна Львовна, Андрей Львович, Михаил Сергеевич, Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович говорил, что в Туле идет новая пьеса Левы: «Моя родина». Михаил Сергеевич же прочел о ней из «Голоса Москвы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note547">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note547">
      <p>
       Заметка о премьере пьесы Л.Л.Толстого «Моя родина» — в №237 газ., 13 окт.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Татьяна Андреевна заговорила о Метерлинке: о его какой-то пьесе пишут, что нет ничего лучше, но, когда цитировала диалоги, было жалко, смешно (декадентское)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note548">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note548">
      <p>
       Вероятно, отзыв на пьесу «Пелеас и Мелисанда», поставленную в окт. Вс.Э.Мейерхольдом в театре В.Ф.Комиссаржевской.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Андрей Львович говорил, какие оперетты идут в Петербурге («Тореадор» — голые женщины купаются). Татьяна Андреевна не верила. Андрей Львович уверял, что голые, — видел. Бесстыдство удивительное
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note549">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note549">
      <p>
       См. объявление в
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11311, 8 сент.: «Сегодня открытие сезона. В 1-й раз в России
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       оперетта в 3 д. «Тореадор». В 1-м д. «Купальщицы в море»». Этой «сенсационной опереттой» И.Керайла и Л.Монктона открыл в тот же вечер сезон и петерб. театр «Пассаж».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Папа̀, ты мне еще не дал два тома «Круга чтения».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : На сегодняшний день в «Круге чтения» об искусстве. Неловко хвалить, потому что сам писал, но превосходно.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. прочел 14 октября вслух и объяснил. Все мы были поражены, как он это прочел. Стало нам ясным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note550">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note550">
      <p>
       Все 13 мыслей, включенных в этот день «Круга чтения», принадлежат Т-му. Первая, ключевая: «Искусство есть человеческая деятельность, имеющая целью передавать людям те высшие и лучшие чувства, до которых дожили люди» — т.II, с.339—341 (ср. т.42, с.149—151).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о какой-то книге (об интеллигенции), которую вчера читал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note551">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note551">
      <p>
       Е.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Лозинский
       </hi>
       . Что же такое, наконец, интеллигенция? (Критико-социологический опыт). СПб., 1907 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Социалисты (Бебель) признают необходимость лучше оплачивать работу конторщиков, инженеров, врачей и т.д. Социалисты хотят уничтожить господство землевладельцев, капиталистов; но настанет — и оно уже настало — господство интеллигентов (которое во сто раз дороже обходится народу, чем бюрократов, землевладельцев)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note552">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note552">
      <p>
       Судя по воспоминаниям Т.А.Кузминской, последнее суждение принадлежит Бирюкову: «Оно уже настает, — сказал Павел Иванович, — и обходится народу дороже, чем бюрократия и землевладельцы» (Т.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кузминская
       </hi>
       . В Ясной Поляне осенью 1907г., с.35).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
