<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-25_1905-09-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-09-25" to="1905-09-25"/>
    <date type="editor">
     25 сентября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4030bd95-00a1-4993-9784-7773417241fd">
    <opener>
     <date when="1905-09-25">
      <hi rend="bold">
       25 сентября. Воскресенье.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. вышел в залу в четверть четвертого в халате, здоров. Ночью в 5 часов вставал, записывал мысли. Сегодня весь «Конец века» перечел с начала и исправил.
   </p>
   <p id="f36622c0-5c95-4a8f-9e59-5e38a7256761">
    Михаил Сергеевич сообщил ему о письме Бирюкова к Софье Андреевне, что жалеет выпустить из биографии Л.Н. ту главу, т.е. роман Л.Н. с Валерией. «Тут Софья Андреевна не должна запрещать, не спросивши В.».
   </p>
   <p id="02772441-a78e-413a-a1b5-696b176f6aa2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Надо ему спросить Валерию позволения печатать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       С.А.Толстая послала Бирюкову ультимативное письмо с запрещением печатать переп. Т. с В.В.Арсеньевой. 19 сент./2 окт. Бирюков отв.: «Сейчас же пишу Черткову и другим переводчикам об исключении этой главы. Мне придется заменить эту чудную главу сухой передачей самого факта». Т. сам сожалел об этом (см. в его письме к Бирюкову от 18 окт. — т. 76, с. 43). В 1-е и 2-еизд. кн. переп. с В.В.Арсеньевой не вошла. Письма эти помещены только в 3-емизд. (Берлин, 1921).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . У Бирюкова много испытаний в жизни, ведь и жена с ним не согласна, она не религиозная. Между женщинами, которых я знал, не было ни одной хорошей композиторши и ни одной религиозной. Маша (дочь) подходит наиближе.
   </p>
   <p id="18d17ce4-feb1-4ca7-848b-7e391265eac8">
    — А Мария Александровна? — спросил Михаил Сергеевич.
   </p>
   <p id="dbb6a217-badb-429d-bff8-0a34ce125618">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мария Александровна — совершенно, и Анненкова — близко. Павла Николаевна, Анна Константиновна — они не христианки. Павла Николаевна — прекрасная женщина, несет добровольно тяжелую жизнь, но она на нее решилась из других соображений. Алехин жил воздержанно и сразу все бросил, стал головой городка; стало быть, делал не из религиозного убеждения.
   </p>
   <p id="78ceb2af-e147-48d9-9b5a-0a258912f1ed">
    Л.Н. вышел из дому в четыре часа и поехал верхом на Делире, вернулся в пять часов. Вечером к чаю вышел поздно. Спрашивал меня о родных, о венгерских политических стремлениях. Михаила Сергеевича — о Швеции, Норвегии.
   </p>
   <p id="abc067d2-c802-4b0f-82ae-fa40486d6873">
    Я ему читал мнение Ницше о России.
   </p>
   <p id="8a62298c-4be1-4c79-ab51-0b1a1700a986">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О том уже Герцен писал.
   </p>
   <p id="0ef453a2-60d2-4961-bf96-bfae1c55c679">
    — Ницше ведь поляк? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p id="f628395a-fbab-4b4f-834a-e291cebe82e4">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Да, кашуб-протестант.
   </p>
   <p id="5e78d20a-7a5e-436c-b24c-03a6a7f4c22a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : О кашубах не слышал, что есть такие протестантские поляки.
   </p>
   <p id="3d1ed593-c64c-4ac0-ad88-7620c0937d69">
    Л.Н. дал мне «The City Record» со сведениями об обложении недвижимости и движимости Нью-Йорка
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Дж.Менделькерн прислал Т. (с письмом от 18 сент. н.с.) «Отчет города Нью-Йорка», содерж. свед. о гор. налогах, об обложении движимого и недвижимого имущества и пр. хозяйственных и финансовых вопросах, к к-рым Т. проявил интерес в беседе с Менделькерном при посещении им Ясной Поляны. «Отчет» был отправлен С.Д.Николаеву.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и просил выделить данные о земельной ценности и поблагодарить приславшего и послать отчет Николаеву.
   </p>
   <p id="b2e92945-1d6b-46c2-9b29-196b4e7adf13">
    Л.Н. читает Тэна «L’ancien régime».
   </p>
   <pb n="407" xml:id="page407"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
