<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-12-31_1905-12-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-12-31" to="1905-12-31"/>
    <date type="editor">
     31 декабря 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-12-31">
      <hi rend="bold">
       31 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Я (возвращаясь из Словакии) доехал до Тулы. На вокзале встретил Г.М.Беркенгейма; он рассказывал новости из Ясной. Л.Н. здоров. За него не боятся, скорее за Софью Андреевну, которая страдает приливами крови к голове и у которой эмфизема за время пребывания ее в Москве ухудшилась.
   </p>
   <p>
    — Как прежде остро писал против правительства, — рассказывал Григорий Моисеевич про Л.Н., — так теперь остро пишет против революционеров.
   </p>
   <p>
    Вечные споры Н.Л.Оболенского, М.С.Сухотина и его, Беркенгейма. О чем днем спорили, говорили, о том Л.Н. вечером писал в своей статье
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1317">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1317">
      <span>
       По-видимому, речь идет о возобновлении работы над ст. «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу» (см. т.55, с.174 и т.89, с.34—36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . По этой причине Григорий Моисеевич не писал дневника. Я просил Григория Моисеевича писать дневник. Михаил Сергеевич записывает; он старается описывать Л.Н., каким он есть в данное время
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1318">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1318">
      <span>
       Вел ли дн. Г.М.Беркенгейм, не установлено. Дн. М.С.Сухотина —
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.69, кн.2.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Михаил Сергеевич видает Л.Н. от времени до времени. Гостей в Ясной бывало мало из-за стачки на железных дорогах.
   </p>
   <p>
    Как поговорил с Григорием Моисеевичем, сразу мне стало так радостно, легко, как если бы я домой ехал; повеяло яснополянским духом. Из дому еду домой! В Ясной, действительно, сразу мне было как дома.
   </p>
   <pb n="482" xml:id="page482"/>
   <p>
    Л.Н., Софья Андреевна, Сергей Львович, Татьяна, Мария, Александра Львовна, М.С.Сухотин, Н.Л.Оболенский, Е.В.Оболенская, Ю.И.Игумнова, И.К.Дитерихс, молодые Сухотины, экономка Авдотья Васильевна, Илья Васильевич, Ваня — все меня мило приветствовали. Я приехал перед самым обедом. За обедом шум — в одно время в трех местах разговаривали. Л.Н., кажется мне, говорит тише и более шепелявит, чем месяц тому назад. Разговаривал с Иосифом Константиновичем, сидевшим против него. Что́ рассказывал Иосиф Константинович, Л.Н., как всегда, интересовало. Я в конце стола из-за шума мало разбирал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил:
   </p>
   <p>
    — Иван Иванович Горбунов не издает ни «Единого на потребу», ни «Конца века». Правительство арестует — новая мера — типографию. Так сделали в Петербурге
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1319">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1319">
      <span>
       В письме б. д. дек. 1905г. Горбунов-Посадов сообщал, что изд. ст. Т. опасно для изд-ва.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я привез 15 экземпляров «Конца века» чертковского издания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1320">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1320">
      <span>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Конец века. О предстоящем перевороте. 2-е, дополн. автором изд.
       <hi rend="italic">
        Св. сл.
       </hi>
       , Christchurch, 1905.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. еще не видел его.
   </p>
   <p>
    — Не по заслугам мне такой издатель — друг... Он лучше знает мои мысли, чем я. Это оттого, что у нас один центр действует, — говорил Л.Н. о Черткове.
   </p>
   <p>
    — Я должен делать усилие больше не осуждать революционеров строго. У консерваторов — эгоизм, у революционеров самопожертвование, уверенность, дерзость
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1321">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1321">
      <span>
       В последующие дни, работая над ст. «Обращение к русским людям...», Т. в гл.II смягчил некоторые резкие высказывания о революционерах.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Какую важность приписывали кучке людей, сошедшихся на съезде Всероссийского крестьянского союза! — говорил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. тогда и всегда негодовал, до раздражения, когда Иван Иванович, Н.Н.Гусев, Ф.Е.Поступаев, С.Т.Семенов, А.А.Стахович говорили об этом съезде с каким-то трепетом, подобострастием.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Миташа Оболенский заявил прокурору, чтобы он преследовал их за такие речи, что надо сжечь Тульскую губернию. И надо бы взяться за это прокурору, но взялась администрация.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил так, вероятно, под впечатлением газетных известий о повсеместных погромах усадеб.
   </p>
   <p>
    Говорили о фельетоне Езерского в «Русских ведомостях» 3 декабря об аграрном движении
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1322">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1322">
      <span>
       Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Езерский
       </hi>
       . Аграрная опасность (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №319, 3 дек.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Иосиф Константинович говорил, что помещики не будут сеять, а у крестьян нет инвентаря, чтобы их, помещичью, землю обработать, и даже нет семян. Будет недород.
   </p>
   <p>
    Ко «Всемирному вестнику» за 1905г. издатель Сухонин обещает приложение: 50 нелегальных статей Л.Н., записки некоторых декабристов, Бебеля
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1323">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1323">
      <span>
       В №12,
       <hi rend="italic">
        ВВ
       </hi>
       было объявлено, что в 1906г. в журн. будут напеч. соч. Т., изд. за границей (около 50 работ); «Записки декабриста кн. С.П.Трубецкого», «Женщина и социализм» А.Бебеля.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Аля Сухотин с Иосифом Константиновичем разговаривали. Иосиф Константинович возражал ему, что будет не русификация Персии, а — персификация России.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подошел, спросил их, о чем разговоривают, и сказал им с грустной улыбкой: «Есть легенда о крестнике. Баба вытирала мытую посуду грязной тряпкой, сказано ей: «Вперед выполоскай свою тряпку, потом вытирай»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1324">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1324">
      <span>
       Легенда о крестнике использована Т. в рассказе «Крестник» (т.25) и в трактате «Царство божие внутри вас» (т.28).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
    <hi rend="italic">
     Наша тряпка совсем грязная
    </hi>
    ».
   </p>
   <p>
    Сказав это, Л.Н. отошел к другому столу, а мы задумались, как это Л.Н. может несколькими словами разъяснить вопрос. О том, должны ли и почему должны русифицировать, и не размышляем, а думаем только о способе — «как». Это аналогично сравнению, сделанному Л.Н., с турецкими пашами, которые советуются, как собирать подати. Им и в голову не приходит думать: имеют ли право собирать их и почему.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
