<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-25_1906-09-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-09-25" to="1906-09-25"/>
    <date type="editor">
     25 сентября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-09-25">
     <hi rend="bold">
      25 сентября.
     </hi>
    </date>
    Гуляли с Александрой Львовной, Натальей Михайловной, Дориком, Беркенгеймом к провалам. Пели песни. Л.Н. ходил пешком. Беркенгейм взял палку Л.Н.; когда Л.Н. возвратился, извинился перед ним.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне было сначала досадно, а потом поборол это чувство досады — было радостно.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Как я нынче беседовал с мужиками, с целой артелью! Я им читал бондаревское
    <ref target="#footnote226">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote226">
     Письмо Л.Н. к Бондареву о Генри Джордже.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note695">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note695">
      <p>
       Л.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Письмо к крестьянину о земле (о проекте Генри Джорджа). М., «Посредник», 1906 — перераб. письмо Т. к Т.М.Бондареву от 23 июня 1894г. (т.90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Каждое слово понимают. Все охотно слушали, только один пьяный — это всегда так — обругал меня. Между ними были захаровские. Они по 10 рублей в круг платят за землю (там и паровая). Общий вопрос их не интересует, а частный. Они, два старика, сейчас же спросили меня: аренду им платить? Что будет с землей? Я им сказал: «За вас думают, будет что-то, а теперь надо смирно жить».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Засеке, куда ходил, в одном месте лежат березы, в четыре белые яркие сажени складывают их четыре мужика. Хорошо одеты, один высокий (Л.Н. назвал его, яснополянца с сыном) другой — Зорин с сыном; такие веселые, ну, думаю, как им нам завидовать. Здоровые, сильные, свежие. Все огромного роста. Они там ночуют, пробудут полторы недели.
   </p>
   <p>
    После обеда пошли слушать граммофон к Сухотиным. Татьяна Львовна позвала всех и Л.Н-ча. Л.Н. сел напротив, подальше и не тронулся с места, внимательно и долго, больше часа, слушал.
   </p>
   <pb n="242" xml:id="page242"/>
   <p>
    Л.Н. понравилась Варя Панина, балалайка Трояновского (сказал: «Хорошо»), «Маланья», полонез Соколова («Это очень хорошее»).
   </p>
   <p>
    Л.Н. играл с Танечкой, учил ее шапку с его головы снимать и снова ему надевать.
   </p>
   <p>
    Вечером приехал Михаил Сергеевич. Говорили о лошадях. Между прочим, вспоминали, что к Сергею Николаевичу через полтора года вернулась с жеребенком лошадь, которую угнали у него.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно помнят лошади! Как они помнят!
   </p>
   <p>
    Потом говорили о собаках. Шарик, когда никто ему не оказывает внимания, идет за шапкой. Об английских бульдогах, глупых и злых.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие англичане породы собак воспитали!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
