<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-09_1905-05-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-09">
     <hi rend="bold">
      9 мая. Понедельник. Николин день.
     </hi>
    </date>
    Уехал Михаил Сергеевич с дочерью Натальей Михайловной. Приехал Сергей Львович. Рассказывал об аграрном съезде. Председательствовал Петрункевич; говорили Долгоруков, Мануйлов, Герценштейн. Долгоруков говорил об отрезе барских земель, выкупе и отдаче крестьянам так, чтобы на душу по семь десятин пришлось. Герценштейн говорил против Генри Джорджа и отстаивал выкуп помещичьих земель
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note598">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note598">
      <p>
       См. «Вестник сельского хозяйства», №№17—24, 1 мая — 12 июня.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Я ему возразил: почему он, стоящий против Генри Джорджа, употребляет его аргументы? Когда будет введен единый налог, часть капитала освободится. Капитала будет больше, он подешевеет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note599">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note599">
      <p>
       С.Л.Толстой выступил в прениях 29 апр. (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №117, 3 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я нарочно попросил Петрункевича считать голоса. 13 — за единый налог, 18 воздержалось, прочие — за выкуп. Но мне казалось, что после съезда яснее стало, что выкуп невозможен, а что нужен единый налог. Ведь его можно и постепенно вводить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.Надо говорить не о национализации, а о едином налоге.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил о «Записках» Якушкина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note600">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note600">
      <p>
       «Записки Ивана Дмитриевича Якушкина». Лейпциг, 1874. В 1905г. стало возможным переиздание кн. в России. 13 апр.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       сообщали, что «на днях» она поступит в продажу (№100).
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Какое было тогда самоотвержение для освобождения крестьян, так и теперь его нужно для освобождения земли.
   </p>
   <p>
    — Долгоруков хоть немного говорил в этом смысле, и это хорошо, — сказал Сергей Львович.
   </p>
   <p>
    Зашла речь о прогрессивном параличе и его самой частой причине — сифилисе. Л.Н. вспомнил Хохлова, больного параличом; потом перешли на сифилис, на жизнь молодого поколения, где случайно кто заболеет сифилисом и кто нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет хуже, чем двубрачие. Я говорю, что дойдет до того, что в непотребном доме священник будет венчать...
   </p>
   <p>
    Потом говорили об Андрее Львовиче.
   </p>
   <p>
    — Михаил Сергеевич и даже Таня говорят: «Надо женить Андрея». Какое легкомысленное отношение! Надо переносить последствия своей преступности, а не легализировать ее, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна ужасно похудела, по вечером головокружения, но все-таки поехала в Москву
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note601">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note601">
      <p>
       С.А.Толстая выехала в Москву в связи со смертью своей знакомой В.И.Масловой (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       , 9 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна говорила, что Кони предвидит конституцию, так как иной русской формы правления нет выработанной, а так, наскоро ее выработать нельзя.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Но какую конституцию? Английская имеет только совещательный, а не решающий голос. Но весом общественного мнения король стал игрушкой при парламенте. А в Болгарии, где самая передовая конституция, мог властвовать неограниченно Стамбулов.
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н. говорил:
   </p>
   <pb n="274" xml:id="page274"/>
   <p>
    — Цуриков проводит время в судебных заседаниях, изучении новых законов и распоряжений и в чтении газет, так и другие судьи.
   </p>
   <p>
    Я сказал Л.Н., что в «Круге чтения» следовало бы поместить где-нибудь о судьях, чем они занимаются, как о врачах. Л.Н. сказал, что ему досадно, что дал и о врачах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note602">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note602">
      <p>
       «Этот день (О врачебном искусстве) при окончат. ред. «Круга чтения» был выпущен Л.Н-чем» (
       <hi rend="italic">
        Прим. Гусева
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Судьи отстают, как и врачи (читают только свои медицинские газеты), а журналисты отстают пуще всех, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    На днях говорил о Каткове:
   </p>
   <p>
    — Он 20 лет ничего не читал, кроме «Московских ведомостей». Катков был даровитый, образованный, передовой человек (в молодые годы) из кружка Герцена... — Л.Н. рассказывал, что Катков в разговоре с ним (Л.Н.) мялся, не оканчивал предложений, говорил застенчиво, неопределенно. Не знаю, со всеми ли так, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Сегодня был инженер, принес стихи. Л.Н. сказал ему, что стихи его плохи, чтобы бросил писать. У него нет художественной оценки, не может критиковать себя, такой будет продолжать писать.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. рассказывал, что он встретил одного яснополянского мужика (он назвал крестьянина) и спросил его, что нового о земле. Тот ответил: «Слышно, отойдеть»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note603">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note603">
      <p>
       Бывший ученик Т., «богатый, степенный и умный, грамотный крестьянин». Свой разговор с ним Т. привел в гл.1 ст. «Великий грех» (т.36, с.209—210).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В разговоре Л.Н. вспомнил, что на поляне, не доходя Трубы, по тропинке налево, была дуэль Писарева с Берсом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note604">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note604">
      <p>
       Дуэль брата С.А.Толстой, А.А.Берса, с С.А.Писаревым 12 окт. 1884г. у ст. Козловка.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Мужик видел их и не понимал, что делают: «Не по дрова ли?» Тут вынимают ящики и стреляются.
   </p>
   <p>
    Был разговор о Достоевском.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Достоевский стенографировал свои романы, что и видно: сначала хороши, в первых же главах высказано все, дальше — повторение.
   </p>
   <p>
    Андрей Львович заболел: колотье в ладонях, подошвах, берцах. Думает, что от раны в голове. Л.Н., когда услышал, что Андрей Львович болен, но, не зная, чем, сказал:
   </p>
   <p>
    — Не обидели ли мы его?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приедут сюда мои самые давние верные друзья: Владимир Григорьевич, Павел Иванович и Иван Иванович — основатели «Посредника», они и вместе жили. Черткову свыше 50 лет. Как мы стареем! Трепов ему разрешил приехать в Россию на три недели. Очень любезно он ему писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note605">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note605">
      <p>
       Чертков сообщил об этом Т-му 26 апр. и 12 мая н.с.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Эта весна очень сухая. В течение трех недель два дождя. Много зелени, листвы на деревьях, птиц. Записываю это — несутся песни из села, поют соловьи, кричат лягушки, воют собаки.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
