<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-10_1909-05-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-05-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-05-10">
     <hi rend="bold">
      10 мая.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. ездил в Овсянниково к Горбуновым. За обедом вспомнил, что Наживин хотел издать книжкой письма отказавшихся, спросил — выйдут ли.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Раньше могли выйти, теперь — нет (по цензурным соображениям).
   </p>
   <p>
    Л.Н. о полученном письме старообрядки на двадцати листах:
   </p>
   <p>
    — Ах, какое ужасное! Описывает свою семейную жизнь. Ее выдали замуж за незнакомого, он оказался развратником и пьяницей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не дочел письма, просил Николая Николаевича прочесть. Вечером спросил о нем. Николай Николаевич рассказывал. Л.Н. вставил:
   </p>
   <p>
    — Ведь она рожает детей.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич объяснил, что из ее письма видно, почему: чтобы он не уходил к другим женщинам.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, трудно бывает положение женщины!
   </p>
   <p>
    Л.Н. о природе — какая теперь красивая:
   </p>
   <p>
    — Одевшиеся березы. Вчера, сегодня морозы, они всегда бывают в то время, когда дуб собирается развернуться.
   </p>
   <p>
    В восемь часов приехала С.А.Стахович. Л.Н. распрашивал про ее родных и про Татьяну Львовну, сказал:
   </p>
   <pb n="408" xml:id="page408"/>
   <p>
    — С Таней всегда бывает приятно.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна спросила Л.Н., помнит ли, как он выразился о Тане, что она среди женщин ума недюжинного, а Михаил Сергеевич среди мужчин — среднего, но что все-таки Михаил Сергеевич должен с ней сюсюкая говорить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Разве я это говорил?
   </p>
   <p>
    Софья Александровна сообщила Л.Н., что Мечников, не смея письмом беспокоить Л.Н., спрашивает при ее посредничестве, может ли приехать. Л.Н. ответил, что занятия их разные, нет общего у них, и не высказал желания, чтобы Мечников приехал.
   </p>
   <p>
    Несколько времени спустя:
   </p>
   <p>
    — Я сказал, что наши занятия разные, но мы душой и телом одинаковы, так что есть общее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note312">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note312">
      <p>
       И.И.Мечников с женой О.Н.Мечниковой провел в Ясной Поляне один день — 30 мая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил русскую книгу (этногеографическую) об Индии. Сказал, что это то самое, что хотел, чтобы было написано
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note313">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note313">
      <p>
       Л.Б.
       <hi rend="letter-spacing">
        Хавкина
       </hi>
       . Индия. Популярный очерк. М., 1907. См. письмо Т. к автору от 9 июля (т.80, с.12).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="bold">
     Около 10 мая.
    </hi>
    Л.Н. кому-то, от кого я слышал, сказал, что отношение к народу либералов (Михайловского) — фальшивое. Они любят народ из сожаления, за его слабости. А надо его любить, как равного себе, не смотреть на него свысока.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
