<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-07_1905-05-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-05-07" to="1905-05-07"/>
    <date type="editor">
     7 мая 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2ef3181a-89f5-4055-af51-d7cb1a5db104">
    <opener>
     <date when="1905-05-07">
      <hi rend="bold">
       7 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром в 6 часов я был в Колпне, а потом в Туле.
   </p>
   <p id="16e29aa6-2290-4fe8-9432-e37feb0d2372">
    В «Нижегородском сборнике» «Знания» за 1905 г. — воспоминания Горького о Чехове, очень хорошие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note590">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note590">
      <span>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Горький
       </hi>
       . А.П.Чехов. Отрывки из воспоминаний («Нижегородский сборник». СПб., 1905).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Их я должен использовать при составлении моих записок о Толстом.
   </p>
   <p id="7453ab4c-088d-4a2e-907c-46d1e5a4787e">
    Приехали Андрей Львович, Михаил Сергеевич, Наталья Михайловна. Вечером Л.Н. играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем.
   </p>
   <p id="88bb6064-5dfe-4b6f-8eaa-9aa71bbfd4c4">
    Михаил Сергеевич рассказал, что учреждены комиссии, которые должны определить убытки, причиненные помещикам крестьянами. Такая комиссия составляется из одного помещика и двух чиновников
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note591">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note591">
      <span>
       «Указ 10 апреля» Сенату о временных комиссиях для расследования крестьянских волнений («Моск. неделя», №1 и 2, 12 мая).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Какое плохое распоряжение!
   </p>
   <p id="e14c8066-7bcb-40c3-b8ad-f4c0368a85a5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда я был посредником, я всегда останавливался у старосты и туда звал помещика. Раз меня заменял брат Сергей Николаевич; я рад был, что именно он, что не испортит моих дел. Вез его мой кучер и хотел с ним к старосте. Сергей Николаевич же поехал к помещику. Кучер потом рассказывал крестьянам, как они разговаривали; что Сергей Николаевич обещал помещику сделать все по его воле, что́ было вздором. Но это уже возбудило недоверие крестьян; так и это распоряжение.
   </p>
   <p id="cd3c01b2-6016-4002-a4b0-f74f218b81ff">
    Потом Л.Н. рассказал о том, как одного спившегося старосту он взял к себе и приставил к свиньям. Тогда у него был завод свиней, были всякие породы. Все свиньи вдруг заболели. А причиной этого было то, что бывший староста их не кормил, только когда заболели, стал давать им корм. Но они уже не хотели есть и дохли. Л.Н. узнал об этом и смеялся. Дело в том, что бывший староста считал для себя постыдным понижением — ходить за свиньями. А Л.Н. это в голову не приходило.
   </p>
   <p id="5156a067-a58d-4f84-89aa-e6f8747e332c">
    Софья Андреевна вспомнила, сколько у них было убытков в хозяйстве: когда завели коров для завода, 33 самых лучших коровы пали. Когда послали жеребца в Самару, то по пути утонул, и т.д. «Теперь доплачиваю на Ясную две тысячи в год».
   </p>
   <p id="e47a13cb-c141-4850-91e2-556462a67a48">
    Андрей Львович говорил, что он боится спать при закрытых дверях, а Душан Петрович их ночью закрывает.
   </p>
   <p id="a7d7cf13-cd5d-4664-ab83-542f85c99cd6">
    Я сказал, что я думаю, что ему так поспокойнее, и потому закрываю в перегородке между нами дверь. (Мы с Андреем Львовичем спим внизу, в бывшей библиотеке, разделенной перегородкой на две половины: он в одной половине, я — в другой.)
   </p>
   <pb n="272" xml:id="page272"/>
   <p id="62be5ec2-8608-4fe6-9566-c114cb10c32b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Достоевский говорил, что самое большое страдание для него в тюрьме было то, что он никогда не бывал один
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note592">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note592">
      <span>
       «Записки из Мертвого дома» (ч.1-я — «Мертвый дом»). См.Полн. собр. соч. Ф.М.Достоевского, т.IV. СПб., 1883, с. 9 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я это понимаю.
   </p>
   <p id="b086a4b8-c49e-4627-baa1-dc5557d1eba9">
    Михаил Сергеевич вспомнил, что тульского губернатора Шлиппе назначили в Государственный совет.
   </p>
   <p id="4bca5ed4-7e16-4c19-bdcf-593ef0a53adb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивляет меня, как правительство боится Витте, Дурново, Алексеева (содержит его и его штаб); хочет их отдалить — promoveatur ut amoveatur,
    <ref target="#footnote126">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote126">
     хотя и возвышает, но отдаляет (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    — а тысячи мужиков выселяет, разоряет
    <ref target="#footnote127">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote127">
     Имелись в виду крестьяне, наказываемые за участие в беспорядках.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="5fa730d0-7ba7-467b-8765-6f7cf06b29bb">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Это оттого, что их боятся. Чиновник, который эту меру предлагает царю, сам же совершает грехи и не может других за них наказывать.
   </p>
   <p id="7fb6a38a-7efa-4938-92f4-402433722eb1">
    Л.Н. удивлялся, как московскими губернаторами подряд бывают люди ограниченные, перечислял их.
   </p>
   <p id="d5b3c0bc-63ac-4b56-a691-b3864ab494ab">
    Говорил о письме Черткова, сообщающего, что приедет в Россию.
   </p>
   <p id="4dc72112-e65f-45d6-b545-8897d9f8ddbe">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Значит, Бригс приедет, будет с голой головой ходить, как многие англичане
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note593">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note593">
      <span>
       Письмо Черткова от 26 апр. н.с. В.Бригс приезжал в Ясную Поляну с Чертковым. См. записи
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Май.26_мая">
        26
       </ref>
       и
       <ref target="ma1-121-.htm#1905.Май.28_мая">
        28 мая
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
