<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-29_1908-09-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-09-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-09-29">
     <hi rend="bold">
      29 сентября.
     </hi>
    </date>
    Пополудни у Л.Н.Чертков с Хирьяковым. Л.Н. катался с Владимиром Григорьевичем и со мной к купальне, в Грумант. Хирьяков сказал, что поморы зовут Гру̀мантом Шпицберген.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что один из Волконских за то, что не хотел жениться на родне Потемкина, которую они ему сватали, был сослан на один из островов Северного моря; когда вернулся, Грумантом назвал ферму
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note502">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note502">
      <p>
       Ср. т.34, с.388 и 351—352.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Она была фермой еще в детстве Л.Н., теперь деревня — 18 дворов.
   </p>
   <p>
    Л.Н. восхищался природой, осенней красотой лесов. Собаке, лаявшей на нас: «Не сердись, не сердись». Возвращались Заказом и яблочным садом.
   </p>
   <p>
    За обедом Владимир Григорьевич, Хирьяков. Л.Н. с Владимиром Григорьевичем разговаривал о молодых людях, которые бывают у него, у Владимира Григорьевича; о студенте, живущем близ Ясенок, сеявшем революционные взгляды среди парней, тех, которых Владимир Григорьевич в прошлом году обращал; о железнодорожном рабочем.
   </p>
   <p>
    А.М.Хирьяков приговорен на месяц за «Мирную Марсельезу», которую даже не он напечатал, а кто-то другой; и предстоит ему суд за газету «Голос», как раз за время, когда он уже сложил с себя редакторство. Его жена Евфросинья Дмитриевна приговорена по изданию газеты на три недели
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note503">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note503">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma3-292-.htm#1909.Май.5_6_мая">
        6 мая 1909г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; кроткая, добрая Евфросинья Дмитриевна!
   </p>
   <p>
    Хирьяков рекомендовал Л.Н-чу стихотворение в сентябрьской книжке «Вестника Европы» знакомого ему Жемчужникова. Л.Н. прочел и сказал: «По крайней мере, глупостей нет»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note504">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note504">
      <p>
       Стихотв. А.М.Жемчужникова «Льву Николаевичу Толстому. На 28-е августа 1908 года» было написано незадолго до смерти поэта (скончался 25 марта) и датир 5 марта (
       <hi rend="italic">
        ВЕ
       </hi>
       , №9). Т. «умилялся стихотворением Жемчужникова» (
       <hi rend="italic">
        Гольденвейзер
       </hi>
       , с.248).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда Л.Н. вышел, Чертков стал шутить над Хирьяковым, что он вращается в среде, где, кроме глупостей, ничего не слышит, и потому показалось ему это хорошим. Хорошо протежировал своего автора. Л.Н., вернувшись во время этого разговора, еще повторил, что поэтического дарования нет (у оного автора).
   </p>
   <p>
    Вечером шахматы с Хирьяковым. Почту читал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
