<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_01_21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-01-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-01-21">
     <hi rend="bold">
      21 января.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. с 18-го напряженно работал, а раньше, с самого Рождества, не было для него обыкновенного спокойного дня, переутомился. В эти дни кончил свои новые статьи «Сон», «Три дня в деревне» и стал переделывать «На каждый день».
   </p>
   <p>
    Сегодня проснулся в 10 часов. Вышел в халате в залу, не узнал Илюшка и Танечки. Потом медленно умывался, одевался и в 11 пошел гулять: ходил по аллеям и спустился до самого нижнего пруда, очень быстро (лихорадочно) шагая. Назад, в гору же — очень медленно, останавливаясь на подъемах. Вошел в кабинет и, так как знобило его, надел халат; накрыли ему ноги. Сел письма читать, но читал их (шесть) чуть ли не больше двух часов. Помечал, как всегда, содержание и ответы. Пульс 86—90, правильный, головная боль. В 2 часа пульс 78, температура 37,2. Софья Андреевна уговаривала его выпить боржому, поесть, лекарство принять. Л.Н. это раздражало, отклонял:
   </p>
   <p>
    — Ничего не хочется, ничего мне не нужно. Дай самому знать, что делать.
   </p>
   <p>
    В половине третьего лег одетый в постель. Спал до шести, в шесть разделся. Л.Н. так весь день ничего не ел, не пил. В 7 часов позвал на 10—15 минут М.В.Булыгина, позже — П.А.Буланже, случайно прибывших. Еще диктовал несколько мыслей мне (четыре) и Александре Львовне. Диктовал бы больше, но Софья Андреевна, как только звал Александру Львовну, тоже входила и так много говорила, что Л.Н. забывал, что́ хотел диктовать.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сидела в гостиной и раз, когда Л.Н. звал, сама послала меня в нему, сказав: «Я его раздражаю».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
