<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-24_1906-07-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-07-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-07-24">
     <hi rend="bold">
      24 июля.
     </hi>
    </date>
    Владимир Григорьевич привез Л.Н. подарки: теплую, легкую фуфайку из верблюжьей шерсти, английские вегетарианские съестные припасы из муки, орехов и т.д., книги — несколько томов Канта в оригинале
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note532">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note532">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Kant
       </hi>
       . Gesammelte Schriften. Упом. изд.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , издания «Free Age Press» и издания «Свободного слова».
   </p>
   <p>
    Л.Н. бодрый, веселый. Петр Алексеевич — немного тяжелый, болтает; как Л.Н. скажет что-нибудь — и наступает пауза, Л.Н. еще продолжал бы, Петр Алексеевич вставит какую-нибудь фразу-балласт, и постоянно так. Когда в 11 часов уехал, тут начался настоящий связный, плавный, тихий и веселый разговор. Л.Н. говорил, другие говорили только то, что было необходимо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с 8.30 до 9.30 у Владимира Григорьевича под сводами. Вечером шахматы с Гольденвейзером. За чаем Л.Н. принес книгу «Буши-до». Это кодекс японской нравственности, буколика рыцарства. У них служение государству и нравственность равноценны. У них способности к метафизике, отвлеченному нет. Только к прикладным наукам. Микадо их — неглубокий, но серьезный человек. Ито, властитель в Корее, развращенный человек.
   </p>
   <p>
    Л.Н. опять жалел, что китайцев лично не знает. Читал из «Буши-до» о пяти формах взаимоотношений по Конфуцию: подданных — к правителю, детей — к отцу, супругов, меньших — к старшим братьям, друг — к другу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читает две китайские книги — одну о японской войне, другую — о вторжении европейцев в Пекин: «Головы! головы!»
    <ref target="#footnote178">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote178">
     ВильгельмII требовал головы китайцев в наказание за убийство Кеттелера.
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note533">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note533">
      <p>
       См. запись
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Июль.22_июля">
        22 июля
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    — Я чувствую, что я наслажусь ею (китайской книгой), — сказал Л.Н.
   </p>
   <pb n="186" xml:id="page186"/>
   <p>
    Владимир Григорьевич говорил, что в Шанхай выписали несколько сот экземпляров «Евангелия» Толстого, и вообще много сочинений Толстого идет туда. Л.Н. вспомнил, что китаец в письме к нему цитирует из «Одумайтесь»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note534">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note534">
      <p>
       Вероятно, письмо Чжан Чин-туна от 1 дек. 1905г. об отношениях кит. и рус. народов в связи с русско-японской войной; и в ней упом. соч. Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — В «Одумайтесь» писал я старую правду, что все люди одинаковы, — сказал Л.Н. — В стариковские лета это яснее. Мужики, японцы, кафры... Она, истина, на известной глубине нова...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Англичане какие дикие! Филдинг в новой книге своей описывает, с какой наглостью, насилием покорена англичанами Бирма. Он сочувствует бирманцам, но английскую цивилизацию ставит выше и радуется подчинению бирманцев. Бирманцы — рослый народ, религиозный, и там идет теперь индустриальное порабощение.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда я жил с братом Николаем в Содене
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note535">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note535">
      <p>
       В Содене Т. находился с 14(26) по 17(29) авг. 1860г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    — Соден тогда считался хорошим от чахотки, — мы бывали среди крестьян, косили с ними. У них очень схожие с русскими крестьянами черты. Все люди одинаковы. Ауэрбах, которого я любил, оценивал выше всех эти черты народа.
   </p>
   <p>
    Дора Федоровна удивлялась, почему не надо любить отечество. Она любит Швецию, и боже сохрани, чтобы Швеция подчинилась России!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : В Швеции желания народа и правительства совпадают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я всегда чувствовал ненависть к правительству, любовь к народу.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич показывал Л.Н. эскизы нового цикла Холарека
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note536">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note536">
      <p>
       Чертков готовил изд. альбома, в к-рый были включ. рис. Э.Холарека из антимилитаристского цикла и отр. из соч. Т. и др. авторов на эту тему (
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.75, кн.1, с.599—601).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как он хорошо рисует, ах, как хорошо! — Над картиной «Утешитель» от души смеялся. О картине «Война» разговорился с Чертковым — я не записал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
