<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-10_1910-10-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-10" to="1910-10-10"/>
    <date type="editor">
     10 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-10-10">
      <hi rend="bold">
       10 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехала сноха Софья Николаевна с пятилетней дочкой Верочкой. Вечером — Наживин
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note634">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note634">
      <p>
       А.Л.Толстая записала в этот день: «10-го приехал Наживин. Отцу он был приятен, приятен своей живостью, веселостью, непринужденностью и интересен своими рассказами».
      </p>
     </note>
    </hi>
    , Буланже. Софья Андреевна, как и вчера, опять надоедала Л.Н.После полудня Л.Н. гулял.
   </p>
   <p>
    За завтраком Л.Н. беседовал о статье Лозинского в «Вегетарианском обозрении»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note635">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note635">
      <p>
       Т. читал ст. Е.Лозинского «Вегетарианство и антропофагия (письмо в редакцию)» в «Киевских вестях», №254, 22 сент. Ст. была прислана ему автором (см. письмо Т. к нему от 10 окт. — т.82). Полностью опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВО
       </hi>
       , 1910, №№6, 7, 8.
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Прекрасная статья, сочувствует вегетарианству, но прежде всего надо перестать жить так, как живем, т.е. жизнью, основанной на поедании людей.
   </p>
   <p>
    После завтрака, когда Верочка поцеловала бабушку, подошла поцеловать дедушку
    <ref target="#footnote200">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote200">
     Верочка была в Ясной запуганной, сама не своя. Она очень даровитый и наблюдательный ребенок. Уезжая, когда уселась с матерью в вагон, сказала ей: «Бедный дедушка, бедная бабушка», — и разрыдалась. Поняла по-своему.
    </note>
    , он, шутя, сказал: «Я ни в чем не виноват».
   </p>
   <p>
    О новом номере анархистского журнал Арманда «L’Ère Nouvelle»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note636">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note636">
      <p>
       «Ère Nouvelle» (sept.) —
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , кабинет Т., круглый стол. В №опубл. ст. Т. «Le droit et ses mensonges».
      </p>
     </note>
    </hi>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Номер интересный, но мне статьи Арманда совсем не нравятся.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Арманд многословен и любит выражаться по-ученому, чего я не переношу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно искание условий, при которых можно осуществить все, — сказал Л.Н. об общинах. — Дело не в использовании педантических правил, а в направлении (действием не вредить другим).
   </p>
   <p>
    Л.Н. заговорил о Кудрине и вспомнил из его рассказа, что он говорил с офицером, доказывающим, что войны прекратятся вследствие усовершенствования орудий убийства, а Кудрин утверждал, что они прекратятся скорее вследствие отказов от военной службы.
   </p>
   <p>
    — Единственное, чего не одобряю в его рассказе, — сказал Л.Н., — это то, что он делал, то, что сделал во имя последствий, а не потому что не мог этого не сделать.
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote201">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote201">
     Переписано 7 декабря 1910г.
    </note>
    Софья Николаевна рассказала мне, что Л.Н., беседуя с ней 11 октября, интересовался детьми. «Входил в их положение, спрашивал о их жизни и семейном положении. Говорил, что те из Толстых, кто победнее прожили жизнь, лучше, чем его семья, стояли на своих ногах, должны были трудиться». Потом Л.Н. спросил меня, — продолжала Софья Николаевна: «Как Софья Андреевна?» — «Мне кажется, она спокойнее, будет перелом», — сказала я. — «Да, перелом близок», — ответил Л.Н.При этом усмехнулся, должно быть подразумевая под переломом свой близкий уход. Тут я стала говорить Л.Н.: «Ведь если вспомнить, как Софья Андреевна увлекалась периодически то платьями, то музыкой
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    » — «Нет, тут не в этом дело». — «Я думала, что Лев Николаевич не хотел, чтобы я осуждала Софью Андреевну». Л.Н. рассказал ей о своем положении. Гнет был на него с обеих сторон: со стороны Софьи Андреевны и друзей
    <ref target="#footnote202">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote202">
     Об этом имеются намеки в его записной книжке, которую он писал для себя
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note763">
       4
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note763">
       <p>
        «Дн. для одного себя», запись 24 сент. (т.58, с.138).
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Конец беседы Л.Н. с Наживиным:
   </p>
   <p>
    — Всякое участие в политической деятельности совершенно не нужно. Единый налог — уступка нашей слабости. Когда вам предлагают виселицы, тогда гораздо лучше социализм, а когда предлагают вам социализм, тогда гораздо лучше единый налог (по Генри Джорджу). Это степени. Если мы знаем, что царство божие внутри нас, то, чем больше моя жизнь будет поставлена на это, тем больше будет воздействие мое. Не знаю как, но тем более оно будет благотворнее. Ведь тут самое простое рассуждение, что внешние условия жизни изменить не в моей власти,
    <pb n="376" xml:id="page376"/>
    а себя изменить — в моей власти, а моим мерзостям конца нет; мне 80 лет, и я только теперь начинаю исправлять себя чуть-чуть.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Наживин
    </hi>
    : Нам кажется, что, если откажемся от податей, от военной службы, устроимся по Генри Джорджу, то сделается что-то важное, установится справедливая, хорошая жизнь (свобода, равенство). А мне кажется, это и будет царство божие.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Если я только все мои силы направлю на то, что в моей власти, буду домогаться этого блага, как будет прекрасно!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
