<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_07_04"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-07-04"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-07-04">
     <hi rend="bold">
      4 июля.
     </hi>
    </date>
    Вчера вечером вернулись с Л.Н. из Кочетов. Утром Л.Н. съездил на Делире к Анне Константиновне, из-за которой и поспешил приехать. Она в полдень уехала скорым в Крекшино — имение Пашковых близ Москвы. Перевозят туда и корову, т.к. крестьяне там до того бедно живут, что молока у них достать нельзя.
   </p>
   <p>
    Пополудни Л.Н. короткое время гулял. К вечеру нога не болела, только немного отекла. Работалось Л.Н. хорошо. Домашние — Варвара Михайловна и Николай Николаевич — рассказывали о том, с каким нетерпением Софья Андреевна ждала мужа, как была зла, что он так долго не приезжает. Она злилась на всех и ругала главным образом Черткова.
   </p>
   <pb n="10" xml:id="page10"/>
   <p>
    Здесь были сыновья — Лев, Андрей — и внуки Ильичи. Она им говорила, что Чертков берет самовольно из дому рукописи их старого отца и деда. Когда она спрашивает Л.Н., отдаст ли он рукописи Черткову, он отвечает, что не даст и не знает, что́ (?) возьмет Чертков.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна осознала, что она без Л.Н. ничего не значит. Она всегда говорит, что ненавидит людей, и теперь заметила, что нет взаимной любви. С мужиками, которые возвращались с косьбы, тоже плохо обошлась. Будь там Чертков, он назвал бы ее демоном смерти, такой она была в это время.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. рассказал о Кочетах, о путешествии сюда. Софья Андреевна ужаснулась, что ехал в третьем классе.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p>
    — Было набито, тут мы и воспользовались важностью своей. Остался один железнодорожный жандарм, очень умный человек, и потом Душан Петрович привел женщину с двумя детьми.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что вошел к переселенцам из Орловской губернии, которые не знали его, называли «отец», охотно слушали. Говорил с ними о земле по Генри Джорджу. Они едут в Акмолинскую область, получат по 15 десятин на душу. Их семь мужских душ (120 десятин). Говорили, что их дома заставляют выходить из общины всякими прижимками: кто не платит податей, а согласится выйти из общины — отсрочат ему платеж податей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. получил письмо, в котором его укоряют, что отказался от авторского гонорара, что надо бы этими деньгами помогать нуждающимся
    <hi rend="superscript">
     1
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    К Л.Н. приезжала из Тулы овдовевшая дама просить помощи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как это люди не могут понять человека, окруженного миллионами людей, который вследствие этого не может помогать. Всякий другой лучше может: случайно узнает о бедственном положении. А этому нет возможности: завален (прошениями), как выбирать?
   </p>
   <p>
    Александра Львовна спросила Л.Н., что́ ей ответить А.А.Стаховичу, желающему привезти П.Струве. Кто-то заметил: «Ответить, чтобы он приехал без Струве».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лучше со Струве пусть приедут
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note6">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      <p>
       А.А.Стахович и П.Б.Струве приехали в Ясную Поляну 12 авг. (см. т.57, с.115).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Миша Сухотин привез в Кочеты «Вехи». Все люди читают «Вехи», потому что интеллигентные люди нашли, что бог есть.
   </p>
   <p>
    Л.Н. видел сегодня у Чертковых фотографии ярмарки в Ломцах, восхищался ими, заговорил об этой ярмарке. Народу было тысяч десять. Водил фотографа (Тапселя), чтобы снимать, но мешали полицейские.
   </p>
   <p>
    — Они, чтобы сделать мне приятное, — сказал Л.Н., — ходили со мной и делали дорогу.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хотел, чтобы Тапсель снял, как торгуют корову за 46 рублей, и все дело только в том, кто даст 15 копеек на магарыч. Не удалось. На земле сидели. Л.Н. подошел к ним. «Грибки едим, милости просим», — пригласила его старушка. Л.Н. присел, Тапсель снял. Хорошо вышел старик, сидящий на первом плане; остальных полицейские подняли.
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. в кабинете говорил с Николаевым о статье «Неизбежная революция», которую перед отъездом своим в Кочеты отдал Николаеву, чтобы ее проредактировать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note7">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      <p>
       Ст. Т. «Неизбежный переворот» (т.38); Т. внес в ст. исправления, предложенные С.Д.Николаевым (см. т.57, с.93).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом диктовал какое-то письмо о земле
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note8">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      <p>
       Отв. на письмо Н.М.Кузьмина из В.Устюга от 23 июня о Г.Джордже; черн. с датой 10 июля (т.80, с.18).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом Николаев прочел Л.Н., очень хорошо, письмо И.П.Накашидзе о Генри Джордже. И раньше, наверно, прочел письмо о Генри Джордже Кузнецова, члена Первой думы, в котором тот упрекает себя, что поздно узнал о Генри Джордже. Интересно, что Накашидзе пишет про Генри Джорджа чуть ли не те же самые слова, которые Л.Н. только что продиктовал в своем письме.
   </p>
   <p>
    Получено множество книг.
   </p>
   <pb n="11" xml:id="page11"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что это за масса книг! Мне совестно, что получаю и ими не пользуюсь, а много хорошего в них.
   </p>
   <p>
    О полученной картине В.Черного «Сожжение Яна Гуса» Л.Н. не высказался, но видно было, что был разочарован в ней. После сказал только:
   </p>
   <p>
    — Мила любовь, а не подарок. — И еще сказал: — Надо сочинить письмо к славянам.
   </p>
   <p>
    Гусеву и Николаеву сказал:
   </p>
   <p>
    — Мне совсем не нравится, особенно лицо Гуса — деревянное.
   </p>
   <p>
    На картине надпись: «Великому реформатору». А письмо «Славии», присылающей эту картину в подарок, Л.Н-чу понравилось
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note9">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      <p>
       Моск. отд. Всеславянского о-ва «Славия» прислало Т-му 23 июня / 6 июля, в годовщину сожжения Яна Гуса, картину и приветствие, заканчивавшееся словами: «Все люди должны быть братьями не только по крови, но и по духу. Или, как прекрасно выразился поэт Ян Коллар: «И пусть на зов твой «Славянин!» ответит эхо: «Человек!» Т. отв. 8 июля (т.80, с.10). Письмо его было прочитано председателем О-ва С.О.Коничеком 12 июля на празднике под Москвой (Крылатское).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — У них вся идея, — сказал Л.Н., — за которую я себя упрекаю, что славяне более склонны к решению религиозных вопросов, чем другие народы.
   </p>
   <p>
    Николай Николаевич сообщил Л.Н. новость: Досев женится на дочери Скороходова.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошо. Лучше не жениться. Но, когда женится, жениться на дочери Скороходова, это хорошо.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассматривал книгу, великолепно изданную:
    <hi rend="letter-spacing">
     Stump
    </hi>
    und
    <hi rend="letter-spacing">
     Willenegger
    </hi>
    . Zur Alkoholfrage. Verlag R.Willenegger. Zürich.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил изречение Лихтенберга о том, какое впечатление должно производить художественное произведение («Круг чтения», 2 июля), и относил особенно к музыке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note10">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      <p>
       Изречение не Лихтенберга, а Шопенгауэра («Круг чтения», т.2, с.5; т.41, с.463).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я внушал Михаилу Сергеевичу: как вы можете жить, не читая «Круга чтения»? Он сказал, что теперь будет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что у Лихтенберга и Амиеля есть изречения (не воспользовались ими для других сочинений) особенной глубины.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это хорошие мысли. Надо их наизусть заучить. Коли проживу еще до ста двух лет, буду знать «Круг чтения» наизусть.
   </p>
   <p>
    — Жена Левы Сухотина и ее сестра — милы, для них эти взгляды новы, — говорил Л.Н., — они имеют несчастье быть богатыми.
   </p>
   <p>
    Миша Сухотин, конногвардеец, привез граммофон. Фальшивит. Голос еще ничего, а скрипку, виолончель больно слушать.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
