<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-02_1909-11-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-11-02" to="1909-11-02"/>
    <date type="editor">
     2 ноября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-11-02">
     <hi rend="bold">
      2 ноября.
     </hi>
    </date>
    Здесь С.А.Стахович, А.В.Моравов — художник, иллюстрирующий детские рассказы Софьи Андреевны, приехавший писать осенние картинки к ним, на два дня. Пишет также два портрета Л.Н., остается дольше. Молчаливый
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note198">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note198">
      <p>
       А.В.Моравов приехал в Ясную Поляну 1 нояб., уехал — 8-го. Сб. рассказов С.А.Толстой «Куколки-скелетцы», с 8-ю рис. в красках, исполненными по плану автора А.Моравовым, вышел в Москве в 1910г. В янв. того же года на Передвижной выставке в Москве был выставлен портрет «Толстой за работой в яснополянском кабинете» работы Моравова. Два вар. портрета хр. в
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Утром уехал Булыгин.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна получила письмо от Марии Николаевны о том, как в 5-м часу утра проник к ней на кухню грабитель и грозил зарезать ее, как она высунула ему в форточку два золотых.
   </p>
   <p>
    Софья Александровна говорила Л.Н., что ее брат знал Гюи де Мопассана и видел, как он нежно относился к своей матери.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Отношение к матерям у французов общее: исключительной любви с оттенком сентиментальности.
   </p>
   <p>
    Пополудни ездили с Л.Н. верхом два часа. Делир своим широким, ровным шагом, как считает Л.Н., проходит в час семь верст с чем-то.
   </p>
   <p>
    В 4. 30 пополудни у Л.Н. были В.С.Морозов с 25-летним землекопом, сосланным из Козельска в Белев за то, что он что-то сказал во время забастовки. Здоровый малый, высокий, сильный. В Белеве не находил работы. Просил пособия, ему не дают; просил: «Посадите меня в тюрьму», ему отвечали: «Если бы провинился», а так не могут. Так он и ушел. Взял чужой паспорт, ищет места. У племянника Морозова есть место, 20р., занято стариком, тоже сосланным в Тулу за то, что он сказал, что податей платить не надо. Морозов сказал ему, что племянник примет его на место старика, но он не хочет, чтобы из-за него старик лишился места. Л.Н., — говорил дальше, — придумал так: не взяли ли бы Чертковы старика в сторожа, и тогда этот поступил бы к племяннику Морозова. Л.Н. обо всем этом говорил за столом и поручил спросить у Апурина и у Чертковых.
   </p>
   <p>
    Л.Н.Софье Александровне сказал:
   </p>
   <p>
    — Герцен говорил про Чингисхана с телеграфом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note199">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note199">
      <p>
       Из ст. Герцена «Письмо к императору АлександруII (по поводу книги барона Корфа)» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.XIII, с.38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , теперь можно сказать — с аэропланами. — И Л.Н. сказал, что, по его предположению, аэропланы сделаются самыми обыкновенными орудиями.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Через четыре часа после объявления войны могут чужие враждебные аэропланы появиться над Петербургом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Поэтому-то Меньшиков защищает патриотизм, но точно так же немцы. И потому разумно противоположное.
   </p>
   <p>
    В.С.Морозов — христианская душа, привязанная к Л.Н., настоящий ученик его. Л.Н. его и его спутника, серьезного, разумного (тоже понравился Л.Н-чу), наградил книгами.
   </p>
   <p>
    После обеда Софья Александровна спросила Л.Н., позволит ли ей прочесть рассказ Мопассана «Le pain maudit»
    <ref target="#footnote57">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote57">
     в томе рассказов «Les sœurs Rondoli».
    </note>
    и, чтобы не лишить его обычного в это время пасьянса, подала ему карты — его очень изношенную колоду. Прочитав, сказала:
   </p>
   <p>
    — Мопассан не любит мужиков.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он знает мужиков, но он жесток к ним. Он меня прельщает своей прекрасной техникой, как в музыке, но очень часто композиция не удовлетворяет.
   </p>
   <p>
    После Л.Н. прочел вслух рассказ Мопассана «Le petit fût.». Очень хорошо читал.
   </p>
   <pb n="94" xml:id="page94"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне французы симпатичны. И язык, и литература, и люди самые.
   </p>
   <p>
    Винт. За чаем Л.Н. рассказал, как его отчасти подвели с фонографом: в Москве в сентябре 1909г., в этой суете, через С.Т.Семенова немецкая компания «Граммофон» просила его наговорить в фонограф. «Не могу». Чертков: «Почему им отказать, когда американцам (Эдисону) не отказали»? Согласился. Получил телеграмму: «Завтра приезжаем». Отклонил. Приехал Семенов и сказал, что «Общество русских литераторов» выписало мастера нарочно для этой цели из Лондона (оказался немец, живущий в Москве). Приехали.
   </p>
   <p>
    — Меня зовут говорить — я не могу: надо говорить в трубу — задыхаюсь. Надо читать. Ужасно конфузился и путал. Наконец (после русского, французского, английского текстов) механик просил еще по-немецки. Я и по-немецки (из «Круга чтения»), хотя это сомнительно, чтобы что́ запало.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна и Софья Александровна вспомнили картины Поленова из жизни Христа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note200">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note200">
      <p>
       Курсистка Н.Субботина приглашала Т. приехать в Петербург на выставку картин Поленова из жизни Христа. 27 мая Поленов прислал Т. альбом репродукций с этих картин. Толстой поблагодарил его в письме от 3 июня (т.79, с.215—216).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это (жизнь Христа) нам так задушевно близко — этого не трогать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Тогда не было бы искусства XVI века, Рафаэля.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ну что же! Хотя бы Мадонна (Рафаэля) — это так гадко, несмотря на то, что у меня висит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : А сестра твоя молилась, когда грабитель грозил зарезать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это умилительно, когда старушка. А как начнут об этом рассуждать, изображать — (нехорошо). Серьезно: как могут эти вопросы трогать? — Л.Н. говорил очень серьезно, растроганно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. искал книгу «My Master» (Шри Рамакришна).
   </p>
   <p>
    Он выбрал из «The Sayings of Ramakrishna» 100 изречений и к ним хочет что-то из «My Master»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note201">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note201">
      <p>
       «The Sayings of Shri Ramakrishna Paramahamsa». 2 ed. Madras, 1905 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       *, пометы). Т. намеревался издать в «Посреднике» отд. кн. выбранные им изречения. Изд. осуществлено не было.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Очень часто и легко посетители и друзья берут книги — единственные экземпляры у Л.Н. — или для того, чтобы перевести их, или для прочтения, и часто очень долго или никогда не возвращают.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
