<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-30_1908-04-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-04-30" to="1908-04-30"/>
    <date type="editor">
     30 апреля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-04-30">
      <hi rend="bold">
       30 апреля. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. — за обедом — о социализме. Спросил, какая разница между Бернштейном и Марксом. Никто не знал. Л.Н. читал «ученых социалистов»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note187">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note187">
      <p>
       См. ст. А.И.Толстой и П.С.Попова «Толстой за чтением литературы по научному социализму» («Л. Толстой. Материалы и публикации». Тула, 1958).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Во время обеда приехала двоюродная сестра жены С.И.Бирюкова З.М.Гагина. Расстроена, плакала. Л.Н. после обеда сошел к ней в бывшую столовую, где теперь живет Гусев. Вечером она читала вслух свои записки учительницы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note188">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <p>
       Дн. З.М.Гагивой, к-рые она в течение 1908—1910гг. присылала Т., изд. «Посредником» под псевд.
       <hi rend="italic">
        Н.Б.Петрова
       </hi>
       : «Из дневника народной учительницы». М., 1915.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Читала больше часа, и не было утомительно. Наоборот, интересно. Описаны интересы учеников, как учатся, какие вопросы задают. Например, зачем отлучили Толстого. Учительница ответила: «За то, что он уличал попов, которые выдают ложь за истину».
   </p>
   <p>
    — Хорошо ответила? — спросила Зинаида Михайловна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это вы очень хорошо сказали.
   </p>
   <p>
    Читала сочинения учеников. Когда кончила, Л.Н. к ней:
   </p>
   <p>
    — Я очень вам благодарен, это было в высшей степени интересно.
   </p>
   <p>
    И действительно, Л.Н. очень внимательно слушал, смеялся при живо описанных юмористических местах.
   </p>
   <pb n="75" xml:id="page75"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и др. Фотография П.Е.Кулакова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-075.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и др. Фотография П.Е.Кулакова
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ, С.А.ТОЛСТАЯ, МАКОВИЦКИЙ, ДЖЕРОМ РЕЙМОНД С ЖЕНОЙ И С.М.ПРОКУДИН-ГОРСКИЙ (СНЯТ СО СПИНЫ) В ЗАЛЕ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ДОМА
    </head>
    <p>
     23 мая 1908г.
    </p>
    <p>
     Фотография П.Е.Кулакова
    </p>
    <p>
     «
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     днем был Jérome Reymond, профессор социологии из Чикаго, с женой. Оба знатоки писаний Л.Н., вегетарианцы, приятные». — запись от 23 мая 1908г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    Зинаида Михайловна рассказывала о школе, которую содержит на свои средства и сама в ней обучает 70 детей. Л.Н. ей дал разных рассказов для детей издательства «Посредник», четыре экземпляра «Изложения Евангелия для детей», один послал Насте, 12-летней ученице. Она читает «Царство божие внутри вас», понимает. И выписывает себе оттуда в тетрадку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Это у меня часто бывает. Ты стараешься объяснять ученику то, что он уже понял лучше тебя. У них силы гораздо больше, чем у нас.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что наши умственные и духовные способности от чтения многих книг ослабели.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил Зинаиде Михайловне, чтобы она им читала из «Круга чтения», из «Краткого изложения Евангелия».
   </p>
   <p>
    — Главное, основное, чему их учить, — религиозно-нравственное начало. Я детям все говорю откровенно. Тут (в «Кратком изложении Евангелия») именно учение Христа в его религиозно-метафизическом значении, за исключением всего чудесного.
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н. говорил Зинаиде Михайловне о Генри Джордже, спрашивал, знает ли его.
   </p>
   <p>
    — Вопрос земли у крестьян стоит резче, чем стоял вопрос крепостного права. Генри Джордж дает способ решения этого вопроса. Я думаю, что в
    <pb n="76" xml:id="page76"/>
    школе очень полезно передавать это решение земельного вопроса, потому что он занимает всех крестьян.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил ей о «Рассказах для детей» Макарова, изданных в Ярославле.
   </p>
   <p>
    — Это редко — так хороши!
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил, что сегодня получил письмо от своего друга Наживина, который ездил в Казань к главе магометанской секты, вроде духоборов. Ваисову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note189">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note189">
      <p>
       В письме от 27 апр. И.Ф.Наживин просил Т. послать Ваисову книги. На конв. помета Т.: «Н. Н. послать книг и написать». В
       <hi rend="italic">
        Список
       </hi>
       (т.78) не вошло.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Страдают за отказ от военной службы.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
