<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-14_1909-08-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-14" to="1909-08-14"/>
    <date type="editor">
     14 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="77fb9e1f-ad8e-4fc0-810d-96626f399c6d">
    <opener>
     <date when="1909-08-14">
      <hi rend="bold">
       14 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Парит. Л.Н. до часу сидел в одной нижней рубашке в аллее, читал почту. В час принес ее на террасу и отдал с поручениями Александре Львовне.
   </p>
   <p id="a14fd133-750e-4bed-a622-146307bc35a0">
    Л.Н. прочел из «Русских ведомостей» вслух телеграмму: «Как сообщают, в Петербург вызывается тульский губернатор Кобеко; приезд Кобеко ставится в связь с арестом секретаря Л.Н.Толстого — Н.Н.Гусева»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №185, 13 авг.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="67e537eb-44fe-4d21-a400-e05ac7abd7c7">
    Присутствующие стали высказывать мысли по этому поводу. Л.Н. спросил, кто заведует теперь Министерством внутренних дел, т.к. он сомневается, чтобы это распоряжение исходило от Столыпина.
   </p>
   <p id="e169d97b-f911-4d47-a0a7-20993f955f3e">
    <hi rend="italic">
     С.А.Стахович
    </hi>
    : Курлов. От него всего можно ждать. Столыпин в отпуске.
   </p>
   <p id="26afaf3a-d9c7-4c3d-866a-160893f58d60">
    Софья Андреевна осуждала Кобеко.
   </p>
   <p id="ea8e0b4c-7513-4cc6-9ebd-f7cb0620e9b5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Простить надо. — И шутя добавил: — «И губернаторы хорошие суть».
   </p>
   <p id="236056fa-afe9-4986-b1da-f1534c5577f3">
    Л.Н. был изумлен статьей в «Русских ведомостях» о самоубийствах детей в России
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Хорошко
       </hi>
       . К вопросу о самоубийстве детей в нашей действительности (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №185, 13 авг.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . На первом месте процент детей среди самоубийц. Я рассказал Л.Н. про самоубийства Петенкофера, Гумпловича с женой и то, что в Японии процент самоубийств в десять раз выше процента в любом европейском государстве. Л.Н. изумлялся и убийству Герценштейна. Процесс. 25-е заседание сейчас происходит.
   </p>
   <p id="203e5155-7f67-4288-adda-4f2bccce28da">
    Обедали (вчера и сегодня, и пока только два раза за это лето, т.к. раньше не было жарких дней) «на крохоте»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «На крокете». —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    под вязами. После обеда Л.Н. в 6.50 стал читать вслух первые две главы «Обида непонимания» и «Своеобразность гоголевского дара» из присланной ему месяц тому назад автором книги: Ив.Щеглов «Подвижник слова. Новые материалы о Н.В.Гоголе». Книгоиздательство «Мир». СПб., 1909. С двумя рисунками Репина. Потом при свече на террасе продолжалось чтение до 9.30. Чередовались в чтении С.А.Стахович и Л.Н.Прочли до 89-й страницы. Очень мало пропустили, почти все было очень интересно. Смотрели картинки Репина: «Гоголь с отцом Матвеем» и «Гоголь сжигает вторую часть «Мертвых душ»». К последней заметил Гольденвейзер, что в этой комнате, где сжег в камине вторую часть «Мертвых душ» и где умер Гоголь (на стене там памятная доска) живет теперь лакей А.М.Каткова. Дом принадлежит Щербатовым, а Катков женат на Щербатовой. Богатые люди, и такое неучтивое отношение к памяти Гоголя. Л.Н. не ответил на это замечание, ничего не сказал. Вся первая глава о том, как пришлось терпеть Гоголю от непонимания. Л.Н. очень сочувствовал и тихо радовался за него. В первой главе («Обида непонимания») — как не понимали, осуждали Гоголя современники. «Знаменитый критик Белинский» в последнем случае («Переписка с друзьями») тоже не понял Гоголя. И мало того, что не понял, но даже не постыдился включить в свое гневное послание к больному и нищенствующему писателю язвительный намек, будто он пользуется своим болезненным положением, чтоб «устроить себе через земных богов сладкое существование».
   </p>
   <p id="3e598ccc-af4e-4ad6-94df-ba27db1956c0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же нищенствующего?
   </p>
   <p id="72bd5cdf-7534-46c8-a60a-d9a04481f673">
    Когда кончили две главы, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="d923dea3-b2ee-4d47-95e2-373264934957">
    — Да, сложны пути господни.
   </p>
   <p id="5f2318b7-bb17-417d-bd96-0cbe95d542e0">
    Спросили его, как, что̀ думает?
   </p>
   <p id="94b5e52c-2caa-4135-b3c9-1ebc3b99e1bc">
    <hi rend="italic">
     Л.&#160;Н.
    </hi>
    : Для меня филиация мыслей такая: нынче в «Русских ведомостях» статья о самоубийствах детей. Нигде столько детских (до семнадцатилетнего возраста) самоубийств, как в России. Все религиозное осмеивается с отвращением. Вот причина этому. Эта причина кажется далекой,
    <pb n="44" xml:id="page44"/>
    а для меня она так связана с последствием, как то, что если сяду на этот маленький стол, он сломается.
   </p>
   <p id="fbfedede-ef2c-48f4-8c6e-d5442d842adb">
    Читали о том, что Гоголь создал «художественную картограмму» исторически сложившихся типов русских. Щеглов пишет: «Слово «карамазовщина» «пущено критикой», «но едва ли
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    эта самая публика отдает себе в нем ясный отчет». И «каренинщина» отнюдь не вошла в оборот ни у критики, ни у публики. Между тем
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    слова «чичиковщина», «маниловщина», «хлестаковщина» отпечатлелись на спине русского человека».
   </p>
   <p id="7367461b-0da7-4c8c-b3fc-8339e1ae7fc3">
    Когда это читали, Л.Н. заметил:
   </p>
   <p id="0c573e54-027b-4c0a-99e0-45216f880641">
    — Это очень верно.
   </p>
   <p id="ed9094a4-5e2f-499e-b6c9-3557f976c34b">
    После Л.Н. начал читать дальше третью главу: «Метод работы Гоголя и его отношение к слову». Продолжала читать Софья Александровна: «Слова поэта — суть уже его дела», — сказал Пушкин. И этим
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    подчеркнул всю огромную важность отношения писателя к слову. «Обращаться со словом нужно честно: оно есть высший подарок бога человеку», повторяет за Пушкиным Гоголь». Когда читала, что, как писал Гоголь, «нужно переделывать восемь раз; Л.Н. поддакивал:
   </p>
   <p id="4d815102-6bf2-4a3b-9f90-ec889ae6cd3e">
    — Это очень интересно, очень верно.
   </p>
   <p id="ced83749-35d9-4aaf-a99f-359ff45ec724">
    Четвертая глава — «Три дня в городе Калуге». Когда читали про Смирнову, Л.Н., знавший ее, сказал:
   </p>
   <p id="11ba60a8-06a8-4df0-9299-a7dc078e57ae">
    — Не пленительна, а умна была.
   </p>
   <p id="9826db44-80ac-4c5b-82d7-1cce3858caf9">
    Главы пятую «Гоголь в Оптиной пустыни» и шестую «Юмор и христианство» — я, Душан Петрович, проспал. Седьмая глава — «Отец Матвей Константиновский и его роковое значение в судьбе Гоголя». Л.Н. интересовался речами и письмами отца Матвея. О речах не высказался, но, судя по выражению его лица, глаз, не нашел в них осудительного. А про письма отца Матвея сказал:
   </p>
   <p id="5a20441d-d53b-412b-b574-e7911ca30286">
    — Письма хороши.
   </p>
   <p id="9d069c8d-fff1-4ad7-8fe1-d015e0cfe906">
    Прочитали из письма Гоголя отцу Матвею: «Книга моя есть произведение моего переходного душевного состояния, временного, едва освободившегося от болезненного состояния
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Дело в том, что книга — это не мой род. Но то, что меня издавна и продолжительно занимало, это было — изобразить в большом сочинении добро и зло, какое есть в нашей русской земле, после которого русские читатели узнали бы лучше свою землю, потому что у нас многие, даже и чиновники, и должностные, попадают в большие ошибки, по случаю незнания коренных свойств русского человека и народного духа нашей земли».
   </p>
   <p id="0a9e61de-7196-47d2-93d5-e941751bace7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот как хорошо.
   </p>
   <p id="f2c8db11-1b17-4a6c-b50b-bd26227b3850">
    Про отца Матвея Щеглов пишет: «Это был человек, который стоял не на своем месте
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Настоящее его место было не на амвоне городского храма, а в строгом монастырском скиту» (Щеглов, 80стр.). Л.Н. выразился:
   </p>
   <p id="526589c3-dc05-4c25-863d-aeb5d62cd956">
    — История самая трогательная: человек стремится в подвижники, отшельники, ищет уединения в глухом месте, но есть меньшие братья, нужно их поддержать, и превращается в дьякона. Это так трогательно.
   </p>
   <p id="95e35c51-9834-4216-b169-e1f02889cd45">
    Еще сказал Л.Н. о том, чего я не слышал, когда читали:
   </p>
   <p id="05233703-2d0b-4c17-a21f-0052a01c3d63">
    — Это первое свидание отца Матвея с Гоголем — нехороший тон, высокомерие.
   </p>
   <p id="db7c9cc8-780e-42ab-b0ad-8dc2bf96a301">
    Кончили чтение. На балконе стало сыро и холодно для Марии Николаевны. Пошли в залу. Разговор про отца Матвея продолжался. Между прочим, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="b16e65f6-a2ab-45d4-98dc-f0d7c74b0613">
    — Я люблю священников, простые между ними типы. По письмам, которые от них получаю, сужу. — И Л.Н. вспомнил, обращаясь к Марии Николаевне, сидевшей, как всегда, за столом, справа от него в кресле, знакомого им обоим отца Василия, покойного кочаковского священника:
   </p>
   <pb n="45" xml:id="page45"/>
   <p id="90d91e15-df0d-4c2e-a7d4-b5f8b732d737">
    — Хороший был человек, не мудрствовал лукаво, особенно не обижал народ. Его любили. Выпивал. Он делал свое дело, как ремесленник.
   </p>
   <p id="b53a16eb-aab7-40a3-bdea-d2c34367935d">
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Отец Василий нас всех крестил.
   </p>
   <p id="e24f53fb-b13d-4ee3-b1e4-31f3f2f9aee3">
    Потом Л.Н. по ассоциации мыслей вспомнил своего друга Дьякова:
   </p>
   <p id="6ffd8dfd-0e16-455f-b3a2-a50db85af19a">
    — Не помнишь? А вы, — к Софье Александровне, — не помните? Вот этакий тип энергический, веселый, открытый, скрытого в нем нет; как пьяницы бывают: человек подрался, сделал дурное, расскажет. Это очень драгоценная черта.
   </p>
   <p id="f13fd12d-01fd-4d8c-8303-114cbc3eb41d">
    Говорили о дочери Дьякова, душевнобольной, и Мария Николаевна рассказала про ее самоубийство, насколько хитро, ловко совершила его, как сумасшедшие умеют.
   </p>
   <p id="2af0744a-a148-452a-bf8d-34274ba62a9c">
    Л.Н. вспомнил про тульскую девочку, душевно расстроенную, сестру студента П-го, приходящего к Л.Н. У нее душевное расстройство на женской почве. Л.Н. все собирается ее посетить на даче: П-ые живут на Косой Горе. Ее брат сам развинчен; тревога внутренняя.
   </p>
   <p id="4d25bec3-aabc-42c6-87f7-9b646ad5eb51">
    Софья Александровна с Марией Николаевной собираются завтра к обедне. Л.Н. расспрашивал сестру, старательно заботился, как поедет, на чем будет сидеть. Успокаивал ее, что Софья Александровна найдет ей место в церкви, где сквозняка не будет, уговаривал ее съездить. На опасение Марии Николаевны, что вовремя не доехать, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="e7300b5e-cc1e-463b-96aa-2cc4dd32f9a4">
    — Благовест слышно. Я тебе тогда скажу.
   </p>
   <p id="53c9d1fa-ad24-4c81-b3f0-a7822ced13f3">
    Прощаясь в 11 часов, еще раз сказал:
   </p>
   <p id="2d71c571-3b8b-4498-881c-d7005aacfd17">
    — Смотри же, чтобы хорошо съездила в церковь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
