<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-10_1905-05-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-05-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-05-10">
     <hi rend="bold">
      10 мая. Вторник.
     </hi>
    </date>
    Сегодня пополудни приехал из Тулы Анатоль Леруа-Болье с женой
    <ref target="#footnote130">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote130">
     Автор «L’Empire des tsars et les Russes», считающегося за границей самым основательным сочинением о России.
    </note>
    . Л.Н. застали на террасе одного, завтракающим. Л.Н. повел показать им деревню, привел их и в мою лечебницу, здесь присоединился к ним я, и мы все пошли в избу к Ромашкиным. Там посидели, поговорили с приветливой хозяйкой. Пошли домой, где встретили Александру Львовну; Л.Н. познакомил с ней своих гостей. Потом с четырех до шести с ними были Андрей Львович и я. В половине девятого они уехали в Тулу.
   </p>
   <p>
    Они были у папы в Риме, потом в Риеке (Фиуме), Загребе, Белграде, Софии, Одессе, Киеве, теперь едут в Москву и Петербург. В России Леруа-Болье не был 20 лет. Он бледный, седой, с сицилийским орлиным носом, курчавыми волосами. Он был усталый; жена — бодрая, живая старушка. Оба приветливые, учтивые.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.nbsp;Н. говорил с Леруа-Болье о религии, стараясь не употреблять слова «бог». Потом спросил у него о его вере. Он член общества
    <pb n="275" xml:id="page275"/>
    борьбы с атеизмом. Жена — верующая католичка. Л.nbsp;Н. заговорил о Генри Джордже.
   </p>
   <p>
    Леруа-Болье сказал:
   </p>
   <p>
    — Для России это важно, для Франции — нет. Там 50 процентов земледельцев, и число их убавляется, несмотря на то, что земля сравнительно не дорожает. Где было 300 хозяев, теперь там 200. В России — наоборот, большинство народа — земледельцы.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ему сказал:
   </p>
   <p>
    — Mais la justice
    <ref target="#footnote131">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote131">
     Но справедливость (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    требует уравнения в правах на землю.
   </p>
   <p>
    Они спрашивали Александру Львовну о ее школе (она эту зиму учила в школе), не забывают ли дети читать по выходе из школы? Им казалось, что учиться очень тяжело. Александра Львовна сказала, что нет, что дети понятливые.
   </p>
   <p>
    Меня Леруа-Болье спрашивал о влиянии духовенства, заботятся ли они о пастве, не клерикальные ли они фанатики? Их дети составляют ли важную часть интеллигенции? Есть ли вокруг раскольники, сектанты? Спрашивал меня о словаках и сказал, что я первый словак, которого видит. Знал, что словаки между славянами имеют больше протестантов; спрашивал про отношения чешско-словацкие, о близости словацкого языка к польскому и малорусскому. Белорусы — чистые славяне, малорусы и великорусы — помесь с татарами и чудью. О благосостоянии здешних крестьян: оно выше, чем словацких; о достоинстве русских крестьян. Хотя они в пояс кланяются, но у них есть достоинство, как у восточных народов. Говорил о политике мадьярской: «Kossuth était d’origine slovaque, n’est-ce pas?»
    <ref target="#footnote132">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote132">
     «Кошут был словак по происхождению, не правда ли?» (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
   </p>
   <p>
    Из современных мадьярских политиков больше всех нравится ему Аппоньи, но он тоже националист; их внутреннюю политику назвал аристократической и недальновидной.
   </p>
   <p>
    Когда Леруа рассказывал, что были у папы, Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Vous êtes catholique?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Леруа-Болье
    </hi>
    : Oui, quoique pas un modèle catholique. Ma femme est pieuse. Ma mère était
    <ref target="#footnote133">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote133">
     — Вы католик?
     <lb/>
     — Да, хотя и не образцовый католик. Жена моя набожна, моя матушка была (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    верующая католичка. Папа (ПийX) не такой реконцилиантный
    <ref target="#footnote134">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote134">
     склонный к примирению (от франц. réconciliant).
    </note>
    , как ЛевXIII, сочувствовавший сближению церквей, соловьевской идее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note606">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note606">
      <p>
       ЛевXIII (папа с 1878 по 1903г.); ПийX (папа с 1903 по 1914гг.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Мы говорили по-французски, но, видя, что он в «embarras»
    <ref target="#footnote135">
     *****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote135">
     затруднении (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , я перешел на итальянский язык. Первый папа, который не говорит правильно по-французски.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А какой же был прием, церемониальный?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Леруа-Болье
    </hi>
    : Нет, мы сидели с ним за столом, как с вами.
   </p>
   <p>
    Вечером приехала С.А.Стахович на три часа, рекомендовала Л.Н. прочесть в декабрьской книжке «Русского богатства» за 1904г. статью о тюрьмах в Европе и Америке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note607">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note607">
      <p>
       Мих.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гернет
       </hi>
       . Старое в новом (Из современной борьбы с преступностью). —
       <hi rend="italic">
        РБ
       </hi>
       , 1904, №12, с.36—37, 42—43 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Какие ужасные тюрьмы, особенно в Америке и Англии, — сказала С.А.Стахович, — ужас! Верчение колеса, применение взглядов Ломброзо на преступников, казни гильотиной, розги.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Англии есть целая лига, которая добивается отмены розог для арестантов моложе 18 лет. В романе «A Tale of Two Cities» рассказано, что во французской тюрьме находится бумага, писанная угольной пылью с кровью. Писал ее доктор, заключенный за то, что восстал против нечеловеческого обхождения господ с крестьянской девушкой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note608">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note608">
      <p>
       Герой романа Диккенса «Повесть о двух городах», доктор А.Манетт, заключенный в Бастилию (кн.3, гл.X).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="276" xml:id="page276"/>
   <p>
    — Когда приезжает в Россию богатый иностранец, привыкший к внешним удобствам, гостиницам, он уже заранее предубежден, что здесь плохие условия, а именно такие он и находит, так как он обращает свое внимание на внешнее. Я, наоборот, обращаю внимание — и мне кажется, это лучше — не на паразитов. Жизнь в России гораздо лучше, чем за границей, я имею в виду мужиков. Об этом я писал сегодня Иосифу Крофте. Русские крестьяне намного лучше живут, чем наши.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил С.А.Стахович, очень интересно рассказывающую:
   </p>
   <p>
    — Читали ли «Записки» Якушкина?
   </p>
   <p>
    Сергей Львович вставил:
   </p>
   <p>
    — Говорят, что не пропустили по цензурным соображениям только восемь строк.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Может быть, об АлександреI, как он погнался с саблей за мужиком, который показался на параде между рядами войск
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note609">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note609">
      <p>
       Как и предполагал Т., в изд. 1905г. был опущен эпизод, имевший место в Петергофе в 1814г. (с.3). Выпущенные строки см. в изд. «Записки Ивана Дмитриевича Якушкина». Лейпциг, 1874, с.4—5.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Вечером приехал Илья Львович.
   </p>
   <p>
    В половине двенадцатого Л.Н. просил Сергея Львовича сыграть ноктюрн Аренского, потом Шопена. Очевидно, хотел отдохнуть от разговоров. Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Я устал, каждый вечер так устаю, — простился и ушел к себе.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
