<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-05_1906-05-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-05-05" to="1906-05-05"/>
    <date type="editor">
     5 мая 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-05-05">
      <hi rend="bold">
       5 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Теплый весенний день. Л.Н., кажется, много работал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note385">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note385">
      <span>
       Т. работал над ст. «Две дороги» (впоследствии озагл. «О значении русской революции» (т.36). В основу ст. легли заметки из Дн. от 6—10 февр., которые Т. предполагал вначале использовать в качестве предисл. к брошюре Д.Хомякова «Самодержавие».
      </span>
     </note>
    </hi>
    — по крайней мере, Александра Львовна много переписывала. Л.Н., пришедши к обеду, — я не встал ему навстречу — сам пришел ко мне поздороваться за руку. Как мне неловко, стыдно стало! У Толстых обычай утром и днем, когда впервые видятся, здороваться, и вечером, когда расходятся спать, прощаться. Дети с родителями и между собой целуются, также и с близкими родственниками, и женщины с подругами. Постоянно живущим у них и гостям пожимают руки.
   </p>
   <pb n="131" xml:id="page131"/>
   <p>
    Л.Н. дал мне письмо А.М.Хирьякова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note386">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note386">
      <span>
       Письмо от 2 мая. Отв. Маковицкий (т.76, с.282).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , в котором тот извиняется за революционный тон «Голоса», где в первом и втором номерах появилась статья П.И.Бирюкова «Л.Н.Толстой и 1 марта». Пишет, что он не в состоянии добиться у сотрудников иного тона; что надо быть начальством требовательным, а он к этому не приспособлен. Л.Н. поручил ответить Хирьякову, что он, видя его газету («Голос» от 1 и 2 мая), действительно, пожалел, что не дал статью в «Былое». Но что ему приятно было видеть, что он (Хирьяков) сам это чувствует. Еще у Л.Н. отлегло от сердца потому, что он посылал письмо не прямо в редакцию.
   </p>
   <p>
    К обеду приехала М.А.Шмидт. Л.Н. принес мне в подарок полотняную шляпу с широкими полями, сшитую ему Татьяной Львовной. Л.Н. носил ее в Крыму и снят в ней с Чеховым на балконе в Гаспре.
   </p>
   <p>
    Вечером сидел на балконе, потом гулял по саду и садился. Потом посидел на нижнем балконе, в 10 часов пришел к чаю. Сергей Львович играл Шопена и других. Сергей Львович спросил отца, читал ли в «Современности» за апрель описание врачом казни китайцев в Маньчжурии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note387">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note387">
      <span>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Белорецкий
       </hi>
       . Химера (Рассказ военного врача). — «Современность», 1906, №2 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я начал читать, но показалось ужасным, бросил не дочитав. «Хоа» — оцепенение, происходит и в нас, когда читаешь описание этой казни, кажется ужасно, и все-таки дочитаешь.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна заговорила о Думе. Л.Н. достал полученный сегодня номер «Нового времени» от 3 мая и прочел вслух в статье А.Суворина цитату из Кропоткина о недостатках избирательной системы: как кандидаты льстят толпе и покупают голоса
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note388">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note388">
      <span>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Суворин
       </hi>
       . Маленькие письма (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10824, 3 мая). В ст. цитируется кн.: П.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кропоткин
       </hi>
       . Речи бунтовщика. СПб., 1906, с.95—96 (ср. т.36, с.324 и 326).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Потом взял газету к себе:
   </p>
   <p>
    — Может быть, мне будет нужна.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна заговорила об ужасах в Петербурге, что император после приема членов Думы плакал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он просто напуган. Около него люди, как Андрюша, то есть консерваторы, которые видят все черно.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна спросила Л.Н., почему не издает статью «К правительству, революционерам, народу». Надо обличать революционеров. Л.Н. ответил ей, что говорить — серебро, молчать — золото. Что промолчать — и станет ненужным твой голос, само изменится.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хотел налить себе чаю и стеснялся из деликатности ко мне. Я ему третьего дня на диетном листке не рекомендовал чая. Налил себе, извиняясь, очень слабого и ушел к себе в кабинет.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
