<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-02_1910-05-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-02" to="1910-05-02"/>
    <date type="editor">
     2 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-05-02">
      <hi rend="bold">
       2 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал Савелий Шнякин из добролюбовцев самарских, один из самых крепких среди них. Просидел четыре года за отказ от военной службы, его отпустили и совсем освободили от дальнейшей военной службы. Тихий, скромный со спокойным, светлым лицом. Л.Н. с ним поцеловался и поговорил, сколько мог. Сначала Л.Н. говорил ему
    <hi rend="italic">
     вы
    </hi>
    , Шнякин говорил
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    , потом и Л.Н. говорил
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    . А Булгаков и я все время говорили ему
    <hi rend="italic">
     вы
    </hi>
    . Должно быть, неприятно было ему. Шнякин рассказал, что выслан М.С.Дудченко, потому что отказался платить «лагерный сбор».
   </p>
   <p>
    Провожаемые Софьей Андреевной, Николаевым, Марией Александровной и всеми домочадцами, в 7.30 выехали из дому в Кочеты. Я с Л.Н. в коляске, Булгаков с Филькой в тележке. Л.Н. любовался утром, весной.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вероятно, приедет Чертков
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я был бы очень рад. Он хлопочет, чтобы ему разрешили приехать в Кочеты жить у Сухотиных. Это такой предметный урок бессмыслицы — эти границы. Если бы не было Телятинок, он мог бы построиться там
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Нельзя придумать лучшего друга, помощника: искренно одних взглядов, преданный, способный, и огромные средства. А другой — ведь тоже придумай такого человека, заботящегося о внешних удобствах, — Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    В Козловке ожидали Буланже и Тапселя — фотографа, который снимал Л.Н. и нас. Пришла и Елена Евгеньевна с детьми встречать Ивана Ивановича.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил ее, читала ли в «Русском слове» по поводу 25-летнего юбилея «Посредника» возмутительную заметку, что «Посредник» сделался собственностью одного лица и преследует коммерческие цели.
   </p>
   <p>
    Елена Евгеньевна рассказала, что Ивану Ивановичу это было тяжело. Буланже сказал Л.Н., что он написал в «Новую Русь» ответ «Русскому слову», но нехорошо, со злобой.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о том, что он просил бывшего у него вчера корреспондента «Русского слова» Спиро написать, что эта заметка несправедлива и возмутительна. Спиро обещал сказать, но не ручается, что напечатают.
   </p>
   <p>
    — А я, — добавил Л.Н., — не догадался сказать ему, чтобы это поместил в свой интервью — что я возмущался этим.
   </p>
   <p>
    Купили три билета третьего класса в Благодатную. Я попросил у начальника, а он у обер-кондуктора отдельное купе третьего класса. Такое оказалось только в переполненном вагоне, и вообще все вагоны третьего класса битком набиты. Ввели нас во второй класс. В нем доехали до Горбачева, кажется. Тут нам очистили отделение третьего класса
    <pb n="242" xml:id="page242"/>
    (в нем помещались кондуктора) и предложили пересесть. Обер-кондуктору я дал единственную бывшую у меня книжку — «Учение Конфуция». Он был ей очень рад. Л.nbsp;Н. подозревал, что второй класс — намеренность и spikle so strany S.nbsp;A.
    <ref target="#footnote64">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote64">
     Заговор со стороны Софьи Андреевны (
     <hi rend="italic">
      словацк.
     </hi>
     ).
    </note>
    Спрашивал меня об этом.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел письма, которые мы получили в Козловке. После читал газеты
    <ref target="#footnote65">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote65">
     Взял «Новую Русь», «Русские ведомости» и «Русское слово», предполагая, что в нем будет интервью Спиро.
    </note>
    . Возмущался статьей в «Русском слове» «Военная энциклопедия», где Сытин (издатель) прославляет себя, свое бескорыстие и патриотизм
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note254">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note254">
      <span>
       Перепечатка из «Русского инвалида» сообщ. о банкете в честь И.Д.Сытина, начавшего изд. «Военной энциклопедии» (
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       , №98, 30 апр.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Там же прочел и похвалил фельетон А.Измайлова «Две исповеди по седьмой заповеди» (новые дневники Добролюбова и Чернышевского).
   </p>
   <p>
    Когда пересели в третий класс, Л.Н. уселся у окна спиной к локомотиву и смотрел в открытое окно. Но окно нельзя было опустить ниже глаз, и потому он поставил свой большой чемодан (сундучок с рукописями), накрыл его пледом, сел на него, ноги опер о скамейку, которая была шире чемодана, и смотрел уже свободно в открытое окно. Любовался рожью, которую здесь не съел червяк, как в Телятинках и в Ясной, цветом сирени, попадавшейся в живой изгороди вдоль линии, яблонь.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел письма и отметил ответы, прочел все газеты. Я ему подал три рассказа Болеслава Пруса, которые только что получил от А.Сиротинина в его переводе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note255">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note255">
      <span>
       Повести были присланы при письме от 28 апр. из Варшавы.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел «Новый год» (этот рассказ, по мнению Сиротинина
    <ref target="#footnote66">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote66">
     Сиротинин пишет мне, что особенного внимания Л.Н. заслуживали бы романы «Emancypantki», «Faraon», «Placówka», некоторые мелкие рассказы и, главное, «Najogólniejsze idealy życiowe», замечательно благородная книга.
    </note>
    , должен был понравиться Л.Н., и в то же время он характерен для Пруса). Л.Н., прочитав, спросил меня о Прусе и о впечатлении, которое я вынес от «Нового года». Сказал о Прусе:
   </p>
   <p>
    — Нет, Душан Петрович, это газетный писатель — такое остроумие, болтовня, а как серьезное, то
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Л.Н. гулял по большим станциям, затем немного вздремнул. Через вагон проходили перед Орлом нарочно, чтобы его видеть. Булгаков был в восторге и сказал Л.Н., как хорошо к нему относится публика. Л.Н. на это ему сказал:
   </p>
   <p>
    — Это повальное. Им дела нет до того, что́ во мне, а говорят (обо мне), сделали меня знаменитостью, потому интересуются мной.
   </p>
   <p>
    Перед Орлом присели к нам в отделение старики-евреи, муж с женой, скромные.
   </p>
   <p>
    В Орле на станции на Л.Н. глазели, но мало кто снял шляпу, особенно из многочисленных гимназистов. Это Булгакова возмущало. На станции Л.Н. согрели кашу, поел в вагоне, и еще спаржу (подали плохую, испорченную). В вагоне было тесно.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сел к полуобрусевшей немецкой семье, и Л.Н. окружили. Супротив него сел усатый бойкий говорун, всезнающий еврей, справа — любознательный еврей, и говорили. Л.Н. повернул на земельный вопрос, но его перебивали. Л.Н. замолк и вышел на площадку подышать свежим воздухом, в вагоне было душно. Усатый еврей за ним. Вел себя развязно, свободно, ни нотки преклонения, стеснения.
   </p>
   <p>
    Там стояли курящие офицеры. Один предложил Л.Н. закурить (протянул свою папиросницу).
   </p>
   <p>
    Л.Н., простояв там 15—20 минут, вернулся и вздремнул.
   </p>
   <p>
    В Благодатной ожидала Татьяна Львовна. Сели в коляску четверней, покатили по мягкой, широкой муравке, которой Л.nbsp;Н. любовался, а потом по только что суженной, менее широкой дороге (вспахали края,
    <pb n="243" xml:id="page243"/>
    оставили только середину). Л.nbsp;Н. спросил кучера Максима, что́ это, только что вспахали дорогу?
   </p>
   <p>
    Л.Н. любовался старинными нарядами, очень пестрыми, главным образом красными, девушек и баб, с кокошниками на головах, с пушками, перьями селезней на висках. Для меня это было тоже радостное и приятное зрелище. Народный kroj нетронут. Ни одного испорченного новизной kroj’а, все старинное.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна по дороге сказала Л.Н., что прочла в книгах писавшего ей американца
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note256">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note256">
      <span>
       L.
       <hi rend="letter-spacing">
        Post
       </hi>
       . Social Service.
      </span>
     </note>
    </hi>
    о Генри Джордже: «Есть два предмета продажи — земля и труд. Если бы земля не была предметом продажи, то труд получил бы настоящую цену». Это изречение Л.Н-чу очень понравилось.
   </p>
   <p>
    Дикие гуси вылетели недалеко от нас.
   </p>
   <p>
    По дороге Л.Н. сказал о Сытине
    <ref target="#footnote67">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote67">
     прочитав в «Русском слове» от 1 мая статью «Военная энциклопедия» и вспомнив, что Сытин предлагает аванс на Энциклопедию Л.Н-ча, и имея в памяти оскорбление И.И.Горбунова по поводу 25-летия «Посредника»
    </note>
    , о «Русском слове», о Спиро:
   </p>
   <p>
    — Не надо иметь с ними сношений; теперь прекращу все сношения с ними.
   </p>
   <p>
    Вечером перед Татьяной Львовной Л.Н. пожалел, что дал Спиро письмо девушки, в котором она описывает свою жизнь, как выучилась шить, купила швейную машину за 135р., и недостает ей доплатить 80р. Л.Н. просил, чтоб ей 80р. послало «Русское слово» вроде гонорара
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note257">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note257">
      <span>
       «Очень замечательное», по мнению Т., письмо А.П.Тишковой и в качестве предисл. к нему свое сопров. письмо от 29 апр. (т.81, с.262) Т. передал приехавшему 30 апр. С.П.Спиро и в тот же день ответил Тишковой (т.81, с.264). Т. намерен был отредактировать письмо Тишковой и свое предисл. (см. С.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Спиро
       </hi>
       . Беседы с Л.Н.Толстым (1909 и 1910). М., 1911, с.68—69).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
