<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-21_1907-01-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-01-21" to="1907-01-21"/>
    <date type="editor">
     21 января 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-01-21">
     <hi rend="bold">
      21 января.
     </hi>
    </date>
    Под вечер Булыгин. Я получил письмо от Веригина из Будапешта. Разговор о духоборах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : Духоборцы — это духовные запорожцы. Все, что было свободного, шло от запорожцев, потом от духоборцев.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич за обедом рассказал про выборы избирателей в Государственную думу. Губернатор назначил выборы от крестьянских обществ и от мелких землевладельцев на один и тот же день, так что крестьяне остались выбирать с обществами, — не прошли от мелких землевладельцев, и тут остались хозяевами священники.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это совсем гадко.
   </p>
   <pb n="356" xml:id="page356"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о крестьянах
    </hi>
    ): Все они революционеры. Я сегодня получил два письма со стихами от женщин: «Народ исстрадался, борцы за свободу — по тюрьмам», — пишут они
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note45">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note45">
      <p>
       Письмо Е.А.Никифоровой от 15 янв. На конв. помета Т.: «Стихи дурны» (отв. Маковицкий — т.77, с.288) и письмо П.С.Хромовой от 16 янв. (почт. шт.). На конв. помета:
       <hi rend="italic">
        Б. о.
       </hi>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Я читала рассказы Куприна. Куприн весь проникнут шаблонной неправдой.
   </p>
   <p>
    Л.Н. почему-то вспомнил Гаршина, как он первый раз был у него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note46">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note46">
      <p>
       16 марта 1880г. (Н.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гусев
       </hi>
       . Л.Н.Толстой. Материалы к биографии с 1870 по 1881. М., 1963, с.633—636).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом рассказал, как он бросился с лестницы, весь разбился и, когда прибежала жена (она была врач), сказал ей: «Ничего».
   </p>
   <p>
    — Это так естественно: о своей боли не думает, а ее испуг видит, — прибавил Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо Михаила Леонидовича Оболенского об Кудрине
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note47">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note47">
      <p>
       Т. отв. 27 янв. (т.77, с.18—19)
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Его приговорили на пять лет в арестантские роты. Это святой человек, ведет себя скромно, никого не обижает. Письма — и мое, книги, — ему не дали. Военный тюремный офицер отдал их жандармскому. А это губернатор уж смиловался надо мной, — сказал Л.Н. шуточным тоном (потребовал письма от жандармского офицера и передал Михаилу Леонидовичу).
   </p>
   <p>
    Теперь Михаил Леонидович передал письма Кудрину. Он его посещает по просьбе Л.Н-ча. Л.Н. жалел Кудрина, как он перенесет пять лет арестантских рот? Предполагает, что там найдутся люди, которые оценят его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Буренина в фельетоне есть прекрасное место, что политические партии — искусственные и что есть только две партии: одна — людей, которые трудятся и которым нужно только, чтобы их не притесняли и чтобы им дали земли; другая — которые тех эксплуатируют, а эти делятся: а) на таких, которые хотят удержать старый порядок эксплуатации, и б) на таких, которые хотят по новому способу эксплуатировать. Я удивился этому смелому, серьезному тону Буренина.
   </p>
   <p>
    После Л.Н. опять заговорил об этом фельетоне Буренина:
   </p>
   <p>
    — «Моя Дума» — это прекрасно, но именно то место, которое я читал вслух, а потом бранится и роняет, что было хорошее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note48">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note48">
      <p>
       Продолжение фельетона В.П.Буренина «Моя собственная Дума» (гл.III) за подп.
       <hi rend="italic">
        Граф Алексис Жасминов
       </hi>
       (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11083, 19 янв.). В заключ. части содержатся резкие нападки на «политиканствующих паяцев-ораторов» кадетской партии (Милюкова, Кизеветтера и др.) и на революционную учащуюся молодежь.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. показал Булыгину портрет Кросби в «Public» 12 january, №458.
   </p>
   <p>
    — Очень хорош, — сказал Л.Н. (там же и статьи Кросби и объявления его книг). — Приятный, скромный человек. Когда уезжал, спросил меня, что̀ бы я ему посоветовал, чему посвятить свою деятельность. Я ему сказал: «У вас великий учитель Генри Джордж, знакомьте с ним». Он тому и посвятил себя.
   </p>
   <p>
    Шахматы.
   </p>
   <p>
    За чаем разговор о вчерашних астрономах. Ганский — умный, Стефаник начинал по-русски и незаметно для себя переходил на словацкий язык.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Корни славянских слов — одни, понятия — разные... Ужасно добродушный, премилый человек.
   </p>
   <p>
    Булыгин спросил Л.Н., продолжает ли школу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. И не жалею, что оборвалось учение, потому что ужасно легкомысленно начал, а это такое серьезное дело. Надо, чтобы было понятно и, главное, интересно, чтобы не из послушания прислушивались (а из интереса).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А как же у вас закон божий?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : В Хатунке теперь учит не Анна Максимовна, а учительница. Хотят завести чтение «Краткого изложения Евангелия». Эта книга была под судом и не была конфискована. Можно ее в школе употреблять.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пусть читает простое каноническое Евангелие, только чтобы была свобода, чтобы они спрашивали.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : У нее никаких мыслей о Евангелии нет. — И разговорился о ней: ходит зимой в кофточке, мерзнет, только чтобы не надеть полушубок, как носят крестьянки.
   </p>
   <pb n="357" xml:id="page357"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это еще простительно, но если в ней есть духовная кофточка... У меня теперь появились крестьянки-корреспондентки, которые пишут революционные стихи, — это кофточки (духовные).
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна говорила, что девушки выше мужчин: чистые души, смелость, нет животного, как в мужчине.
   </p>
   <p>
    Л.Н. не согласился:
   </p>
   <p>
    — Животного, того гнусного — да, но животного в широком смысле — роскоши, тщеславия, нарядов... Сравнятся с мужчинами.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна привела примеры, как девушки действовали на голоде. Например, Величкина.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Михаила Сергеевича, что́ правды в том, что в Германии при выборах побита социал-демократическая партия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Потеряли 19 мандатов из 115.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : То же и в Австрии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Русским социал-демократам тяжелый удар теперь перед выборами в Государственную думу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Булыгин
    </hi>
    : Анархизм удачно сражается с социал-демократизмом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я заметил — и в области отвлеченной. Социал-демократизм уже не имеет того значения; какой-нибудь Каутский...
   </p>
   <p>
    М.В.Булыгин заговорил опять про выборы выборщиков, где опять победили попы; выбран и Тихон Агафонович (местный кочаковский священник).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тихон Агафонович — ничто. Он совершенное ничто. Он не может иметь никакого убеждения, когда заступается за мощи. С точки зрения православия, не следовало бы допускать священников в Думу. Это по примеру католиков идут туда... Но что там могут сказать священники, например, о смертной казни?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
