<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-22_1905-09-22"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-09-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-09-22">
     <hi rend="bold">
      22 сентября.
     </hi>
    </date>
    С утра 18-го по вечер 22 сентября был в Пирогове у Марии Львовны (третий или четвертый раз). 22 вечером вернулся в Ясную Поляну. Л.Н. с Михаилом Сергеевичем играли в шахматы. Я рассказал кратко о болезни Марии Львовны. Софья Андреевна читала ее письмо вслух, читала похвальные слова обо мне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1067">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1067">
      <p>
       М.Л.Оболенская писала родственникам: «Душан очень милый и прекрасный доктор, внимательный, ловкий и даже строгий. А главное — дружественный. Мы бесконечно ему благодарны». Вложено в письмо Е.В.Оболенской к С.А.Толстой (б.д. 19? сент.). Т. отв. 22 (?) сент. (т.76, с.33—34).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Татьяна Львовна звала меня послушать сердце ее девочки... Л.Н. кажется мне ослабевшим и осунувшимся. У него грипп. Татьяна Львовна сшила ему шапочку. Л.Н. вспомнил Стэда, что тот ему советовал вечером надевать slippers — туфли суконные, а то ноги зябнут. Михаил Сергеевич выиграл партию, раньше Л.Н. у него выигрывал. Гостит одна П.Н.Ге. Очень приятный, тихий вечер.
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич читал корректуру «Круга чтения». Л.nbsp;Н. попросил поискать La Boëtie, читал из него вслух и указывал, какой тяжелый для
    <pb n="401" xml:id="page401"/>
    перевода слог, неправильный, местами непонятный, язык, орфография XVI века.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна спросила:
   </p>
   <p>
    — Ты переводил?
   </p>
   <p>
    — Да, — ответил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Он хочет написать для «Круга чтения» короткую биографию Лабоэти и о его значении
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1068">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1068">
      <p>
       Под загл. «Добровольное рабство» вкл. в «Круг чтения» на 23 июня 2 выдержки из соч. Лабоэти «Рассуждение о добровольном рабстве». Отправляя 25 сент. Горбунову-Посадову корр., Т. писал об испр. пер. Лабоэти и о приписанном к нему «маленьком сведении о личности Лабоэти» (т.76, с.34). Краткое «сведение» опубл. в «Круге чтения» в виде подстрочного прим. к тексту «Добровольного рабства» (т.I, с.496; т.41, с.426). Автограф этой заметки неизв. Сохр. текст, написанный рукой Т.Л.Сухотиной (быть может, он ею и составлен), с испр. Т.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В Брокгаузе нет Лабоэти. Надеется найти в письмах Монтеня и в маленьком томике «Discours sur la servitude volontaire» par Etienne De La Boëtie в Bibliothèque Nationale
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1069">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1069">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Montaigne
       </hi>
       . Essais suivis de sa correspondance et de la Servitude volontaire d’E. de La Boëtie. Edition variorum accompagnée d’une notice biographique, de notes historiques, philologiques, etc. et d’un index analytique par Ch. Louandre. P., (s.a.). Т.I—IV (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы); E. de La
       <hi rend="letter-spacing">
        Boëtie
       </hi>
       . Упом. изд. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что в его комнате летучая мышь летает и ловит мух, ударяясь о стену. Михаил Сергеевич о летучих мышах сказал, что они зимой спят.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И медведи, хорьки, кроты и другие. Медведица и ощенится в спячке, спячка для нее — хлороформ. Медведь, как снег выпадет, отыщет себе берлогу в лощинке между павшими деревьями, оставит себе отверстие для воздуха... В лесу ветер много их навалит. Я сам отыскивал по снегу. По следу в снегу их медвежатники-мужики и отыскивают и продают купцу в Москве или Петербурге... Собаками их поднимают и стреляют.
   </p>
   <p>
    — Мне два явления непонятны, — сказал Л.Н. — Первое: спящие индейцы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : То есть индусы.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Индусы, которые велят себя похоронить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : И на них пшеница растет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это выдумано Габорио, Дракото ? — я хотел его шеститомное сочинение купить, мне отсоветовали, говоря, что это вранье.
   </p>
   <p>
    Второе — олени, которые сплетаются хвостами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : У них зудят хвосты, обтирают их друг о друга и ложатся, прижимая их, и те ранами срастаются. Потом всячески хотят разорвать их, даже вешаются на них и погибают. Михаил Сергеевич по поводу спящих индусов заговорил о Блаватской.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это удивительная вещь — жена офицера приобрела большое уважение среди индусов и американцев. Теперь издается большой журнал с ее направлением
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1070">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1070">
      <p>
       Вероятно, журн. «World’s Advance Thought».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В прошлом году издательница его писала мне длинное письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1071">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1071">
      <p>
       Письмо Люси Малори от 8 авг. н.с. 1904г., на к-рое Т. отв. 21 авг. того же года (т.75, с.158—159).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Михаил Сергеевич рассказал об «Армии Спасения», как в Швейцарии представительница «Армии» говорит такую речь, над ней посмеиваются, а она дальше — ничего не видит, ничего не слышит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Что такое «Армия Спасения» — теософия?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет. Они спасение человека поставили во главу угла, как пашковцы. Что они так могут свои обряды совершать — это новые формы гипноза, которые есть в католицизме, в православии и вновь народились на наших глазах. — И Л.Н. стал говорить про эти формы гипноза в православии: черные иконы, пение...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : В известные праздничные дни бывает такое сильное воздействие, что беременные выкидывают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда я привел Келлера в церковь, он не мог удержаться от смеха (над иконами), выбежал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Но у «Армии спасения» главное дело — благотворительность. Деятельная любовь, помощь. Они выбрали один из догматов, что вера в искупление спасает человека.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У них основа — вера. Она привлекает деятельность. Стэд мне говорил, что «Армия спасения» имела бы успех в России. Нет, не будет иметь — другой склад ума. Проповедники их, знаю двоих: здоровый немец, окончивший Дерптский университет, — верит; другой — немец, говорящий по-английски, притворяется.
   </p>
   <pb n="402" xml:id="page402"/>
   <p>
    Потом Л.Н. вспоминал, как был в работном доме вблизи Мясницкой на проповеди. Старик-священник, сидя, читал Нагорную проповедь и объяснял: «Не убий, но на войне — да».
   </p>
   <p>
    — У меня забилось сердце, задыхался. Как же тут не отозваться? Но посмотрел на старика, увидел, что у него был паралич, еле мог говорить, читал написанную проповедь, и я в середине ушел.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что еще в каком-то приюте он слышал подобную же проповедь.
   </p>
   <p>
    С Татьяной Львовной Л.Н. говорил о том, что̀ он читал у Диккенса. Ей сказал:
   </p>
   <p>
    — У тебя вид лучше, не знаю, какое внутреннее ощущение. Сло̀ва «самочувствие» терпеть не могу.
   </p>
   <p>
    Меня Л.Н. спрашивал, что я делал в Пирогове, что читал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Герцена.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
