<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-23_1908-08-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-08-23">
     <hi rend="bold">
      23 августа.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. до двух не мог уснуть без причины. С 9 до 10 записывал в записную книжку, в 10.15 — общий массаж и правильный массаж живота. В это время Л.Н. разговаривал с Григорием Моисеевичем, стоявшим возле; спрашивал, что̀ рассказывал Михаил Александрович. Григорий Моисеевич сказал, что он рассказывал про Тургенева — за что тот был выслан. Тургенев написал статью о Смерти Гоголя, а тогда было запрещено писать о Гоголе, за то его сослали
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note400">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note400">
      <p>
       За публ. некролога Гоголя (
       <hi rend="italic">
        М. вед.
       </hi>
       , 1852, №32, 13/25 февр.) Тургенев 16 апр. 1852г. был выслан в Спасское под надзор полиции.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же чиновникам не вмешиваться?
   </p>
   <p>
    Спросил, что хорошенького в газетах или, скорее, что дурного. Григорий Моисеевич ответил. Л.Н. добавил:
   </p>
   <p>
    — В Петербурге опять одиннадцать самоубийств.
   </p>
   <p>
    Потом спросил, за что оштрафованы «Русские ведомости».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Григорий Моисеевич
    </hi>
    : За статью о том, что циркуляр Шварца вызовет волнения в университетах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note401">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note401">
      <p>
       В передовой ст.
       <hi rend="italic">
        Р. вед
       </hi>
       . (№187, 13 авг.) осуждался циркуляр мин. нар. просв. А.Н.Шварца о новых правилах приема в ун-т, по мнению газ., «вредных для просвещения» и «раздражающих». За эту ст.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       были оштрафованы на 2000р. (см.
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11652, 20 авг.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только из-за этого? Кем был раньше Шварц?
   </p>
   <p>
    — Директором пятой московской гимназии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Две противоположные должности. Видно, тут не требуется ума, тут нужны грубость, решительность.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил о Никитине, когда и как подружились. Никитин грустен, недоволен жизнью, т.е. нет у него довольства жизнью. Беркенгейм объяснял это тем, что он по складу ума — человек науки, призван к деятельности клинической, а не земского врача. Л.Н. сказал, что важнее вылечить ребенка от кровавого поноса, чем сделать самое большое изобретение в науке.
   </p>
   <p>
    — Так, по-моему, деятельность земского врача выше, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Григорий Моисеевич
    </hi>
    : В ней много пустого занятия, совещаний, заседаний, комиссий, на которые уходит много времени.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. был необыкновенно бодр и шутлив. Вчера и сегодня просил к
    <pb n="175" xml:id="page175"/>
    себе почаще «двух Михаилов» (Сухотина и Стаховича), играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем и Гольденвейзером. Часто призывал Н.nbsp;Н.nbsp;Гусева, чтобы сказать ему пришедшие в голову мысли касательно «Круга чтения». Сегодня было спокойно после сутолоки и взаимного раздражения прошлых дней, особенно 21 и 19-го. В дни с 20 до 23-го здоровье Л.nbsp;Н. значительно улучшилось. 21-го был большой упадок сил и очень пониженная температура — 35,9.
   </p>
   <p>
    В разговоре с Беркенгеймом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Что делают врачи — для непосвященного кажется бессмысленным: слушают, стукают. Что делают чиновники — кажется осмысленным нам.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
