<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1905_07_02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-07-02"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-07-02">
     <hi rend="bold">
      2 июля.
     </hi>
    </date>
    Приехали родные соседки Звегинцевой, князья Черкасские. За столом не было места, я ушел к круглому столу. Через полчаса Л.Н. подсел ко мне. Говорил про письмо к лакею в немецком переводе Адольфа Гесса, что оно плохо переведено, руссицизмов не понял
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note798">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note798">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Письмо к лакею
       </hi>
       — ст. «Как освободиться рабочему народу?» (1905) (т.90).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — Как это Куропаткин меня совершенно не интересует, — сказал Л.Н., намекая на разговор с Черкасским, который адъютантом у варшавского генерал-губернатора. Наверно, ему этот великосветский блеск и шум были не по душе. Потом сказал:
   </p>
   <p>
    — Крестьянская жизнь — теперь работа идет — меня всегда устыжает, особенно чем старше становлюсь, тем больше.
   </p>
   <p>
    Спросил меня, и раньше уже несколько раз спрашивал, умею ли косить, вообще работать, и вижу, что Л.Н. во мне не нравится, что по-господски ленюсь, что я даже не пытался работать. Прямо не советует, но видно, что желает мне этого. А я все откладываю.
   </p>
   <p>
    Черкасский рассказывал о Варшаве и Лодзи. По его словам, немцы, которым выгодно уничтожить Лодзь, подстрекают поляков к забастовкам и мятежам, чтобы в Польшу пошли их товары. В Лодзи ранено и убито 1500 человек. Л.Н. спрашивал его, есть ли признаки польского восстания, как было в 1863 году? На это Черкасский не сумел ответить. Л.Н. вспомнил, что Манделькерн (американец) рассказывал ему, что польские революционеры ему говорили, что за ними — 27 миллионов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note799">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note799">
      <p>
       Дж.Менделькерн посетил Т.24 июня (
       <hi rend="italic">
        ЕСТ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. спрашивал, подразумеваются ли тут немецкие и австрийские поляки?
   </p>
   <p>
    Сергей Львович с Черкасским говорили, что теперь самое ужасное было бы, если бы убили царя; что царь не злой, только колеблющийся, безвольный; что надо всей аристократии соединиться, и пусть будет конституция, хотя бы республика.
   </p>
   <p>
    — Высокопоставленные... ужасно легкомысленные, — сказал Николай Леонидович.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Сипягин какой был ограниченный, и Плеве тупой. А Витте тоже не особенно выдающийся — только как одноглазый между слепыми.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
