<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-12_1910-03-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-12"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-12">
     <hi rend="bold">
      12 марта.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. спал до 10.15. Чувствовал себя слабым: «Спать хочется». Потом гулял, но пополудни — нет. У него губы синие, аппетита нет. Александра Львовна очень испугалась, что Л.Н. так долго не просыпается.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ей
    </hi>
    ): Хорошо умереть, но неприятно в том отношении, что заставляешь других страдать.
   </p>
   <p>
    Потом днем Л.Н. по этому же поводу Софье Александровне:
   </p>
   <p>
    — Я думаю, все равно, что́ вы умерли, что́ жили; Душан Петрович со мной согласен.
   </p>
   <p>
    Утром приехал писать портрет с Л.Н-ча В.Н.Мешков
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note119">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note119">
      <p>
       В.Н.Мешков. «Л.Н.Толстой». Ясная Поляна. Бумага. Уголь. 1910. О посещении Ясной Поляны и работе над портретом и др. рисунками см. В.Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Мешков
       </hi>
       . Памятное. Листки из мемуаров. («Сов. искусство», 1938, №114, 28 авг.; см. также
       <hi rend="italic">
        ДСТ IV
       </hi>
       , с.45).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , 44 лет, с огромной головой. У него выдолблена часть левой верхней челюсти и под глазом яма.
   </p>
   <p>
    Разговор об операциях и о наркозе. Татьяна Львовна рассказывала, как засыпала, — она вспоминает, что чувствовала, будто остается без тела, двигаться не может, болей нет, и т.д.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Но
    <hi rend="italic">
     я
    </hi>
    есть, это важно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Танечка
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     к Л.Н.
    </hi>
    ): Дедушка
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <pb n="196" xml:id="page196"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что, матушка?
   </p>
   <p>
    Танечка очень любит дедушку и дедушка — ее, нежен с ней.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не помню такой ранней весны, как нынешняя. И чтобы была так устойчива, медленна, безостановочна.
   </p>
   <p>
    Вчера Л.Н. получил письмо от Н.Смирнова, в котором он говорил о своем религиозном настроении
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note120">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note120">
      <p>
       На письмо Н.Смирнова от 10 марта Т. отв. 12 марта (т.81, с.145—146).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Под этим письмом я сейчас подписался бы.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна в разговоре сказала:
   </p>
   <p>
    — Столыпин влюблен в закон 9 ноября.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Столыпин влюблен в виселицу, этот сукин сын
    <ref target="#footnote28">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote28">
     Я не присутствовал при этом, слышал от Варвары Михайловны.
    </note>
    . — И Л.Н. возмущался им. — Филипп, а уж Илья Васильевич на его месте, насколько бы они были нравственнее!
   </p>
   <p>
    Сегодня С.А.Стахович об этом заговорила укоризненно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я сказал хуже вашему брату (М.А.Стаховичу). Его (Столыпина) отец, хотя он был генерал-адъютантом, был порядочный человек, а это
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    «И это порядочный», — сказал ваш брат.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. работал над новым «Кругом чтения», но рассеянно, слабо. Вечером шахматы с Михаилом Сергеевичем. В это время Мешков и Татьяна Львовна писали Л.Н. цветными карандашами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note121">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note121">
      <p>
       В.Н.Мешков. «Л.Н.Толстой и М.С.Сухотин за шахматами». Бумага, цв. карандаш Т.Л.Сухотина «Л.Н.Толстой и М.С.Сухотин за шахматами». Бумага, карандаш.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. предложил Мешкову утром в кабинет приходить писать. Мешков в половине 9-го вечера пошел спать.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня получил книги от Rama Deva, издателя журнала «The Vedic Magazine» в Лахоре
    <ref target="#footnote29">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote29">
     «The Fountain Head of Religion», «Light of Truth».
    </note>
    , и был им очень рад. По несколько раз спрашивал, кто ему прислал их, говорил, что надо поблагодарить его. От последней книги Л.Н. в восторге. В 9ч. зашла к нему проведать его Александра Львовна и застала его за чтением этой книги, и Л.Н. начал так:
   </p>
   <p>
    — Я хочу тебе сказать, что поганое тело слабо, а духовно мне очень, очень хорошо. — А потом показал на книгу и сказал: — Эта книга доставила мне большое удовольствие; я первый раз понял, что мы привыкли считать богом бога-творца, бога Христа, бога Магомета, который летал на небо, а тот бог, который есть начало всего, он нам даром достался, так как только такие великие умы, как древние индусские мудрецы, могли додуматься до этого великого понятия. А сидя в Лондоне или Париже с автомобилями, аэропланами, люди никогда бы не додумались до этого. Мы получили даром то, о чем в тишине, простоте могли додуматься все великие мудрецы мира
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    — Потом Л.Н. прибавил:
   </p>
   <p>
    — Я в первый раз в жизни это понял.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вышел в залу и заговорил об этом же. Софья Александровна возразила ему что-то про Кришну и что ей все эти «вишни-Кришни» неинтересны. Л.Н. ответил:
   </p>
   <p>
    — Если бы не было Кришны, не было бы нашего понятия о боге. Наши христианские понятия духовной жизни происходят от древних, от еврейских, а еврейские — от ассирийских, а ассирийские — от индийских, и все идут ходом обратно: чем новее, тем ниже, чем древнее, тем выше
    <ref target="#footnote30">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote30">
     В «The Fountain Head of Religion» говорится, что магометанство основывается, главным образом, на еврействе; христианство — также, главным образом, на еврействе, частично на буддизме. Буддизм — главным образом — на зороастризме.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. сегодня и вчера раздражен — вследствие слабости ли, болезни ли.
   </p>
   <p>
    Вечером читали вслух письма Л.nbsp;Н. к А.nbsp;А.nbsp;Толстой, с большим вниманием все прислушивались. В них речь о Записках, деланных на Кавказе. Л.nbsp;Н. отзывается о них, как о ценных для него, и о Станкевиче,
    <pb n="197" xml:id="page197"/>
    о котором пишет с глубоким уважением и любовью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note122">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note122">
      <p>
       Письма Т. к А.А.Толстой от 23 (?) авг. 1858г. и от конца апр. — 3 мая 1859г. (т.60, с.273—274; 293—295). В 1-м из них отзыв Т. о кн. П.В.Анненкова «Николай Владимирович Станкевич». М., 1858: «Никогда никакая книга не производила на меня такого впечатления. Никогда никого я так не любил, как этого человека, которого никогда не видал».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Об этом разговорились.
   </p>
   <p>
    — Записки — наверно, дневник, — сказала Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    Л.Н., когда ложился, сказал мне:
   </p>
   <p>
    — Так, Душан Петрович, эти письма мне биографически очень интересны, потому что высказывают задушевные вещи. Ужасно это интересно.
   </p>
   <p>
    Меня поразило рассуждение Л.Н. по поводу смерти Николая Николаевича и о его жизни, приблизительно такое: счастья в жизни нет, а есть борьба с собой, усилия. Это Николай Николаевич и делал, а Л.Н. о себе говорит, что он далеко не будет так хорошо жить.
   </p>
   <p>
    На днях Хомяков покинул председательство в Думе, и на его место выбран Гучков. Хомяков привлекал сердца, Гучков — холодный. Об этом Л.Н., если и читал или слышал, ни словом не обмолвился, разве что в том смысле, как все это не важно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
