<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-17_1907-05-17"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-05-17" to="1907-05-17"/>
    <date type="editor">
     17 мая 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-05-17">
     <hi rend="bold">
      17 мая. Четверг.
     </hi>
    </date>
    У Л.Н. остановились проездом из Петербурга в Крым два студента и одна курсистка.
   </p>
   <p>
    — Мне они были очень интересны, — сказал Л.Н. — Это образчик петербургского невежества! Это ужасающе! Ах, как глупы
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
   </p>
   <p>
    — Революционеры ли они? — спросила Юлия Ивановна.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Революционеры, разумеется. Я вполне понял.
   </p>
   <p>
    После Л.Н. говорил:
   </p>
   <p>
    — Получил от Планидина очень безграмотное, но умное письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note309">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note309">
      <p>
       Письмо П.В.Планидина от 1 мая н.с. о затруднениях, возникших у духоборов в Канаде. Т. отв. 17 мая (т.77, с.111).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А из Мадраса получил письмо и журнал от брамина, от которого в «Круге чтения» мысли. Как его зовут?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note310">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note310">
      <p>
       При письме от 5 мая н.с. Д.Гопауль Четти, ред.-изд. «New Reformer» прислал Т-му №№1—2 своего журн. Т. отв. 17 мая (т.77, с.114). В
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       сохр. отд. №№ за 1907—10гг. Мыслей, подписанных именем Четти, в «Круге чтения» нет.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Никто не знал, только Николай Леонидович помнил, что у него короткая фамилия.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Браминская секта отвергла все внешние обряды, поддержала только внутреннее, существенное.
   </p>
   <p>
    Л.Н. посмотрел в Брокгаузе «Веданта»:
   </p>
   <p>
    — Это браминская философия, бог на мир накинул паутину, мы в заблуждении, когда представляем себя отдельными существами
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note311">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note311">
      <p>
       См.Вл.
       <hi rend="letter-spacing">
        Соловьев
       </hi>
       . Веданта (
       <hi rend="italic">
        Брокгауз
       </hi>
       , кн.10).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил, что читал новую браминскую газету (журнал)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note312">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note312">
      <p>
       Очевидно, «New Reformer».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Приехали Мария Александровна и Листовский. Он рассказал про Афанасия, хромого портного, единомышленника Л.Н., что умер от тифа. Его два раза вызывали в окружной суд за то, что похоронил ребенка без обрядов. Не платил податей; забрали у него самовар и продали. Он опасался, что продадут швейную машину — средство кормления. Зарабатывал 40 коп. в день.
   </p>
   <p>
    Был Николаев. Л.Н. очень много говорил оживленно, очень устал. Мария Александровна говорила о тяжелых денежных, запутанных делах Ивана Ивановича с книгопечатанием. Буланже, Печковский и компания. Буланже нет — уехал за границу, его векселя... Л.Н. прочел письма, которые получил.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У меня в старости умственные способности не слабеют.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. написал 15 писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note313">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note313">
      <p>
       Известно 14 писем Т. от 17 мая (т.77, с.104—114).
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; кроме того, писал Евангелие
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note314">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note314">
      <p>
       «Учение Христа, изложенное для детей».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    — В 80 лет учусь от мальчиков писать краткие периоды, — говорил Л.Н. — Сегодня я учил мальчиков.
   </p>
   <p>
    Разговор Л.Н., Николаева и Листовского о Метерлинке я застал в середине. Л.Н. говорил, отвечая (на замечание об успехе Метерлинка у читателей), что это аргумент, как на «Не верю в спиритизм» ответ: «Попробуйте». Чтение (хваление Метерлинка) — это подчинение репутации Метерлинка. Собственное же чувство говорит против него. Метерлинк — человек, увлекающийся любовью, но без разума. Одна любовь или один разум — недостаточны. Должны быть соединены у человека.
   </p>
   <p>
    Л.Н. уже третью неделю как пишет «Почему христианские народы, и в особенности русский, находятся теперь в бедственном положении»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note315">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note315">
      <p>
       Ст. осталась незаконченной (т.37).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. давал читать письмо Планидина о положении духоборов в Канаде, когда отняли у них землю; письмо рабочего о его возрождении после того, как прочел последние сочинения Л.Н. (в издании «Недели»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note316">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note316">
      <p>
       Письмо Т.Е.Жукова от 14 мая. Т. отв. 17 мая (т.77, с.106).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , письмо брамина и других.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. был очень усталый от многих разговоров: сначала с одним Листовским с 7 до 8, а с 9 со всеми. Просил Александру Львовну с Натальей
    <pb n="433" xml:id="page433"/>
    Степановной спеть — наверное, чтобы отдохнуть. Было очень шумно, оживленно. Александра Львовна отказалась, у нее сегодня бронхит.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Словацкая легенда «Брат Иван Палечек — шут чешского короля Юрия». Лист рукописи Шкарвана с исправлениями Толстого, май 1907г.
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-433-.jpg"/>
    <figDesc>
     Словацкая легенда «Брат Иван Палечек — шут чешского короля Юрия». Лист рукописи Шкарвана с исправлениями Толстого, май 1907г.
    </figDesc>
    <head>
     СЛОВАЦКАЯ ЛЕГЕНДА «БРАТ ИВАН ПАЛЕЧЕК — ШУТ ЧЕШСКОГО КОРОЛЯ ЮРИЯ»
    </head>
    <p>
     Перевод А.Шкарвана
    </p>
    <p>
     Лист рукописи Шкарвана с исправлениями Толстого, май 1907г.
    </p>
    <p>
     «Шкарван прислал в детский «Круг чтения» «Брата Палечека»... Л.Н-чу понравился, кое-что выберет». — Запись от 12 мая 1907г.
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
