<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-13_1907-02-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-02-13" to="1907-02-13"/>
    <date type="editor">
     13 февраля 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0d535466-5a9b-411d-9e60-efd136f1fca7">
    <opener>
     <date when="1907-02-13">
      <hi rend="bold">
       13 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал М.С.Сухотин. За обедом Софья Андреевна негодовала, что в Государственную думу в Москве прошли три адвоката-говоруна и что умные, честные люди — Гейден и ему подобные — заседать в Думе не будут.
   </p>
   <p id="1f0c6492-b7a1-4a13-9098-38cd1e455795">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Кто будет председателем? Милюков? Ужасно трудно мне на это серьезно смотреть.
   </p>
   <pb n="374" xml:id="page374"/>
   <p id="160cb89c-c329-4778-9c24-03ecdf8fafe6">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Мы их всех знаем. Выбраны два брата Стаховичи. Михаил завтра приедет.
   </p>
   <p id="c7a61569-b51f-4d10-9dfa-2c92c322e871">
    Софья Андреевна спросила Л.Н. про его письмо к Каткову. Л.Н. рассказал:
   </p>
   <p id="2b13d7aa-1b48-42f6-ad3e-aab67818b47d">
    — Нас, четверо писателей, обязали писать (исключительно) в «Современник». Брат Каткова ходил к Тургеневу (Л.Н. тогда жил у него) просить статьи для «Русского вестника». Тургенев был особенно мягкий человек, не отказывал ему, а когда он не дал работы в «Русский вестник» (а дал в «Современник»), Катков напал на него. Я ему ответил этим письмом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Весной 1856 г. Григорович, Островский, Толстой и Тургенев заключили «обязательное соглашение», по к-рому должны были с 1857 г. сотрудничать исключительно в
       <hi rend="italic">
        Совр.
       </hi>
       Узнав об этом, ред.
       <hi rend="italic">
        РВ
       </hi>
       М.Н.Катков опубл. заявление (
       <hi rend="italic">
        МВ
       </hi>
       ), 1856, №138, 17 ноябр.) о том, что Тургенев и Т. изменили данному ими слову — предоставить свои произв.
       <hi rend="italic">
        РВ
       </hi>
       . Ответом на это заявление было письмо Т. к Каткову от 1 дек. 1856 г. (т. 60, с. 132—134).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Эта недобросовестность Тургенева была от его крайней деликатности.
   </p>
   <p id="19c6a1d9-7568-46b7-b3e2-46375c2650ec">
    Л.Н. заметил в «Новом времени»: Нарышкина дает роскошный маскарад в Мариинском театре, ложи по 50, 100р. Состязания, призы в красоте, туалете, бриллиантах. А рядом — воззвание о помощи голодающим Уфимской губернии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11106, 11 февр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c35e9d3a-c57d-43f6-8785-0b45b7eea044">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Для какой цели устраивает? В пользу своего приюта?
   </p>
   <p id="17d9fb16-255a-4211-8c07-cebb4c894efe">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да. В пользу употребления своего праздного времени.
   </p>
   <p id="c6465b63-8444-4e0e-adec-e1c469952ec8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Беллетристика в наше время очень упала.
   </p>
   <p id="396911ff-5b65-4929-8e59-fd03bf58ed35">
    Михаил Сергеевич, который на этот раз не решился выступить кандидатом и болел во время выборов, жалеет, что не пошел в Думу; говорил про выборы, про будущую Думу. Но, видимо, Л.Н. это гораздо меньше интересовало нынче, чем в прошлом и позапрошлом году. Тогда — хотя он и не ожидал от Думы того, чего ждали его собеседники, — все-таки слушал с каким-то интересом их предположения, ожидания. Сегодня же, мне казалось, было ему безынтересно, даже жалко, что такой детской игре придают взрослые, умные люди такое значение.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
