<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-13_1906-07-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-07-13" to="1906-07-13"/>
    <date type="editor">
     13 июля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="192dcd4f-9717-4678-8aff-64a7913f418a">
    <ref target="#footnote161">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote161">
     19 июня я выехал к больному старику-отцу в северную Венгрию, вернулся 13 июля. В это время Л.Н. болел, температура доходила до 38,4.
    </note>
    <opener>
     <date when="1906-07-13">
      <hi rend="bold">
       13 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Четвертого дня уехали Оболенские. Юлия Ивановна уехала в Саки (Крым), ее работу исполняет Лебрен. После Токутоми были еще два японца. Один — журналист
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note487">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note487">
      <span>
       Сингоро Такаиси в письме от 11 июня н.с. просил разрешения приехать в Ясную Поляну. Отв. М.Л.Оболенская (т. 76, с. 286). 7 июля он посетил Т.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , другой — торговец шелком из Москвы.
   </p>
   <p id="87a16bb1-9368-4e03-8189-c2ad38383aae">
    Гостей было мало.
   </p>
   <p id="56d14c94-ec47-4ef5-822c-029a70d3363a">
    — Вчера вечером, — говорил мне Лев Львович, — был у меня и Андрюши, тяжелый спор с отцом. Отец разгорячился на наше непонимание. Сегодня с ним не говорил, не виделся.
   </p>
   <p id="e50c43e9-9e6b-4fc0-a8d8-ffe2aa7f9c26">
    Л.Н. пришел ко мне, спросил, как мой отец, как я съездил. Вид у него здоровый.
   </p>
   <p id="d6f0e05e-89c8-40e2-b30f-798fbb12d2c9">
    — Как вы, Лев Николаевич, совсем оправились?
   </p>
   <p id="25c86f21-9c6c-462d-be20-13cc1b5d01ad">
    — Телесно хорошо, а нравственно дурно. Дурное расположение. Чертков при вас хотел приехать? Теперь 20-го приедет, один. — Л.Н. спросил о Венгрии.
   </p>
   <p id="30c4181d-60ba-42c1-9914-1598ae09fb89">
    Дождь льет четыре дня; боятся, что скошенный овес прорастет. Пасмурное настроение в Ясной, какого я еще ни разу не замечал, даже весельчак Лебрен приуныл. Одна Александра Львовна веселая.
   </p>
   <p id="50f1e8f9-1ef8-4a94-8c8e-ca4902d8bea1">
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Лев Львович с семьей, Александра Львовна, Лебрен. Лев Львович рассказал про петербургский зоологический музей. Чучела зверей расставлены в группах — лисицы словно играют, и т.д. Очень большой музей. Дора Федоровна сказала, что в Вене слониха родила слоненка, впервые в Европе. Л.Н. сказал, что этого добивались в Париже. Не удалось свести слона со слонихой на открытом месте, и из этого заключил, что, вероятно, у слонов развито чувство стыда.
   </p>
   <p id="23aab776-84da-495d-b9ff-9a1c4c4ff478">
    Дора Федоровна говорила, что в Швеции у ее знакомой есть ручные ужи.
   </p>
   <p id="78812736-70a9-45d0-bbbd-c794870cad6b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, такие есть.
   </p>
   <p id="e818e3ff-a334-4baa-95c0-fa2459a0d96d">
    Софья Андреевна стала говорить Льву Львовичу о вчерашнем его споре с отцом. Л.Н. жаловался: неуважение к старости. (Лебрен мне после рассказал о вчерашнем споре. Началось с того, что Кристи рассказывал, как какой-то славянофил, член Думы, защищал смертную казнь
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note488">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note488">
      <span>
       Вероятно, Ф.Д.Самарин, сын славянофила Д.Ф.Самарина (см. т. 76. с. 177—178).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. ужаснулся тому, что славянофил, который стоит за христианство, мог это говорить. Тогда Андрей Львович стал защищать смертную казнь и Лев Львович тоже. Задели Л.Н. за живое, и пошло́... до слез. Л.Н. вышел, хлопнув дверью. Ужасно жалко было его, горько.)
   </p>
   <p id="ac9afca7-a24f-4967-b32d-3496f2865ee2">
    Вечером, в 9, пришел Л.Н. ко мне. Увидел на столе фотографию моей матери; я теперь эту фотографию с собою привез, посмотрел ее. Сел между столом и постелью, спросил:
   </p>
   <p id="1ae8e986-045a-4b8b-a1a1-82a70740de35">
    — Вы говорили, что у вас (у словаков) национальное сознание в народе пробудилось?
   </p>
   <pb n="171" xml:id="page171"/>
   <p id="b0e5528b-f2de-4f0e-9ddc-7359f208308f">
    — Сознание бесправия, насильственного введения непонятного языка в присутственных местах, школах, на железных дорогах, почтах и так далее, — ответил я и рассказал о борьбе словаков с этим бесправием.
   </p>
   <p id="5ffdebf3-8ed3-420e-9143-25c9835e01ca">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Этому я мало сочувствую (это мне малоинтересно), я согласен с вами, но мне это теперь не так близко к сердцу, как было.
   </p>
   <p id="c9431241-02de-4a24-861e-d51a7bd8b742">
    Л.Н. говорил, что он пишет о том — «разумеется, никто этого не будет читать, — что русское правительство мешает в
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote162">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote162">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    полякам, кавказцам
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#$f171_*" xml:id="$$f171_*">
     *
    </ref>
    Им не надо повиноваться правительству; им можно вредить только потому, что они сами участвуют в правительственном насилии.
   </p>
   <p id="eadc622d-7855-4291-b852-337632d4fe8a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не участвовать во власти, не служить солдатами, податей не платить, и не будет народ угнетен. Когда я вижу это высшее средство, тогда низшие (кровавые) средства мне несимпатичны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note489">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note489">
      <span>
       См. в ст. «О значении русской революции» (первонач. назв. «Две дороги»), над к-рой Т. в это время работал (т. 36, с. 523).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="dcc4bea8-538b-423c-94e1-16c6e708fe5d">
    В то время, как Л.Н. говорил, он скатывал в клубок бечевку, брошенную на стол. На столе лежала вырезка из чешской газеты «Čas» с письмом Л.Н. в «Siècle» о еврейских погромах. Я спросил Л.Н., он ли писал это письмо.
   </p>
   <p id="61e907f3-e5d4-490f-a0aa-d2ae74e55f2b">
    — Нет.
   </p>
   <p id="1c2798a5-061d-4529-ba2a-fce9a3d79cce">
    В парижской газете «Siècle» появилось и другими газетами перепечатывается письмо, будто бы Л.Н., о погромах в Кишиневе, Киеве, Белостоке и других городах.
   </p>
   <p id="613b9cb5-5be7-4501-809a-99e37365d633">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все вздор! Я это прямо написал французу, который об этом спрашивал (что Л.Н. писал письмо в «Siècle»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note490">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note490">
      <span>
       По-видимому, письмо редактору от 23 июня, написанное Л.Л.Толстым по поруч. Т. (т. 76, с. 285). Автограф письма Л.Л.Толстого сохр., Т. вписал в него: «Никакая парижская газета никогда не обращалась к нему с вопросом об еврейских погромах и
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       никогда не высказывал никакого мнения о них». Опубл. в «Siècle»; письмо перепеч. в
       <hi rend="italic">
        Совр.
       </hi>
       , №78, 20 июня в обратном пер. с франц. и под назв. «Л.Толстой об еврейских погромах».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b214c21b-01b8-46cc-a025-9842a5e6405b">
    Софья Андреевна говорила мне, что Л.Н. прежде вечерами не писал; что его дурное настроение духа оттого, что тут — показала себе на лоб — не клеится. У него ничего нового нет. Все одно и то же переделывается. По вечерам пишет, и много-много пишет — этого никогда не бывало.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
