<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-26_1907-09-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-09-26" to="1907-09-26"/>
    <date type="editor">
     26 сентября 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9363f199-69e3-4a1c-8276-7e22ebecc1a7">
    <opener>
     <date when="1907-09-26">
      <hi rend="bold">
       26 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехал Гусев. Пополудни было много посетителей. У Л.Н. между прочим и монашенка. Ехала из Ельца в Саров, изнасиловали ее в поезде (кондуктор взял ее вещи и понес в первый класс вместо третьего класса), напоили водкой; забеременела. Исключили из монастыря, в котором она прожила с восьмилетнего возраста до 32 лет. Л.Н. и Татьяна Львовна ей, кроме материальной помощи, чем-то помогли.
   </p>
   <p id="a64ee195-c611-41f2-9ad5-09b38e39a1bc">
    Вечером был 18-летний литограф Суворов — проститься с Л.Н.Пополудни был тульский старообрядец, старик-слесарь Иван Фомич. «Можем помереть, хотелось еще повидаться со Львом Николаевичем», — сказал он. Л.Н. представил его супруге и пригласил к чаю; дал книжек. Говорил с ним ласково и шутя (на
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    ) и повел его в кабинет показать, как Репин пишет портрет.
   </p>
   <p id="8885f4cf-be7d-412a-939d-5372fae6498e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как я хорошо сегодня гулял, в лесу, около семи верст!
   </p>
   <p id="06b1c65d-9332-42bf-9971-7c77d5bbf7fb">
    Вечером с 7 до 9 Л.Н. с Александрой Львовной и Софья Андреевна
    <hi rend="bold">
     с
    </hi>
    Надеждой Павловной играли вчетвером на фортепианах очень живо, энергично. Репин нарисовал в это время карандашом Л.Н. с Александрой Львовной. Л.Н-чу понравился этот рисунок (особенно тем, что на нем Александра Львовна) и попросил его себе. Репин очень рад, согласился и хочет акварелью исполнить. Все играющие были очень веселы. Репин со мной смотрел Холарека «Réflexions sur le catéchisme»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note505">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note505">
      <span>
       См. записи
       <ref target="../ma1/ma1-121-.htm#1905.Январь.8_января">
        8 янв. 1905
       </ref>
       и
       <ref target="ma2-007-.htm#1906.Август.12_августа">
        12 авг. 1906 гг.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8821f9b7-8e68-4a5a-b526-b38f260386d6">
    Репин вышел на днях из учителей Академии: года, тягости. В «Новом времени» 22 сентября статья о том, что ученики упрашивают его не уходить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note506">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note506">
      <span>
       Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кравченко
       </hi>
       . К уходу И.Е.Репина (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11325, 22 сент.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Вечером, по вчерашней просьбе Репина, Л.Н. читал вслух Куприна «Ночную смену». Читал с трудом (изжога), но с большим удовольствием; много смеялся, а с ним другие и особенно Илья Ефимович.
   </p>
   <p id="0d4f59e7-8ed7-4003-89d4-c8afabf1b932">
    Потом хотел прочесть «Allez», но хрипел, устал. Софья Андреевна просила его не читать, и сам не хотел, потому что это его очень взволнует. Юлия Ивановна отказалась читать, Л.nbsp;Н. уговорил Татьяну Львовну:
    <pb n="519" xml:id="page519"/>
    «Ты хорошо читаешь». Но Татьяна Львовна была тоже охрипшая; дочла до половины, и должен был продолжать Л.nbsp;Н. И продолжал, но, дойдя до места, где Менотти бросил Лору, был до того взволнован, что не мог продолжать... И дочла Наталья Борисовна. Л.nbsp;Н. был глубоко тронут и восхищен. Как читал Л.nbsp;Н.! Недаром Репин сказал ему третьего дня, что никто лучше его не читает. Это я чувствовал и говорил с первого раза, как услышал Л.nbsp;Н.nbsp;Все были восхищены и стали говорить о Куприне. Репин и Наталья Борисовна этих вещей не знали. Сравнивали с Андреевым, Горьким.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и С.А.Толстая. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-519-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и С.А.Толстая. Фотография С.А.Толстой
    </figDesc>
    <p id="90e3054d-5c0e-40d6-a31c-3a8503500e32">
     <head>
      ТОЛСТОЙ И С.А.ТОЛСТАЯ В КАБИНЕТЕ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ДОМА
     </head>
    </p>
    <p id="a087cdc9-c54d-4c49-a5cb-1945dad58cc3">
     23 сентября 1907 г., в день 45-й годовщины их свадьбы
    </p>
    <p id="9c15ad9e-bf54-4e97-827c-5661a0e2b6c8">
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
   </figure>
   <p id="88b85ffa-f1f0-4530-8226-c29fd8ef0eb4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Никогда у Горького и Андреева не было ничего подобного. Как это верно, ничего лишнего, подробности верны. Кажется, что растянуто («Ночная смена»): как ходит по залам, у колодца, но и эти подробности верны. Из молодых писателей нет ни одного, приближающегося к Куприну. Между ними и им — далекое расстояние. У Андреева «Красный смех» — все старое, ничего нового не сказано. Я не мог прочесть, как ни старался, чтобы угодить, потому что привез его («Красный смех») его брат сюда. А фальши сколько! Вы (
    <hi rend="italic">
     к Репину
    </hi>
    ) это знаете лучше, чем я
    <ref target="#footnote89">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote89">
     Третьего дня Л.И. говорил Илье Ефимовичу — и говорил это застенчиво, задыхаясь, искренно, — что Репин больше (лучше) художник, чем он, Л.Н.
    </note>
    , что в произведениях художества, живописи, музыки не должно быть фальшивых струн, черт. Если в композиции через десять тактов попадается один фальшивый звук, — все пропало. А у Куприна ничего фальшивого нет.
   </p>
   <p id="516d14a2-7def-4a16-ac38-fb6e1e8b6553">
    — Что в искусстве самое главное? Искренность, правда
    <hi rend="letter-spacing">
     ?..
    </hi>
    Кто знает? — спросил Л.Н.
   </p>
   <p id="f460ba36-6a09-48e9-a97a-cb974220e2c5">
    Начали говорить то и сё. Софья Андреевна из-за круглого стола, где шила, отозвалась: «Чувство меры».
   </p>
   <pb n="520" xml:id="page520"/>
   <p id="4e38802f-c472-43d6-b54c-0d7207fb13af">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В искусстве самое главное — чувство меры, которое у Горького отсутствует вполне. Удивительно, как эти славы случайно делаются и твердо держатся, и старые, например, Некрасов. Он никогда к поэзии близко не стоял.
   </p>
   <p id="59bab00c-0956-42b5-a51c-e87de1cfed92">
    Репин заметил, что Некрасов теряет популярность. Л.Н. еще говорил о Фете, считает его талантливым поэтом. Репин и Наталья Борисовна знают кружок «Знание» (Скиталец, Андреев), писатели из него бывают у них. Говорили о Куприне, жалели, что сильно коньяк пьет и груб, и Горького спаивает, и общество их грубое. Потом говорили про рассказ Андреева «Губернатор» и советовали его прочесть Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note507">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note507">
      <span>
       «Губернатор» напеч. в журн. «Правда», 1906, №3. Этот №был конфискован.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Наталья Борисовна просила позволения прислать. Л.Н. спросил о содержании, Илья Ефимович рассказал (запинаясь, нескладно). Разошлись в 11 часов. Л.Н. сегодня много беседовал с Гусевым и Суворовым.
   </p>
   <p id="e1edaaa0-b96f-4120-9427-d36650b9f9bf">
    Была еще баба по судебному делу. Выслушав ее, Л.Н. продиктовал мне следующее письмо к тульскому адвокату, которое я переписал и отдал бабе: «
    <hi rend="italic">
     Лев Николаевич просит вас сказать подательнице сего, следует ли ей подавать прошение на решение Окружного суда в судебную палату; есть ли или нет вероятие успеха. Если есть таковое, то не будете ли так добры помочь ей в этом
    </hi>
    ».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
