<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-08_1908-05-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-05-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-05-08">
     <hi rend="bold">
      8 мая.
     </hi>
    </date>
    Уехала Татьяна Львовна с Танечкой. Л.Н. получил известие, что Молочников приговорен на год в крепость и уже посажен. Это очень взволновало Л.Н.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как маленькая Таня ни мила, большой Тани мне больше недостает. — Потом добавил: — Она как часть меня. Я ее не замечаю.
   </p>
   <p>
    Стасюлевич стал присылать Л.Н-чу «Вестник Европы» и писал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note202">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note202">
      <p>
       На письмо М.М.Стасюлевича от 6 мая Т. отв. 10 мая (т.78, с.139—140).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. съездил на почту в Ясенки. Начальник ему говорил, что им заменили револьверы (у них четыре) новыми, самого последнего устройства.
   </p>
   <pb n="81" xml:id="page81"/>
   <p>
    Е.Ф.Юнге говорила о том, улучшает ли прогресс общество людей; самые средние люди не такие ли, какими были 700 лет тому назад, и доброты сердца не было ли больше? Идет ли человечество вперед в эволюции?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это один из тех вопросов, на которые разумный человек должен ответить: «Не знаю».
   </p>
   <p>
    Вечером Л.Н. получил письмо от немца-вегетарианца. Восторженное, преувеличенное, с листовками о вегетарианстве. На одном из них изречение Рихарда Вагнера о любви к животным.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко мне
    </hi>
    ): Я не знал, что Рихард Вагнер был вегетарианцем, вы слыхали?
   </p>
   <p>
    Екатерина Федоровна стала говорить о музыке Вагнера и хвалила особенно «Парсифаль».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я его музыку недостаточно знаю. — И сказал Александре Львовне, едущей завтра в Москву, чтобы спросила Гольденвейзера, знает ли, что̀ играть Вагнера.
   </p>
   <p>
    Екатерина Федоровна продолжала говорить о музыке Вагнера. Л.Н. сказал, что, когда Вагнер появился, у него, Л.Н., установилось мнение, что в нем музыкального дара нет, а соединение
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Екатерина Федоровна
    </hi>
    : Драматического с музыкой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Форма развивалась. Это ложное, фальшивое искусство, которое выросло среди богатых, непонятное для масс. Таков Вагнер. То же — декадентство. (То же самое в живописи.)
   </p>
   <p>
    Уехал А.Э.Юнге.
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил «Petit Paul» Виктора Гюго в «Légende des siècles».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
