<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-06_1908-06-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-06-06" to="1908-06-06"/>
    <date type="editor">
     6 июня 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d8e9d480-86a0-4d47-ad53-5c1f80bd5060">
    <opener>
     <date when="1908-06-06">
      <hi rend="bold">
       6 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Жаркий день. За обедом Л.Н. восхищался весной — как быстро все цветет, сколько листвы на деревьях; не помнит такой весны, полной жизни. Весна запоздала, наверстывает, что́ замешкала.
   </p>
   <p id="ace1dedc-f56e-45c8-9b07-f48ffca6baac">
    М.А.Кузминский о снах.
   </p>
   <p id="598d4ae2-ae06-41f2-b816-bce8ccb2f2d9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Отличие сна от действительности — что нет нравственного усилия.
   </p>
   <p id="1d9ec323-341c-4f74-80ad-fab3ddc2a4f1">
    Михаил Александрович о предчувствиях. Он и Софья Андреевна верят в них.
   </p>
   <p id="fa949aa2-560a-4347-8be6-b4c39e5ddcd1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я должен сознаться: если бы даже все случилось, что предчувствую, я не верил бы в предчувствия.
   </p>
   <p id="58d7cf0d-c8a2-4d55-ba00-81ffdaa319f9">
    От «Neue Freie Presse» телеграмма, спрашивает мнение Л.Н. о внешних событиях, угрожающих нарушением мира. Л.Н. догадывался, что это по поводу свидания английского короля Эдуарда с царем в Ревеле, но никто в Ясной Поляне об этом свидании ничего не читал.
   </p>
   <p id="38aad47b-b5a5-4ffa-b6bc-5f25b358012d">
    — Какая смешная телеграмма «Neue Freie Presse», — сказал Л.Н. — Какое они имеют обо мне представление, воображая, что меня это интересует.
   </p>
   <p id="696701ad-4fcd-46b6-a4bb-0a755a14ea4c">
    Сегодня был несколько часов Михаил Львович и уехал с Андреем Львовичем на свадьбу к Кулешеву в Горячкино. Сегодня опять была школа с учителем из Тулы. Просили и получили книги.
   </p>
   <p id="abe63555-6206-46a1-8a0b-8ab9ec03fd78">
    В 7 вечера уехала Ольга Кузминская. Шахматы с Гольденвейзером. Л.Н. вышел в 10.15, рассматривал цветные фотографии картин, между прочими, Крюгера: НиколайI верхом с братьями и сановниками. Говорил, что она напоминает ему значение Николая во времена его молодости. Долго смотрел на знакомую ему картину. Цветные фотографии прислал Прокудин-Горский.
   </p>
   <p id="eff8925d-dcbb-421d-bfb8-5a8b1b857ff1">
    Софье Андреевне Л.Н. передал письмо пастуха, укравшего ремень передаточный с молотилки и приговоренного к четырем месяцам тюрьмы. Просит позаботиться о его детях, оставшихся без хлеба
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Впоследствии этой семье помогали Л.Н., Александра Львовна и другие.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="d7f18fbc-d873-4e19-b7bf-209d6ffed1aa">
    Софья Андреевна сидела за малым круглым столом и, читая в «Голосе Москвы» об убийстве семьи, в том числе четырех детей, и еще о чем-то, вспоминала о воровстве на даче чертковской, случившемся сегодня, негодовала на русский народ. Сергей Львович рассказал из своей практики земского начальника, как мужики сломали и увезли помещичий дом; 15 из них присудили к двум — четырем месяцам, хотя никто из них не был виновен: «Когда другие увозят, почему мне не брать?». Я напомнил Л.&#160;Н.: в «Войне и мире» он писал, что помещения, оставшиеся пустыми при приближении
    <pb n="108" xml:id="page108"/>
    французских войск, народ разрушал или сжигал и что это свойственно русскому народу. Л.&#160;Н. ответил с негодованием: «Глупость писал!». И сейчас же спросил, читал ли я письмо Л.&#160;Семенова, сказав, что он сегодня ему отвечал. Семенов работает в шахте и описывает, как там работает народ. Страдания и унижения не только духовные, но и телесные. На четвереньках работают. Людей, которые для нас все делают, не поворачивается язык осуждать. Потом Л.&#160;Н. говорил, что Семенов, наверно, вынесет оттуда и новое, хотя он не затем работает, а затем, что считает для себя должным.
   </p>
   <p id="d1701b96-85b1-4d49-a6ed-a2ebf5a41170">
    Софья Андреевна еще какую-то гадость (скорее всего вымышленную или преувеличенную) вычитала в газете, передала и горячилась по этому поводу.
   </p>
   <p id="f4d89bda-8ce8-4f77-bb62-ec0eceac9209">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Все мудрые люди говорят, что не надо говорить о дурных делах, а газеты о другом и не пишут.
   </p>
   <p id="f50ef2e1-3c1b-44c7-a13b-ebe6ceea70fd">
    Александра Львовна стала говорить, что газеты подбирают самое дурное, а что̀ есть хорошего в жизни, того не замечают.
   </p>
   <p id="874af06e-96b2-49fb-b13b-078715ade2cb">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Хорошее дело молчит (не кричит), это свойство его.
   </p>
   <p id="42c6b2a9-f2fd-4476-a234-9607c008c474">
    Л.Н. с Сергеем Львовичем о смертных казнях. Л.Н. где-то читал, что правительство уже перевешало с января 1907 г. до сих пор 2000 человек.
   </p>
   <p id="d8134125-f746-47eb-ac22-910b72bbfe62">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это уже столько, сколько было казнено во Французской революции.
   </p>
   <p id="474ee91e-6ce0-4353-999c-7a775a2cdc3e">
    Сергей Львович утверждал, что тогда больше было казнено.
   </p>
   <p id="81b1f993-87b6-4c5d-9be9-c1952d61e703">
    В полночь приехала мисс Гентш с Сережей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
