<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_10_19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-10-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-10-19">
     <hi rend="bold">
      19 октября.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. о фонофоне:
   </p>
   <p>
    — Как запели первую песню, меня поразило что-то сильное, грубое. Каторжная песня должна вызывать сострадание, а тут делают из нее игрушку.
   </p>
   <p>
    Л.Н. мне, говоря про ответ Черткова о затянувшемся печатании у Сытина «На каждый день»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note162">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
      <p>
       17 окт. Чертков писал Т-му про И.Д.Сытина: «Ради того, чтобы исполнить свое обещание выпустить обе книги в течение октября, не позже ноября — они печатаются на всех парах и в Москве, и в Петербурге (
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       ) Отбирать же у него эти книжки, из которых одна совсем набрана, а другая почти, — теперь уже нет основания».
      </p>
     </note>
    </hi>
    :
   </p>
   <p>
    — Я нынче четыре «Круга чтения» читаю, и, должен сказать, с истинной пользой. Они для меня — Библия
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note163">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
      <p>
       Вероятно, «Мысли мудрых людей на каждый день» (М., 1903), 1-еизд. «Круга чтения» (М., 1906), 2-еизд. этой кн. и печатающийся сб. «На каждый день».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. прочел вслух смешную вещь: «Агафия. Моральная трагедия». Просят не смешивать с аморальной «Анфисой»
    <ref target="#footnote51">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote51">
     Новейшая пьеса Л.Андреева.
    </note>
    .
    <hi rend="letter-spacing">
     Фуриозо
    </hi>
    ». «Русское слово», 18 октября, №239
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note164">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note164">
      <p>
       Пародия на драму Л.Н.Андреева «Анфиса», 1-я постановка к-рой состоялась в Петербурге, в Новом драматическом театре 10 окт.;
       <hi rend="italic">
        Фуриозо
       </hi>
       — псевд. Н.Н.Вентцеля.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Александра Львовна выразила некоторое негодование, Софья Андреевна же — большое на прочитанное. Л.Н., когда кончил, ответил:
   </p>
   <p>
    — Как пародия, очень хороша, и рифмы комические. Та же неопределенность выражения, и вычурность, и опять неопределенность. Некто в черном
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note165">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note165">
      <p>
       Намек на персонаж драмы Л.Н.Андреева «Жизнь Человека» —
       <hi rend="italic">
        Некто в сером
       </hi>
       . Ср. запись 26 окт.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. принес «Русскую мысль» за январь 1909г. В ней читал Ропшина «Конь бледный», какую-то повесть Ф.Сологуба (псевдоним) и стихи и еще что-то. Говорил взволнованно и недоумевающе, что это все сумасшедшие, что это не шутка, а действительность. В «Коне бледном» Л.Н. отмечал и подсчитывал пустые строки вроде: «Ну» десятки раз; точек — целые строчки:
   </p>
   <p>
    — Это ни к чему не нужно и корыстно, чтобы было больше строк. Цитирует длинно Евангелие и стихи, какие стихи: «Если вошь в твоей
    <pb n="82" xml:id="page82"/>
    рубашке крикнет тебе, что ты блоха, Выйди на улицу и убей
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    » Что это значит? Как Столыпин мог об этом писать?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note166">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note166">
      <p>
       В №1 «Русской мысли» опубл.: повесть В.Ропшина (В.Савинкова) «Конь бледный», рассказ Ф.Сологуба «Белая березка», стихи А.Блока «Друзья», В.Брюсова «Отречение», А.Белого «Сумерки», З.Гиппиус «Петухи», Д.Мережковского «Ужель мою святыню
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       », С.Соловьева «Иоанн Креститель», Ф.Сологуба «Ты царь. Решеткой золотою
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       » и др. Упоминаемый в тексте отзыв А.А.Столыпина — «Заметки» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12062, 10 окт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна касательно коротких строчек:
   </p>
   <p>
    — Это с легкой руки Дорошевича, потому что им платят построчно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сколько этих «ну» постоянно, без всякой надобности (в «Коне бледном»). Страшно интересно в устах революционеров: есть один, который говорит о любви. Это о чем пять лет тому назад никто не говорил. Нынче ты читала, — Л.Н. обратился к Александре Львовне, — письмо присяжного, который отказался участвовать в суде. Оштрафовали на десять рублей, которые он очень охотно внес. Письмо простое
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note167">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note167">
      <p>
       В письме от 16 окт. М.Г.Григорьев сообщал о своем поступке и спрашивал Т., правильно ли поступил. Т. отв. 19 окт. (т.80, с.149).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я удивлялся, что это в январской книжке. Раньше, — и Л.Н. назвал имена редакторов 1860-х годов, — старались критически составлять январский номер. А эта вся книжка, с начала до конца, — полнейшее сумасшествие. Все это глупо, бездарно, самоуверенно, все бред. Не знаю, которые сумасшедшие; в твоем соседстве ли, в Петелине, — Л.Н. обратился к Андрею Львовичу, живущему рядом с психиатрической больницей, — или эти забавнее.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил от стола, где играл в винт, первый раз после, кажется, пяти месяцев. Потом говорил по этому поводу:
   </p>
   <p>
    — Андрееву я прямо соболезную, потому что печатается вся эта дребедень; что̀ пишет Леонид Андреев — все-таки лучше. Что печатают! Газет сотни, журналов
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    из-за денег составляются. Принято их выписывать из приличия, как крахмальные рубашки носить. У купцов Гучковых, Михайловых это валяется, как у нас, никто не читает их.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
