<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-29_1906-09-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-09-29" to="1906-09-29"/>
    <date type="editor">
     29 сентября 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="95c7de6c-da5c-44ab-a5b3-be89f0c8abb1">
    <opener>
     <date when="1906-09-29">
      <hi rend="bold">
       29 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    За завтраком: Оболенские, Юлия Ивановна и я. В 11.30 пришел ко мне Л.Н.:
   </p>
   <p id="c1536121-6859-47d7-bf52-f7a2bdb335bc">
    — Брат Дымшица писал, что Дымщиц поехал в Петербург; заявил, что не будет служить. На это не обратили внимания, его отправят в Полоцк
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note710">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note710">
      <span>
       С.И.Дымшиц сообщил об этом в письме от 27 сент. Т. отв. 29 сент. (т. 76, с. 206—207).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="6e1cd078-8674-4a8d-8fbc-7a0d0b5276e8">
    Л.Н. принес «Круг чтения» и читал вслух сегодняшнее о Макро- и Микромегасе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note711">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note711">
      <span>
       Отр. из соч. Вольтера «Микромегас» (гл.7 «Беседа с людьми») — «Круг чтения», т.II, с. 264 (т. 42, с. 82—83).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d99167a1-fe3a-44ed-a57f-5c62cbb19836">
    — Не лучше ли, чем газеты читать? Не могу не поделиться радостью, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="a94a2891-acca-4d16-8894-fe7646066a4a">
    Л.Н. поручил Татьяне Львовне завтра, когда поедет в Тулу, обратить внимание губернатора на тяжбу судаковских мужиков с Лихвинской железной дорогой, чтобы он вступился за них и ускорил решение. Они подали прошение о том, что локомотив поджег четвертый раз деревню. Их прошение могут оставить без внимания, губернаторское — нет. Эта же самая железная дорога проведена уже сколько лет, и до сих пор не заплатила крестьянам за отчужденную землю.
   </p>
   <p id="bc389ca4-a5ca-4227-a507-3199080f9e65">
    За обедом: С.А.Стахович, Никитин, Оболенские, Александра Львовна, Юлия Ивановна, Андрей Львович. Л.Н. рассказывал Софье Александровне о Дымшице:
   </p>
   <p id="2a3f1d81-fa10-4e6c-856a-66b2ba819e97">
    — Вот еврей! Заявил, что он как христианин (по своим христианским убеждениям) служить не может. Как это военная служба и христианство могут вместе существовать? Желал бы жить 300 лет.
   </p>
   <p id="a7e8ab3c-669b-465a-bd7b-3d1a9e032041">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Почему?
   </p>
   <p id="dd850b9c-e950-4e7b-b299-44397159ad14">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы видеть, что̀ будет. Что останется из двух: военная ли служба, христианство ли. У интеллигенции христианство кончилось.
   </p>
   <p id="9e02ed46-07da-439b-a797-7e17be64bcee">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Ведь в Евангелии сказано, что войны всегда будут.
   </p>
   <p id="15d3c3a4-ffcd-459c-8514-878b6ad1d015">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Такие предсказания в Новом и Старом завете апокалипсические.
   </p>
   <p id="91128059-f405-4d86-8f7a-4d4cfafc00ac">
    Софья Александровна вспомнила, как Л.Н., увидав портреты Ковалевского, Муромцева и Шаховского в иллюстрированном «Новом времени», сказал: «Три самых глупых человека в России». Как она об этом с радостью рассказала братьям. Л.Н. вспомнил, что, когда видел Ковалевского молодым у Олсуфьевой, которая желала его в зятья, Л.Н. задал ему — не мог вспомнить какой — вопрос, хотел знать мнение о нем ученого, он только хохотал. Потом Л.Н. говорил, что у Ковалевского есть образованность. Смешивают ум и образованность. Где нет своего ума, там восприимчивость всяких знаний.
   </p>
   <p id="6888fb87-42c6-4634-b1f2-b54eb393b1e4">
    Александра Львовна принесла показать словацкий народный костюм (трнавский) на кукле Танечки. Разговор о том, что исчезает народный костюм в России. Спрашивали меня, как у нас, словаков, в такой ли мере исчезает?
   </p>
   <p id="3aee74b0-1e2d-43e8-9153-cc1c4997638a">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <pb n="248" xml:id="page248"/>
   <p id="8bfbac84-efc7-42f2-8914-f82a3bbcf7ea">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что у них это подавленная народность, которая отстаивает...
   </p>
   <p id="c8efdfae-b6eb-49cb-950d-4abf343debde">
    Л.Н. продолжает читать «Wahrheit und Dichtung» Гете, хотя его мнение о Гете — что тот низкого поведения человек, а о «Фаусте» — что пытался вникать в него и, кроме отвращения, ничего не испытал.
   </p>
   <p id="0dbeb370-f9c2-449a-afd0-b0b582a62ddb">
    Я спросил Л.Н.:
   </p>
   <p id="2eadab6d-cf18-4eb0-aac5-451cda1b82c0">
    — Мода в одежде не основана ли тоже на гипнозе?
   </p>
   <p id="2d33836f-7a07-4a09-a211-1d7987f401d8">
    Л.Н. согласился:
   </p>
   <p id="603c973c-f076-4449-a9b6-18db637c8eab">
    — Гипноз — общечеловеческое явление.
   </p>
   <p id="4a7f06a8-33b5-4cec-bf4f-eafa36da3c16">
    Л.Н. говорил о гипнозе в том смысле, что на него не обращают того внимания, какое он заслуживает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
