<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-07_1905-06-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-06-07" to="1905-06-07"/>
    <date type="editor">
     7 июня 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-06-07">
      <hi rend="bold">
       7 июня. Вторник после Троицы.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром за чаем под вязами я сидел с Сергеем Львовичем. Пришел Л.Н.
   </p>
   <p>
    — Как поживаете? — спросил он меня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Хорошо. А вы, Лев Николаевич?
   </p>
   <p>
    — Я нехорошо, на душе нехорошо.
   </p>
   <p>
    Потом взял меня под руку, и мы пошли вдоль по прешпекту.
   </p>
   <p>
    — Главное, Сережа, который меня не понимает, — сказал Л.nbsp;Н. — Я с ним уже не говорю. Но Михаилу Сергеевичу говорил: он (Сережа)
    <pb n="306" xml:id="page306"/>
    не для народа хочет конституции, а для себя. Отпадает и альтруистическое. Роскошь, в какой живу, шум... а для стариков, говорил Гете, нужен покой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note715">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note715">
      <span>
       Ср. «Разговоры Гете, собранные Эккерманом», ч.2. СПб., 1905, с.66, запись 11 марта 1828г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Молодые их не понимают. Два-три близких человека... Сашины Телятинки тоже мучают меня. Я думал: покупает, чтобы отдать крестьянам, а теперь молодой Сухотин перекупает 15 десятин. Но все это — слабость. Знаете, что я слаб, как все. Хочется исповедаться, облегчиться.
   </p>
   <p>
    Утром Л.Н. купался в пруду, пополудни в речке. Два года не купался, а теперь, по его словам, кроме приятности, ничего не чувствует от купания. В березняке у Воронки учил Федю Бирюкова ездить верхом за то, что подержал лошадь Запорожца, пока (Л.Н.) купался.
   </p>
   <p>
    В четыре пополудни в купальне Л.Н. говорил Кристи (потомку румынского господаря):
   </p>
   <p>
    — Малеванцы — новое понимание жизни, роздали лишнее и так далее. И такая перемена сопровождается всегда экзальтацией. Сикорский, известный психиатр, я его знаю, ограниченный человек, признает Малеванного душевнобольным...
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал вчерашний случай с часами. Когда он купался, малый 18 лет с неприятным лицом заглядывал в купальню. Л.Н. ему сказал: «Что ты заглядываешь сюда? Не делай этого». Он: «Возьмите меня в лакеи». — «Не могу». — «Дайте мне пятачок на семечки. Ведь вы раздаете нищим».
   </p>
   <p>
    — Когда я вышел, — рассказывал Л.Н., — заметил, что забыл часы. Крикнул ему: «Висят на гвозде, принеси. Потом дам тебе пятачок».
   </p>
   <p>
    Ответил, что их нет.
   </p>
   <p>
    Действительно, не висели на гвозде. Л.Н. выговаривал ему, как нехорошо поступил, что их взял. «Взял их тот, что с вами купался, меня можете обыскать». Нашел их скрытыми за доской. Не отнесся к нему так, как у Виктора Гюго епископ к Вальжану
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note716">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note716">
      <span>
       См. В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гюго
       </hi>
       . Отверженные, ч.1, кн.2, гл.XII («Епископ за работой»).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Сегодня хотел к нему зайти, побеседовать с ним, на каком он пути.
   </p>
   <p>
    Вечером был Цуриков с сыном, Кристи, Горбов. Горбов занимается обучением деревенских детей и вообще школьным делом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    ): Ваше занятие доброе, полезное. Принцип обучения арифметике, алгебре, геометрии и чужим языкам, истории, географии: чтобы одному из 80 с особенными дарованиями помогать, развивать его дарование, прочие же при нем учатся. Высшие школы для крестьянских детей — хорошее дело, но не с тем намерением, чтобы они поступали в гимназии и шли по ученой дороге. Разлучать ребенка с родителями нежелательно.
   </p>
   <p>
    Горбов не соглашался с Л.Н., что больше нужно обращать внимания — и это главное — на наилучших учеников.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что при этом другие не должны быть в пренебрежении:
   </p>
   <p>
    — Береза рассеивает миллионы семян, а вырастают только некоторые; и вы будете сеять во всех.
   </p>
   <p>
    Вчера садовница рассказывала В.А.Кузминской, что один бродяга с волчьим паспортом, исполинского роста, которому Л.Н. дал пять копеек (а Александра Львовна рубль или два), подкарауливал Л.Н., хотел его избить. Сегодня Л.Н. писал два письма Молоствовой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note717">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note717">
      <span>
       Изв. 1 письмо к Е.В.Молоствовой от 7 июня в отв. на ее письма от 1 и 11 мая (т.75, с.248).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Когда уехали гости, в 11 ночи, Л.Н. читал нам четыре полученных им ругательных письма: от судьи-конституционалиста, от православного и от матери, бранящей его за то, что учит непротивлению, и из-за этого пошла японская война, революция в России, стреляние в народ и т.д. — все зло нынешней России; четвертое — от Венгерова о Дейче
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note718">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note718">
      <span>
       С.А.Венгеров в письме от 4 июня просил Т. выступить в защиту 19-летнего двинского рабочего М.А.Дейча, к-рый был приговорен к смертной казни (замененной потом каторгой) за покушение на пристава, разгонявшего мирную демонстрацию. Венгеров повторил свою просьбу 11 июня. Т. отв. 18 июня (т.75, с.258—259).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Бирюков рассказал аналогичное третьему письму: после того, как Бурдон по-французски патетически писал о Толстом, называя его Юпитером
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note719">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note719">
      <span>
       См. G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Bourdon
       </hi>
       . En écoutant Tolstoï. Упом. изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и т.д., одна русская (кажется) женщина написала брошюру: «Pauvre Tolstoï»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note720">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note720">
      <span>
       <hi rend="italic">
        A. de P.
       </hi>
       Pauvre Léon Tolstoï. Genève, 1905.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , в которой все хвалы Бурдона приписывает самому Толстому, будто бы он сам так восхваляет себя.
   </p>
   <pb n="307" xml:id="page307"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
