<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-13_1909-08-13"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 41—43.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-13" to="1909-08-13"/>
    <date type="editor">
     13 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e8f3ddcd-b64b-465a-ba8f-75c8f6aea3bd">
    <opener>
     <date when="1909-08-13">
      <hi rend="bold">
       13 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром, перед отъездом, И.И.Горбунов отдал Л.Н.Корректуры статьи в детский журнал «Маяк» к 81-летию Л.Н-ча. Л.Н. пополудни поехал к нему верхом и свез корректуру.
   </p>
   <p id="7ad2e95a-e08f-4ec1-ae3e-229dc002d394">
    Мне сказал, что отсоветует ему это печатать: во-первых, что оно о нем, хвалебное; во-вторых, что там между книгами, которые имели на него влияние и которые он рекомендует, нет Руссо, Канта, Лихтенберга и т.д. Уж если писать, то полнее. А за обедом Л.Н. рассказал, что Горбунов написал статью о его суждениях о писателях:
   </p>
   <p id="6494d0ef-faa1-49dc-a4a4-11d4e4585fa0">
    — Рядом с Паскалем, Ламеннэ — такими серьезными мыслителями — вдруг случайные: Поленц, Семенов, что никакого понятия не дает. Надо это серьезно обдумать и дополнить. Я уверен, что он где-нибудь найдет отзывы о Руссо.
   </p>
   <p id="7f9e2d55-9680-43f8-8d50-dcb195159744">
    Л.Н. еще говорил про корректуры «Маяка», что желал бы, чтобы его портрета не печатать. Приветственные письма — это нехорошо, пропустить, т.е. Иван Иванович печатает из писем, полученных к юбилею, несколько детских приветствий
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Дню рождения Т. посвящен №8 журн. «Маяк». Ст. о Т-м Горбунова-Посадова и приветственные письма детей помещены в нем не были. В юб. №вошло 15 фотогр. Т. с его изречениями, легенда «Большая Медведица», «Молитва внучке Сонечке» под загл. «Детская молитва» (первая публ.) и большой отр. из письма Т. к Д.Севитту (т. 79, с. 204—206) под загл. «Что самое главное для человека в жизни».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="34640d6d-eab2-4fe4-b8ee-079a17094bf4">
    Разговор о том, что с купальни таскают доски, ободрали мостик. А самую купальню уже и не строили из досок, а поставили из плетня.
    <pb n="41"/>
    «Из холста тоже нельзя, а то давно бы ее ободрали» — браня мужиков, говорила Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="c3d39409-6323-42c4-88b5-db4c01bcb203">
    Л.Н. сказал, что это не непонятно: мы их кругом ободрали.
   </p>
   <p id="358d781f-e999-4291-adf6-dae6f10b6981">
    Л.Н. поблагодарил С.А.Стахович за электрический карандаш. Два раза употреблял его.
   </p>
   <p id="6e5022f3-52d5-4716-b52d-c8c632b6b682">
    Мария Николаевна рассказала, что ночью просыпается. Софья Александровна про бессонницу ее отца. Л.Н. сказал, что он просыпается ночью через два-три часа.
   </p>
   <p id="143bfb6e-54a3-4de4-8997-0b3103cf9c5b">
    — Тогда думаешь, о чем я думал, и потом, чтобы не думать, о чем думал. И, когда думаешь, чтобы не думать, о чем думаешь, — на том засыпаешь.
   </p>
   <p id="18a48e38-2d5c-4642-bd1b-00c09e8711e9">
    Чудный, теплый вечер. До девяти на террасе. Шахматы с Гольденвейзером. С девяти Гольденвейзер играл Шумана и Шопена. Длинный
    <hi rend="superscript"/>
    разговор о музыке Л.Н. с Гольденвейзером.
   </p>
   <p id="5cf067bb-e67d-43d4-a682-e5e07c1fb1b9">
    Л.Н. рассказал про полученную сегодня переработку Гальпериным-Каминским и Princet рассказа «Зерно с куриное яйцо» для сцены: «Le grain merveilleux». Гальперин-Каминский пишет, что, по отзывам газет, эта вещь имела огромный успех на народной сцене в провинции французской
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В письме от 20 авг. н.с. И.Д.Гальперин-Каминский прислал Т-му свою переделку для сцены рассказа «Зерно с куриное яйцо», а также вырезки из 10 франц. газ. о спектакле в дер. Ольнэ-су-Буа, близ Парижа, 18 июля и 15 авг. (см. «Театр в полях». —
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 75, кн.1, с. 376—379).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Разговорились про театры. Больше всего Софья Александровна. Задавала ряд вопросов о театре Л.Н-чу.
   </p>
   <p id="f5c4455f-7e5f-46aa-99d7-4b4ebc109400">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я никогда не любил театра, никогда он меня не трогал.
   </p>
   <p id="e9ff6752-c714-46be-8a16-6371ac171be3">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : А смешное — это трогало?
   </p>
   <p id="169065be-7338-41e7-a159-e984ee02bde8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, Хлестаков. Когда я вижу актера, что он притворяется (старается рассмешить) — кончено. Островского вещи видал на сцене, но они меня не трогали нисколько, а его вещи хороши: «Бедность не порок» и др.
   </p>
   <p id="678b387a-7889-424f-bf61-5bd31d2ddd07">
    Тут Л.Н. процитировал что-то из пьесы «Бедность не порок». Повторил:
   </p>
   <p id="f5ea7ba9-5b79-4008-b9e6-6354145e52a3">
    — Я все-таки говорю, что на сцене такого сильного впечатления они на меня не производили, как при чтении.
   </p>
   <p id="21fb819e-5d1c-417f-b0d6-0611584a489a">
    Софья Александровна вспомнила Дузе. Через 12 лет она вернулась в Россию, состарилась, испортилась: Аннунцио, который ее опозорил, внушил ей некоторые внешние приемы, как держаться на сцене.
   </p>
   <p id="e974900f-d878-4685-84fb-acaf0278aa9a">
    — Как время беспощадно по отношению к женщинам, — сказала Софья Александровна, — я говорю о привлекательности: мужчины совершенствуются со временем, старики выигрывают, женщины теряют.
   </p>
   <p id="e30c8b39-0902-443e-91bc-d7c3bd6780d8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Доля правды есть.
   </p>
   <p id="14e19c9e-2f8e-4aba-8ee6-02bb39c942d2">
    Софья Александровна продолжала говорить на эту тему.
   </p>
   <p id="b67d79b4-fafd-48c4-9304-c9c469cc22c3">
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Сергей Николаевич удивительно красив был.
   </p>
   <p id="ad24404d-d8a2-418d-a8b5-93297d19da1c">
    Л.Н.: Да. (К Софье Александровне):
   </p>
   <p id="9c156a6e-df4c-46ae-b43e-dc384ba73d51">
    — Вы знали моего брата?
   </p>
   <p id="3fa6fc30-7554-4570-b12d-e77f2b5c7fd9">
    Софья Александровна ответила, где его увидала и приняла за Л.Н.:
   </p>
   <p id="94aa31cc-cab7-42b4-8f00-d547ceb74f5e">
    — Он был на вас похож.
   </p>
   <p id="c0d0fb1b-e62b-42cf-98cb-4945ecd89050">
    Мария Николаевна рассказала, что Сергей Николаевич был так красив, что, когда Анночка Долинино-Иванская увидала его, она сделала ему реверанс.
   </p>
   <p id="8fc5ad36-9dd2-4fba-8fa6-9a936bf94b63">
    — Николенька был дурен, — заметила она: — У него глаза были добрые необыкновенно. Застенчивый, неловкий был.
   </p>
   <p id="45a03d7d-96d3-4719-8faf-902c828f4461">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он бочком держался, шепелявил.
   </p>
   <p id="27eb1648-3c75-4df0-b6d5-c4cba54dd5d5">
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Не шепелявил, но говорил он самые простые вещи с юмором. Он уморительно рассказывал, серьезно. Мы хохотали. Он такой чистый был.
   </p>
   <p id="41b95b85-debd-4024-850e-d1ed0fdf173a">
    Мария Николаевна рассказала анекдот про него.
   </p>
   <p id="5d7e2656-c53d-4dbb-ad64-a17c5bcd7e98">
    Этот дар юмора, как у Николая Николаевича, есть и у Марии Николаевны (очень хорошо подмигивает, рассказывает с юмором смешное), и у Л.Н.
   </p>
   <pb n="42"/>
   <p id="e114bb9d-12db-4481-8797-1a369af73706">
    Л.Н. в это время, устремив глаза на пламя свечи, имел вид, как если бы его мысли были где-то далеко.
   </p>
   <p id="12ee09e9-748b-4b38-b19d-ae6cd6ec183e">
    Вывела его из задумчивости Софья Александровна словами: «А я бы желала, чтобы вы увидели когда-нибудь что-нибудь хорошее на сцене».
   </p>
   <p id="ae4a6e9d-0653-4ae9-a89d-384504715a45">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Лев Николаевич недавно (лет пять — десять тому назад) видел в Художественном театре «Дядю Ваню». Играли Книппер, Андреева
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       На представлении пьесы Чехова «Дядя Ваня» Т. был в МХТ 24 янв. 1900 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2ab00850-a123-4846-8104-4719c8a49f08">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     про
    </hi>
    «
    <hi rend="italic">
     Дядю Ваню
    </hi>
    »): Это бог знает что!
   </p>
   <p id="108701fd-8e19-4eb5-bb0a-47b7a34e664f">
    На вопросы Софьи Александровны Л.Н. отвечал:
   </p>
   <p id="a179fdd9-31e6-439e-b161-b91602193497">
    — Мольера люблю, «Горе от ума» люблю.
   </p>
   <p id="6c7f9c33-a50c-4c59-ac12-1b21a70a24f0">
    Сегодня два раза, когда осуждали кого-то, Л.Н. вставил:
   </p>
   <p id="40cc01cb-9751-45e3-8235-14c9c19d7ad2">
    — Ну что же делать, простить надо.
   </p>
   <p id="6e05cf84-3ca1-4a78-b973-26e15661ded2">
    Я рекомендовал Л.Н. ответить португальцу, 21 года, на его письмо. Л.Н. не нашел, что стоит отвечать, и отменил. И вспомнил из романских почитателей: Мороте
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Ст.Л.Мороте «Душа эпохи» вошла в
       <hi rend="italic">
        МТА
       </hi>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Арлотта и 16-летнего португальского мальчика. Засосов говорил, что в альманахе Сергеенко ему больше всего понравилась статья Мороте.
   </p>
   <p id="bce59919-7818-4bd2-9c35-6e781cf39af4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Альманах Сергеенко я не читал: хвалебный. У Паскаля, помните, был пояс; когда хвалили его, он локтем ударял по нем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Пояс Б.Паскаля был утыкан гвоздями, острия к-рых были направлены к телу.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Ничто так не отвлекает человека от его долга, как хвала людская, мнение людей о нем и старание удовлетворить людей, а надо не озираться на мнение людей, а жить для одного бога. Хвала мне неприятна, а ругань приятна. Если я в слабом состоянии духа, то меня ругательное письмо огорчает; если в хорошем, то радует. Оно мне полезно, тянет к богу.
   </p>
   <p id="dcc8d71a-09dd-4d66-b03c-38894044f750">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Струве говорил мне, что у Эртеля, в его письмах к Черткову, есть возражения мне. Вы их читали?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       А.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Эртель
       </hi>
       . Письма. М., 1909. Под ред. и с предисл. М.О.Гершензона. В кн. опубл. 25 писем к Черткову.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="8e66e5b8-dc1c-47fb-aff4-c83956acc933">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Нет.
   </p>
   <p id="d094e7a5-63d3-40b6-8881-9a1f94f9ed60">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     продолжая
    </hi>
    ): Эртель был нерелигиозен, и Струве пишет о религии, а сам ни то, ни се. С таким человеком говорить, как на чужих языках. Не понимаешь друг друга. А с религиозным — будь последователь Беха Уллы, татарин, будь человек чужого народа, будь он необразованный, — а он сразу близок, есть общее, с ним легко, приятно общение.
   </p>
   <p id="6f65edc3-4d62-4ac5-ab2c-1302f0bf21e1">
    Л.Н. просил:
   </p>
   <p id="d2891270-c099-46ab-a7bb-5ef0f6ec13d5">
    — Найдите мне письма Эртеля к Черткову.
   </p>
   <p id="5a9ee4f3-b5f5-4fcc-a8aa-6d2e27fe25ca">
    Л.Н. отказался от дальнейшего массирования ноги, потому что ему совестно из-за себя задерживать меня до глубокой ночи: 11.40—12 часов. Я было просил не делать этого, но Л.Н. пока настоял. Буду стараться утром массировать и при этом не разговаривать.
   </p>
   <p id="fbbfa99b-1102-470a-9602-8b8e16545a18">
    Л.Н. сегодня возвратил Великанову ругательное письмо и написал ему. Письма эти его волнуют и делают ему больно за Великанова.
   </p>
   <p id="abb5b7ed-212b-4c97-9674-a20629a3407a">
    После обеда Александра Львовна с Варварой Михайловной и П.Н.Ге пошли на конюшню. Л.Н. с крыльца пошутил, вспомнив в двух словах, что рассказала на днях М.А.Маклакова. Раз пришла Александра Львовна в залу в валенках, полушубке, за поясом рукавицы, в шапке с выбивающимися из-под нее волосами в инее, и решительными, тяжелыми шагами подошла к Софье Андреевне, сосредоточенно что-то вышивавшей у маленького круглого стола. Софья Андреевна сразу обернулась и, увидя ее такой, испугавшись от неожиданности, вскрикнула: «Я думала, что родила дочь, а родила кучера!». И Л.Н. прибавил, что был у них немец-учитель. Про него сказал кто-то, что он точно кучер. Он на это сказал: «И кучера хорошие суть».
   </p>
   <p id="52b80839-f296-48d8-92e6-7e0f37d927b4">
    На днях за чаем раздался грохот. Гостья — С.А.Стахович — испуганно переглянулась с Л.Н. и Прасковьей Николаевной. Прасковья Николаевна ее успокоила: «Это ничего, это Саша сапоги снимает».
   </p>
   <pb n="43"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
