<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-29_1908-11-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-11-29" to="1908-11-29"/>
    <date type="editor">
     29 ноября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-11-29">
      <hi rend="bold">
       29 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. не выходил, гостей не было. Дома: Л.Н., Александра Львовна, Варвара Михайловна, Гусев.
   </p>
   <p>
    Был Чертков. Софья Андреевна в Москве. Л.Н. спросил Черткова, читал ли, что́ Лева написал в «Новом времени» об издательстве «Ясная Поляна»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note620">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note620">
      <p>
       Л.Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Письмо в редакцию (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11749, 25 нояб.). В письме указано, что Т. просил от его имени заявить, что он не имеет ничего общего с изд-вом «Ясная Поляна» (в т.78, с.279 автором письма ошибочно назван сам Т.). 8 дек. Т. написал заявление о том же в ред.
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       (т.78, с.278).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и сказал, что он написал в редакцию от себя, что не имеет ничего общего с этим издательством и не знает хорошенько, кто издатель. (У нас, в Ясной Поляне, не было во все время существования периодического издания «Ясная Поляна» ни одного экземпляра.)
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич сообщил, что Шкарван пишет, что словацкие газеты не берутся напечатать (боятся суда) «О присоединении Боснии»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note621">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note621">
      <p>
       В письме от 10 дек. н.с. А.Шкарван сообщал Маковицкому, что чеш. газ. «Čas» не приняла ст. Т. для напечатания, «так как она опасается конфискации». От печатания отказались и др. чеш. газеты. В сильно сокращенном виде ст. была опубл. в прилож. к чеш. газ. «Polodní Listy», №349, 19 дек. В Словакии ст. так и не была напечатана. Шкарван написал ст. «Толстой о присоединении Боснии и Герцеговины» и опубл. ее в 2 словацк. газ., выходивших в Америке: «Amerikansko-Slovenské Noviny», 6.I и «Slovensky Dennik», 4.I 1909 (№1975).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я сказал, что и польский переводчик Здзеховский вчера телеграфировал: невозможно перевести (издать в Австрии по-польски). Л.Н. на это сказал, что могут выдержками печатать.
   </p>
   <p>
    Чертков показал Л.Н. маленькую, в дюйм, библию с лупой на английском языке. Александра Львовна стала ее без лупы читать, но разболелись глаза.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал про письма:
   </p>
   <p>
    — Хорошо написано письмо крестьянина, убежденного революционера, 30 лет; пишет, что он максималист, убивал и не разубедился, готов продолжать. Он изувер революции, пишет, что знает мои писания, но они ему ни во что, как и православным. Письмо вегетарианца-голодоянца; ест через день.
   </p>
   <p>
    Гусев вспомнил книжку Оскрагелло, тот советует в неделю один день не есть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note622">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note622">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Moes-Oskragiello
       </hi>
       . Przyrodzone pokarmy człowieka i wpływ ich na dolę ludzką. Варшава, 1888. Рус. изд.: К.
       <hi rend="letter-spacing">
        Моэс-Оскрагелло
       </hi>
       . Природная пища человека. Пер. Ю.Якубовского. М., «Посредник», 1896. Т. считал, что в этой кн. «есть много хорошего» (т.66, с.255).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Разговорились об этом. Л.Н. высказался за малоедение.
   </p>
   <p>
    Владимир Григорьевич предложил Л.Н. играть в шахматы. Л.Н. не пожелал; сказал, что вчера провел это время за Сэндерлендом и сегодня будет его читать. Там читал об обрядах:
   </p>
   <p>
    — Как это странно: причастие, кроме христианских церковных вер, есть и в нескольких других верах, и крещение во многих.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
