<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-19_1907-02-19"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-02-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-02-19">
     <hi rend="bold">
      19 февраля.
     </hi>
    </date>
    С Александрой Львовной проверяли дневник Л.Н.Где спешно писал, там из некоторых слов есть одни слоги, на которых ударение, например: вместо «люди» — «лю́».
   </p>
   <p>
    Приехал Михаил Львович с Л.А.Бобринским — 28-летним адъютантом из Варшавы. Бобринский кажется самостоятельного ума человеком — резкий, решительный. Говорил о Варшаве, о выборах, о будущей Думе — ей сулят просуществовать 10—14 дней, это говорил и Стахович. Л.Н. больше молчал. В четверть 11-го взял «Менэ... Тэкел... Фарес...» и ушел в кабинет.
   </p>
   <p>
    Михаил Львович сказал, что М.А.Стахович не может остаться вне политической группы — всего выбрали двух «обновленцев»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note126">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note126">
      <p>
       В I Гос. думе М.А.Стахович входил во фракцию «партии мирного обновления», образовавшуюся из левых октябристов и правых кадетов.
      </p>
     </note>
    </hi>
    — что должен примкнуть к какой-нибудь партии.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему же? Это слабость мысли. На то, чтобы действовать в области мысли, необходимо нужно
    <hi rend="italic">
     свою
    </hi>
    мысль проводить. У каждого есть оттенок, своя точка зрения. А это (присоединение против своего убеждения к чужому) есть добровольное рабство, хуже чем прежнее рабство.
   </p>
   <p>
    Л.Н. выбрал из Ларошфуко мысли, поручил перевести их Михаилу Сергеевичу и хочет вставить их в книжку «Избранных мыслей Лабрюйера и других», составленную Русановым
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note127">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note127">
      <p>
       Т. выбрал мысли из кн.: F. de la
       <hi rend="letter-spacing">
        Rochefoucauld
       </hi>
       . Réfléxions, ou Sentences et Maximes morales. Пер. М.С.Сухотина, отредактированные Т., вошли в кн. «Избранные мысли Лабрюйера
       <hi rend="letter-spacing">
        ...
       </hi>
       ». Переведенные Т. афоризмы Ларошфуко см. на с.47—64 этой кн.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н-чу сегодня легче с сердцем.
   </p>
   <p>
    — Когда так ослабеешь, чувствуешь приятность. Забота о мнении людей (о внешнем) отпадает, остается одно (серьезное) отношение к внутренней жизни, которое дает болезнь и старость. Это выгода старости, — говорил мне Л.Н.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
