<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-11_1906-03-11"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-03-11" to="1906-03-11"/>
    <date type="editor">
     11 марта 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-03-11">
      <hi rend="bold">
       11 марта. Суббота.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Татьяна Львовна с Михаилом Сергеевичем, ездившие сегодня в Тулу, рассказывали про выборы: выборщиков не баллотируют, а выбирают их по жребию. Выборщики же из своей среды будут выбирать члена в Государственную думу.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : А если бы Филечка попал? (Филечка — простодушный, глупый конюх.)
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что же, Филечка лучше Сипягина.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. позвал меня и дал мне два письма, просил ответить.
   </p>
   <p>
    — Я злоупотребляю вашей добротой не из лени, — сказал Л.Н., — а самому нельзя ответить коротко, а вы можете.
   </p>
   <p>
    Просматривая письма, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Тут юноша мне пишет: «Прочел вашу «Исповедь», она теперь пропущена в России, хочу приехать к вам работать». Этому сам отвечу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note233">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note233">
      <p>
       На это письмо В.В.Чернавина от 9 марта отв. Маковицкий (т.76, с.281).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — Отдав мне письма, сказал: — Еще были письма для ответов, одно с векселем — его отдал Юлии Ивановне. Так что я все более склонен исполнить мой план: написать в газеты, что я помер и похоронен.
   </p>
   <p>
    Потом, встретив меня внизу у лестницы, когда шел под своды проведать Танечку, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Вы письма уже написали? А я теперь два дня в ужасно скверном расположении. Иногда бывает настроение очень высокое, духовное,
    <pb n="75" xml:id="page75"/>
    а иногда одно плотское, животное остается. Бог скрылся, физическое, эгоизм, выступает. Надо его побороть нравственно. Пробовал всячески — не идет. Очень интересная борьба. Стараюсь помогать другим, отвращать внимание от себя и обращать его на других. — Но говорил с веселым, даже радостным выражением лица. Я ни вчера, ни сегодня не замечал, чтобы Л.nbsp;Н. был не в духе.
   </p>
   <p>
    Приехал П.А.Сергеенко с дочерью. Привез от душеприказчицы покойной графини А.А.Толстой портреты Софьи Андреевны (ее сестры), записные книжки с инициалами Александры Андреевны и свой экземпляр русского перевода Талмуда
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note234">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note234">
      <p>
       «Талмуд. Мишна и Тосефта». Критический пер. Н.Переферковича, тт.I—VII (кн.1—13). СПб., 1900—1905 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       , пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А показать привез письма Л.Н. к А.А.Толстой, написанные лет 50 тому назад. Л.Н. смотрел портреты. С одним подошел ко мне:
   </p>
   <p>
    — Какой хороший портрет! Кажется, что видишь это лицо, схвачено самое милое выражение лица. — К Юлии Ивановне: — В самом деле, не пишут теперь так! — Смотря на один из портретов: — Просто мне хотелось бы с ним жить. Юнге восхитилась бы.
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Что нового в Москве?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     П.А.Сергеенко
    </hi>
    : Ограбление банка...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я не удивляюсь, что Мария Александровна этим грабежом так смущена. Отвратительное, страшное...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     П.А.Сергеенко
    </hi>
    : Но лучше, чем убийство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это самое убийство и есть. Совершается ведь под угрозой убийства и во имя «Цель оправдывает средства». Развращению тогда нет предела.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     П.А.Сергеенко
    </hi>
    : В Варшаве одного из грабителей поймали. Были простые жулики, не революционеры.
   </p>
   <p>
    На круглом столе в зале лежал роман Токутоми. Л.Н. показал его П.А.Сергеенко и сказал, что художественно — подражание «европейским писателям и мне», нравственно — низок. Герой — моряк, сражающийся отважно...
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Токутоми — самый выдающийся японский писатель, я грешен, я ему не ответил. По-английски надо, а трудно.
   </p>
   <p>
    П.А.Сергеенко говорил о выставке передвижников, на которой есть портрет Стасова, в один сеанс сделан — лучший портрет кисти Репина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note235">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note235">
      <p>
       Портрет экспонировался на XXXIV Передвижной выставке в Петербурге со 2 марта по 26 апр. Хр. в Харьковском гос. музее изобразительных искусств.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что Стасов?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     П.А.Сергеенко
    </hi>
    : Стасов поправился после удара, но очень постарел. Жалуется: «Взойду на третий этаж — задыхаюсь!». 82-летний старик.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я брату Сереже говорил: «Старость чувствуется так: в ваши года — 40 лет — один день из шестидесяти, а чем старше, тем чаще». В некоторые дни я совершенно такой, как в 40 лет, в смысле физическом: не устаю, не задыхаюсь.
   </p>
   <p>
    П.А.Сергеенко говорил Л.Н., что во «Всемирном вестнике» печатаются сочинения Л.Н. в искаженном, сокращенном виде, не отмечаются пропуски.
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал в присланном ему издании «Посредника» для народа «Емельян Пиляй» Горького
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note236">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note236">
      <p>
       Кн. издана в Москве в 1906г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очевидно, был усталый (от беспрерывных вопросов Петра Алексеевича и вообще сегодня в дурном настроении), поэтому принес и читал нам — и как! художественно! Когда читал в средине — сцену в степи с чабанами, — похвалил: «Как художественно, хорошо!» — А дальше, как поджидал под мостом почту, чтобы ее ограбить, а пришла девушка топиться, сказал: «Фальшиво. В мое время эту вещь не пропустили бы без критики: теперь все возможно».
   </p>
   <p>
    Юлия Ивановна спросила Л.Н., куда деть Талмуд.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : В библиотеку. — Но так как она несла его, шесть тяжелых томов, в охапке и встала с ним в дверях гостиной и тут был принесший его
    <pb n="76" xml:id="page76"/>
    в дар Петр Алексеевич, то, чтобы не обидеть его, сказал: — Впрочем, положите сюда на стол, в гостиной.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
