<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-03_1908-12-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-12-03" to="1908-12-03"/>
    <date type="editor">
     3 декабря 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="82a3d0e6-2247-466a-ad3e-ac82178be9da">
    <opener>
     <date when="1908-12-03">
      <hi rend="bold">
       3 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    За завтраком: Александра Львовна, Варвара Михайловна, Гусев, Лебрен. Софья Андреевна заговорила было о рукописях, которые у Черткова, но тут Александра Львовна горячо заступилась за Черткова, говорила о его любви, преданности Л.&#160;Н-чу, о собирании всего, что Л.&#160;Н. пишет, и делала выговор братьям Льву и Андрею, что они пальца о палец не ударили, чтобы помочь отцу; Черткова следует благодарить. Когда же Софья Андреевна высказала опасение, что будет с рукописями после смерти Владимира Григорьевича и Димы, заявив, что рукописям следует быть
    <pb n="265" xml:id="page265"/>
    не за границей, а в России, тут Александра Львовна сказала, что Чертков в будущем передаст все рукописи семье, но не исключительные права на издание.
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой. Ясная Поляна, январь — март 1909 г. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma3-265.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой. Ясная Поляна, январь — март 1909 г. Фотография В.Г.Черткова
    </figDesc>
    <p id="b500bb49-55d8-4d40-aa05-be6d98abb8a2">
     <head>
      ТОЛСТОЙ
     </head>
    </p>
    <p id="f8b12dcf-cb9e-4966-b7b6-6daf95bc26f2">
     Ясная Поляна, январь — март 1909 г.
    </p>
    <p id="e9eb27fb-d1bc-4a0a-af72-180d76c2a1d2">
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p id="d2369935-0470-46e9-90ec-24edc0f116e3">
    Пополудни Софья Андреевна подняла разговор с Л.Н. и Владимиром Григорьевичем о том, чтобы неизданные рукописи Л.Н. (вроде «Хаджи-Мурата»), хранящиеся в копиях у Владимира Григорьевича, перешли семье и чтобы семья одна имела право издавать их. Л.Н. сказал, что его желание — отказаться от литературной собственности на эти сочинения. Софья Андреевна приводила аргументы, что сыновья (Лев, Андрей) хотят рукописи иметь в семейной собственности и что внукам деньги будут нужны. Вышел спор. Владимир Григорьевич все тут же записывал и к концу сам принял участие в споре, сказав острую правду Софье Андреевне в глаза. Владимир Григорьевич удивлялся потом, что Л.Н. очень мало расстроился. Л.Н. ему сказал, что испытывает к Софье Андреевне только чувство жалости. Софья Андреевна ходила к Л.Н. извиняться.
   </p>
   <p id="34b76bc8-eeed-4d5e-8547-d7dd925a9815">
    За обедом Гусева не было — он у Чертковых, а тут его ждет урядник
    <pb n="266" xml:id="page266"/>
    для допроса. Сегодня приезжал жандармский полковник допрашивать начальника почты в связи с делом Гусева (что отправлял запрещенные книги). За обедом разговор об этом.
   </p>
   <p id="19ee2f0a-385a-4861-b86f-34fc71a5de2e">
    Л.Н. рассказал, что в Петербурге на собрании (славянском) говорили Бобринский и Родичев. Полицейский чиновник остановил произносивших речи, и они подчинились — замолкли. Л.Н. негодовал на такую покорность:
   </p>
   <p id="e7090a85-5919-41a8-acd2-d59517d8670b">
    — Какое рабство, как к нему люди привыкли! Если бы я был литератор (журналист), я написал бы об этом. Полицейский чиновник решает, когда надо перестать говорить. Я бы не остановился.
   </p>
   <p id="dbb0c13b-e972-4e7d-860b-9c2c9a4eddf2">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Вывели бы.
   </p>
   <p id="b849b680-9663-4beb-8d87-02bab7931f78">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А пока вели бы, я бы говорил, пока рот не зажали бы.
   </p>
   <p id="128f54ad-5f5e-4e77-8ad4-8258848a936d">
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : Сильная кара — три месяца тюрьмы.
   </p>
   <p id="801c18c1-056d-4ad8-9bdc-659ff0e0051e">
    Л.Н. сказал, что и так не следует подчиняться, что ведь все равно сидят они в тюрьме. За «Выборгское воззвание» сидели. Тут они замолчат, а в Думе привыкли так говорить.
   </p>
   <p id="e439febe-ec26-4480-9db3-637bbfc7e74d">
    Л.Н. говорил о том, что читал в английском романе «Brothers», как писатели в Англии, в Америке находятся в зависимости от издателя: нужно или дать взятку, или писать в направлении, которое определит издатель, или же не печататься:
   </p>
   <p id="95fbd0f3-c45d-436a-a61b-c871d0986e2f">
    — Удивительное развращение нашего богатого общества! Дошло до последней степени.
   </p>
   <p id="1041ac0c-ce72-4f12-b829-908a4b3d4bc1">
    <hi rend="italic">
     Лебрен
    </hi>
    : И мало надежды, чтобы положение литературы у нас улучшилось.
   </p>
   <p id="ca90b964-d67b-4150-a734-53637ac2b79e">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, высшее сословие спело свою песню. Одна надежда на народ, на тот народ (ту часть его), который находится еще в положении детства, который еще не заражен ложными рассуждениями и суевериями.
   </p>
   <p id="b10f72fb-195c-4c2e-9689-68d4ea4fbf5e">
    Гусева урядник оповестил, чтобы он завтра явился в Жандармское управление в Тулу. Николай Николаевич говорил, что он хочет завтра поговорить с ними по душе, объяснить им, какие они нелепости делают. Тот раз допрашивали его жандармский полковник и генерал.
   </p>
   <p id="5ea23abc-ce34-46e9-a6c5-54cf2980ae86">
    Л.Н. советовал ему этого не делать, а ясно и решительно отвечать. Это больше подействует, и он, если на этом сосредоточится, сильнее выразит свои воззрения, а так, в обстоятельном изложении, они будут слабее выражены и для них потеряются.
   </p>
   <p id="32ff4c2e-f4d2-4adc-8804-fe90aa4915c9">
    Было письмо, что баптист Фетлер собирается приехать в Ясную мужиков обращать.
   </p>
   <p id="db7f3394-719c-4c3b-9f6d-4696c5b6acda">
    Л.Н. сказал, что он не помнит многого и этому рад: что̀ ему нужно, то помнит. Софья Андреевна ему рассказала про ее родственника — красавца-офицера, женатого на красавице, оба богаты, — как они покаялись в грешной жизни, поклонились друг другу в ноги, сняли кольца, поступили в монастырь. Она основала новый женский монастырь, была игуменьей, пожертвовала имение, а он вышел из монастыря и стал уланским офицером, женился на танцовщице. И она вышла из монастыря. (Живут в Петербурге.)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Двоюродный брат С.А.Толстой — Б.В.Шидловский и его жена Вера Николаевна. Б.В.Шидловский жил в Оптиной Пустыни, где Т. встретился с ним 27 февр. 1890 г. (см. т. 51, с. 23).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="04151dc2-0e5e-4147-8b65-7591cbd051d0">
    Л.Н. по этому поводу:
   </p>
   <p id="6a3a46bd-d9fa-47c9-a0dd-08293a5e767a">
    — Этого офицера, как он в ноги кланялся и опять в офицеры пошел, я понимаю. Но этого Фетлера никак не могу понять. Оставаться в той вере, в которой родился, — это делается по инерции, но тут придумывается новое — такое же несовершенное, как та вера, от которой он отошел.
   </p>
   <p id="9a6762cb-b7b8-497b-821e-7a42c4241039">
    — Вот Хилков, — сказал Лебрен, — всю землю отдал крестьянам, сказав им, чтобы ему выделили, что будет милость их, а потом сделался революционером.
   </p>
   <p id="b8548339-24f9-4f9c-9452-9aad038b0e9a">
    Л.Н. спросил о нем, где он, что с ним.
   </p>
   <p id="fb9b90c3-d75b-428d-bfc1-949ab0b65816">
    Лебрен, узнавший о нем через братьев Дудченко, посетивших Хилкова, рассказал о нем.
   </p>
   <pb n="267" xml:id="page267"/>
   <p id="4f074514-9c26-4cd5-b8a2-83c12f913633">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приятный человек, горячий.
   </p>
   <p id="a3feebae-adc8-4e6f-b26e-f49e102a77b5">
    Разговор перешел на А.М.Бодянского — старика, который сидит за распространение сочинений Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       А.М.Бодянский был в февр. привлечен к ответственности и приговорен Харьк. судеб. палатой к 6 мес. тюремного заключения.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Какая жестокость и злоба должны быть, чтобы приговорить и посадить такого человека!
   </p>
   <p id="b38b750b-cfb9-4155-992d-de86107e64b0">
    Л.Н. прибавил:
   </p>
   <p id="bb481259-1cc5-4459-bd28-52c0d397c476">
    — Тут ответственность за это так разложится на многих лиц, что никто не будет виноват. От этого важно строгое неучастие в этом (в государственной службе).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
