<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-21_1908-10-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-10-21"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-10-21">
     <hi rend="bold">
      21 октября.
     </hi>
    </date>
    Ночью сгорели надворные постройки у Чертковых. Сгорело много «Соединения и перевода Евангелий», «Учения Христа для детей», «Царства божия», старые издания «Посредника», «Библия» Сэндерленда и много других книг, а также ценных фотографических вещей. Коллекция вырезанных из газет изображений Л.Н. и карикатур за много лет. Там же оригинал картинок Бем: параллельно богатый и бедный ребенок.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна поехала домой. Она рассказала о болезни жены сторожа. Л.Н. послал ей три из своих набрюшников. И поговорил со мной о ней — видно было, что желает, чтоб я ее навестил.
   </p>
   <p>
    Вечером Цингер. Л.Н. привел, встретив его со старостой и бумагой, Льва Рыжего. Его арестовали в Подольске и водворили в Ясенецкой волости.
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. говорил про студента-философа Боброва (?) из Орла, бывшего у него утром и читавшего ему дневник. Л.Н. долго беседовал с ним. Самоуверен, философствует, открывает Америку, которая давно уже открыта, и даже не ту.
   </p>
   <p>
    Потом спросил Цингера, знает ли Челпанова, про которого говорил Л.Н-чу этот студент. Цингер рассказал о нем обстоятельно, что он провозглашает какое-то одухотворенно-материальное начало, наполовину духовное, наполовину материальное.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что-то совсем недопустимое.
   </p>
   <p>
    Говорили об искусстве. Цингер про Художественный театр, про какие-то стихи, картины декадентские.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне кажется, что в наше время этот знаменатель — самоуверенность, который губит все. Вот эти художники всяких родов очень мало понимают, что нужно большее напряжение во всех мелочах.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна принесла свои пастели: череп, белые цветы и портрет француженки. Л.Н. перед первыми недоумевал, не узнавал цветов (что это за цветы и зачем около черепа). А о портрете француженки сказал:
   </p>
   <p>
    — Хорошо написано; мне только не нравится, что она слишком красива.
   </p>
   <p>
    Л.Н. (не при мне) рассказал, что был на пожаре у Черткова. Загорелось на чердаке над спящими, еле выбежали и вывели лошадей. У одной грива загорелась. Там стоял народ, слышен был благовест. Л.Н. спросил, зачем звонят. Один старик злорадно ответил: «А в церковь богу молиться».
   </p>
   <pb n="232" xml:id="page232"/>
   <p>
    — Какой мрак! В том-то и наше призвание, его рассеивать. Только его слишком много — embarras de richesses
    <ref target="#footnote84">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote84">
     затруднение из-за большого выбора (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , — сказал Л.Н. (Записал со слов Варвары Михайловны.)
   </p>
   <p>
    Шахматы, винт. Л.Н. стал с азартом играть. Неделю тому назад, когда были М.А. и С.А.Стаховичи, начал играть с ними, уставший, не желающий разговоров. И продолжал играть каждый день.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
