<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-16_1910-06-16"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="16282" type="person">
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-06-16">
     <hi rend="bold">
      16 июня.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. слаб, не евши ходил в Мещерское к сумасшедшим. Чертков — за ним в коляске. Директор больницы — общительный человек. Его же принцип обходиться с больными без насилия. Водил по палатам. Вернулся Л.Н. с Чертковым в коляске. Мы с Александрой Львовной встретили их на лугу. Александра Львовна спросила отца, какое он вынес впечатление.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ужасное.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна попросила его рассказать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Трудно разобраться.
   </p>
   <p>
    Потом сказал, что больные такие несчастные. Александра Львовна просила не рассказывать, пока мы не вернемся.
   </p>
   <p>
    За обедом и за чаем Л.Н. рассказывал:
   </p>
   <p>
    — Они пили чай в саду. «Ах дедушка, дедушка! Я вас видела, вы приехали на дачу в Канатчиково», — закричала одна
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    С Ольгой Семеновной (одной из больных) мы (с Чертковым) говорили о боге. Очень хорошо. «Я — атом божества», — сказала она. А учительница, которую спросил, какое ее религиозное состояние: «Я в бога не верую». — «Как же?» — спросил Л.Н. — «Я верю в науку».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Один старик очень хорошо беседовал со Львом Николаевичем: «Оставайтесь тут жить недельку». — «Остался бы, — ответил Л.Н., — да некогда». — «А — некогда!» — и все рассмеялись. Одна идиотка с особенно маленькой головой смотрит, как зверек, ходит и говорит одно: «Домой, домой».
   </p>
   <p>
    Анна Константиновна спросила, не недовольны ли, что их там держат.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ответил, что некоторые хотят уйти, а некоторые смотрят, как на богадельню.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил старика: «Когда было лучше: в старину или теперь?» — «Как лучше — просторно или тесно? В старину было просторнее», — ответил он.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Чертков
    </hi>
    : Многие из больных узнали Льва Николаевича.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я думаю, что тупоумным содержание в больнице вредит. Вот наша Параша там больше отупела бы.
   </p>
   <p>
    И Л.Н. рассказал про Парашу, как на исповеди священник стал спрашивать ее про грехи. — «Ну тебя!» — ответила и пихнула его.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вычислил, сколько душевнобольных в России, когда их 27 на 10 тысяч — 405 тысяч!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как хорошо это кроткое обращение с ними да и со всеми.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что утром на прогулке догоняет его молодой, хорошо, по-крестьянски, одетый молодой человек. — «Постойте, постойте! Вы, сказывают, счастье угадываете».
   </p>
   <p>
    — Тут и баба из Дубинина (деревушка рядом с имением Отрадным) просила помочь мужу, муж ее пьет, — говорил Л.Н. — Обращались, вроде как если бы я был бабка или какой знахарь.
   </p>
   <p>
    Молодежь днем купалась три раза, вечером пели песни.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
