<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-08_1910-03-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-08">
     <hi rend="bold">
      8 марта.
     </hi>
    </date>
    Со вчерашнего дня здесь М.А.Стахович. Он привез Л.Н. переписанный на ремингтоне экземпляр его писем к А.А.Толстой. Общество имени Толстого, в котором председателем М.А.Стахович, купило право напечатания этих писем. Л.Н. читал их с большим интересом и вниманием. Вчера сказал об А.А.Толстой, что он с ней умственно кокетничал (пиша ей письма).
   </p>
   <p>
    М.А.Стахович помог в корреспонденции, прочел чьи-то стихи. Речь о стихах. Л.Н. говорил, что стихи хороши (какие есть у Пушкина, Тютчева), когда нельзя переложить их в прозу; если же чувствуешь, что автор думает в прозе, а переставляет в стихи, тогда нехороши.
   </p>
   <p>
    М.А.Стахович рассказал про какой-то роман Бурже в католическом духе.
   </p>
   <p>
    Л.Н. про роман «L’immolé» par Baumann:
   </p>
   <p>
    — Для меня странно, что католицизм с одной стороны падает, с другой держится (т.е. поддерживают его такие люди, как Бурже, Боман).
   </p>
   <p>
    Л.Н. еще о романе «Ecce sacerdos». Католический священник перестал верить, но продолжает быть священником потому, что его деятельность полезна, внушает народу трезвость, кооперацию.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот что в библиотеках народных крайне нужно — энциклопедический словарь.
   </p>
   <p>
    М.А.Стахович полагает, что для народных библиотек годится энциклопедический словарь Павленкова. Сказал, что, как выиграет в карты, первым делом подарит его в яснополянскую библиотеку.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В энциклопедических словарях много лишнего, для народных библиотек надо оставить
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote21">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote21">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Это работа для молодых людей
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Химия, постройки
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Выбрать самых значительных людей: Декарта, Будду, а какую-нибудь Дмитриеву — а их миллион — пропустить.
   </p>
   <p>
    Вечером винт. Л.Н., М.А.Стахович, Александра Львовна, Варвара Михайловна.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
