<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-21_1910-10-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-21" to="1910-10-21"/>
    <date type="editor">
     21 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ce910681-591e-4d44-960a-d84edd1734e9">
    <opener>
     <date when="1910-10-21">
      <hi rend="bold">
       21 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Гололедица. Л.Н. гулял. Были молодой черноглазый малоинтересный Л.Н-чу ярославский крестьянин-писатель в пенсне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       М.Т.Полин.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , просил статью в их сборник.
   </p>
   <p id="2b831a4c-d5da-44c7-8240-ea068bbe261f">
    Были Перевозников с четырьмя призывными парнями из Ясной Поляны, которые идут на ставку; один из них, выросший в Москве и пробывший два года в тюрьме, социалист-революционер, говорил Л.nbsp;Н-чу, что он защищал бы справедливое социалистическое государство, но не
    <pb n="391" xml:id="page391"/>
    несправедливое нынешнее государство, и что есть отказывающиеся от военной службы социалисты.
   </p>
   <p id="7f6e319e-fd80-4500-b365-f06ead01997b">
    Был Белинький, который рассказал, что друг Дымшица, Брейда, еврей, отказывается от военной службы по религиозным мотивам, а его брат отказывается от военной службы по социалистическим мотивам.
   </p>
   <p id="af34986d-1fa2-4093-b425-9134d2c83b65">
    Вечером был Дунаев, с лестницы прямо вошел к Л.Н. в кабинет. Рассказал про заграницу (лечился в Баденвейлере) и, должно быть, бесконечными рассказами, восхвалениями упорядоченной практической жизни в Германии утомил Л.Н.
   </p>
   <p id="d0dc43ba-ca7a-47d7-9ee9-bdac77481794">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за чаем
    </hi>
    ): Нынче были новобранцы. Один из них говорил все за государство (социалистическое). Государству можно служить, а за царя, веру — нет. Новиков говорил про школы, у них все мужики грамотны, и баб половина
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Ужасная темнота, и она вызвана церковностью и верой в чудеса. Он написал статью, я рекомендовал ее в «Русские ведомости». Пишет в ней, что надо обдумать, что́ учить. Раньше, чем мешки заготовлять, надо знать, что́ в них класть (на что они)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    По полученным письмам видно, что есть такие среди крестьян, в которых свет проник, но их мало, малый процент.
   </p>
   <p id="52539635-bbce-4670-8933-91b5f3f55a34">
    <hi rend="italic">
     Дунаев
    </hi>
    : Не процент, а десятая процента.
   </p>
   <p id="ba0da732-72a7-4027-bd12-b5297f2180c8">
    Л.Н. согласился. Народа 100 миллионов, а он получает одно-два таких письма в день.
   </p>
   <p id="b1c54c58-51bd-4bb7-b97d-f1d9409b4ccc">
    Л.Н. еще рассказал, что говорили о потребительской лавке и не пригласить ли туда в члены священников. Тот яснополянский новобранец (социалист) сказал, что нет. «Это оттолкнет крестьян». Дунаев подтвердил, крестьяне в практических делах не любят вмешательства священников.
   </p>
   <p id="7a4063cf-bf93-409b-87c7-f0fe0e5a070c">
    Л.Н. был, очевидно, утомлен разговорами. Я вынул перевод наброска Грегора (Тайовского): «Незаметные богатеи»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Как умирает старичок-дротарь (ремесленник изделий из проволоки).
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Грегор-Тайовский
       </hi>
       . Тайные богачи. Опубл. в сб. «Smutne nôty» (1907). Маковицкий был знаком с автором книги.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. спросил, что это я хочу прочесть? Я предложил и прочел вслух. Перевод очень дословный, негладкий, но легко понятен.
   </p>
   <p id="fa0d4612-77b1-493f-8c5d-d3db55fde3cf">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Слишком много подробностей. Смерть его лучше, а рассказ хуже (переданы).
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
