<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-14_1908-04-14"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-04-14" to="1908-04-14"/>
    <date type="editor">
     14 апреля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-04-14">
      <hi rend="bold">
       14 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехала М.А.Маклакова, среди дня — Андрей Львович. Были Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Юлия Ивановна, Михаил Сергеевич, Аля Сухотин, Григорий Моисеевич, Гусев. Я уезжал в Ясенки. С почты я привез какую-то диаграмму индуса. Я ее сам не видел. Гусев говорил мне, что Л.Н. не понравилась, потому что основана на правде. А «правда» не может быть основой. «Правда» — не что-то положительное, а только отрицательное (отрицание лжи).
   </p>
   <p>
    Л.Н. утром гулял. Пополудни — верхом.
   </p>
   <pb n="60" xml:id="page60"/>
   <p>
    Вчера решили, чтобы отвлечь Л.Н. от вечерних занятий, писаний, развлекать его шахматами, винтом, чтениями, пением, игрой на фортепьяно, легкими разговорами. Сегодня пустили в ход фонограф. С осени, как уехали Сухотины, Л.Н. стал и вечерами усиленно заниматься, особенно корректурами.
   </p>
   <p>
    Пришел из Тулы пешком Л.Д.Семенов и вечером беспрерывно, громко, внушительно, сидя совсем близко к Л.Н., рассказывал более часа про казни. Кажется, про одну, где казнен по ошибке невинный. Подобное рассказывал недавно еще кто-то. Л.Н. интересны казни, хочет писать про них. На днях просил Николаева узнать про дворника, исполняющего должность палача в Москве. Кажется, от Дунаева слышала о нем Софья Андреевна и рассказала, вернувшись из Москвы месяца два тому назад, что его извозчики ругают и предсказывают: «Не сдобровать тебе, убьют тебя!» Он отвечал им, что не боится, он их раньше перевешает
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note156">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <p>
       Свед. об этом дворнике Игнате сообщил Т-му художник Н.В.Орлов. См. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Апрель.27_апреля">
        27 апр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. попросил меня вписать в статью про Немраву и привести фамилии венгро-сербских назаренов и еще кое-кого из отказавшихся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note157">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <p>
       Т., вероятно, намерен был включить имена этих людей в гл.XI ст. «Закон насилия и закон любви».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. хвалил Гусева, говорил, как за него благодарен Черткову: способный, все помнит, находчив, работящий — большая помощь.
   </p>
   <p>
    Вечером Гусев уехал на шесть дней в Рязань к родным. Уехал Беркенгейм.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
