<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-23_1906-01-23"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 27.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">27</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-01-23" to="1906-01-23"/>
    <date type="editor">
     23 января 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="151c2ef9-44c3-4616-b266-16bd2e9a24de">
    <opener>
     <date when="1906-01-23">
      <hi rend="bold">
       23 января. Вторник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Под вечер приехали к Л.Н. сын и зять Баташева, тульского богача-старообрядца. Третьего дня молодой Баташев, брат приехавшего, застрелил жандарма-шпиона. Оба были выпивши. Баташев шел вечером домой, жандарм схватил его за руку и он (Баташев) тремя выстрелами из револьвера убил его. Боятся, что брата расстреляют. Теперь это скоро — судят и исполняют. Пришли за советом к Л.Н., что́ им делать. Л.Н. посоветовал им ехать хлопотать в Петербург к Трепову, царице, через их мать. Дал им адрес Льва Львовича.
   </p>
   <p id="8b7111d0-a7bc-475f-a8d5-45300115e69f">
    — До чего они невежественны, — удивлялся Л.Н. — Они старообрядцы, вместе с тем пьют и курят, и социалисты-революционеры. Думают, что будет лучше от этих убийств. Когда я им сказал, чтобы читали Евангелие, ответили, что «ваше» (то есть православное) Евангелие читать нельзя, оно испорченное. Нужно читать только «наше», с замечаниями Иосифа. В православном пишется Иисус вместо Исус. А сказано: кто прибавит или отнимет одну букву из Святого Писания, — анафема.
   </p>
   <p id="3923da31-a51a-4efa-b435-830b4de04c60">
    Потом Л.Н. рассказывал об их оригинальном дяде-пьянице:
   </p>
   <p id="bb1be91c-bb65-4e77-a182-d676b4769bec">
    — Раз ехал он с попом, который сдерживал его порывы, встретил меня на шоссе и воскликнул: «Вот он, человек! С фонарем ищу человека, вот он един, которому поклониться надо!» А проехав подале, обернулся и крикнул: «Чтоб тебе ни дна, ни покрышки не было!» Раз в Туле я ехал на извозчике. Встретил его. Он правил парой через окно кареты. Поравнявшись, закричал мне что-то. Я сказал извозчику: «Поезжай скорей!» Извозчик обернулся и сказал: «Он повернул за нами, догоняет нас». Мы повернули на Дворянскую, он за нами, обогнал нас и загородил путь и
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="f6b135d5-25a6-463d-bcdc-19722270b9a6">
    — Он из своего имущества (два миллиона) дал 700 тысяч на благотворительные цели и гордится этим. Давыдов воспользовался — на устройство приюта
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Для юных преступников.
    </note>
    дал дом, землю и 30 тысяч.
   </p>
   <p id="3686753f-ae42-49c2-a612-28aa7f6857e3">
    Софья Андреевна с Натальей Михайловной играли в четыре руки сонаты Моцарта и «Венгерские танцы» Брамса. Татьяна Львовна их насвистывала. Потом рассказывали Марии Александровне о чешском квартете (Vihan, Suk, Hoffman, Nedbal), как играли в Хамовниках, между прочим сочинение Танеева. Такое было воодушевление! Но ведь такого исполнения нет ни у кого. Чехи — это боги. С.И.Танеев им сказал, что в их исполнении исчезают недостатки его сочинения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Чешский квартет играл в моск. доме Толстых 19 дек. 1895 г. Исполнялись произв. Гайдна, Бетховена, Шуберта и Танеева.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="863c652f-2051-4ea1-ab17-29cf31863788">
    Сегодня вечером Л.Н. был очень мало с нами. Читал книги о декабристах.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
