<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-18_1909-10-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-10-18" to="1909-10-18"/>
    <date type="editor">
     18 октября 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b23f5b66-4b87-415a-9efc-5382b98c23ae">
    <opener>
     <date when="1909-10-18">
      <hi rend="bold">
       18 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром фонофонщики томили Л.Н. вместо 20 минут, как обещали, целые часы. Говорил в трубу Л.Н. в отвратительном, нагретом и пропитанном запахом масла и испарениями воздухе по-русски и по-английски, по-французски и по-немецки будто бы для общества русских писателей, а в действительности для фирмы «Граммофон». Сказали Л.Н-чу, что он будет говорить для школ, как кинематографщики сказали, что будут снимать для педагогических целей, а после сами признались, что врали. Приемы одни и те же. Да и вся затея Общества писателей — собрать голоса живущих знаменитостей (Вересаева, Муромцева, Толстого) — скорее всего внушение этой фирмы, чтобы иметь работу и, главное, раздобыть голос Толстого.
   </p>
   <p id="6cf7065e-583d-449a-ac38-a9ff875ce099">
    Утром Л.Н. сказал мне, чтобы им еще раз внушить, что подарка, фонофона, он принять никак не может:
   </p>
   <p id="fd56aa0f-2439-4ccc-993e-78dfde275a6a">
    — Как тяжело это нашествие вчера, ах, как тяжело! Одно утешение: кто бы они ни были, как ни чужды своими взглядами, надо отнестись к ним, как к братьям.
   </p>
   <p id="7de730be-bcdb-475b-9e28-c3edfe1ffe42">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Белоусов очень добрый, симпатичный.
   </p>
   <p id="27197ba0-bcb2-4f56-9469-c6501d1d8a70">
    Белоусову, которого встретил сегодня на лестнице, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="3ba02f63-2d41-4321-8f75-fe15ea8f17d4">
    — Наговорил в граммофон и насилу отделался от подарка. Но одно утешение: не глупости же я туда наговорил.
   </p>
   <p id="fe2d0d7b-bd05-45e2-939a-6d44e2b26583">
    Я похвалил стихи Белоусова, книгу которых он подарил Л.Н. и мне.
   </p>
   <p id="3a63b2cd-5949-4561-91c7-37a082e85639">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не содержат ничего дурного, вредного, но не новы и не сильны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       И.А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Белоусов
       </hi>
       . Стихотворения 1882—1909 г. М., 1909 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c620198a-9c02-45f5-94a6-52b818991892">
    Здесь приехавшие вчера из Петербурга Андрей Львович с Екатериной Васильевной. Приехала Мария Александровна, к обеду Звегинцева. За обедом Софья Андреевна сказала Звегинцевой:
   </p>
   <p id="3f52eae6-3851-43e6-88ed-1474d998fe9b">
    — Я кур очень люблю.
   </p>
   <p id="3c4df743-7f15-4ab8-88c4-bded5265ecde">
    — Они того не любят, потому что их режут, — заметил Л.Н.
   </p>
   <p id="7adf4f5c-6b41-4ffa-918b-c73536c7686d">
    Андрей Львович рассказал про повесть Ропшина (псевдоним) «Конь бледный» в «Русской мысли»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Ропшин
       </hi>
       (Б.Савинков). Конь бледный.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Про эту повесть и писал А.А.Столыпин на днях в «Новом времени», что она тем сильно действует (описание убийства, анализ душевного процесса), что сам автор совершил убийство; потому так хорошо описывает и потому такой успех
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №12062, 10 окт. («Заметки» А.А.Столыпина).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2865d58e-b746-4f10-8397-d4c2cad7664b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тем больше успех, если сам совершил убийство! Рассказ большой?
   </p>
   <pb n="81" xml:id="page81"/>
   <p id="132b5ad2-238f-47bd-833d-c396e6e703c5">
    <hi rend="italic">
     Андрей Львович
    </hi>
    : Семьдесят страниц, и в стиле Андреева.
   </p>
   <p id="4e3b6ed7-1df4-494d-94d8-50f520fb59eb">
    Л.Н. посмотрел, почитал несколько строк, и рассказ совсем ему не понравился и не заинтересовал его. Александра Львовна принесла только что полученный экземпляр альбома Н.В.Орлова «Русские мужики». Л.Н. стал смотреть и удивлялся:
   </p>
   <p id="02f10266-b4b0-473b-a043-dd762d1dbdc7">
    — Я не понимаю, как его художники не оценят. Я бы его расцеловал. Я это буду каждый день смотреть.
   </p>
   <p id="6bc2d722-1d83-4963-80d4-6b57f8b989b2">
    Софья Андреевна похвалила рецензию в «Русских ведомостях» на днях. А дня четыре тому назад была рецензия, не очень сочувственная, в «Новом времени»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Рец. П.Эттингера под рубрикой «Художественные вести» (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №237, 16 окт.).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d322e2eb-ac29-4de7-8e35-a8b8b9b998c4">
    Встали от стола. Остались Софья Андреевна с Звегинцевой и Л.Н. с Марией Александровной. Л.Н. стал рассказывать Марии Александровне про Беха Улла и про полученную им на днях книгу Атрпета «Имамат». Хвалил книгу и советовал Марии Александровне читать ее. Ужасные картинки в книге. Бабистов 15 миллионов, но разделены на секты.
   </p>
   <p id="d5c98734-7036-488f-a3e6-b540ba69cfda">
    Софья Андреевна рассказала Звегинцевой, говорившей про картежную игру, что Сергей Львович выиграл 6000 и как ее это беспокоит. Эта страсть у него в крови: оба его прадеда проиграли имения, были игроки.
   </p>
   <p id="3a8e089b-8849-4b7a-b9b3-228aa64cb31b">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дед Андрей Толстой игроком не был: он не играл, чтобы выигрывать; он играл спустя рукава; был богатый человек, гости. Проигрывал им 100, 150 рублей в вечер.
   </p>
   <p id="a489a571-51fb-47e4-8f6b-73002f7ae95f">
    Л.Н. рассказал про шантажиста, бывшего недели три тому назад в Ясной у Беркенгейма, Булыгина, Семенова (я его не видел). Беркенгейм к нему сошел. Прием у него верный: он приходит не со словами: «Дайте мне 10 рублей», а «Мне некуда деваться, должен скрываться, дайте мне три-четыре дня у вас пожить». Каждый рад откупиться. И Л.Н. рассказал, между прочим, как он показывал револьвер:
   </p>
   <p id="d28dc831-2de0-4f4d-a56e-aff5c37b26da">
    — Жалко, что я его не видел, я бы у него револьвер отнял и бросил в пруд.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
