<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-03_1905-05-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-05-03" to="1905-05-03"/>
    <date type="editor">
     3 мая 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1905-05-03">
      <hi rend="bold">
       3 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал С.Д.Николаев и младший брат Павла Александровича Буланже.
   </p>
   <p>
    После завтрака Сергей Дмитриевич говорил, что «Вечерняя почта» с социал-демократической точки зрения опровергает статьи Л.Н. о Генри Джордже
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note568">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note568">
      <p>
       В.
       <hi rend="letter-spacing">
        Николаев
       </hi>
       . О взгляде Л.Н.Толстого на аграрный вопрос (
       <hi rend="italic">
        ВП
       </hi>
       , №129, 2 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Буланже рассказывал о забастовке в Сельскохозяйственной академии. Было около ста студентов, которые не хотели перестать посещать лекции. Но на сходке только 12 из них голосовало против забастовки.
   </p>
   <p>
    Сергей Дмитриевич спросил Л.Н., не могла бы новая статья «Великий грех» появиться в России?
   </p>
   <pb n="267" xml:id="page267"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, могла бы. Она дает правительству проект о земельном вопросе
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note569">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note569">
      <p>
       Ст. «Великий грех» почти одновр. появилась в Англии («Times», 1. VIII н.с.) и в России (
       <hi rend="italic">
        РМ
       </hi>
       , №7, июль;
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Сергей Дмитриевич читал Л.Н. восторженный отзыв о Генри Джордже Глеба Успенского, который писал, что никто не учит молодежь от школьной скамьи до университета такому важному, как он. Глеб Успенский знал только одну статью Генри Джорджа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note570">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note570">
      <p>
       Г.Успенский был знаком с кн. Г.Джорджа «Прогресс и бедность» (см. его письмо к А.В.Успенской от 11 февр. 1883г. — Г.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Успенский
       </hi>
       . Полн. собр. соч., т.XIII. М., 1951, с.302).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. понравился отзыв Глеба Успенского. Затем он спросил Николаева, как обстоит дело с доходом с земли? Янжул вычислил, что в Шотландии он не покрыл бы государственного и городского бюджета
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note571">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note571">
      <p>
       Говоря о несостоятельности теории «единого налога» Г.Джорджа, И.И.Янжул привел в пример Великобританию («В поисках лучшего будущего. Социальные этюды И.И.Янжула». СПб., 1893, с.291).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Дмитриевич
    </hi>
    : Эти вычисления не Янжула, а Гейденсона.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Это кто выбирал места из Карпентера? Очень хороши. Тут о науке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note572">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note572">
      <p>
       Т. просматривал первые корр. листы «Круга чтения» на янв. Мысли Карпентера о смерти и рождении вошли в чтение на 15 янв. — т.I, с.41 (в т.41 не вошло). О науке есть запись б. п. — на 18 янв. — т.I, с.47—48 (т.41, с.44—45).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Люди думают, что наука научит их назначению человека, как жить. Это все равно, как если бы человек изучал вагоны трамвая и думал, что через это узнает, куда ему идти.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. говорил с Николаевым; рассказал ему, что от Робертсона слышал — влияние Генри Джорджа в Америке слабеет, сын его слабо действует.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Дмитриевич
    </hi>
    : Генри Джордж был талантливый публицист.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Робертсон говорил о Рузвельте. Я ему сказал, что знаю о нем только то, что он империалист и милитарист. Робертсон сказал: «Ни то, ни другое. Рузвельт за мир, он только потому и увеличивает флот».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Сергей Дмитриевич
    </hi>
    : Кажется, Брайан лучше Рузвельта?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Робертсон ездит с Брайаном. Брайан от июня до августа каждый день говорит речи о первенстве народов Соединенных Штатов. Во-первых, они имеют свободу слова, а во-вторых, признают христианский идеал. Христианский идеал включает в себя свободу слова. Брайан — умный и талантливый и даже с религиозным настроением, но эта каторжная работа политическая, газетная, споры, — он, наверное, за двадцать лет не подвинулся вперед, и не только не подвинулся вперед, но попятился. Катков рассказывал, что он 20 лет ни одной книги не читал, кроме своих статей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
