<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-15_1905-06-15"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-06-15" to="1905-06-15"/>
    <date type="editor">
     15 июня 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="794fdaa2-e70f-4dd5-92eb-dbf096ab5525">
    <opener>
     <date when="1905-06-15">
      <hi rend="bold">
       15 июня. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Лева Бирюков очень плох. Пополудни был у него коллапс. Холерины ужасно много, в амбулаторию приносят по 20 детей в день. Сегодня и четвертого дня было 39 градусов на солнце. Около десяти дней не было дождя. Жарко.
   </p>
   <p id="1073b1af-8f17-4aad-ae2d-985b491b3bd5">
    Л.Н. жалеет Бирюковых, приехали сюда жить ради Левы.
   </p>
   <pb n="314" xml:id="page314"/>
   <p id="e97402e7-fe33-445f-aeea-47ed9276383c">
    Приехал князь Долгоруков, интересуется земельным вопросом. Л.Н. подарил ему Генри Джорджа с тем, чтобы он......
    <ref target="#footnote166">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote166">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="e72c6b3f-3d9c-4453-b529-d99b60803ccd">
    Кто-то спросил Л.Н. (это было у Бирюковых), правда ли, что он написал новый роман из деревенской жизни, как о том извещает «Berliner Tageblatt» от 10 июня?
   </p>
   <p id="810a3181-7032-40ed-b9af-86e070920292">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это подразумеваются «Три притчи». Но пишу новые рассказы; один посвящу, хотя не имею обычая, Марии Александровне, другой — вам, — сказал Л.Н., обращаясь к П.Н.Бирюковой
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note746">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note746">
      <span>
       В мае — июне Т. писал рассказы «Молитва», «Корней Васильев», «Ягоды». Опубл. в «Круге чтения» без посвящ.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . (Вероятно, Л.Н-чу нравится, что у них трое детей и что они не держат прислуги из нравственных соображений.)
   </p>
   <p id="80fe03c9-b715-49ee-ad07-5652389a38e4">
    Павла Николаевна отговаривалась, что она недостойна этого.
   </p>
   <p id="f09d939d-a519-4791-a490-c1e36f2d9532">
    <ref target="#footnote167">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote167">
     Отсюда до конца дня переписано с листков 9 декабря 1913 г.
    </note>
    Ночью 15 июня. Л.Н. с Долгоруковым.
   </p>
   <p id="c104238e-964d-4e23-aeb8-66e842a70e50">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Славянофилы правы: нельзя преклоняться перед властью.
   </p>
   <p id="9440cf49-c2fd-4fce-90d4-fa7dc701ac9b">
    <hi rend="italic">
     Долгоруков
    </hi>
    : Должны быть новые формы.
   </p>
   <p id="c287d00b-1b7b-42b5-badc-2f410ea9390d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Должно думать своим умом. Вы сейчас видите эту новую форму, я ее не вижу. Форм бесчисленное количество. Все те путы, на которые вы жалуетесь, — одна миллионная тех пут, в которых находится народ. Я никогда не слышал, чтобы мужики жаловались на самодержавие.
   </p>
   <p id="dca6793a-8c16-4a28-9ee7-30a3c664f04b">
    <hi rend="italic">
     Долгоруков
    </hi>
    : В Германии, Англии с тех пор, как конституция, народ благоденствует.
   </p>
   <p id="b99660ee-ffb0-4651-a105-f95ec2c29112">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В Швейцарии, где конституция для всех, в женевском протестантском кантоне народ......
    <ref target="#footnote168">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote168">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    а в Савойе грязь. Религия.
   </p>
   <p id="74d4b0f1-6712-4f4a-8e2c-bb4262596c9f">
    Далее Л.Н. на какие-то слова Долгорукова сказал:
   </p>
   <p id="15c0009f-1761-45af-aac8-f64206085ad3">
    — Урусов говорил: «Русский народ был бы святой, если бы его не портили». Мы тут обедаем, а мужик чистит нам отхожие места, не обедавши, добродушный, совсем не озлобленный. А его хотят озлобить, хотят, чтобы он не был спокойным, чтобы требовал восьмичасовой рабочий день. Восьмичасовой рабочий день — это деспотизм.
   </p>
   <p id="ce4d57e3-e66b-4c3c-9ea9-d17e1eae6ff7">
    Потом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="ef2c8b58-07e5-4657-bf6f-f11360e7d9a2">
    — Трое приходили с вопросом: почему нельзя убить одного человека ради блага многих? Славянофилы были люди, которые думали своим умом. У них не было шовинизма, была любовь и уважение к массе народа. Миросозерцание народа словами очень трудно выразить, но они имели основу того склада, миросозерцания народа. Одна бочка меду у них была — народность; две ложки дегтю — православие и самодержавие. Герцен в последней деятельности своей был совершенный славянофил. Герцен был самобытный. Кончил личным нравственным совершенствованием, уважением к народу. Он прошел все то, что теперешние революционеры.
   </p>
   <p id="90db4339-6ee0-4b4c-87f0-7aafc86bf00b">
    Еще говорили о «Круге чтения»; Л.Н. сказал, что это будет указание на мысли хороших писателей, так что потом будут читать их самих.
   </p>
   <p id="7533e6a6-3149-442f-ad01-d5d22d4e470b">
    По какому-то поводу заговорили о Евгении Маркове.
   </p>
   <p id="c55111c0-9df7-4e1d-8094-15a2290faa9a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Евгений Марков был претошный писатель. Стал консерватором и православным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note747">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note747">
      <span>
       «Полемику с Е.Л.Марковым по вопросам воспитания см. в ст. Л.Н. «Прогресс и определение образования» (в «Педагогических статьях»)» (
       <hi rend="italic">
        Прим. Гусева
       </hi>
       ; см. т. 8).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4ebb169a-4159-499d-a0a1-01031da562ec">
    Свои мысли о том месте, которое занимают в жизни людей государственные формы и религиозное сознание, Л.Н. в разговоре с Долгоруковым иллюстрировал следующим чертежом:
   </p>
   <table>
    <row>
     <cell role="data">
      <figure>
       <figDesc>
        Чертеж Л. Н. Толстого
       </figDesc>
       <graphic url="../../pictures/ma1-314-.jpg"/>
       <figDesc>
        Чертеж Л. Н. Толстого
       </figDesc>
      </figure>
     </cell>
    </row>
   </table>
   <pb n="315" xml:id="page315"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
