<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1909_02_28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-02-28"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-02-28">
     <hi rend="bold">
      28 февраля.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. пополудни ездил верхом к Чертковым; думаю, чтобы показаться дамам, ради него приехавшим читать и показывать с волшебным фонарем картинки Индии и др., на случай, если бы вечером не поехал слушать их лекцию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note151">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note151">
      <p>
       А.А.Корсини, объехавшая на средства Н.П.Рудаковой много стран, выступала в России с лекциями по географии.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Читал Даниеля статью о Генри Джордже (в его журнале «The Open Road»). Превосходна. Просто хочу англичанину ее рекомендовать.
   </p>
   <p>
    Это член английского парламента, хочет основать генриджорджевскую лигу и внести законопроект в парламент и просит Л.Н. написать для них о Генри Джордже.
   </p>
   <p>
    — И Даниелю будет приятно, — прибавил Л.Н.
   </p>
   <p>
    Л.Н. разбил у себя в спальне склянку, из которой пил боржом. Жалел, как если бы был сделан бог знает какой убыток. Когда ему сказали, что она стоит всего 15 копеек, удивлялся. Л.Н. очень бережливый, не любит портить, уничтожать вещи; например, бумагу бережет: каждый клочок использует.
   </p>
   <p>
    Вечером, в 7 часов, ездили Л.nbsp;Н., Владимир Григорьевич, Варвара Михайловна, Николай Николаевич и я на лекцию дам об Индии к Чертковым. Там в большой зале наверху было холодно и многолюдно. Л.nbsp;Н. знобило, а пришлось долго ждать, пока начали показывать, т.nbsp;к. Л.nbsp;Н. дома по каталогу из 750 картин выбрал около ста, которые хотел видеть, преимущественно этнографические: разные типы аскетов, Будд, пагоды, Бенарес, и их только при нем отыскивали. Дамы путешествовали по Австралии, Сандвичевым островам, Яве, Японии, Бирме, Индии и т.nbsp;д. Читала с волшебным фонарем г-жа Корсини; показывала сперва народы Индии: парсов, поклонников Зендавесты. Они не пропагандируют своей веры, и их всего 60 тысяч. Показывала их «башню молчания», белуджей — «самый беззаботный народ», китайский квартал в Бомбее; сикхов, они монотеисты, поклонники Грантха — это их священная книга; чурков на Афганской границе, два миллиона в Пенджабе, воинственный народ, и солдат из
    <pb n="344" xml:id="page344"/>
    разных племен (они нравились Л.nbsp;Н. — «Какие молодцы солдаты индийские», произнес Л.nbsp;Н.) и других иноземцев Индии: арабов, турок, сирийцев, виденных ею в Индии. Город Дели, Бенарес, по этим картинкам — чудесный город, может быть самый красивый город в мире.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил, сколько жителей в Бенаресе, как широк там Ганг. Показывала изображение факиров в Бенаресе: одного с приподнятой высохшей рукой, с отросшими ногтями, другого с ногой, заведенной за шею на спину, тоже высохшей, одного в клети. У всех их глаза устремлены куда-то в простор, потускневшие. Такой факир — йог — уходит внутрь себя, в глубокое созерцание, внешний мир для него не существует, ест чуть-чуть. Индусы очень вежливые, сдержанные, достойные. В пагодах надо держать себя корректно, пропускают до известной черты по святая-святых, а дальше ни за что. В Японии за деньги и туда проникнуть можно. Англичане обращаются с индусами очень грубо, железнодорожные чиновники — whip
    <ref target="#footnote45">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote45">
     хлещут (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    плетью. Необыкновенно красивы храмы дравидские.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Удивительно хороши!
   </p>
   <p>
    Л.Н. к концу просил показать этнографические картины из Бирмы, а не храмы и не Будд: статуй Будд много уже показывала. О бирманских женах говорила, что они самые счастливые женщины в мире, что они свободны.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — А верны?
   </p>
   <p>
    — Не без греха, — улыбнувшись, ответила г-жа Корсини.
   </p>
   <p>
    Ночью вернулась Александра Львовна из Москвы и привезла попугая.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
