<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-30_1906-03-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-03-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-03-30">
     <hi rend="bold">
      30 марта.
     </hi>
    </date>
    Утром приехали М.А.Стахович, избранный в Думу, и С.А.Владимиров, предводитель орловского дворянства. Михаил Александрович рассказывал, как выборная кампания волнует. В Орловской губернии выбрали в Думу только двух не крестьян, а шесть — крестьян.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : У нас была борьба с крестьянами острая, но не было того, что в Подольской губернии. Там никого из дворян не избрали — вражда между крестьянами-малороссами и дворянами-поляками. Все тринадцать — крестьяне, два неграмотные, один кучер, один зовется Бий, какая фамилия! По сообщению «Русских ведомостей», выбранные не принадлежат ни к одной партии, т.е. еще не опропагандированы кадетами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У них своя партия есть — против дворян. Аля (обратился Л.Н. к А.М.Сухотину), этой нет в списках партий?
   </p>
   <p>
    — Нет.
   </p>
   <p>
    — Это одна настоящая партия, ее в списках и нет.
   </p>
   <p>
    Перед обедом Л.Н. с Владимировым говорили о воспитании.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Главное — религиозная основа. Тогда можно себе сказать: «Я сделал, что мог». Воспримут ли дети — это не в нашей власти. Французский, английский языки, география, геометрия — второстепенны. Надо единство убеждений (пример детям).
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Юлию Ивановну, найдено ли письмо Чернавина?
   </p>
   <p>
    — Нет.
   </p>
   <pb n="92" xml:id="page92"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко мне
    </hi>
    ): Но вы-то отвечали ему?
   </p>
   <p>
    Я не мог вспомнить.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ну, бог с ним! (
    <hi rend="italic">
     К Владимирову
    </hi>
    ): Нехорошее чувство, но выскажу его. Иногда колеблешься: ответить или не ответить на письмо, — и ответишь. Потом получишь ответ с упреками... и... попадешь в такую кашу, что жалеешь, что отвечал. Во втором письме пишет: «Получил «В чем моя вера», но тут нет ответа на мои вопросы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note276">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note276">
      <p>
       Письмо В.В.Чернавина от 25 марта.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Была речь о Кабардинце, вороной лошади, подаренной Л.Н-чу Глебовым. Горячая и притом шалящая и пугливая лошадь. Л.Н. остерегал Александру Львовну и других ездить на ней. Сам он ездит, но гораздо охотнее на Делире. Сегодня Михаил Александрович видел, как Кабардинец под Л.Н. бросился в сторону перед быстрым ручьем. Михаил Александрович остерегал, чтобы не давать ездить Л.Н. на нем. Убьет.
   </p>
   <p>
    Когда должны были садиться за стол обедать, Л.Н. заметил: «Не хватит приборов». Л.Н. рассказал про отца приезжавшего вчера Ф.И.Гаярина. Он был директором гимназии в Туле и получил приглашение к царскому обеду: АлександрII был в Туле. Гаярин рассказал ученикам о том, как царь уважает гимназию, и пошел на обед. Там встретил его Шувалов (?), просил простить, что вышла ошибка: нет приборов. В это время вошел Александр. Гаярин первый пошел за ним.
   </p>
   <p>
    — Отлично поступил: как какого-нибудь мальчишку его бы прогнали, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    Вспоминали Дьякова, который, не будучи естественником, занял место преподавателя естественных наук в женской гимназии в уездном городе Костромской губернии. Ученицы смеялись над ним: принесли кирпич в школу. Андрей Львович и другие осуждали его за это.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Прекрасно поступил. Своим трудом кормится. Если и не естественник, он умный человек, выучится.
   </p>
   <p>
    Говорили, что Михаил Сергеевич сам не курит, но любит, когда его окуривают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда болен, иногда думаю о курении.
   </p>
   <p>
    После обеда Л.Н. с Михаилом Сергеевичем — в шахматы. Софья Андреевна читала сегодня М.А.Стаховичу историю своей жизни. Распорядится не печатать ее раньше, чем через 50 лет после своей смерти. Но при жизни дает ее читать знакомым. Приехал И.К.Дитерихс.
   </p>
   <p>
    Вечером М.А.Стахович с юмором рассказывал о крестьянах, о том, что говорят о московских событиях, и т.д. С.А.Владимиров и М.С.Сухотин рассказывали о выборах предводителя дворянства, что они были последние, что это предводительство доживает последние дни, не продержится и трех лет. Л.Н. советовал записывать современное. Это будет драгоценнейший исторический материал. С.А.Владимиров обстоятельно рассказывал о своем зяте, который признает вполне «Что такое искусство?» и старается в архитектуре дать выражение нравственности.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что наше искусство не может быть настоящим: она выросло из паразитарного класса, а настоящее искусство должно соответствовать широким слоям. Искусственность дорогого дворца Николая раздражает нас, потому едут в Швейцарию, в деревню, тут простота изб... искусство.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Увезли моего сотрудника (Дорика). Мне так жалко, что я его лишился. Я с ним читал ежедневно пять минут «Мысли мудрых людей», он не соскучился, с большим удовольствием приходил заниматься. Я ему говорил понятным языком, иные трудные мысли пропускал. Дети гораздо способнее нас в вопросах религиозно-нравственно-философических.
   </p>
   <p>
    — Советую вам, — сказал Л.Н., обращаясь к Владимирову, — с детьми читать «Мысли мудрых людей» или «Круг чтения».
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. говорил Владимирову и Стаховичу (уже раньше с каждым из
    <pb n="93" xml:id="page93"/>
    них отдельно, без посторонних, по полчаса поговорил) о том, что заказанные книги исторические Готье (московский книжный магазин) не выписывает иначе, чем с подачей прошения в цензуру, а его (Л.nbsp;Н.) самые резкие сочинения печатают соступившиеся молодые люди «Обновления» в Петербурге и, кроме них, многие ему не известные люди. Л.nbsp;Н. дал Владимирову издания «Обновления». Потом прочел сегодняшнее из «Круга чтения» (30 марта, Эпиктет)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note277">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note277">
      <p>
       «Круг чтения», т.I, с.230—231 (т.41, с.202—203).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <figure>
    <figDesc>
     Л.Л.Толстой. Рисунок (уголь, сангина) И.Е.Репина
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-093-.jpg"/>
    <figDesc>
     Л.Л.Толстой. Рисунок (уголь, сангина) И.Е.Репина
    </figDesc>
    <head>
     Л. Л. ТОЛСТОЙ
    </head>
    <p>
     Рисунок (уголь, сангина) И.Е.Репина
    </p>
    <p>
     Куоккала, 19 апреля 1905г.
    </p>
    <p>
     «Лев Львович рассказал о Репине. Написал его (Л.Л-ча) портрет цветным карандашом... Жена недовольна портретом. Некрасив, худ вышел».
     <hi rend="italic">
      Л.Н.
     </hi>
     : Должно быть, хорошо написал». — Запись от 4 апреля 1906г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне Страхов (Николай Николаевич) послал Эпиктета (в 1882г.). Я прочел. «Все сам знаю», — подумал. Проскользнуло, не оставило никакого следа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note278">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note278">
      <p>
       См. запись
       <ref target="../ma1/ma1-093-.htm#1904.Декабрь.20_декабря">
        20 дек. 1904г.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А теперь не могу читать без восхищения. Излагает так просто, понятно, как если бы здесь, между нами сидел. Поучительно для меня.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     М.А.Стахович
    </hi>
    : Почему?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда сам хочешь как писатель передать что-нибудь, другой не понимает, у него направлена мысль на другое. Так со мной было, когда первый раз читал Эпиктета. Не надо сердиться на это.
   </p>
   <p>
    Л.Н. обстоятельно говорил с Владимировым об управлении — самодержавием ли или
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote94">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote94">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    — Что может быть вреднее, — сказал Л.Н.: — не оправдавшее себя управление малоумного царя или борьба партий, целью которой является не благо народа, а борьба интересов партий?
   </p>
   <p>
    Потом говорил об установлении равных прав всех на землю. Стахович сказал, что насчет аграрного вопроса надо повернуть влево.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Владимиров
    </hi>
    : Земля обеспложивается. Надо все больше труда и капитала, чтобы она давала доход.
   </p>
   <pb n="94" xml:id="page94"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда будет доступна земля всем, у кого охота и любовь возделывать ее, тогда будет то, что вы говорите, то есть затратят труд. Переход такой, который произведет меньше пертурбаций, — медленный.
   </p>
   <p>
    Л.Н. дал Владимирову брошюры Генри Джорджа. Разошлись в 12.30. Уехали: Стахович в 11.30, Владимиров с Алей в 1.30. Завтра утром в 8 уезжают М.С.Сухотин с Александрой Львовной.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
