<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1904
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-25_1904-12-25"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 93—120.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-12-25" to="1904-12-25"/>
    <date type="editor">
     25 декабря 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="51c4338d-e1e2-45c3-b129-a2dabd30cfcb">
    <opener>
     <date when="1904-12-25">
      <hi rend="bold">
       25 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром был у Л.Н. еврей из Одессы интервьюировать его насчет сионизма и территориализма (переселения евреев в Уганду). Разговор был напряженный, серьезный, утомительный. Сионизм, оказывается, сильнее всего среди русских евреев. Территориализм симпатичнее Л.Н., чем сионизм, поддерживающий еврейскую исключительность и догматизм. Л.Н. вспоминал трех евреев, которые были ему симпатичны (Минора не было между ними). Минору-младшему дал рекомендацию к Тургеневу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note79">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note79">
      <span>
       О содерж. этого несохр. письма Т. можно судить по отв. письму Тургенева от 8/20 янв. 1883г. (
       <hi rend="italic">
        Тургенев
       </hi>
       . Письма, т.XIII, кн.2, с.151). Помочь сыну раввина Минора Т. просил также В.В.Стасова в письме от 3(?) янв. 1884г. (т.63, с.147).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , другому — к Кросби. Вспомнил, что, когда он изучал еврейский язык с раввином Минором и они дошли до слова Yahve (Иегова), Минор сказал, что он не смеет произнести это слово, и вместо него сказал: «Адонай».
   </p>
   <p id="bf3001e9-19eb-4f55-9228-603350f8c99c">
    Л.Н. рассказывал о детстве, вспоминал, как его старший брат Николай забавлял их, рассказывая про Фанфаронову гору и муравейных братьев. Чтобы взойти на Фанфаронову гору, нужно было, во-первых, стать в угол и не думать про белого медведя; во-вторых, пройти, не оступившись, по щелке между половицами, и, в-третьих, в продолжение года не видать зайца, ни живого, ни мертвого.
   </p>
   <p id="b6a31dca-1ded-4304-bb50-54dd20e167a4">
    Софья Андреевна дала Бирюкову читать свои дневники, которых у ней много, особенно с того времени, когда Л.nbsp;Н. болел в Крыму. Вспоминала, что он был тогда пять месяцев опасно болен и она ходила за ним каждую
    <pb n="111" xml:id="page111"/>
    ночь до 4 ч. утра. Иногда в продолжение двух с половиной часов непрестанно делала ему массаж, часто засыпая при этом и вздрагивая.
   </p>
   <p id="8e1256dd-e900-4cb0-8b41-09cd87725e70">
    У Л.Н. было сильное желание остаться в живых. Это желание и спасло его. Был необычайно терпеливый, кроткий, но и exigeant
    <ref target="#footnote10">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote10">
     требовательный (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , хотел то одно, то другое. В Крыму ухаживали за Л.Н. два врача, через день приезжал и городской врач
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note80">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note80">
      <span>
       Т-го в Гаспре лечил К.В.Волков (из Мисхора); позднее, с марта 1902г., при нем неотлучно находился Д.В.Никитин; из Ялты приезжали И.Н.Альтшуллер и С.Я.Елпатьевский; на консилиум из Москвы и Петербурга — В.А.Щуровский и Л.Б.Бертенсон.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0ce22f55-9e45-4d18-9d6a-fab815c29b61">
    Л.Н. прочел вслух большую выдержку из книги Макиавелли «Государь» о том, что цари должны притворяться благодетелями народа, озабоченными его благом. Он дает совет, как нужно царствовать царю-завоевателю: или разорять народ («это делают Романовы, НиколайII», — заметил Л.Н.), или строго соблюдать конституцию (существующие в завоеванных странах учреждения), или поселиться среди завоеванного народа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note81">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note81">
      <span>
       Н.
       <hi rend="letter-spacing">
        Макиавелли
       </hi>
       . Государь (Il Principe) и рассуждения на первые три книги Тита Ливия. Пер. с итал. под ред. Н.Курочкина. СПб., 1869 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). Т. прочел вслух отр. из гл.V, с.21. Отмеч. Т. в этой кн. места приведены в ст. «Единое на потребу» (т.36, с.174—177). Маковицкий записал их неточно.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="91f849d6-f06d-49b3-9447-6a5543a70a3c">
    Потом Л.Н. прочел вслух два рассказа на французском языке про смерть Екатерины (удар); два сообщения, одно — поляка-монаха (кажется, Калинки)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note82">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note82">
      <span>
       Т. читал кн., присланную В.В.Стасовым: K.
       <hi rend="letter-spacing">
        Waliszewski
       </hi>
       . Autour d’un trône. CatherineII de Russie. P., 1894, p.446.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="4e2e4b07-d326-4286-9bf2-6497463c1e6b">
    Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="cbe8d560-08ad-45ba-8851-51de7b16814f">
    — Все ищу, чем держится правительство; что делает возможным, чтоб царствовали такие люди, как Наполеон или развратная, ограниченная, злая Екатерина, как могла она водить мир за нос в продолжение 30 лет?..
   </p>
   <p id="8ba65fcd-9596-49cf-abb6-5a401998ff2d">
    Ответил, что находит причину в государственной машине, посредством которой достигается повиновение людей.
   </p>
   <p id="7e1715f0-ab7f-4be5-abd3-0f6c289eaa65">
    Бирюков сказал, что тем, кто служит, нужна какая-то власть, какая бы то ни было, а то им некому служить. Поэтому не разбирают, кто царствует.
   </p>
   <p id="279d48ae-6957-47cb-9e49-5d90f5f34cb4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : ПетрIII и Павел были лучше, чем какими их представляют, потому что убили их и надо было их оклеветать, чтобы оправдать себя. Наоборот, Екатерина, АлександрI были гораздо хуже, чем их описывают.
   </p>
   <p id="9d37eab3-d36b-44b9-a60d-fcc28610b7e6">
    Об АлександреI Л.Н. сказал, что он не был таким просвещенным, каким его историки изображают: он был человек хитрый, лукавый.
   </p>
   <p id="e8b1b0d0-1c37-424b-ac8c-075d25fabc36">
    Николай Леонидович сказал, что теперешний Николай, говорят, тоже в глаза соглашается, но делает по-своему. Речи свои к войску произносит смело.
   </p>
   <p id="082ad3cb-181d-45e4-8c49-90890818b0d9">
    Л.Н. дал прочесть нам, «пока дамы не пришли», как он выразился, письмо Стасова о книгах с выпиской из одного документа, посвященного Екатерине, хранящегося в Публичной библиотеке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note83">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note83">
      <span>
       В письме от 28 окт. В.В.Стасов привел содерж. рук. XVIIIв. (неустановл. автора) о распутстве ЕкатериныII и ее фаворита, гвардейца Измайлова.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Молчание. Л.Н., пока мы читали, уходил к себе. Вернувшись к нам, он спросил: «Прочли? Не тошнило?»
   </p>
   <p id="b83b61d5-67be-4240-9f01-d4ad6ed24034">
    — Действительно, блевать хотелось, — сказал И.К.Дитерихс, который и читал вслух это письмо.
   </p>
   <p id="ab50d839-33c4-4df5-be80-89c5a13e2cd4">
    <hi rend="italic">
     П.И.Бирюков
    </hi>
    : Китайцы были у вас?
   </p>
   <p id="d00e99d0-cb1c-4e9e-9c67-05b85a4d4d09">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, и жалею, что не имею возможности поговорить с ними. Вот японцев сколько было
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note84">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note84">
      <span>
       Начиная с 1892г. Т. посетили: Кониси Масутаро, учившийся в России (впоследствии — видный ученый и публ.), Токутоми Иитиро (Сохо) — глава изд-ва и журн. «Кокумин-но томо», и Фукай Эйго, впоследствии директор банка.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ea785b1c-c04e-4286-a11b-bb9b863a27fb">
    Бирюков упомянул про работы двух китайцев, писавших, что Л.Н. ссылается на их мудрецов и согласен с ними. Дунаев вспомнил про какого-то китайца во Владивостоке, который говорил его знакомым с большим уважением и знанием про Толстого.
   </p>
   <p id="261553fb-587f-4a85-a718-e2217a8cc24e">
    Дитерихс рассказывал, как он путешествовал из Канады в Нагасаки с японцами, которые, узнав, что он знаком с Л.Н., расспрашивали про него и очень заинтересовались его фотографической карточкой, которая оказалась у него.
   </p>
   <p id="b07005ef-6cdf-4538-a803-48555f66645b">
    А.Э.Юнге рассказывал подобное же. Его мать ехала в Италию, и в вагоне начался разговор про Толстого, который вызвал большой энтузиазм.
   </p>
   <pb n="112" xml:id="page112"/>
   <p id="d5ab0f76-c1f1-4a0a-815e-ce611e144b5a">
    Л.Н. пишет философское сочинение — опыт изложения своего вероучения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note85">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note85">
      <span>
       1 дек. Т. начал ст., озагл. «Кто я?», а 7 дек. — «Изложение веры» (т.55, с.104). Впоследствии оба эти первоначально не связанные друг с другом наброска были объединены и вошли в ст. «Зеленая палочка» (при жизни Т. не печаталась) — т.36.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8b7f4014-3fd3-42a5-8d6a-4da92a114dd3">
    Л.Н. так не говорит, как я записываю. Он выражается кратко, сильно, ни одного лишнего слова; слово соответствует представлению. Никто не говорит так определенно, как он.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
