<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-15_1907-08-15"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 482–483.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">482–483</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-15" to="1907-08-15"/>
    <date type="editor">
     15 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="bf1adb97-1d3b-4c05-a6ca-0452975fb12b">
    <opener>
     <date when="1907-08-15">
      <hi rend="bold">
       15 августа. Среда.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром приехали А.А.Берс с дочерью, П.А.Берс с сыном. Л.Н. был им очень рад. В разговоре вспомнил представления вчерашнего вечера, что лучшее было — «рыба». Л.Н. присел к П.Г.Дашкевичу и говорил с ним сначала о каком-то солдате-забайкальце, который был утром здесь и который удивлялся убийствам, погромам, грабежам в России и говорил, что их легко прекратить публичными казнями. Он видел в Маньчжурии китайскую смертную казнь. Палач говорил прочувствованную речь: зачем его довели до того, что он должен человека казнить; многих довел этой речью до слез. В Маньчжурии, в провинции, величиною с губернию, пять-шесть казней в год за воровство.
   </p>
   <p id="f7310a6b-30db-435c-a8b5-1a567fc95b13">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ваши революционеры должны этому, ведущему к практической цели, сочувствовать.
   </p>
   <p id="9a824c92-56cb-4c85-b867-f5a6a40b4a51">
    П.Г.Дашкевич ответил, что, во-первых, не признает себя революционером, а, во-вторых, революционеры — не за казни, насилия; они допускают их только временно, пока не заменят существующие власти. Л.Н. сказал, что надо сейчас никого не убивать, а не «Пока убивать». Л.Н. в 2 часа пришел к теннису, посоветоваться с Петром Андреевичем о приехавшем в трехнедельный отпуск солдате из Бабурина, у которого недавно единственный брат умер и которому, по просьбе его матери, Л.Н. вчера попросил Сергея Львовича написать прошение, чтобы его не потребовали в войско
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       К прошению от имени П.С.Грузнова Т. приложил письмо к тульскому губ. Д.Д.Кобеко, датированное 14 авг. (т. 77, с. 177).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Теперь пришли и мать и солдат. Оба требовательные; когда им Л.Н. отдал письма, мать попросила еще полтинник на путь в Крапивну. Л.Н. отказал. На вопрос Петра Андреевича, много ли таких обращается к нему, ответил, что много, и особенно письменно просящих денег, особенно теперь, когда в какой-то газете было напечатано, что он располагает какими-то фондами. Баба с сыном все не уходили, Л.Н. пошел к ним и, когда вернулся, сказал, что она надоедлива и солдат дерзок. Видит генеральский чин Петра Андреевича, которого Л.Н. привлек к разговору, и не снимает шапки.
   </p>
   <p id="15934313-7239-4390-8651-1b0e5abfafb9">
    Когда об этом говорил, пришел мужик 45 лет и поклонился Л.Н. в ноги. Л.Н. останавливал его, потом просил встать и, когда тот не вставал, Л.Н. сказал ему: «Тогда и я тебе поклонюсь» и тоже поклонился в ноги (и тоже становился на колени). Мужик сказал, что он погорелый из деревни... (далекой, я не знаю ее).
   </p>
   <p id="7e28bc5c-633c-49c7-bdf8-930f1d2b5c37">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда и сколько сгорело?
   </p>
   <p id="a3804177-bca3-4eb2-a6ff-7e3628758912">
    Мужик сказал, что сгорело три дома такого-то числа.
   </p>
   <p id="dd0f8720-6263-452a-8583-ece68a251ef3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ступай, ничего не дам. — Мужик повернулся и без слов быстро ушел.
   </p>
   <p id="e7bd32cf-4d7a-4d85-baa5-2c35908e8473">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тоже нехороший. Услыхав, что здесь дают погорелым, достал документ и пришел один из трех, и так поздно. Приходят сейчас же после пожара.
   </p>
   <p id="aa86492a-77b2-443e-9bb2-edbb95519110">
    Потом разговорился о революции, о земле с Петром Андреевичем, который во всем полемизировал, и Дашкевичем. Л. Н. был усталый и нервный, говорил вяло и как будто для того, чтобы поговорить с гостями и сказать полезное им, но говорил как бы по долгу и спеша, или мысли его
    <pb n="483"/>
    были инде, или был слишком усталый, или недоволен собою, что осуждал бабу с солдатом и не дал погорелому. Собирался к Чертковым на сходку, пошел к дому за хлыстиком и поехал на Делире.
   </p>
   <p id="f763d41f-6a83-4a98-9e2d-5e5cba445218">
    Вечером разговор с Александром Андреевичем о его сыне Саше, покончившем самоубийством. Л.Н. говорил, что причина: нет религии. Что-то неладно, и это надо устранить. Когда Александр Андреевич говорил, что ему нужно было занятие, Л.Н. сказал, что человек не может быть без занятия, сам себе его находит, соответственно внутреннему миросозерцанию.
   </p>
   <p id="3573265d-5271-424b-adc8-ed50ece6563a">
    Софья Андреевна обвиняла женщин в его смерти. «Всех шлюх перевешать!»
   </p>
   <p id="5f654ee5-d328-440a-bd64-6704dd81bdc0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я в новой статье своей («Не убий никого») пишу, что если позволим себе кого-нибудь убить, то перебьемся все: правительство — революционеров, революционеры — правительство, рабочие — фабрикантов.
   </p>
   <p id="dafac5cf-6a9f-4af2-bccd-dc59a0760ac8">
    Говорили о земле. Петр Андреевич отстаивал собственность, что только при собственности можно улучшать культуру поля и что поэтому проект Генри Джорджа никогда не осуществится.
   </p>
   <p id="202b0ef9-2ea9-4513-8ab9-169b0138b780">
    Л.Н. говорил, что он видит два выхода. 1) Генри Джордж, и что Генри Джордж — единственное и теперь возможное решение, которое может осуществить Столыпин, хотя шансов на это из миллиона — один; 2) непризнание правительства, неподчинение ему, неприбегание к суду Дашкевича (Дашкевич стоял возле), когда Л.Н. с Петром Андреевичем имеют какое дело, сами могут его уладить.
   </p>
   <p id="0b5c1e66-ea61-4f23-a9e1-62064b33e0d0">
    Петр Андреевич сомневался, что это когда-либо будет.
   </p>
   <p id="90ce8b5d-f7a6-4a8a-b40a-29ef031885e1">
    Л.Н. повел глазом на играющую в теннис молодежь и сказал:
   </p>
   <p id="1fd30fef-a0c8-4887-8b3f-b2c097eb28d7">
    — Их внуки помрут, а будет. Сегодня первый осенний день.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
