<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski_1910_03_09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-03-09"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-03-09">
     <hi rend="bold">
      9 марта.
     </hi>
    </date>
    Утром приехал И.И.Горбунов поговорить о том, взяться ли ему печатать 30 народных книжек нового «Круга чтения»
    <ref target="#footnote22">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote22">
     Все появились после смерти Л.Н. под названием «Путь жизни».
    </note>
    . Решил печатать.
   </p>
   <p>
    С ним приехал Николаев, пополудни Буланже.
   </p>
   <p>
    Горбунов за обедом рассказал про рукопись воспоминаний о Л.Н-че Фоканова, брата Герасима, живущего в Москве на фабрике Эйнем. Бывший ученик приходской школы. Описания живы и художественны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Леонид Семенов говорил, что, когда читал крестьянам
    <ref target="#footnote23">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote23">
     Л.Д.Семенов читал в тюрьме арестованным «Воскресение».
    </note>
    , первое, что́ спрашивали: правда ли это? А если им сказать: «Неправда», то разочаровывались бы. А я, как только фотография: «Было прекрасное утро
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    », — не хочу читать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У каждого есть свои грехи. Я вчера думал, это глубоко метафизическое учение браминов, а неравенство людей, касты
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#footnote24">
     ****
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote24">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p>
    С П.А.Буланже о его статьях о восточной мудрости, о письме Поссе, который печатает одну статью с предисловием Л.Н. в ближайшем номере «Жизни для всех»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note114">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note114">
      <p>
       См.
       <ref target="ma4-433-.htm#1910.10_февраля.2">
        прим.2 к 10 февр.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : В нас патриотизма нет, а в папеньке сидит. Папенька нас воспитывал в патриотизме.
   </p>
   <p>
    Л.Н. — об идее энциклопедического словаря для народа и вызвал Буланже, Николаева, Горбунова обдумывать его.
   </p>
   <pb n="193" xml:id="page193"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-193-.jpg"/>
    <head>
     ОТЪЕЗД ТОЛСТОГО В КОЧЕТЫ
    </head>
    <p>
     Станция Засека, 2 мая 1910г.
    </p>
    <p>
     Толстой разговаривает с П.Н.Лепехиным. Справа Е.Е.Горбунова-Посадова с детьми,
     <lb/>
     В.Ф.Булгаков, Маковицкий и П.А.Буланже
    </p>
    <p>
     Фотография Т.Тапселя
    </p>
    <p>
     «
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     В 7.30 выехали из дому в Кочеты
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Л.Н. любовался утром, весной
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     В Козловке ожидали
     <lb/>
     Буланже и Тапселя — фотографа, который снимал Л.Н. и нас». — Запись от 2 мая 1910г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    — У вас столько молодых людей, хотящих работать, распределите им отделы. Давайте вместе займемся, — сказал Л.Н. проявившему охоту Буланже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Религиозных мыслителей, философов, ученых (рассказы) о разных народах — побольше, поменьше о государственных людях, генералах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Буланже
    </hi>
    : Когда читали у Брокгауза «Упанишады», не поняли, что́ они такое. А Шопенгауэр утешался ими. Надо же сказать толково о них.
   </p>
   <p>
    И.И.Горбунов, увидев граммофон в зале, рассказал, что пластинку, где Л.Н. говорит о том, что убивать нельзя, запретили, подозревая намек на смертные казни.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ах, ах
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    Это просто мне ужасно. Хочется написать об этом, не знаю, удастся ли. Поэтому хочу в тюрьму, посетить заключенных.
   </p>
   <p>
    Л.Н. рассказал, что Гольденблат ему советовал подать прошение Хрулеву, чтобы мог посетить заключенных. Л.Н. этого не хочет. М.А.Стахович предлагал ему другие способы добыть право, но взялся и сам выхлопотать у Хрулева.
   </p>
   <p>
    И.И.Горбунов предложил печатать новый «Круг чтения» копеечными книжками, так, чтобы сначала печатать безобидное (о боге, о душе) — и таких двадцать, а на конец оставить о вере и подобном и обратиться к другому, где половина нецензурного. Л.Н. согласился.
   </p>
   <p>
    Винт. Л.Н., ложась, сказал мне, что у него расстроились нервы, переутомлен, слезы, нервность:
   </p>
   <p>
    — Вы меня защищайте от всяких волнений.
   </p>
   <pb n="194" xml:id="page194"/>
   <p>
    Сегодня пополудни были тамбовский крестьянин с С.М.Поповым. Прощались с Л.Н. С ними Л.Н. много беседовал. Тоже много говорил с Николаевым и Буланже, они оба были шумливы, с И.И.Горбуновым, который взволнован предстоящим судом и ожидаемым арестом.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
