<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-07_1909-05-07"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-05-07" to="1909-05-07"/>
    <date type="editor">
     7 мая 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-05-07">
      <hi rend="bold">
       7 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. сегодня утром, идя в сад гулять, нес под мышкой дневник. Теперь по утрам, не получая почты, пишет дневник.
   </p>
   <p>
    Разговор о вчерашнем офицере Назимове, капитане Семеновского полка, участвовавшем в усмирении московского восстания в декабре 1905г.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о нем
    </hi>
    ): Он наивный.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович и Софья Андреевна о памятнике Гоголю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note301">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note301">
      <p>
       Открытие памятника Гоголю работы Н.А.Андреева состоялось в Москве 26 апр.
      </p>
     </note>
    </hi>
    : тела нет, одно выразительное лицо. И лицо надо отыскать, видно только с одной стороны.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Художник, вероятно, скажет в свое оправдание: «Тела нам не нужно, а нужно одно выражение лица».
   </p>
   <p>
    Л.Н. об армянине-журналисте
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note302">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note302">
      <p>
       О.Малхасян.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , бывшем сегодня с 1.15 до 1.30 у него в кабинете: рассказал про погром армян в Турции — 100000, а в России «только» 5000 погибло.
   </p>
   <p>
    Я заметил, что в последнем погроме в Адане, во время константинопольской контрреволюции, по газетным слухам, погибло 2500 армян, а о мусульманах погибших не упоминалось. А по донесению турецкого вали из Адана погибло 1400 армян и 1300 мусульман. Значит, это была междоусобная резня, как и бакинский «погром армян» 1906 —1907гг.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, он говорил, что армяне были Воронцову очень благодарны за то, что он дал им возможность защищаться.
   </p>
   <p>
    Л.Н. о письме Черткова, которое получил:
   </p>
   <p>
    — Благодарит Таню за ее хлопоты, желает сам поговорить со Столыпиным
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note303">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note303">
      <p>
       4 мая Чертков писал о своем намерении встретиться со Столыпиным. Т. отв. 6 мая (т.89, с.114—115).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Таня ничего не достигла, потому что она пряма и требовательна была, а тут надо и польстить, и, по старинному выражению, «будочнику ручку поцеловать». Это я бы сумела сделать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне все это противно. Наказывать (Столыпин может наказывать!) никого нельзя, ни мужика. Мы все люди свободные, как это наказывать?
   </p>
   <p>
    И сказал, что в письме Хирьякова было ему тяжело читать, что его жена была «наказана невинно». Выходит, стало быть, так, что Хирьяков признает право наказывать. В Евангелии сказано: прощать надо до седмижды семи раз
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note304">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note304">
      <p>
       <hi rend="italic">
        Еванг. от Матф.
       </hi>
       , XVIII, 22.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , но это еще мало сказано, тут он (Христос) ошибся.
   </p>
   <p>
    Л.Н. с Иваном Ивановичем о книжках «Посредника»: первая о Кришне.
   </p>
   <p>
    Иван Иванович переспросил, не о Рамакришне ли?
   </p>
   <p>
    — Нет. Рамакришна — новый, и он слаб. Из новых индийских мыслителей выдающиеся — Вивекананда, его надо будет сократить и издать — и Абхедананда
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note305">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note305">
      <p>
       <hi rend="letter-spacing">
        Abhedânanda Swami
       </hi>
       . Vedanta Philosophy. S.a. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб*
       </hi>
       );
       <hi rend="letter-spacing">
        его же
       </hi>
       : Vedanta Philosophy. Divine Heritage of Man. N.Y., 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Еще речь об Эйнгорне.
   </p>
   <p>
    Разговор о том, что готовится что-то важное в ближайшее время — война. Л.Н. спрашивал — какая. Иван Иванович не знал, только рассказал, что Витмер в «России» пишет о разоружении крепостей в Польше и об уступлении ее Пруссии и также уступке Кавказа, Финляндии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note306">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note306">
      <p>
       А.
       <hi rend="letter-spacing">
        Витмер
       </hi>
       . Необходимое объяснение («Россия», №1057, 5 мая).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="405" xml:id="page405"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Христианство и патриотизм нельзя соединить: две основы, которые jurent ensemble
    <ref target="#footnote87">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote87">
     друг с другом не вяжутся (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. вспомнил о П.П.Николаеве, двоюродном брате Успенского, бывшего вчера, что он печатает книгу об общих всем религиям основах, и Л.Н. одобрил и высказал радость.
   </p>
   <p>
    Я выразил удивление, что эту работу раньше никто не сделал.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это механический способ узнать истину. Пропускать несогласное, оставлять согласное, и дойдет до того, что во всех религиях одно, ибо в мечети сидеть на коленках и стоя креститься — это различное. А любить ближнего — везде одно.
   </p>
   <p>
    Приехал Перна в форме студента Петербургского горного института. Едет на Урал искать залежи асбеста.
   </p>
   <p>
    Мария Александровна не читала сегодня «Круга чтения». Л.Н. прочел вслух.
   </p>
   <p>
    — Оставлял его себе на закуску, — сказал он, — и сам восхищался:
   </p>
   <p>
    — Какая хорошая книга! Я сам ее составлял, а всякий раз, когда ее читаю, я духовно возвышаюсь.
   </p>
   <p>
    Кто-то заметил, что она малоизвестна.
   </p>
   <p>
    — Как это люди могут жить без «Круга чтения»! — вырвалось из сердца Л.Н. (убедительно, воплем).
   </p>
   <p>
    Л.Н. не пропускает ни дня, чтобы не читать «Мысли мудрых людей» в гостиной и «Круг чтения» у себя.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
