<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-10_1905-10-10"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-10-10" to="1905-10-10"/>
    <date type="editor">
     10 октября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1df39fda-06ec-42de-9c9d-f6f7e64433aa">
    <opener>
     <date when="1905-10-10">
      <hi rend="bold">
       10 октября. Понедельник.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. вчера пораньше пошел спать, около четверти двенадцатого, а сегодня поздно встал. Вышел в час. Со станции Засека пришли застрявшие там пассажиры двух поездов, чтобы увидеть его. Л.Н. поговорил с ними около часа с четвертью. Потом был старичок из Кишинева, желавший «видеть графа Толстого в «боголице»». Он анархист-христианин. И Л.Н-чу и всем говорит
    <hi rend="italic">
     ты
    </hi>
    . Потом (из Тулы) приехал доктор Каиров, симпатичный человек, раз уже бывший у Л.Н.
   </p>
   <p id="5ae563ba-82d0-45bc-8a87-bafb3c747326">
    Вечером: Каиров, И.К.Дитерихс, М.В.Булыгин. У Л.Н. до 11 вечера боли в печени. Несмотря на это, он все время, с 6 до 12 часов, оживленно разговаривал. Расспрашивал Каирова про Уссурийский край, Маньчжурию и читал вслух Герцена.
   </p>
   <p id="af2be850-151b-421d-a96d-8fa7289fe8cd">
    Л.Н. говорил, что с разных сторон слышал — хвалят «Поединок» Куприна.
   </p>
   <p id="a360e2e3-279c-4ce0-9029-b0adc36bcf3d">
    — И как все военные «Поединком» довольны, — сказал кто-то.
   </p>
   <p id="c66129d7-ec2f-41c3-ae11-f07c09aad15f">
    — Да, превосходный, — заметил И.К.Дитерихс, — но одни негативные типы выведены.
   </p>
   <p id="0ad86e43-ba56-4308-a83a-8fc2fa3e41ce">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Полковой командир — прекрасный позитивный тип. Какая смелость! Как это цензура пропустила и не протестуют военные? Пишет, как Ромашов (молодой офицер) мечтает — метит высоко: во-первых, стрелять в бунтующий народ (чтобы получить благодарность начальства и награды); во-вторых, идти шпионом-шарманщиком в Германию; в-третьих, отличиться на войне. Куприн выше Горького и Андреева.
   </p>
   <p id="daf575e9-5a29-47e6-aa0b-9dbc9a25f347">
    Л.Н. с возмущением вспомнил читанный шесть дней тому назад рассказ Горького о каторжнике, в котором Горький хочет доказать, что, если тебе делают добро, можешь и ты делать добро, если зло — так зло
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1138">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1138">
      <span>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Горький
       </hi>
       . Букоемов, Карп Иванович («Сб. т-ва «Знание» за 1905 г.», кн.6).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="423" xml:id="page423"/>
   <p id="e4f68dda-8ff9-43ed-bf32-4b2d55f31b13">
    Каиров рассказывал про Уссурийский край, что он плодородный. У крестьян бывает до 600 ульев, пчелы семь раз в год роятся, и один улей дает три — семь пудов меду. Гречиху сеют в конце июля, и в конце августа она созревает. Трава выше человека. Кабаны, медведи, тигры; огромные липовые листы в четыре ладони. Очень интересно рассказывал о японцах, как они вытесняют русских из Маньчжурии. Японки — отличные работницы. С детьми за спиной (а они в полгода, в год — необыкновенно большие) грузят уголь, бросают вверх корзины в 30 фунтов, носят на коромысле две посудины, такого же размера, как они сами. Японцы — тоже ловкие работники. Каторжных на Сахалине японцы, по слухам, казнили отсечением головы, поселенцев распустили. Японцу платье обходится рубль в год, кимоно — 70коп., соломенная шляпа, пояс, сандалии — 30. Топлива им не нужно, также и построек для скота и урожая.
   </p>
   <p id="3d937aa5-74f1-47dd-8572-a16057038975">
    На слова Каирова, что Маньчжурия и Уссурийский край отойдут к Японии, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="32a43878-a54a-4f39-913c-d5cdd38465b7">
    — Ну, будет Государственная дума. Как она решит: остаться в Маньчжурии или нет? Не могут решить. Николай Александрович — тем менее. Единственный способ, если люди не будут покоряться властям (идти в солдаты), скажут: «Я хочу заботиться о семье, спокойно хозяйничать». Так некрасовцы (казаки-раскольники) жили в Турции.
   </p>
   <p id="6f835ef7-09f1-4681-af8f-5f7e87af2a11">
    Л.Н. упрекал русское правительство в том, что слышал от Беркенгейма:
   </p>
   <p id="098d0dd9-2459-4586-a5b0-81736c837c95">
    — В Китае опий запрещен; в Маньчжурии разрешен; и дома́, где курят опий, обложены сбором по числу трубок.
   </p>
   <p id="414b6be6-f2d9-470b-a3fa-2618f3ef9c79">
    Л.Н. вспомнил, какое он письмо получил: «Бедствия в России происходят оттого, что вы отвергаете Евангелие. Ваш внимательный читатель»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1139">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1139">
      <span>
       Письмо за подп.: «
       <hi rend="italic">
        Внимательный читатель
       </hi>
       » от 29 сент. (почт. шт.: «Гора Кальвария, Варшав. губ.»).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8e847d1b-1d57-4f7a-b138-91c63a34fb13">
    Каиров рассказывал, что начавшаяся третьего дня стачка железнодорожных служащих произошла так: начальство отчисляло известный процент жалованья в фонд вспомоществования, а его нет. Депутацию, просившую разъяснения, посадили под арест.
   </p>
   <p id="f5d43968-36b3-4566-b5df-16d2cd741a4d">
    Л.Н. возразил:
   </p>
   <p id="cd48bc53-eb38-4c15-97ce-0f1f10b137ad">
    — Это не верится (чтобы посадили под арест).
   </p>
   <p id="5e99e467-3538-4d97-b1a1-607a5b8595d0">
    <hi rend="italic">
     Каиров
    </hi>
    : Может быть, это только слухи.
   </p>
   <p id="2a573b15-93fe-4473-bc3e-d3d6a5849d37">
    Л.Н., недоумевая, спрашивал, чего они хотят добиться стачкой? Более высокой заработной платы, меньшего рабочего дня? Но ведь потом опять могут требовать вместо шестичасового — пятичасового дня. Тут только одно средство: сделать так, чтобы люди не были вынуждены идти в рабство на фабрики. Забастовка — насилие. Никитин рассказывал, как в Союзе союзов обсуждалось предложение врача с немецкой фамилией, чтобы врачи забастовали: или вполне, или только не принимали и не лечили в государственных учреждениях. Это то же, что человека взять за ногу и бить им других. Никитин не согласился на это, как на меру безнравственную, а предложил не исполнять правительственных требований, поступать так, как если бы правительства не было. За него было четыре голоса, против — 19.
   </p>
   <p id="2cf53fb3-1a3c-43b8-8632-669f9d2fbeff">
    Потом Л.Н. говорил о Герцене:
   </p>
   <p id="47887d4f-c8a6-4701-a81f-d96c168aa41e">
    — Герцен в «С того берега» передает разговоры степенного человека с пылким революционером
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1140">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1140">
      <span>
       «С того берега», гл.IV. «Vixerunt!» (
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       ,
       <hi rend="italic">
        Женева
       </hi>
       , т.V, 1878, с. 71—100;
       <hi rend="italic">
        Герцен
       </hi>
       , т.VI, с. 64—85).
      </span>
     </note>
    </hi>
    — говорит такое, что в наше время следовало бы читать. Но Герцена не знают. Литературная среда знает только то, что пишется в газетах, но мудрецов — Канта, Спинозу — не знают. У Герцена уже можно прочитать: внешнее движение — пустое, только внутренней работой освобождается человек. Вера в прогресс, что когда-то будет хорошо и до тех пор можем, как попало, неразумно устраивать себе и другим жизнь, — суеверие. Прогресс ведь бесконечен, и путь к нему такой (же). У Герцена иные слова: вместо «бог» у него — природа, вместо «религия»
    <pb n="424" xml:id="page424"/>
    — наука, вместо «церковь» — христианство, но мысли его — те же, что у религиозных мыслителей. Будущего ждать не надо, а теперешней жизнью следует вполне пользоваться. Каждый момент тут — настоящее.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
