<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-31_1910-05-31"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 266–268.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">266–268</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-31" to="1910-05-31"/>
    <date type="editor">
     31 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6c9866a4-af74-4360-9ba8-ce4deb446da2">
    <opener>
     <date when="1910-05-31">
      <hi rend="bold">
       31 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. за завтраком рассказал, что у него были трое крестьян из Тульского уезда, выбранные миром.
   </p>
   <p id="3584941e-bfe5-4e23-828e-ed4f1eca0f58">
    Живущий в городе крестьянин пожелал идти на отруб. Ему давали в трех (по качеству) местах. Он же хочет одного поля и в хорошем месте. Приехал М.Л.Оболенский, член землеустроительной комиссии, и сказал, что он по закону своей властью может ему выделить на лучшей земле. Тогда мужики сказали: если на такую землю выходить, тогда они все желают на отруба. Это сказали старики; но молодые, обдумав, не желают и хотят остаться, как были. И тот один не желает выделяться, хочет остаться в общине. Л.Н. просил помочь им остаться при старом. Л.Н. написал им письма к Оболенскому и Гольденблату
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Ср. т. 82, с. 232—233. Текст письма Т. к М.Л.Оболенскому воспроизв. по памяти агрономом Д.Н.Волковым в кн. Б.
       <hi rend="letter-spacing">
        Нечаев
       </hi>
       . Ясная Поляна и Рвы. Пб., 1914, с. 12.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="267"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-267-.jpg"/>
    <p id="6ae06829-fdd3-4797-8d03-595468c8dfa5">
     <head>
      ТОЛСТОЙ В ОТРАДНОМ
     </head>
    </p>
    <p id="7b710508-3d71-4a1c-86ca-8bb6447868cd">
     12—23 июня 1910 г.
    </p>
    <p id="77caa05e-fd4d-4af6-8b27-40546f793326">
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
    <p id="535ff9ca-bfe3-4f77-98ac-e001677fce2d">
     «В 11.30
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
     </hi>
     Л.Н., Александра Львовна, Илья Васильевич, Булгаков и я уехали
     <hi rend="letter-spacing">
      ...
      <lb/>
     </hi>
     в Отрадное». — Запись от 12 июня 1910 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="f108d9c0-b839-461d-9f61-dd97bd5398db">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Всем очень лестно выходить на отруба, когда отрезают около самой усадьбы. В Лебедяни из-за этого шесть убитых и одиннадцать раненых.
   </p>
   <p id="c4da3e01-c1b4-41b9-ba07-2888765e4f72">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : В законе 9 ноября нет указания, какую землю дать. Зависит от произвола.
   </p>
   <p id="336c50a1-c2d1-492e-b44b-c834cf0c6d53">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : А другой произвол того, кто писал закон.
   </p>
   <p id="9226f2a6-8227-4ecd-831c-3164456fc316">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Но при данных обстоятельствах нужен ведь закон. Крестьянин имеет естественное право выделиться.
   </p>
   <p id="759c71ad-58ea-4415-b78f-7fea65b74dc2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Имеет личное право, но не с землею — земля общая.
   </p>
   <p id="ed3ef395-7cf9-4ba9-8f59-2bb48e06505f">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Нужен ведь закон, как выходить из общины.
   </p>
   <p id="da2b18df-d494-4f11-a5f7-345539172752">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Только оставить их в покое. Не нужен закон. Одно средство — чтобы оставить их в покое. Нужно помнить, что он живет своей жизнью, и он не нуждается, чтобы какой-нибудь Иван Иванович для него составлял законы. Законы эти есть то самое нарушение величайших законов, нарушение того величайшего закона, что земля принадлежит всем. Ты хочешь этот закон
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p id="ae2b41a0-7976-4ee5-9460-44d816081c83">
    <hi rend="italic">
     Сергей Львович
    </hi>
    : Я хочу соглашения, чтобы выходить (на отруба).
   </p>
   <p id="e9cfdf9a-21f3-4507-aa97-4fe5c218fa1d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это такое соглашение, на конце которого стоит человек со штыком.
   </p>
   <p id="4b49a2ec-ec37-4d55-9caa-52483b9ff132">
    Л.Н. пожелал читать Вольтера.
   </p>
   <p id="18f26761-50b8-4fef-add2-95db77122838">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Душан Петрович, что его есть в библиотеке?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. ч.3-я и 4-я соч. Вольтера, принадлежавшие, по-видимому, родителям Т.:
       <hi rend="letter-spacing">
        Voltaire
       </hi>
       . Œuvres complètes. Parties 3—4. P., 1828—1829. (Œuvres historiques и Correspondance); «La Henriade», t.II. Amsterdam, 1775, и «Alzire, ou les Américains». Amsterdam, 1736.
      </span>
     </note>
    </hi>
    Как он хорош! Его прямо убили. Он жил в Ferney: спальня во Франции, столовая в Швейцарии. Когда ему было 84 года, его звали во Францию. Он, несмотря на запрещение, зная, что его репутация такая, что не могут его тронуть, поехал. В Париже овации, в театре все бинокли на него. Он этого волнения не пережил.
   </p>
   <pb n="268"/>
   <p id="fd6254f6-a2e8-4c92-8e72-456286adbc23">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : На другой день нашли его в кресле мертвым.
   </p>
   <p id="6eb028b7-8176-48fd-8136-3ea6fa4c5a66">
    Александра Львовна просила меня ничего не говорить корреспонденту «Русского слова» (Куприянову) о Л.Н.Он хочет прервать всякие сношения с «Русским словом» и просит, чтобы его корреспондента (Спиро) не присылали. Л.Н. неприятно, что проникло в газеты о его драматическом произведении. Теперь ему пишут о нем. Он его, увидите, не докончит. Чертков согрешил, что у него попросил его. Л.Н. говорил Диме, что в Отрадное предполагает поехать около 7-го.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
