<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-06_1906-02-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-02-06" to="1906-02-06"/>
    <date type="editor">
     6 февраля 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1906-02-06">
      <hi rend="bold">
       6 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вернулась Софья Андреевна из Москвы. Л.Н. сегодня совсем здоров. День морозный, ясный. Л.Н., гуляя, прошел восемь верст. За обедом говорил:
   </p>
   <p>
    — Получил пропасть писем: 1) «Я пишу стихи, посылаю...», 2) «Я влюблен...», будет просить денег... Так и не дочел. У меня пропасть чтения: Софья Андреевна привезла мне мемуары, русские и немецкие книги о декабристах.
   </p>
   <p>
    Л.Н. вечером просматривал карикатуры Каран д’Аша в приложении к «Новому времени» о бациллах в носу и о носовых платках. Прочел вслух стоящим вокруг него
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note120">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note120">
      <span>
       Карикатуры Каран д’Аша под общим загл.: «Гигиена прежде всего» опубл. в
       <hi rend="italic">
        Илл. прилож. к. НВ
       </hi>
       , №10738, 4 февр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Привезли еще почту из Тулы. В бандероли книги «Glimpes of Ruskin»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note121">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note121">
      <span>
       <hi rend="letter-spacing">
        Rees
       </hi>
       , R.
       <hi rend="letter-spacing">
        Wilkins
       </hi>
       . Glimpes of Ruskin (ommuckus «London Quarterly Review», 1903, July;
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       *. дарств. надпись).
      </span>
     </note>
    </hi>
    было скрыто письмо. Л.Н. был озадачен находкой, в недоумении посмотрел на Татьяну Львовну и после нескольких секунд как бы опомнился и сказал:
   </p>
   <p>
    — В общественных делах надо быть особенно честным, только так возможны общественные учреждения.
   </p>
   <p>
    Татьяна Львовна сказала, что тоже ненавидит обман. Л.Н., обращаясь к Андрею Львовичу, вспомнил случай:
   </p>
   <p>
    — Вместе ехал... («Я знаю, ты мне это уже рассказывал», — перебил его Андрей Львович.) Ехал вместе с Бибиковым. На заставе он, повысив голос, сказал: «Чиновник акцизного ведомства». — Л.Н., говоря это, испытывал при одном воспоминании чувство стыда.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.nbsp;Н.
    </hi>
    : У нас народ не злоупотребляет в этом отношении так, как интеллигенция.
    <pb n="43" xml:id="page43"/>
    А что у нас больше злоупотреблений, чем у других, это оттого, что столько несправедливостей.
   </p>
   <p>
    Л.Н. просматривал номер «Vrede» (голландского толстовского журнала, кажется, самого первого толстовского журнала).
   </p>
   <p>
    — Как это дурно у них, оглавления в этом номере нет, — заметил Л.Н. (Негодует на книги без оглавления.)
   </p>
   <p>
    Мне сказал:
   </p>
   <p>
    — У меня просьба к вам, злоупотребляю вашей добротой, узнать границы местности, на которой было польское восстание, захватило ли Гродненскую губернию? В Брокгаузе в статье о польской революции нет этого
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note122">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note122">
      <span>
       Эти свед. нужны были Т. для рассказа «За что?»
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
