<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-29_1908-04-29"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-04-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1908-04-29">
     <hi rend="bold">
      29 апреля.
     </hi>
    </date>
    Когда я электризовал Л.Н., он спросил:
   </p>
   <p>
    — Это вы выписали из «Нового времени?»
   </p>
   <p>
    Я выписал из статьи Меньшикова о Баке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note184">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note184">
      <p>
       «Как съели Бака» (
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №11538, 27 апр.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и выписку оставил в номере «Нового времени». Л.Н., придя завтракать, взял «Новое время» пересматривать. Хотя теперь утром берет «Русь» в кабинет, все-таки почти каждый день не удержится читать и «Новое время».
   </p>
   <pb n="74" xml:id="page74"/>
   <p>
    За обедом говорили о том, что сегодня было очень много прохожих (20). Анна Ильинична говорила, как трое прохожих остановили их кучера и отняли у него четыре рубля.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна сердилась, что те прохожие, которым она подавала, шли навстречу Л.Н., чтобы от него получить. Софья Андреевна с обидой в голосе:
   </p>
   <p>
    — Получают от двоих.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н. (успокаивая
    </hi>
    ): Тем лучше.
   </p>
   <p>
    Говорили о строящемся новом доме Чертковых в Телятинках с 32 комнатами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Зачем они строятся, когда у них дома в Ржеве, в Лизиновке, в Англии?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Чтобы Диме устроить постоянное жилище.
   </p>
   <p>
    Разговор о том, что в Козловке открывается пивная, неприятно. О том, что от кладбища к шоссе из большака много вспахано. Теперь разрешено от большаков отпахивать. До сих пор они в 15—20 сажен ширины были пастбищем, а теперь, кто владеет землей рядом с большаком, могут запахивать его, оставив только три сажени в ширину.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Но так как русские законы строго не соблюдаются, вспашут больше, останется по полторы сажени. Дороги будут хуже, чем доселе.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Какие перемены на нашем веку!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.:
    </hi>
    Главный вопрос — не то, что ответил или не ответил Хомяков Коковцеву, а десятки тысяч голодных.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Столыпин грозил отставкой, если Хомяков не удовлетворит Коковцева.
   </p>
   <p>
    Л.Н. на это с возмущением сказал:
   </p>
   <p>
    — Какая смелость, как если бы он был нужен!
   </p>
   <p>
    С тульской почтой получена книга «Socialists at Work» by Robert Hunter
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note185">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note185">
      <p>
       Кн. изд. в Нью-Йорке в 1908г. (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. читал ее и принес пришедшим к чаю; хвалил, что очень хорошая книга. Прочел вслух вступление о размахе социализма. Рекомендовал Татьяне Львовне читать эту книгу. Кто-то сказал, что Hunter с женой был у Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note186">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note186">
      <p>
       Р. Хёнтер с женой приезжали в Ясную Поляну 29 июня 1903г.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Он сочувствует социализму?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же! Социализм прекрасен, только это (у Hunter’а) такая каша! Как сделать, чтобы распутать это? Экономический вопрос связывает все государства: тут и Китай, и Индия.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна уехала в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
