<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-01_1909-12-01"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 119—120.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">119—120</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-12-01" to="1909-12-01"/>
    <date type="editor">
     1 декабря 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="32d25a56-6fb2-41e9-9d4b-3ba8fc5c1c8b">
    <opener>
     <date when="1909-12-01">
      <hi rend="bold">
       1 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. ездил к Марии Александровне, куда приехал Иван Иванович с семьей.
   </p>
   <p id="a82d3883-c85a-415d-bd47-7f01dde06d0e">
    Был 20-летний литовец, поэт, портной, семейный, ссыльный в Туле. Чистое, хорошее лицо. Л.Н. говорил с ним коротко, серьезно, внушительно о стихотворстве. Мне рассказал Иван Иванович, что̀ слышал от М.Н.Толстой (невестки): ее брат был у Столыпина, и был разговор о Гусеве, может быть, по поводу статьи Черткова о нем в «Русских ведомостях» пять дней тому назад
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma4-007-.htm#1909.Ноябрь.27_ноября">
        27 нояб.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Столыпин будто бы выразился, что Толстому до сих пор делали поблажки, но отныне не будут: пора закону восторжествовать.
   </p>
   <p id="89d17752-6a8f-4a0c-bc37-2a873e67b5cb">
    Иван Иванович томится и предстоящими судами над ним, и пошатнувшимся состоянием «Посредника». Поблагодарил Софью Андреевну, что выручила второй том «Биографии» (Л. Н.), с которого снят арест
    <pb n="119"/>
    московским градоначальником
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       П.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бирюков
       </hi>
       . Л.Н.Толстой. Биография (
       <hi rend="italic">
        ЯПб.
       </hi>
       ). Том II, вышедший в изд. «Посредник» в сент. 1908 г., был вскоре изъят из продажи. 4 нояб. 1909 г. кн. была освобождена от ареста.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Но ни одна газета не берется печатать объявление, в котором это (снятие ареста) упоминается. Говорил Иван Иванович про книжку о Ми-ти, что Буланже погрузился в Индию, в браманизм: это такая бездна премудрости!
   </p>
   <p id="206fb842-6d15-4fd7-beaf-3733639d9787">
    Л.Н. говорил о какой-то бабистской книге «Лучи», что это восточная риторика без содержания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       М.А.Мамедханьян (Баку) прислал Т-му при письме от 24 нояб. рук. своего перевода соч. Беха Уллы «Лаух. Отблески». Т. отв. 28 нояб. (т. 80, с. 219).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Александра Львовна, шутя, упрекнула отца, что введение к «На каждый день», как его переделал, еще менее цензурно: прибавил «соблазн государственности»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Теме «Суеверие государства» Т. посвятил 17-е и 18-е числа каждого месяца (см. т. 44, с. 480).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c12ebddd-0805-4eeb-9545-c2e8fa67d483">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я нынче нашла изречение Василия Великого о злословии. — Встала от стола, прихрамывая, и принесла из своей комнаты отрывок сытинского настенного календаря. Прочла Василия Великого — прекрасное и еще другое без подписи, тоже о злословии.
   </p>
   <p id="e655ba2e-f865-4929-881a-2368a0a70f19">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это мое (из «Круга чтения»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Одним из источников «Круга чтения» явились «Душеспасительные наставления св. Василия Великого» (М., 1893). В 1-мизд. «Круга чтения» все 13 изречений 6 февр. посвящены злословию; из них только одно с подп. Василия Великого.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="427ae797-2fd5-4902-aca4-a889131efb58">
    Иван Иванович спрашивал про Даниеля — издателя журнальчика «Открытый путь», — как Л.Н. перевел «Open Road».
   </p>
   <p id="f4cee681-63ae-4941-b753-c904c2333877">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я о нем вспоминаю: он и по книгам, и по жизни — вегетарианец, кормится орешками. И жена его одних взглядов. Единственный недостаток у него — fun
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     шутливость (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    , общий всем англичанам: с шуткой говорит о серьезных вещах.
   </p>
   <p id="1bbde87b-8dde-4113-a57b-65b37db6853a">
    Еще Иван Иванович говорил о «Цезаре и Клеопатре» Б.Шоу на сцене в Москве. Иван Иванович говорил, что Клеопатра не величава.
   </p>
   <p id="6c830b3e-0ac1-4f64-9946-20025fb68214">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это английский fun. Сущность в том, чтобы третировать исторических лиц по-домашнему.
   </p>
   <p id="fe4dc5be-4d6d-4ce5-b7b9-72f90c65f21d">
    Иван Иванович говорил о копеечной книжке Балашова: она уже запрещена. Иван Иванович говорил с возмущением о том, что перепечатанный со стереотипа первый выпуск второго тома «Круга чтения» арестован из-за двух мест: о Генри Джордже и о
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    Новый цензор, выбранный председателем московского отделения Национального союза, арестовал его, но сказал, что можно вырезать эти страницы и вложить другие.
   </p>
   <p id="de202bf1-9ca0-45d9-b449-610a85c9e6e6">
    Л.Н. по поводу ареста «Круга чтения» из-за изречения Генри Джорджа:
   </p>
   <p id="ccfc4424-2af9-4a83-963c-824627ecaa90">
    — Это арестовали только из-за того, чтобы не говорить противное Столыпину
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       21 нояб. в «Книжной летописи» (№45) сообщалось об изъятии из продажи кн.: Л.
       <hi rend="letter-spacing">
        Толстой
       </hi>
       . Круг чтения, т.II, вып.1, изд.2-е «Посредника». Конфискация была, вероятно, произведена из-за текста 17 сент.: все изречения (в том числе 3 — Г.Джорджа) были направлены против частной собственности на землю.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="53c7a9d9-5990-4c39-b61e-1ca47c0623d6">
    Говорили о предстоящем суде над Иваном Ивановичем из-за брошюры «Право собственности» (из-за выдержек из «Запутавшегося философа»).
   </p>
   <p id="2b3aee18-7898-4ff8-a729-3232576f5170">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я бы приехал на суд.
   </p>
   <p id="db609314-e141-4b64-afcd-65e8e8b1739d">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Повторилось бы то же, что было с проводами (в Москве).
   </p>
   <p id="2a88c5b2-2022-4f79-972e-010fec2cb509">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     устремив глаза вдаль
    </hi>
    ): У нас могла быть Ходынка.
   </p>
   <p id="725b2d99-a3d0-4b67-b9f0-eb05b129e316">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Для меня самый низкий тип в организации правительства — прокурор. Как же он может обвинять? Я не понимаю, откуда этот тип взялся.
   </p>
   <p id="ca9dd904-2dc6-494f-97d8-9aa96f9008e3">
    Л.Н. говорил про сытинское остановление печатания «На каждый день»:
   </p>
   <p id="25a4555b-eb7a-43a9-b858-1152f57296c9">
    — Говорил мне Гусаров, приехавший от Черткова и им осведомленный, что конфисковали Сентябрь («На каждый день») и шрифт. Иван Иванович говорил, что ни о какой конфискации в их издательском «журнале» не было упомянуто. Я думаю, что тут история такого рода: как была конфискация нашего «Круга чтения», Сытин испугался и остановил печатание
    <pb n="120"/>
    «На каждый день». И, если он писал Владимиру Григорьевичу, — он имеет обычай гиперболически выражаться, — Сытин просто струсил.
   </p>
   <p id="8d225f13-bf18-43bb-8d00-060268683d8e">
    Иван Иванович говорил про печатание «Круга чтения» «Ясной Поляной»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       «Круг чтения» вышел в изд-ве «Ясная Поляна» в 1909 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    — есть такое издательство, довольно темное: наряду с Л.Н. печатает революционное и прочее. Дает взятки и может печатать — это очень просто. Потом говорил, что они напечатали теперь копеечных брошюр («Ивана-дурака» и др.) 80 — по 20000: вместе один миллион 600 тысяч. Л.Н. это интересовало, поражало.
   </p>
   <p id="8a2e5232-5606-4114-9d2c-b0028fb3285a">
    Иван Иванович говорил про новый роман Э.Синклера из жизни миллионеров (он нанялся лакеем к Рокфеллеру; узнали — рассчитали); как им скучно
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote8">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
      <span>
       Роман «The Metropolis» (1908).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Говорил о набирающих, печатающих машинах и др.
   </p>
   <p id="c0f3e735-71ff-4e0f-9782-a17da6cb3251">
    Л.Н. по поводу всего этого сказал, что в материальных делах прогресс, усовершенствование до известного предела хороши, а перейдя его, теряют смысл, делаются безразличными, — например, газеты, автомобили.
   </p>
   <p id="a9a7bfaf-1ee7-4bbb-b3f3-2894112e94a5">
    — Газеты потеряли всякое значение, так как их много, лгут, лгут. Нельзя не лгать: надо заполнять, надо получать редакторам жалованье, а «в духовном совершенствовании нет предела», — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="c49e8f0e-06f0-4cfb-b418-fe347e1b51e8">
    Иван Иванович говорил про вегетарианский ресторан — 204 посетителя; про лекцию доктора Блюменталя о вегетарианстве, об алкоголизме, что только наука может сделать переворот. Но в конце лекции указал пример Л.Н-ча.
   </p>
   <p id="0cde24a9-a333-4356-943d-476db492c8f5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Наука ничего не сделает. Надо, чтобы изменилось общественное мнение (утверждающее), что пьянство это не грех, что это хорошо.
   </p>
   <p id="a9e2664d-15e7-43e9-8766-091cc31e9b08">
    Л.Н. сегодня очень много, около четырех часов, беседовал с Иваном Ивановичем. Был очень внимателен, мил. Иван Иванович же был убит, грустен, нервен, расстроен, хотя много шутил и много юмору подпускал.
   </p>
   <p id="07eb5c51-e538-474d-aa78-21ff2f7bd77c">
    Л.Н. меняет костюм: на днях стал одеваться в темно-синюю русскую поддевку вместо блузы, в которой стало холодно коленям в комнате.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
