<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-27_1905-09-27"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-09-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-09-27">
     <hi rend="bold">
      27 сентября.
     </hi>
    </date>
    Утром получил письмо от Оболенских о высланной марле.
   </p>
   <p>
    Как деликатно Оболенские дали мне знать! В мое письмо вложили письмо к Л.Н.Письмо от Л.Ф.Анненковой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Татьяна Львовна
    </hi>
    : Ее муж — юрист, человек неверующий; по ее просьбе подарил каждому двору той деревни, где находится их имение, земли и леса.
   </p>
   <p>
    Вечером были только свои: Л.Н., Татьяна Львовна, Варвара Валерьяновна, Александра Львовна, Юлия Ивановна и я. Татьяна Львовна и Варвара Валерьяновна долго раскладывали пасьянс, какой-то сложный. Л.Н. долго возле них сидел и советовал: он один знал этот пасьянс. Играл на бильярде, спрашивал, что нового в газетах.
   </p>
   <p>
    В Москве что-то ужасное происходит. Слух, что тысяча раненых и 40 убитых.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня разговаривал с двумя мужиками из Рязанской губернии. Шли домой. Оба были ранены 9 января, будто бы из пулемета.
   </p>
   <p>
    Привезли почту из Тулы; в числе книг было издание Академии о Пушкине
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1092">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1092">
      <p>
       Вероятно, «Пушкин и его современники. Материалы и исследования». Вып.III. СПб., 1905.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. посмотрел и отложил, сказав: «Бесполезные книги». Были еще какие-то книги.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я желал бы узнать от революционеров, к чему приведут эти мятежи? Теперь достигли того, чего желали: Государственной думы. Л.Н. спрашивал Варвару Валерьяновну, что̀ она прочитала в «Песьих мухах» Гнедича
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1093">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1093">
      <p>
       П.П.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гнедич
       </hi>
       . Песьи мухи. Из записок моего соседа Скалопендрова, т.I. СПб., 1905 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , дарств. надпись).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Она рассказала сюжеты четырех рассказов.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Бессодержательно, но интересно, с юмором рассказано. Ему сказать нечего. Ничто его за сердце не хватает.
   </p>
   <p>
    Один рассказ был на странную и ужасную тему.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о нем
    </hi>
    ): Есть такие странности. Что это печатается, что это печатается! Этого в моей молодости не бывало. Впрочем, было у Виктора Гюго в «Jargal»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1094">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1094">
      <p>
       «Bug-Jargal».
      </p>
     </note>
    </hi>
    (безобразина, урод в Исландии хватает людей, женщин). Виктор Гюго — такой великий человек огромных дарований, у него разные вещи (есть и слабые). «Notre-Dame» меня в молодости очень трогало
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1095">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1095">
      <p>
       V.
       <hi rend="letter-spacing">
        Hugo
       </hi>
       . Notre-Dame de Paris. Отмечено в списке кн., произведших «очень большое» впечатление на Т. в возрасте «с 20-ти до 35-ти лет» (см. т.66, с.68).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , видел эту историю и в балете «Эсмеральда»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1096">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1096">
      <p>
       «
       <hi rend="italic">
        Эсмералъда
       </hi>
       » — балет Ц.Пуни, либретто Ж.Перро (по роману В.Гюго «Собор Парижской богоматери»). В России поставлен впервые 21 дек. 1848г. в петерб. Большом театре; в моск. Большом театре — в 1850г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И этот балет мне нравился, как никакой другой.
   </p>
   <p>
    Варвара Валерьяновна рассказала всю историю Квазимодо, Эсмеральды. Л.Н. удивлялся ее памяти. Она сказала, что Гюго и Диккенса хорошо помнит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я выделяю этих двух писателей потому, что они на стороне угнетенных, уродов, бедных, страдающих.
   </p>
   <p>
    Сегодня Л.Н. получил письмо от еврея, который просит позволения переводить его сочинения на еврейский язык
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1097">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1097">
      <p>
       Письмо от Я.Богуславского из Николаева от 22 сент. Отв. Маковицкий (см. т.76, с.275).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Лепсиус, человек образованный и патриот, говорил, что в Германии пишут изящно, но нѐчего им сказать нового. Играют подряд Горького, Ибсена, Бьёрнсона. Ни в философии, ни в искусстве нет ничего нового.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Он говорил даже, что и в теологии нет ничего нового. Что Гарнак подтрунивает над догматами.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не подтрунивает, а просто он неверующий.
   </p>
   <pb n="409" xml:id="page409"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Д.В.Никитин. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-409-.jpg"/>
    <figDesc>
     Д.В.Никитин. Фотография
    </figDesc>
    <head>
     Д. В. НИКИТИН
    </head>
    <p>
     Фотография, 1900-е годы
    </p>
    <p>
     «Утром приехали А.С.Бутурлин, Д.В.Никитин и Г.М.Беркенгейм... все им были очень рады». — Запись от 3 октября 1905г.
    </p>
   </figure>
  </body>
 </text>
</TEI>
