<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-30_1909-01-30"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 314.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">314</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-01-30" to="1909-01-30"/>
    <date type="editor">
     30 января 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="57788021-17c5-49fd-8ffd-58370e7e3ee0">
    <opener>
     <date when="1909-01-30">
      <hi rend="bold">
       30 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром вернулась из Москвы Софья Андреевна. Как всегда, имела очень много что̀ рассказать и, как всегда, рассказывала быстро, живо и интересно. Между прочим, рассказала, с какой охотой, радостью исполняет Глебова просьбу Л.Н. помогать Петровой, заключенной в тюрьму
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       10 янв. С.Н.Глебова (мать А.В.Толстой) сообщила Т. о своем посещении К.А.Романик-Петровой в тюрьме. Т. отв. 15 янв. (т. 79, с. 30).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Говорила что-то сложное о деле Азефа.
   </p>
   <p id="607878b8-d5a8-407f-a463-e1675cd75984">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : До такой степени противно всякому нравственному чувству, что и не хочется говорить об этом.
   </p>
   <p id="2bb778c8-ccc9-4811-be49-03fb571d2e9d">
    Вечером были Владимир Григорьевич с Картушиным. За обедом говорили про дебаты о смертной казни в Думе. Л.Н. сказал, что ему сильнее всех противен Пуришкевич и вся его компания.
   </p>
   <p id="4750519a-5c99-4089-b26c-395181dab38d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Приедет Ваисов. Надо приготовить для него русский перевод изречений Магомета
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В это время в «Посреднике» печаталась кн. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран», составл. Т. по назв. книге.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="511affc8-964d-46bd-94eb-c9d2a2ab0257">
    <hi rend="italic">
     Николай Николаевич
    </hi>
    : Это легко: выписать те из «Круга чтения», которые вы выбрали из книжечки Сухраварди
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «The Sayings of Mohammed». By Abdullah-al-Mamun Suhrawardy.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="863bf28a-9f10-449b-b069-6f8ea7d8e241">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Они все хороши. Их все перевести, всю книжечку. Я несколько раз читал Коран, читал внимательно, и не нашел той духовной глубины, которая в этих изречениях.
   </p>
   <p id="73e4f3c5-fe6c-4908-a648-221fbfc77ed4">
    Книжечка издана в Индии и прислана Сухраварди Л.Н-чу сего года.
   </p>
   <p id="1482de72-b015-4b3c-8d8e-96cd93416d82">
    По поводу романа Кравчинского-Степняка «Андрей Кожухов»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       С.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кравчинский
       </hi>
       . Роман из эпохи 70-х годов (Андрей Кожухов). М., 1906 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , который Л.Н. читает, разговор с Картушиным о социалистах. Картушин рассказал, что видел у Рябова социал-демократку, которая не ставит себе вопроса о своей жизни, о том, что ее внутренне удовлетворяет, а говорит только о пролетаризации, капитализации и т.п. Л.Н. признал это и сказал, что люди, которые уверены, что они хорошо знают, в чем назначение всего человечества, какое надо установить общественное устройство, не стараются узнать, в чем назначение их собственной жизни. Картушин сообщил новость, что социалисты-большевики хотят создать религию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       <hi rend="italic">
        Богостроительство
       </hi>
       — реакционное религиозно-философское течение, к-рым увлекалась часть с.-д. интеллигенции. Было осуждено в 1909 г. июньским совещанием расширенной ред. большевистской газ. «Пролетарий» под руководством В.И.Ленина.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1375fd7a-8dfb-474c-99ce-14e0027e2568">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот хорошо — даже одно стремление.
   </p>
   <p id="b8315984-4a2b-4e88-b51a-5badc2e76b28">
    Владимир Григорьевич завтра уезжает в Петербург к матери на пять дней. Л.Н. сказал, что желает послать ему в Петербург статью о газетах
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Л.Н. взял один номер газеты «Слово» и по поводу всех, или большинства, статей написал свои взгляды. Эту статью Л.Н. поправлял еще. Другая, новая статья Л.Н., которая написана по поводу «Заметок» А.А.Столыпина 31 января, называется «Смертная казнь и христианство».
    </note>
    , чтобы, как ни слабо выражено, напечатать поскорее в русских газетах, отступая от общего правила, т.е. чтобы одновременно и за границей, и в России.
   </p>
   <p id="dc1ade31-8e5b-4b90-95a5-f70e032a751e">
    <hi rend="italic">
     Владимир Григорьевич
    </hi>
    : Не посылайте вы мне: сегодня пятница, а в четверг буду назад.
   </p>
   <p id="f9c564fd-af0c-4238-8481-ac237bd942f4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как вы можете говорить: буду назад? Ведь можете быть в тюрьме, помереть
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
