<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-31_1910-08-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-31" to="1910-08-31"/>
    <date type="editor">
     31 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-08-31">
      <hi rend="bold">
       31 августа. Кочеты.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни Л.Н. дал мне почту, около 15 писем. За завтраком Елена Петровна предложила прочесть вслух только что полученное письмо ее сестры Веры из Испании. Л.Н. с радостью согласился и сказал, что Испания интересна; там теперь какое-то движение революционное. Вера Петровна описывает испанцев очень живыми, шумливыми, услужливыми. Эскуриал простой; гармонией, величием великолепен. Л.Н. мне о «L’Ere Nouvelle», французском анархическом журнальчике:
   </p>
   <pb n="340" xml:id="page340"/>
   <p>
    — Там пишут об отказах в Голландии, но что они происходят и в России, о том не знают. Надо написать телятинским молодым людям, Булгакову, чтобы составили книгу об отказах — их ведь, я думаю, 30—40 — и, кроме того, в «L’Ère Nouvelle» выдержки из писем отказавшихся
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note524">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note524">
      <p>
       См. «Ere Nouvelle», №48, 30 июня (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил мне, что вспомнил и боится позабыть: чтобы я написал Черткову по поводу премии Нобеля, о которой есть слухи, что хотят ее присудить ему
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note525">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note525">
      <p>
       В августе предполагалось в 3-й раз выдвинуть кандидатуру Т. на соискание Нобелевской премии. Т. намеревался от нее отказаться (см. письмо Т. к М.Левину от 24 сент. — т.82, с.167).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Черткова мысль на эти деньги выкупить яснополянскую землю и отдать крестьянам. Я же желаю заранее отказаться от премии, а то получение ее поставит меня в затруднительное положение, вызовет неудовольствие детей.
   </p>
   <p>
    В 1.30 выехали верхом к Матвеевым в Очкасово. Матвеева, будучи в гостях у Татьяны Львовны, очень звала Л.Н.День теплый, дорога полем, мы ее еще сокращали; все-таки проездили два часа. Кого ни спрашивали — неумение и неохота показывать путь. В.Д.Матвеева — сочувствующая Л.Н. больная, добрая старушка. В.А.Матвеев, здоровенный, моложавый, вел себя просто, естественно, не заискивая и не споря с Л.Н.Говорили об отрубах; он их сторонник. Те четверо в здешних местах, которые перешли на отруба, имеют общий выгон. Этим летом они свезли копны вовремя, т.к. близко, а у других сгнил хлеб в поле от дождей. Но Матвеев говорил, что желательно, чтобы и выгона не было, а скот находился в стойле. (В Германии же от стойл переходят к пастбищу; у скота, стоящего круглый год в стойле, потом развиваются болезни.)
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что переход от общинной земли к собственности — понижение нравственности, хотя материально выгодно.
   </p>
   <p>
    Матвеевы рассказывали про свое горе, про болезни родных.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Болезни надо на душевную пользу обратить. Смирение, терпение, стараться возможно меньше быть в тягость другим. Если обижаешься болезнью, тогда невыносимо страдание. Вспомнил про старушку, ее слова: «Летом умереть хорошо — легко могилу копать».
   </p>
   <p>
    У Матвеевых очень просторно и чисто в доме, поместье больше чем в 1000 десятин, и у них винокуренный завод. Совестливые помещики не заводят винокуренных заводов. Л.Н. чувствовал себя у них все-таки как-то чуждо; дорога оказалась гораздо дальше, чем предполагали; лошадь, к которой Л.Н. не привык; Л.Н. устал, и пришлось там провести лишнее время — около двух часов, дожидаясь сначала Матвеева, потом кучера, а Л.Н. очень дорожит временем; провести это время пришлось ему за несколько искусственными разговорами. Обратно Л.Н. ехал с Матвеевой в коляске до Желябухи, оттуда со мной в шарабане. Когда ехали назад и встретили Мамонтова на тройке, Л.Н. заметил, что здесь (в этом крае) «царство господское»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note526">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note526">
      <p>
       В Кочетах Т. услышал поговорку: «На небе царство господнее, а на земле царство господское», к-рую потом не раз повторял.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и особенное нищенство крестьян. В этих краях помещики еще уцелели, и тут много крупных поместий. На вопросы Татьяны Львовны о поездке Л.Н. ответил, что была поучительная и что не устал.
   </p>
   <p>
    Л.Н. ходил сегодня к садовнику покупать яблоки; лучшие из них, «овечьи мордочки», предложил лакею Ване — яснополянцу, служившему раньше у Толстых в Ясной Поляне.
   </p>
   <p>
    Л.Н. несмотря на совершенный им длинный путь — 16 верст верхом, полтора часа разговора у Матвеевых, три четверти часа разговора с Матвеевой в коляске, 13 верст в коляске и в шарабане — и несмотря на то, что перед обедом не отдыхал, выдержал за чаем и винтом до 11. 15.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
