<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-31_1907-01-31"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Маковицкий Душан Петрович
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1907-01-31"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-01-31">
     <hi rend="bold">
      31 января.
     </hi>
    </date>
    Л.Н. гулял по лесу. Говорил, что от свежего (— 16°, как было пополудни) воздуха чувствует оживление, веселость, как от вдыхания кислорода. Сегодня устал, и дышится ему труднее, чем вчера.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Писал три английских письма, с ошибками, будут дивиться там
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note68">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note68">
      <p>
       Письма Т. к Г.-Э.Кросби, У.Грехему и Б.Приту в связи со смертью Э.Кросби (т.77, с.22—25).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ты бы Тане дал написать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Она пишет хуже меня. — Писал Болтон Холлу о присланной им статье о непротивлении
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note69">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note69">
      <p>
       При письме от 9 дек. н.с. 1906г. Б.Холл прислал листовку, посвященную вопросу о непротивлении (б.п.). Автор ее — Бейлхарт. Т. отв. 2/15 февр. (т.77, с.34—35).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Писал Баба Бхарати
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note70">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note70">
      <p>
       При письме от 7 янв. н.с. Баба Премананд Бхарати прислал свою кн. «Shree Krishna. The Lord of Love». N.Y., 1904. Т. отв. 3/16 февр. (т.77, с.35—38).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала про свою работу над письмами Л.Н. к Урусову и другим, про письма Н.Н.Страхова, острую критику им «Ивана-дурака», что нет в нем «сказочного»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note71">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note71">
      <p>
       С.А.Толстая делала выписки из писем к Т. для своих записок «Моя жизнь». В письме от 26 окт. 1885г. Н.Н.Страхов осудил «Сказку об Иване-дураке» (прочитав ее в рук.) за «недостаток художественного развития» (
       <hi rend="italic">
        ПТСтр.
       </hi>
       с.325—326).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Потом, что Страхов писал про Достоевского, Фета. Он Достоевского не любил, хоть писал о нем. Л.Н. подтвердил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note72">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note72">
      <p>
       Отправив Т-му свою незадолго до того изд. кн. «Биография, письма и заметки из записной книжки Ф.М.Достоевского» (СПб., 1883), Н.Н.Страхов 28 нояб. 1883г. послал письмо, в к-ром хотел «исповедаться» перед Т. и дать «маленький комментарий» к кн. Он признавался, что во время работы боролся с подымавшимся в нем «отвращением» в связи с нек-рыми чертами характера Достоевского, к-рых он решил в «Биографии» не касаться (
       <hi rend="italic">
        ПТСтр.
       </hi>
       , с.307—308). На Т. это письмо «очень грустно подействовало». См. его отв. письмо Страхову от 5 дек. 1883г. (т.63, с.142; ср.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т.83, с.16—23.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна жаловалась, что у нее мало времени, которое может посвящать «Истории моей жизни», что Исторический музей открыт на короткое время — с 11 до 4-х. Увлекает ее эта работа, желала бы иметь больше материалов (писем к Урусову и другие), они вызывают ее мысли.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что главное, что ей помнить: «Memento mori»
    <ref target="#footnote7">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
     «Помни о смерти» (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за чаем
    </hi>
    ): Кто будет разбирать архив моих писем, не разберется и будет удивляться, какие разные письма получил в эти два дня: от священника, писавшего мне два года тому назад, что не верит в церковное учение, — какое трагическое положение, если бы кто описал это (в романе). Теперь женится на учительнице и расстригся.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note73">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note73">
      <p>
       Письмо Т.П.Богатикова от 25 янв.
      </p>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Если бы вы описали, так было бы интересно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : От отца, что его 15-летний сын с 16-летним другом исчезли и хотят пробраться ко мне. Если явятся — чтобы уведомить его.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Надо ему написать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я уже написал, что до сих пор не были
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note74">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note74">
      <p>
       Письмо от крестьянина И.Рябоволенко из Екатеринославской губ. от 29 янв. На конв. помета Т.: «Ответить. О бежавшем сыне». Отв. Ю.И.Игумнова (т.77, с.289).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом говорил про другие письма от революционеров. Потом Л.Н. сказал, что к бывшему значку «б.о.» (без ответа) завел новый значок для писем — букву «у» (уничтожить).
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил, что читал множество греческих сказок
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note75">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note75">
      <p>
       Т. читал сказки разных народов в связи с работой над «Кругом чтения» для детей.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ; их много, потому что собиратели их записывали подряд, не выбирая самые лучшие. Не находит между ними хороших. О афанасьевских сказал, что плохи (что из них нечего выбрать). Об японских — еще ничего хорошего японского не читал. Потом Л.Н. рассказал одну индийскую сказку. (Про хранителя, которому дали кошку, чтобы охранять книги от мышей; корову, чтобы кормить кошку; девку, чтобы ходить за коровой; женился, нажил детей.)
   </p>
   <pb n="364" xml:id="page364"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Страхове
    </hi>
    ): Он в письмах к тебе писал стихи.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да, очень слабые
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note76">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note76">
      <p>
       См. 5 стихотв. Н.Н.Страхова в его записке к Т. от 21 авг. 1878г. Вошли в его кн. «Воспоминания и отрывки». СПб., 1892 (см.
       <hi rend="italic">
        ПТСтр
       </hi>
       , с.179—181).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . — И спросил Наталью Степановну (тулячку), знает ли она про Н.Н.Страхова. Не знала. — Он был очень серьезный человек, умный. Он был критик лагеря, не согласного с Михайловским, Добролюбовым. Человек очень умный, образованный, философской эрудиции.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Таких теперь нет.
   </p>
   <p>
    Л.Н. прочел вслух вырезку из парижской газеты, произнося изящно по-французски; как внятно, ясно, понятно! Ее прислал ему кто-то из Франции без подписи имени. В ней говорилось о приказе военного начальника Туля (Toul), который поручил читать вслух подряд восемь раз, что антимилитаристы — враги матери-патрии
    <ref target="#footnote8">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote8">
     родины (от лат. patria).
    </note>
    , что они lâches idiots gâtés
    <ref target="#footnote9">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote9">
     трусливые развращенные дурни (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    и т.п. (раздраженный тон показывает, что антимилитаризм в гарнизоне Туля силен).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пять лет тому назад — немыслимо (т.е., чтобы было нужно противодействовать антимилитаристическому движению).
   </p>
   <p>
    — Агитация газет, — сказал кто-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Англичанин из Индии, 30-ти лет, весь седой, — как англичане в Индии рано седеют! — ужасался, как можно жить без газеты.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Тогда в Ясную не получали газет? Когда это было?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ни одной не было, и хорошо было. Тане было тогда семь лет. — Л.Н. говорил так убежденно, таким тоном, как бы жалея, что и теперь не так. — Что в газетах? События — только все ужасы и то, что Павла Ивановича, а не Захара Ивановича выберут, — мне все равно, так как все одинаково будет.
   </p>
   <p>
    Про «Новь» Тургенева.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Новь» — наше время. Там предсказывается народный человек. Тургенев указывает, в чем сила в нем.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : А Тургенев на его стороне?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он, как всегда, старался объективно изобразить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
