<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-03_1909-08-03"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-03" to="1909-08-03"/>
    <date type="editor">
     3 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1909-08-03">
      <hi rend="bold">
       3 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. переводил с помощью Ивана Васильевича и Елены Сергеевны свой доклад «Съезду мира». Днем был Николаев и говорил с Л.Н. о праве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Право никогда не может быть нравственное. Право предполагает насилие. Есть один закон божий, а право ему поперек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Николаев
    </hi>
    : Но вы признаете право на произведение труда?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вот куда вы метите! Если у вас есть две шубы, а Душан Петрович — голый, я возьму одну вашу шубу и отдам ему, и сделаю, что следует. Есть договор: ты не будешь на этом лугу корову пасти, а я не буду по этой дорожке скотину гонять.
   </p>
   <p>
    За обедом Варвара Валерьяновна рассказала, почему перестала есть мясо: когда каждую курицу знаешь «в лицо», невозможно свою курятину есть. Вечером были братья Гольденвейзеры с дядей — киевским адвокатом, А.С.Гольденвейзером, автором статьи о «Воскресении» — кажется, разбор суда с юридической точки зрения, — которая Л.Н. понравилась
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note46">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note46">
      <p>
       А.С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Гольденвейзер
       </hi>
       . Преступление — как наказание, а наказание — как преступление (Мотивы толстовского «Воскресения»). Киев, 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Умный и приятный. Разговор об индусе — убийце бывшего наместника Индии — лорда Керзона. Он убил его по политическим причинам. О нем статья в «Русских ведомостях» Шкловского (Дионео). Кто-то послал ее Л.Н., но он не прочел ее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note47">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note47">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №155, 8 июля и №175, 31 июля. Англ. правит. чиновника У.Керзона убил студент Надар Лал Дингра.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Меня интересуют эти восточные народы (персы, индусы), как усваивают европейскую культуру. — И Л.Н. разговорился о политической газетке «Free Hindusthan», выходящей в Соединенных Штатах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note48">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note48">
      <p>
       «Free Hindusthan» присылал Т-му ред. этого изд. Таракнатх Дас. В
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       сохр. 15 №№журн. за 1908—1910гг. (пометы).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и о философско-религиозных журналах, получаемых из Индии. О Вивекананде
    <ref target="#footnote20">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote20">
     Индийские, английские власти сравнительно недавно (четыре года тому назад) наказали плетьми Вивекананду за политический проступок. Вивекананда — старик, индусский Толстой. Можно ли подумать, чтобы русское правительство так поступило с Л.Н.? Бутурлин того мнения, что правительство не трогает Л.Н. только потому что он доживает последние годы и потому не стоит трогать его.
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Шахматы с А.Б.Гольденвейзером, который потом играл на рояле. Гольденвейзер рассказал про Чайковского, что он не любил Шопена.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Когда я вечером слышал «Marche funèbre», я еще мог понять мнение Чайковского о Шопене, но в этих вещах (которые Гольденвейзер сегодня играл), в полонезах, не могу понять Чайковского.
   </p>
   <p>
    Разговор о Чайковском. Чайковский, говорил Гольденвейзер, за пять дней до смерти дирижировал своей симфонией, и она провалилась
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note49">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note49">
      <p>
       6-я симфония Чайковского не «провалилась», а имела ограниченный успех.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . А после его смерти сделалась самой знаменитой. Умер молниеносной холерой. Потом о Рубинштейне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Николая я очень любил: замечательно простой.
   </p>
   <p>
    — От чего он умер? — спросила Софья Андреевна.
   </p>
   <p>
    — От почек. Он пил, — ответил Гольденвейзер.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Пьяниц я вообще люблю.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : И Илью Васильевича?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как же!
   </p>
   <p>
    Илья Васильевич сегодня, после двухлетнего воздержания, выпивши. Ложась спать, Л.Н. мне:
   </p>
   <p>
    — Ах, бедный Илья Васильевич! Что он, в Туле был? Он, верно, там начал. Ах, как хорошо было бы, если бы он бросил курение. Я уверен, что одно содействует другому: маленький дурман.
   </p>
   <p>
    Разговор о Швеции. Софья Андреевна дала прочесть Л.nbsp;Н. известие «Русских ведомостей» о забастовках рабочих в Швеции и высказала свои опасения перед поездкой по морю, которой она боится, и через Петербург
    <pb n="29" xml:id="page29"/>
    (где холера, которой еще больше боится). Гольденвейзер-адвокат там был и рассказывал, как просто жил прежний король. Он — Гольденвейзер — был как турист в его комнатах, в кабинете, когда он дома был. В Швеции есть крестьяне, закончившие университетское образование, например медицину, и возвратившиеся к земледелию. Это последнее Л.nbsp;Н. заинтересовало.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
