<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-02_1905-01-02"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">121—482</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-02" to="1905-01-02"/>
    <date type="editor">
     2 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e575ef86-a982-455a-8833-c76a26125841">
    <opener>
     <date when="1905-01-02">
      <hi rend="bold">
       2 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Уехала Аннушка (Анна Ильинична), симпатичная, как ее мать. Вечером приехал князь Д.Д.Оболенский, 65-летний старик, друг Л.Н.
   </p>
   <p id="1d5c1a36-0f3b-4f45-8a7c-285c97fa19b5">
    Л.Н. читал вечером от 11.15 до 11.45 выдержки из «Les origines de la France contemporaine» Тэна о том, что люди, выбирая конституционных представителей, отдают незнакомым и обыкновенно самым ненадежным людям власть не только над внешней, но и над внутренней своей жизнью.
   </p>
   <p id="8b66a7fa-2456-4501-82ad-bbde3d0b1b79">
    Л.Н. говорил, что если переменят форму правления, то выберут Петрункевича, а Петрункевич и компания не стоя́т выше царя. Мирский — такой же офицер, как царь. Он (Л.Н.) не понимает, как Николай может править стомиллионным народом, не спрашивая совета. Как Николай мог затеять маньчжурскую, Чемберлен — бурскую войну или китайскую, точно так же будут и петрункевичи делать то же самое. Менять Николая на Петрункевича, на конституцию — это тот же вздор, как если бы предложить вместо православия — пашковство, или скопчество, или Army of Salvation
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «Армию спасения» (
     <hi rend="italic">
      англ.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="85106e18-d7f1-4562-898a-649785a34f38">
    Л.Н. говорил, что он не стал бы менять, а искал бы лучшего... Петрункевича же возможность стать министром непременно приведет к компромиссам.
   </p>
   <p id="3f281cf9-de32-432b-8c43-e0e40cf4a129">
    Разговор коснулся того, какого происхождения некоторые современные государственные люди в России.
   </p>
   <p id="dd801669-2977-4a6e-b438-ade1ba2f9221">
    <hi rend="italic">
     Д.Д.Оболенский
    </hi>
    : Иван Грозный казнил семерых Оболенских-Серебряных, от восьмого пошла теперешняя фамилия Оболенских. Одному из них Грозный сжигал на животе книгу, пока не прожег ему живот, и тот скончался.
   </p>
   <p id="4f8ce6ec-2763-4196-8654-f9f1eaaecfb5">
    Л.Н. пишет про конституцию. «Конституция, — говорит он, — замаскированная форма насилия; монархизм — явная, видная, и с ней легче бороться»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Т. работал в это время над ст. «Единое на потребу» (т. 36), но подобные суждения о монархич. и конституц. формах правления высказаны им в ст. «Об общественном движении в России», к-рую он начал писать 13 янв. (т. 36).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="b1886229-642f-4a1b-a211-310970fa7442">
    Бирюков думает, что конституции не будет. Против нее: 1) консерваторы; «Московские ведомости»; часть богатых купцов; кулаки из народа; полиция, которая боится потерять свои выгоды; 2) революционеры-социалисты; 3) крестьяне, которые хотят земли и знают, что у конституционного правительства труднее получить ее; 4) люди религиозно-нравственного направления. За конституцию только либералы и социал-демократы, которые надеются получить власть, как в Германии.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
