<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-21_1907-08-21"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 485–487.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">485–487</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-08-21" to="1907-08-21"/>
    <date type="editor">
     21 августа 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1ea9b830-2780-473f-a9de-176e383c8221">
    <opener>
     <date when="1907-08-21">
      <hi rend="bold">
       21 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
   </p>
   <p id="1806f7e8-564e-40b1-996d-49ebddea0af7">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о Дудченко
    </hi>
    ): Митрофан Семенович располагает к себе, хороший, добрый.
   </p>
   <p id="725fd390-0a1f-4689-b81a-153650c7b614">
    Приехала С.А.Стахович. Были: учительница, Боратынская, просители из Тулы, выпивший писатель.
   </p>
   <p id="f6b2842d-f95d-4bd0-a07c-c50b0d52bbd1">
    Л.Н. признался С.А.Стахович, что он читает газеты. До сих пор читал под предлогом нездоровья, когда бывал умственно слаб. В «Новом времени» статья Меньшикова «Два пророка». Из-за нее Чертков поспорил с Л.Н. о Меньшикове. Л.Н. отстаивал его, отмечая две черты Меньшикова: твердость и мужественность
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     По-моему, суждения Меньшикова о Л.Н. все ошибочны в этой статье
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#footnote1">
       1
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
       <span>
        Ст. М.О.Меньшикова в
        <hi rend="italic">
         НВ
        </hi>
        , №11291, 19 авг. из цикла «Письма к ближним» с подзагол.: «Два пророка», «Народ как идол» и «Невольный праведник». Все ст. посвящены Т., который сравнивался с библейским Моисеем. Меньшиков упрекал Т. в «излишнем пристрастии к народу», «в ослеплении художника, до того влюбленного в натуру, что ему и дурное кажется хорошим».
       </span>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    .
   </p>
   <p id="42415972-e00f-4d76-833a-ff0cab54b639">
    Пополудни Л.Н. поехал к Чертковым — к Малеванному. Там же и послушник из Почаевской лавры, 28 лет, сын полковника, который был утром у Л.Н., и Л.Н. посоветовал ему сходить к Чертковым; послушник этот тяготится праздностью монастырской жизни. Читал сочинения Л.Н., между прочим: «В чем моя вера?», «Разрушение ада и восстановление его». Л.Н. читал ему 21 августа в «Круге чтения» о молитве Канта
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       «Круг чтения» на 21 авг. — т.II, с. 150 (т. 41, с. 585).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И спросил его, как после этого можно молиться о
    <hi rend="letter-spacing">
     ......
    </hi>
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Присутствовавший при этом разговоре Х.Досев так записал слова Т.: «Скажите, пожалуйста, как можно после всего этого доказывать что-нибудь другое!» (Х.
       <hi rend="letter-spacing">
        Досев
       </hi>
       . Вблизи Ясной Поляны (1907—1909 гг.). М., «Посредник», б.г., с. 20—22).
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="def93074-1501-4d05-af85-889d13b87ace">
    — А как этот Кант, — заметил Л.Н., — считает себя философом, а он нравственный, религиозный учитель.
   </p>
   <p id="d920943a-4c87-4e3f-ba9b-10145773b1e8">
    Уезжала Варвара Михайловна к Чертковым, где будет теперь жить. Я ее отвозил. На Муравке, в полдороге к Кочакам, встретили Л.Н., несся вихрем на Делире. Сидит крепко, не шелохнется, не как 80-летний. Самой быстрой рысью едет. Не узнал нас по близорукости своей. Варвара Михайловна ему крикнула прощальный привет, я ужаснулся ее неосторожности. Л.Н. удивительно быстро остановил лошадь, почти осадил ее, повернул и простился с Варварой Михайловной.
   </p>
   <p id="12812fe0-1901-4e4c-95bc-6f1439dd0c3e">
    У Чертковых увиделся с А.П.Ивановым, Калачевым, малеванцами. Были две учительницы из Казани. Вернувшись в Ясную, за чаем застал приехавшего Абрикосова с одними дамами, рассказывавшего им, что конюх Филька, приводя лошадь Марии Александровне, видел монаха, уходящего от Л.Н., и сказал Абрикосову: «Вот как у нас, попы стали приходить, душу свою исповедать».
   </p>
   <pb n="486"/>
   <p id="5eff2313-5cc5-43ce-af48-8c7d354c0c91">
    Пришел Николаев; с ним Л.Н. говорил, что на старости лет пришел к тому, что как о земле, так и об уважении к чужому труду и о боге, в своих взглядах с крестьянами сходится. Крестьяне говорят: «Бога в нем нет» — о человеке, в котором добра нет. Л.Н. сознает в себе созерцающего до бесконечности... и в собаке есть что-то подобное, и в природе. Везде бог. Но, как крестьянин непрочь признать богом и Иверскую, так он, хотя признает землю ничьей — божьей, — непрочь купить себе участок в собственность.
   </p>
   <p id="a768d94d-102b-4665-ad36-f40cc0fe8529">
    Л.Н. привез стихи Анны Максимовны, которые ему передал у Чертковых М.В.Булыгин.
   </p>
   <p id="094dd890-83ac-410f-a6a0-e7602bf4810a">
    Дал их прочесть Софье Александровне. Софья Александровна, прочитав их вслух, высказалась, что плохи.
   </p>
   <p id="18b7b168-b152-468d-92fb-24dba866dc88">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я стихов вообще не люблю. В этих — самая правда. Сыну ее предстоит отбывать воинскую повинность, она сочувствует ему и выражает это в стихах.
   </p>
   <p id="92cad32b-eae8-49ef-801e-a9050953ff63">
    Александра Львовна, только что вернувшаяся от Чертковых, рассказала, какие малеванские женщины веселые, особенно младшая, у нее восемь человек детей. И как пели их божественные песни, заунывные, похожие на малороссийские народные песни. Очень верно поют, хорошее вторенье.
   </p>
   <p id="f6606090-c024-4992-b829-e8b00c27cf8c">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (к
    <hi rend="italic">
     Юлии Ивановне
    </hi>
    ): Я так слаб, письма не хочется писать. — И спросил ее про какое-то письмо.
   </p>
   <p id="45c69c9c-72d3-497e-a809-c0c19c409415">
    Александра Львовна говорила, что старушек и особенно Малеванного иногда не понимает на их языке малороссийском. Л.Н. подтвердил и сказал, что Малеванного трудно понять и потому, что зубы у него выбиты (полиция ему выбила) и что говорит без знаков препинания.
   </p>
   <p id="4f57c2fb-89c5-4e65-b5f9-e018dbd6a3b1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня очень хорошо поговорил с Николаевым. При христианском взгляде понятия собственности нет. Оно явилось при признании насилия. Человек пользуется вещью, созданной его трудом; христианин ее и не возьмет. От людей же, употребляющих насилие, надо ее огородить.
   </p>
   <p id="afa60cde-3105-48a0-8f3a-5ea42bc708b0">
    <hi rend="italic">
     Софья Александровна
    </hi>
    : Когда Таня приедет, она мне скажет: «Я тебя не пущу, пока не уяснишь себе Генри Джорджа». А я его не хочу и не могу понять, потому что знаю, что это фальшь.
   </p>
   <p id="394fb61a-b4f6-473f-8ae2-93ed6a4b73da">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я вам его объясню, пока Саша обойдет вокруг стола.
   </p>
   <p id="d6784f5e-943c-4faa-8beb-2553aa2d0a38">
    Александра Львовна как раз встала, чтобы проститься. И Л.Н. в одном предложении высказал суть учения Генри Джорджа.
   </p>
   <p id="e9169e19-c8ce-4960-b9a5-f4205ebcc526">
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Ты про Генри Джорджа 22 года тому назад (я сегодня читала в своих Записках) точно то же высказал, что теперь говоришь. Однако же земельный вопрос ничуть не подвинулся.
   </p>
   <p id="9a44c625-4878-4c92-93de-0c84708f7964">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это как крепостничество. Уже Радищев, декабристы сознавали грех крепостничества. Когда Тургенев писал «Записки охотника», прошло 30 лет со времени декабристов, и людям, которым рост сознания не виден, казалось, что ничего не изменилось, а какое изменение, уже тогда, в мои молодые годы было: помещики не пользовались всеми правами (как-то: переселением крестьян...) так, как теперь многие перестают пользоваться правами собственности земли. Малеванный говорил про торговца, который отдал 300 десятин крестьянам. Братья Шейерманы — один отдал землю крестьянам, другой устраивает на ней общину. Разница только, что тогда стыдились перед Европой, и это был стыд фальшивый, а теперь — перед богом, совестью.
   </p>
   <p id="e68a7cd1-5031-4bd6-929a-0211cd6bbfed">
    Стали вспоминать, кто еще отдал землю и как часто помещики предпочитают продавать подешевле землю крестьянам, чем дороже — купцам.
   </p>
   <p id="a74e2bfe-f8b9-491b-a144-5b91e36af602">
    Л.Н. сказал Абрикосову о его статье «Биография Архангельского», что не хочется ее бегло прочесть, а делает свои отметки. Хрисанф очень рад, просит Л.Н-ча, чтобы вычеркивал целые страницы.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       «Биография» писалась с одобрения Т-го (см. т. 76, с. 214) и, по свидетельству Абрикосова, была «просмотрена и исправлена» Т. в рук. (
       <hi rend="italic">
        Летописи
        <hi rend="letter-spacing">
         ГЛМ
        </hi>
        12
       </hi>
       , с. 403). По ценз. условиям кн. в России не появилась. Вышла в Болгарии: Х.
       <hi rend="letter-spacing">
        Абрикосов
       </hi>
       . Жизнь Александра Ивановича Архангельского. Бургас, 1910.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <pb n="487"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Полное собрание сочинений графа Л. Н. Толстого, вышедших за границей. Издание Е.В.Герцика. Том III. Титульный лист
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma2-487-.jpg"/>
    <figDesc>
     Полное собрание сочинений графа Л. Н. Толстого, вышедших за границей. Издание Е.В.Герцика. Том III. Титульный лист
    </figDesc>
    <p id="92fb92da-d29a-4cd8-92ba-7512c8e66dff">
     <head>
      «ПОЛНОЕ СОБРАНИЕ СОЧИНЕНИЙ ГРАФА Л.Н.ТОЛСТОГО, ВЫШЕДШИХ ЗА ГРАНИЦЕЙ»
     </head>
    </p>
    <p id="bb0a6c88-b733-479f-a8fe-cfde0d6ddffe">
     СПб., 1907
    </p>
    <p id="8f06e008-7f62-4086-9de4-7c2846d0a3d6">
     Издание Е.В.Герцика. Том III
    </p>
    <p id="a68aeefe-5eb1-43f3-b4f4-3900dda7d44b">
     Титульный лист
    </p>
    <p id="f57af8d8-0d5f-4bfe-a4b3-6fae7e40e1e5">
     В августе 1907 г. книга была изъята из продажи. «Все более и более конфискуют мои писания», — сказал Л.Н. вдумчивым, серьезным тоном». — Запись от 12 августа 1907 г.
    </p>
   </figure>
   <p id="6917a70c-3511-4593-ab52-418532b87e40">
    Мария Александровна просила прочесть Евангелие для детей, Л.Н. дал. В 11 ушел к себе.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
