<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-29_1909-07-29"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль—декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 24.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">24</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-07-29" to="1909-07-29"/>
    <date type="editor">
     29 июля 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5864c6fe-5bd6-4b82-9c4b-ed89cd42a27a">
    <opener>
     <date when="1909-07-29">
      <hi rend="bold">
       29 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехала барыня-писательница с двумя дочерьми из Петербурга, чтобы видеть Л.Н. и оставить ему на память рукопись своей статьи.
   </p>
   <p id="54fb8546-6758-421c-a19c-dbfb0b4c830d">
    Софья Андреевна сегодня вышла из своей комнаты и, как вчера обещала, была здоровая. Был Андрей Львович. Уехал Сергей Львович. Александра Львовна с Варварой Валерьяновной уехали в Пирогово.
   </p>
   <p id="46c0f482-e151-4d7b-b805-209ea3a2f27f">
    Л.Н. ездил в Колпну (волостное правление) и Телятинки. Кончил, и сегодня начисто переписали, «Единую заповедь» и «Письмо о науке». Вчера и сегодня разговор о Яне Стыке, которому отвечал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma4-007-.htm#1909.Июль.1_июля">
        1 июля
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Вечером шахматы с Гольденвейзером. Гольденвейзер играл на фортепьяно.
   </p>
   <p id="86959507-806d-4f09-bad4-ba11ac7695f1">
    Пополудни очень интересный разговор между Софьей Андреевной, Марией Николаевной и Бутурлиным. Говорили о вчерашнем споре Л. Н. с Сергеем Львовичем, как Сергей Львович любит спорить, почему он такой неуступчивый. Софья Андреевна говорила, что Л. Н. был такой же
    <pb n="24"/>
    спорщик. Бутурлин удивлялся спору Л. Н. с Тургеневым у Фета в присутствии хозяйки. Софья Андреевна высказала свое предположение, что недоброе чувство между Л. Н. и Тургеневым происходило оттого, что Тургенев отбил у Л. Н. даму в Петербурге. Этот случай рассказал ей Л. Н. когда-то, а она приводит это в связь с распрей между Толстым и Тургеневым. Мария Николаевна рассказала, как у нее из запертого стола, приподняв (сломав) верхнюю доску, зять Варвары Валерьяновны — Г. Э. Волькенштейн
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     муж ее дочери Татьяны.
    </note>
    взял разные письма, между прочим рукопись «Севастопольских рассказов», письма Некрасова о них, где написано, что̀ выпустила из них цензура. Этого теперь дополнить нельзя, нет полного экземпляра
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Из трех «Севастопольских рассказов» не сохр. рук. «Севастополя в декабре».
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="a622b92c-d5e3-4839-bb4d-36f3d110a0d9">
    Софья Андреевна рассказала, как Сергею Львовичу, когда она родила Машу, понадобился длинный ларь, на котором Ваня-лакей спит. И он убрал оттуда часть рукописей, уложил в кульки и велел унести. Лакей унес их в канаву. Софья Андреевна весной, когда снег стаял, нашла их и опять прибрала.
   </p>
   <p id="b4f89a76-2bd8-4350-9ccc-0df255d80252">
    Софья Андреевна рассказала, как Лев Львович, когда поселился с женой в кузминском доме, очистил кладовую: снес все книги и рукописи на чердак, откуда большая часть книг была растаскана, так же и часть рукописей. Часть рукописей после многих лет взял оттуда Андрей Львович и отдал в музей
    <ref target="#a2">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     Я же летом 1907 г. 14 книг «Современника» перенес в библиотеку.
    </note>
    .
   </p>
   <p id="94aeb97d-2435-4656-b4e4-c400265692e4">
    Вечером за чаем беседа с Бутурлиным.
   </p>
   <p id="99daab52-2703-42a5-82b8-7f2637350a74">
    Ложась спать, Л.Н. мне:
   </p>
   <p id="43548b68-5e2b-4203-92c4-ed7e58168aeb">
    — Я сколько раз употреблял сравнение, что сон похож на смерть. Мне часто вечером хочется умереть, а утром иногда хочется жить. Сегодня как раз как хорошо было бы умереть.
   </p>
   <p id="7d8b93ba-e843-4943-9cfb-b24f423de8b3">
    Я сказал Л.Н., что только что вычитал в газетах, что Бичер-Стоу — автор «Хижины дяди Тома» — 98-летняя старушка — еще жива
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Г.Бичер-Стоу умерла еще в 1896 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f17d2503-2c3f-4980-bc2c-39bb4e98501a">
    — А где она живет? — спросил Л.Н. — Странно сказать, что люди сильной духовной жизни долговечны: какая-нибудь Мария Александровна. Другая, слабая духовной жизнью (на ее месте, при тех же данных телесного здоровья) уже не жила бы. Сколько раз видел, что люди малой духовной жизни рано умирают.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
