<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-18_1905-07-18"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-07-18"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-07-18">
     <hi rend="bold">
      18 июля. Понедельник.
     </hi>
    </date>
    Утром за чаем Л.Н. спросил:
   </p>
   <p>
    — Что нового?
   </p>
   <p>
    Иосиф Константинович прочел ему об американских работодателях-королях. Потом рассказал, как в Америке эксплуатировали не столько
    <pb n="346" xml:id="page346"/>
    духоборов (они были объединены), сколько галичан. Давали им подписать контракты, запирали снаружи вагоны, чтобы не могли уйти, и увозили их далеко на работу. При нем такой вагон загорелся, и люди в нем сгорели.
   </p>
   <p>
    Ушли Дитерихс и Накашидзе.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна рассказывала, что третьего дня Л.Н. диктовал воспоминания о Кавказе добрый час с четвертью; когда кончил, махнул рукой и сказал: «Все чепуха».
   </p>
   <p>
    Говорили о рассказах Чехова.
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна — о чеховском рассказе, герой которого списан с доктора Кувшинникова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note854">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note854">
      <p>
       «Попрыгунья». — Полн. собр. соч. Ант. П.Чехова, т.IX. Изд.2-е, СПб., 1903 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. о другом рассказе — «Супруга»:
   </p>
   <p>
    — Безобразный нравственно. Бывает так, но художник не должен описывать. Читает телеграмму к ней, узнает об измене. Ужасная сцена: она просит 25 рублей. У Чехова есть хорошие рассказы про детей: «Беглец», «Детвора»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note855">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note855">
      <p>
       «Супруга» — там же, т.XI. «Супруга», «Беглец» (т.III) и «Детвора» (т.III) вошли в список 30 любимых Т. рассказов Чехова (1-го сорта). См. запись
       <ref target="ma1-483-.htm#1905.6_февраля.4">
        6 февр., прим.4
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. читал на днях в «Журнале для всех» воспоминания «Об А.П.Чехове» его брата
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note856">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note856">
      <p>
       Михаил
       <hi rend="letter-spacing">
        Чехов
       </hi>
       . Об А.П.Чехове (
       <hi rend="italic">
        ЕЖдВ
       </hi>
       , №7).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Нравились ему, и рассказал:
   </p>
   <p>
    — Ему Чехову присылали так же книги, как мне. Он все их отправлял в Таганрог, в библиотеку
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note857">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note857">
      <p>
       См. в том же №журн. ст. Б.Лазаревского «А.П.Чехов. Личные впечатления», с.427.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . К чему вспоминаю о нем?.. Да! Он интересовался Ляпуновым — настоящим поэтом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note858">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note858">
      <p>
       1-е стихотв. В.Д.Ляпунова «Пахарь» опубл. в
       <hi rend="italic">
        РМ
       </hi>
       , 1898, №1, с отр. из письма Т. в ред. журн. (см. т.70, с.161). Ляпунов лечился от чахотки в Ялте (где и умер 10 февр. 1905г.). Он виделся там с Чеховым. В записной кн. Чехова (конец 1901г.) есть помета: «Ляпунову — вентиляция» («Из архива А.П.Чехова. Публикации». М., 1960, с.121). Возможно, Чехов заботился о Ляпунове как член Попечительства о приезжих больных.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я ему говорил об нем. (Перед этим была речь о Вере Арбузовой, вдове В.Д.Ляпунова.) Он даровитый был человек, шутя говорю: Некрасов «подражал» ему. Когда сопоставить Некрасова с Ляпуновым — Ляпунов больше владеет мужицким языком.
   </p>
   <p>
    Вечером приехали Михаил Львович с доктором Голицыным (его свояком).
   </p>
   <p>
    Л.Н. разговаривал за круглым столом, где сидела Мария Николаевна и поправляла для Павла Ивановича свои воспоминания. До этого я дал Л.Н. читать о пассивном сопротивлении — бойкоте китайцами американцев и американских товаров в Китае, чтобы добиться равноправия китайцев в Америке, и сообщение «Русских ведомостей» о попытках революционеров в Нижнем Новгороде возбудить народ к демонстрациям и забастовке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note859">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note859">
      <p>
       «Беспорядки в Нижнем Новгороде. От департамента полиции» (
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №191, 17 июля).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Некоторые рабочие не хотели, боясь лишиться хлеба. Л.Н. прочитал в кабинете, вернулся в залу с вырезкой и номером «Русских ведомостей»:
   </p>
   <p>
    — Страшное, лучше не читать! Я не напрасно сторонюсь газет.
   </p>
   <p>
    Потом с отвращением и грустью сказал:
   </p>
   <p>
    — Душан Петрович дал мне курить... махорку, — и замолчал, как если бы колебался, говорить ли дальше, или нет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     ко мне
    </hi>
    ): Как, вы дали ему курить? Ведь это вредно.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Дал газету читать...
   </p>
   <p>
    Л.Н. о беспорядках в Нижнем Новгороде.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Получил письмо от Лебрена. Он разочаровывает меня, опровергает меня о гурийцах. Пишет, что батумские рабочие, распропагандированные социалистами, вернулись в деревню и подняли аграрное движение, и сейчас начали убивать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note860">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note860">
      <p>
       Письмо В.А.Лебрена от 20 июня.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Но так необъяснимо единодушие: выборы десятских, сходки в пять тысяч человек, успех — то, что арендную плату с 45 рублей понизили до 10 рублей. Образовалась артель дворян-пахарей.
   </p>
   <p>
    Голицын два года тому назад приехал с Кавказа, интересовался гурийцами. Софья Андреевна стала ему рассказывать о письмах, о том, что вписала 160 новых книг в каталог, и т.п.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Михаила Львовича, останется ли?
   </p>
   <p>
    — А то, — сказал он, — мои сыновья приедут — и сейчас же уезжают, как фельдъегеря.
   </p>
   <pb n="347" xml:id="page347"/>
   <figure>
    <figDesc>
     Толстой и М.Н.Толстая. Фотография
    </figDesc>
    <graphic url="../../pictures/ma1-347-.jpg"/>
    <figDesc>
     Толстой и М.Н.Толстая. Фотография
    </figDesc>
    <head>
     ТОЛСТОЙ И М.Н.ТОЛСТАЯ
    </head>
    <p>
     Ясная Поляна, 26—31 июля 1905г.
    </p>
    <p>
     Фотография С.А.Толстой
    </p>
    <p>
     «Под вечер приехала Мария Николаевна, сестра Л.Н.Ожидал встретить строгую, молчаливую, немножко даже суровую монахиню, а она самая милая, разговорчивая старушка... Сестра Л.Н. и по духу». — Запись от 10 июля 1905г.
    </p>
   </figure>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Николай Павлович, прочитав «Севастополь в декабре», послал фельдъегеря, чтобы Л.Н. оттуда отозвать.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Бирюков
    </hi>
    : Этот факт сомнителен. «Севастополь в декабре» был напечатан позже.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, это так было. «Севастополь в декабре» был читан у императрицы, тетушки жили во дворце. Мне начальник артиллерии сказал, что мой перевод состоялся по приказанию государя. Я написал в декабре и очень скоро появилось. Но, может быть, он в рукописи читал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note861">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note861">
      <p>
       Бирюков включил эти свед. в кн. со ссылкой на АлександраII и Александру Федоровну, без упом. о НиколаеI (
       <hi rend="italic">
        Бирюков I
       </hi>
       , с.118, 122; ср.
       <hi rend="italic">
        Гусев
       </hi>
       .
       <hi rend="italic">
        Материалы I
       </hi>
       , с.560—561).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. позвал Павла Ивановича в комнату Александры Львовны и сказал, что будет диктовать на ремингтон свои воспоминания. Когда вернулись, Л.Н. спросил Марию Николаевну, где они жили в 1839 году? В 1837 году умер отец, в 1838-м — бабушка.
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна утверждала, что жили в Москве в каком-то доме не на Плющихе, а где-то в другом месте. Л.Н. сомневался
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note862">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note862">
      <p>
       В 1837—1838гг. Толстые жили в д. Щербачева на Плющихе (№11); затем, после смерти П.Н.Толстой, переехали в маленькую квартиру в д. Гвоздева в том же р-не (точное местонахождение дома неизв.); в 1839г. — в д. №4 по Большому Каковинскому пер.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Мария Николаевна вспомнила, как Л.Н. выпрыгнул из мезонина и остался лежать без сознания
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note863">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note863">
      <p>
       См.
       <hi rend="italic">
        Бирюков I
       </hi>
       , с.47.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Павел Иванович
    </hi>
    : Пробовал летать?
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Мария Николаевна
    </hi>
    : Нет. Чтобы удивить всех.
   </p>
   <p>
    Л.Н. подтвердил это, а Софья Андреевна сказала:
   </p>
   <p>
    — Правда, разумеется, чтобы удивить всех. Это так было.
   </p>
   <p>
    Вспоминали врачей: Раевского, Бутурлина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Бутурлин напоминает мне Юрия Самарина, не исполняет то, чего бы можно было ожидать от него. Даровитый, умный, образованный. По медицине, что спросишь, знает, по истории, религии, философии...
   </p>
   <pb n="348" xml:id="page348"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     за обедом
    </hi>
    ): Веру (Кузминскую) люблю за ее бессознательную правдивость, она всегда о себе правду говорит, не замалчивает ничего.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Я буду писать свои записки, главное, о Льве Николаевиче, буду с вашей (
    <hi rend="italic">
     обращаясь к П.И.Бирюкову
    </hi>
    ) «Биографией» конкурировать. У меня источники, каких у вас нет: переписывала его письма к моей сестре. Есть письма мои к родителям и от родителей ко мне — в них вся семейная жизнь описана
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note864">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note864">
      <p>
       С.А.Толстая вскоре разрешила Бирюкову воспользоваться семейной переп., что он отметил во «Введении» (к 1-му изд.) «Биографии» (с.XIV).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна показывала Голицыну картины Похитонова «Чепыж» и «Зеленую палочку». Все его картины перейдут в Третьяковскую галерею. Голицын сказал, что нынешний заведующий галереей — поклонник модерна, декадентства — и покупает такие картины
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note865">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note865">
      <p>
       Третьяковской галереей управлял в это время Совет во главе с попечителем. Им в 1905г. был И.С.Остроухов. В галерее хр. ряд работ Похитонова, в т.ч. портрет Тургенева (1882).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Он друг Похитонова.
   </p>
   <p>
    Потом Софья Андреевна говорила Голицыну про свои фотографические снимки. У нее 800 негативов, вписала их в каталог
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note866">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note866">
      <p>
       С.А.Толстая в 1903—1904гг. составила каталог своих фотогр., к-рый она пополняла в последующие гг. В 1906г. записано было уже 890 негативов (
       <hi rend="italic">
        ГМТ
       </hi>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Михаил Львович спрашивал Л.Н., как покупали в голодный год хлеб и как кормили голодающих.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вагонами. Столовые устраивали в избах самых бедных
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note867">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note867">
      <p>
       Речь идет о голоде 1891—1892 и 1898гг.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Львович
    </hi>
    : Теперь тоже будет голод.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Будет смят войной, то есть из-за войны не заметят его надлежащим образом.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Голицын
    </hi>
    : Неурожай на малых, но многих площадях 18-ти или 22-х губерний, карта пестрая.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Львович
    </hi>
    : У нас копна с десятины. В... уезде (Михаил Львович назвал уезд) лошадь хорошая — 15 рублей, а такая, что стоила 40, — теперь 8 рублей. Продают, пока есть подножный корм, боясь, что позже еще меньше дадут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Голицын
    </hi>
    : Мужики разоряются, распродают скот.
   </p>
   <p>
    За обедом говорили о Балацком, который уже три года, иногда каждый день подряд, присылает Л.Н. ругательные письма и неприличные картинки. На днях прислал посылку наложенным платежом на 90коп. и письмо с предложением перемирия за 5р. В посылке был ландшафт с голыми женщинам
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note868">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note868">
      <p>
       А.Балацкий из Одессы писал Т., начиная с 1901г. За 1905г. сохр. лишь 7 писем, но в
       <hi rend="italic">
        Кн. корресп.
       </hi>
       их отмечено гораздо больше.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <ref target="#footnote183">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote183">
     Записано позднее. —
     <hi rend="italic">
      Прим. Н.Н.Гусева.
     </hi>
    </note>
    Л.Н. расспрашивал Голицына про его жену, которая воспитывает сирот. Напомнил ему слова Сютаева о 50 тысячах безработных в Москве: «Разберем их по себе. Я возьму двоих»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note869">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note869">
      <p>
       Ср. ст. Т. «Так что же нам делать?» (т.25, с.234).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    О земельной собственности Л.Н. сказал:
   </p>
   <p>
    — Крепостное право было одно из злоупотреблений земельной собственности. Но корень зла — в земельной собственности. Крепостное право было уничтожено, когда нравственные требования не выдержали его; теперь начинает разрушаться земельная собственность.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
