<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-08_1906-03-08"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906-03-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-03-08">
     <hi rend="bold">
      8 марта.
     </hi>
    </date>
    Тает. Уехал Юнге, тихий, очень застенчивый, симпатичный молодой человек. За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна с семьей, Александра Львовна, Юлия Ивановна, Е.Ф.Юнге, М.А.Маклакова. Наталья Михайловна мне говорила, что вчера Карбонель и Саломон разговаривали с Л.Н. о русской политике. Карбонель говорил, что борьба — хорошее дело. Это Л.Н. огорчило.
   </p>
   <p>
    Л.Н. заметил:
   </p>
   <pb n="72" xml:id="page72"/>
   <p>
    — У Карбонеля добрые глаза. Он, как настоящий дипломат, ждет случая placer le mot
    <ref target="#footnote72">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote72">
     вставить слово (
     <hi rend="italic">
      франц
     </hi>
     .).
    </note>
    . Как его пласировал
    <ref target="#footnote73">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote73">
     вставил (от франц. placer).
    </note>
    , опять молчит.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Либерально-революционные газеты ни слова не пишут о «Круге чтения», хотя уже прошел месяц, как появился. Они после вашей телеграммы об освободительном движении в «The North American Newspaper» решили бойкотировать вас молчанием.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Дорик, — показал на него, — меня одобряет. Вот для меня главное.
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Михаила Сергеевича, что нового. Михаил Сергеевич сказал, что «Русь» и другие либеральные газеты назойливо повторяют вопрос о лейтенанте Шмидте, будет ли казнен?
   </p>
   <p>
    М.А.Маклакова рассказывала об обысках в Москве. Полиция перехватила письмо, в котором говорилось: «То, что должно было совершиться 6-го, отложено». (Покушение на жизнь Дубасова.) Полиция сделала обыск у девушки, жившей в консервативной семье. Нашли бомбу, которую она перевезла из-за границы. Полиция прихватила и тех, которые пришли туда квартиру искать, и продержала в заключении десять часов.
   </p>
   <p>
    Вечером винт. После винта Л.Н. беседовал с Е.Ф.Юнге. Она рассказала, что ее мать из ревности сожгла рукописи и ящик в вышину стола переписки ее мужа (Ф.П.Толстого) с декабристами: она была второй женой, а он в письмах отзывался о первой жене с любовью и благодарностью.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это свойственно вашей сестре.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Е.Ф.Юнге
    </hi>
    : И вы хороши!
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В ином, только не в этом.
   </p>
   <p>
    Е.Ф.Юнге рассказала преинтересную историю женитьбы Костомарова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note225">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note225">
      <p>
       Ср. Н.И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Костомаров
       </hi>
       . Автобиография (в кн. «Литературное наследие». СПб., 1890, с.68, 199, 204—205).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Действительность всегда интереснее романического.
   </p>
   <p>
    Юнге говорила о поэзии Пушкина, какая она простая, правдивая.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Новые стихотворения, какие они гладкие, технически отделанные, а недостает им брюлловского «чуть-чуть»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note226">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note226">
      <p>
       Ср. т.30, с.127—129.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Как в игре на скрипке есть математическая точка тона и математическое время долготы тона, которые вполне не достигаются, но истинный художник к ним близок, так и во всем искусстве.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Юнге
    </hi>
    : Брюллов говорил еще: «Эта картина по́том пахнет, а этого не должно быть». Нынешние поэты подбирают слово к слову.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Почему нет? И Пушкин кропотливо работал.
   </p>
   <p>
    Е.Ф.Юнге рассказывала о магнетизме. Когда ей было 14 лет, она видела человека в каталепсическом состоянии. Несколько человек повисли на его протянутой руке; как оцепенелый, падал он затылком на землю и не ушибался и т.п. Муж-врач
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note227">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note227">
      <p>
       Э.А.Юнге, врач-окулист.
      </p>
     </note>
    </hi>
    упрекал ее, когда она об этом говорила, просил ее при нем не говорить вещей, несогласных с медицинской наукой. Через несколько лет он был на сеансе в Москве, где видел загипнотизированную особу, которая проделывала то же самое.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ничего необыкновенного не случается в мире. Со времен Сократа, Платона... Всегда была область, которой приписывали таинственность: месмеризм, магнетизм...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
