<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-23_1905-01-23"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-01-23" to="1905-01-23"/>
    <date type="editor">
     23 января 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1905-01-23">
     <hi rend="bold">
      23 января.
     </hi>
    </date>
    В Туле забастовали рабочие. В паспорта пишут им, чтобы их не брали нигде на работу.
   </p>
   <pb n="147" xml:id="page147"/>
   <p>
    Л.Н. получил письмо от француза, в котором он пишет про Россию: «Le pays malheureux»
    <ref target="#footnote20">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote20">
     несчастная страна (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Бирюков рассказывал, что Иловайский говорил при нем о том, что НиколайII должен был бы сейчас отказаться от престола. Все ему советуют: и ВильгельмII, и папа, и князь Трубецкой — сместить Куропаткина. Еще передавал Бирюков, что Владимир Александрович, дядя царя, угрожал НиколаюII, что задушит его, если он даст конституцию.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Петр Великий и ПавелI установили порядок, что царь определяет наследника
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note114">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note114">
      <p>
       В тексте неточность: законом о престолонаследии, введенным ПавломI, отменялся установленный ПетромI в 1722г. порядок, к-рый предоставлял царю право произвольно назначать себе преемника.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Хорошо, что теперь регентом назначен Михаил. А то, если бы убили царя, такая пошла бы кутерьма!
   </p>
   <p>
    Завязался разговор о том, какую играли роль преображенцы в истории царей; потом о декабристах: будь с ними Измайловский полк, они исполнили бы свое. Тогдашняя обстановка очень схожа с теперешней.
   </p>
   <p>
    Вечером, когда я пришел, в 8.45, Л.Н. читал вслух проект русской конституции Батенькова 1824г. Батеньков просидел 19 лет в одиночном заключении, царь «забыл» про него нарочно, издевался над ним, присылая ему в тюрьму пряники. Батеньков пришел к сознанию, что душа его свободна, и так громко расхохотался над тем, что царь заключил ее, что прибежала стража посмотреть, что такое случилось
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note115">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note115">
      <p>
       Ср. «Война и мир», т.IV, ч.3, гл.XII (т.12, с.152—153).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. спросил Бирюкова, помнит ли он из Герцена проповедь священника
    <ref target="#footnote21">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote21">
     Аналогия речи-проповеди митрополита Иоанну Грозному
     <hi rend="superscript">
      <ref target="#note1326">
       3
      </ref>
      <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1326">
       <p>
        Митрополит моск. и всея Руси Филипп 22 марта 1568г. обратился с амвона Успенского собора к ИвануIV, прямо обвиняя его в кровопролитиях и беззакониях опричнины. Филипп был отправлен в Тверской отроческий монастырь, где вскоре был задушен Малютой Скуратовым.
       </p>
      </note>
     </hi>
     .
    </note>
    , которого НиколайI велел привезти из Архангельска и заключить в крепость.
   </p>
   <p>
    Бирюков привез Л.Н. от Стасова документы о декабристах из тайного архива. Л.Н., почитав их, сказал:
   </p>
   <p>
    — Хотелось бы мне быть молодым, чтобы засесть за эту работу.
   </p>
   <p>
    Говорили о том, что иностранные деятели собирают подписи под петицией в защиту Горького
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note116">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note116">
      <p>
       А.М.Горький был заключен в Петропавловскую крепость 12 янв. по обвинению в призыве к свержению самодержавия.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Бирюков передал содержание шведского рассказа о том, как офицер, принужденный начальством командовать стрельбой в стачечников, застрелился. Бирюков думает, что подобными рассказами можно воздействовать на офицеров и солдат.
   </p>
   <p>
    Л.Н. сказал, что таким способом на них можно действовать внушением и в обратном направлении, т.е. чтобы они стояли за царя, чтобы предупреждали большее кровопролитие меньшим кровопролитием, подавляя бунт своевременно. Что нужно будить бога в людях: это самый лучший способ действования.
   </p>
   <p>
    Приехал Андрей Львович из Петербурга, привез известие, что потери в сражении при Сандепу — восемь — десять тысяч человек. Гриппенберг утверждает, что мог бы окружить японцев, если бы Куропаткин не велел ему отступать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note117">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note117">
      <p>
       12—15 янв. рус. армия вела бои в р-не дер. Сандепу с целью охвата левого фланга противника, но успеха не имела.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Раньше Л.Н. защищал русский народ, утверждая, что он более христианский, чем западные народы, потому что с давних времен читает Евангелие. Теперь же утверждает, что правительство у него скверное потому, что сам он отстал, сам более испорченный или более младенческий, чем западные народы.
   </p>
   <p>
    Бирюков полемизировал с ним на эту тему, говоря:
   </p>
   <p>
    — Славянские народы презирают власти; на должности старшин и судей порядочные люди не идут, за границей же наоборот.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : По вечерам я устаю и слаб, так что не могу писать.
   </p>
   <pb n="148" xml:id="page148"/>
   <p>
    Л.Н. приписал к своей статье одну — две страницы, в которых подчеркивается позиция анархизма: непризнание права собственности, насилия государства
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note118">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note118">
      <p>
       22 янв. Т. выслал Черткову ст. «Об общественном движении в России», считая, что закончил ее (т.89, с.10), но в тот же день написал дополнения, к-рые были посланы в Лондон 24 янв. (см. т.89, с.12).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
