<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-24_1910-10-24"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 147—432.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-10-24" to="1910-10-24"/>
    <date type="editor">
     24 октября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-10-24">
      <hi rend="bold">
       24 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     утром
    </hi>
    ): Я нынче ночью об этом думал. Мне нужны еще все другие книжечки, которые в Народной библиотеке, и каталог «Посредника». Я их все пересмотрю. Четвертый разряд надо бросить и заменить их книжечками веселого содержания, а то это однообразие наскучит.
   </p>
   <p>
    Приехала издательница «Родника» Альмединген из Петербурга в роли комиссионерши.
   </p>
   <p>
    Александра Львовна говорила, что приехала для того, чтобы устроить продажу сочинений Л.Н. издательству «Просвещение» за миллион (желание Софьи Андреевны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note683">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note683">
      <p>
       Подробный расчет изд-ва «Просвещение», предложившего С.А.Толстой миллион рублей за право изд. соч. Т., см. в «СПб. газете» (прилож.), №306, 7 нояб.
      </p>
     </note>
    </hi>
    ).
   </p>
   <p>
    Приехал Гастев из Майкопа. За завтраком Альмединген с Л.Н. о ее отце и их семье, о двух детских журналах и показывала ихние другие издания для молодежи. Много в них картинок.
   </p>
   <p>
    Л.Н. говорил об огромном количестве печатаемого:
   </p>
   <p>
    — А уж картинки
    <hi rend="letter-spacing">
     !..
    </hi>
    Ужас какая картинка на обложке «Une vie» Maupassant. Прошу, Душан Петрович, послать эту книгу назад (прислал ее «Посредник» или, может быть, П.А.Сергеенко)
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     в разговоре с Альмединген
    </hi>
    ): Это удивительно — эти картинки, какое количество бумаги идет под картинки! Тут-то ясно видишь, какова эта литература с двух концов, какой она может вред приносить. Надо бы ее пересмотреть. Десяток людей нужны, чтобы взяться отобрать
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Это работа на года
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Трудно себе представить, когда смотришь на всю литературу, как в ней разобраться
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Например, «Посредник», в нем есть книжки хорошего направления, а есть отвратительные
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Пусть будут анекдоты, сказки, бессодержательные рассказы, путешествия. Я вчера посмотрел 80 книжек
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    В том числе Семенова (избранные) рассказы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note684">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note684">
      <p>
       Произв. С.Т.Семенова очень широко издавались «Посредником». В проспекте 1910г. — 37 назв. его сб. и отд. повестей и рассказов.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Очень хороши
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Главное, так это огромно, обнять как? Невозможно. Нет того отношения (издателей, читателей) к этому делу, как оно должно быть
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Если бы это не было денежное дело
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Руководятся денежным делом
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Я думаю, это должно кончиться (т.е. издание ради наживы).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Альмединген
    </hi>
    : Но ведь «Посредник» — не денежное дело.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как! Раз продается, так оно денежное. Как и преподавание, когда оно денежное, никуда не годится
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note685">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note685">
      <p>
       А.Л.Толстая записала 24 окт.: «Приехала Альмединген. За завтраком отец говорил о печати, о книгах. «Слово есть дело величайшей важности, — говорил он, — оно может быть и величайшее зло и величайшее добро. Но дело в том, что тут всегда примешиваются деньги, а как денежное дело, так конец. И куда только они ни примешиваются, эти материальные дела, — прибавил он с горечью, — и в отношения супругов, и в отношения детей и родителей».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Я получил письмо от студента, чему их обучают
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна с Альмединген наедине много говорили.
   </p>
   <p>
    Л.Н. знает, зачем здесь Альмединген, и он угрюм.
   </p>
   <p>
    Варвара Михайловна говорила мне, что если Софья Андреевна продаст сочинения, то Л.Н. сейчас же пошлет письмо в газеты, что никто из его семейных не имеет прав на его сочинения
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note686">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note686">
      <p>
       См. т.89, с.227—228, т.82, с.202. Письмо отправлено не было.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Булгаков, Гастев, Альмединген.
   </p>
   <p>
    Л.nbsp;Н. нынче почтой получил целую гору писем, книг
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    ведь это не только в деле детской литературы, а во всем. Булгаков говорил о том, как после лекции его спрашивали студенты: «А вы читали Менгера?
    <pb n="395" xml:id="page395"/>
    читали Петражицкого? читали Писарева?» Булгаков жалеет, что вместо «Нет» ответил: «Слава богу, нет». Вы говорите о химии, и вас спросят: «А вы читали Sanderlend?» Л.nbsp;Н. говорил, что в науке все новые и новые мнения, не признающие мнений других. Что в одном месте считается наукой, в другом — не считается.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Студент пишет сегодня, что один профессор заставил его усумниться в справедливости принципа непротивления злом злу, а другой профессор убеждает его, что разврат полезен
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note687">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note687">
      <p>
       Письмо С.Я.Г-га от 15 окт. о том, что Л.И.Петражицкий разрушает в нем веру в учение Т. «о непротивлении злу насилием». Отв. Т. от 24 окт. (т.82, с.205).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В «Речи» о братце Иоаннушке. Очень хорошо описана беседа его, не с Трегубовым, а с Кондурашкиным. Удивительна, но часто говорит глупости
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note688">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note688">
      <p>
       С.
       <hi rend="letter-spacing">
        Кондурашкин
       </hi>
       . Братец Иоаннушка («Речь», №290, 22 окт.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Гастев рассказывал про казака Остахова, бывшего два раза (второй раз вместе с товарищем, А.Я.Елисеевым) у Л.Н.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note689">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note689">
      <p>
       М.Остахов приезжал к Т.27 февр. (см. т.58, с.20).
      </p>
     </note>
    </hi>
    Первый раз он был у Чертковых, он строгий сектант, там видел — барышни смеются, и никакой строгости, и он убежал. Второй раз он пошел, думая как сектант, что руководить духовной жизнью должна какая-нибудь голова (думал: «Вы, Лев Николаевич»). Им, сектантам, необходим руководитель.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Идолопоклонство
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    у малеванцев, духоборцев даже и Иоанна-братца, у него длинная борода (поповская одежда).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Гастев
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Л.Н-чу
    </hi>
    ): А вы Остахову сказали, что вы — грешный, что нет человека совершенного, даже Христос не был совершенен. «Это нас убило», — сказал он. Шли три дня убитые, потом стали читать книжку и сразу узнали, вышли на двор и заплакали.
   </p>
   <p>
    Разговор о Сютаеве. Л.Н. уговаривал Гастева написать свои воспоминания о Сютаеве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note690">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note690">
      <p>
       П.Н.Гастев написал восп. о В.К.Сютаеве. Возможно, Т. читал их в рук. 27 окт. (см. т.58, с.123). Опубл. в
       <hi rend="italic">
        ВО
       </hi>
       , 1912, №№1—2.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он (Сютаев) дожил до этой полной свободы, для которой в жизни нет стеснений.
   </p>
   <p>
    Гастев подчеркивал любовь, миролюбие и веселость Сютаева. Первые слова Сютаева к Гастеву: «Дом строить не на песке; любовь, мир, радость, веселие должны быть в твоей жизни».
   </p>
   <p>
    Л.Н. очень интересовался воспоминаниями о Сютаеве. Лицо его сияло тихим восторгом и радостью. Гастев вспомнил, что Сютаев рассказал: «Был у меня Пругавин».
   </p>
   <p>
    — Ну что?
   </p>
   <p>
    — Он не понимает.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Гастеву
    </hi>
    ). Самые наивные атеисты, материалисты мне несравненно ближе, чем эти Соловьевы (Владимир).
   </p>
   <p>
    Гастев рассказал про Соломахина в Москве — учреждает вегетарианскую столовую для народа, обед в шесть копеек.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     по поводу Сютаева
    </hi>
    ): Интеллигенты не замечают, что рядом с ними в народе духовная жизнь идет.
   </p>
   <p>
    Он сегодня написал Новикову, что если бы действительно случилось, что он приехал бы к нему (Новиков зовет Л.Н. посетить его уже много лет), не нашлась ли бы для него хоть маленькая, но теплая изба, в которой мог бы дольше пожить?
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note691">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note691">
      <p>
       Письмо к М.П.Новикову от 24 окт. (т.82, с.210—211).
      </p>
     </note>
    </hi>
    )
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
