<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-26_1909-10-26"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979 . — С. 7—146.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-10-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1909-10-26">
     <hi rend="bold">
      26 октября.
     </hi>
    </date>
    Утром приехали Софья Андреевна и Ф.А.Страхов с поручениями от Черткова относительно завещания Л.Н.Так как завещать нельзя всем, а нужно кому-нибудь, Л.Н. свои сочинения завещает Александре Львовне с тем, что она предоставит печатание всем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note188">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <p>
       Ф.А.Страхов приехал сообщить Т-му, что завещание его, подписанное 18 сент. в Крекшине, юристами признано недействительным, т.к. собственность, в том числе и литературную, можно было завещать только определенному лицу. Вследствие этого 1 нояб. Т-м было подписано новое завещание.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Эта тайна мало кому известна. Страхов вечером уехал.
   </p>
   <p>
    Речь об Эрденко. Софья Андреевна говорила, что ее знакомые музыканты его не знают.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он им не понравится, он не классик. Это не Сибор. Одну ноту услышишь его игры — именно та точка, которая одна есть для известного тона.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна рассказала, как дело произошло с грабителями у Марии Николаевны в Шамординском монастыре месяц тому назад. Они ломились в ее дом, он стоит отдельно. Мария Николаевна открыла форточку и высунула им 10 рублей. «Вот вам, и уходите». Л.Н. был очень доволен ее поступком.
   </p>
   <p>
    Разговор о нынешних писателях.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сказать, что «Некто в черном» страшен — это все поймут и каждый может. А рассказать, как люди живут, как работают, чувства, столкновения — не каждый может. Толпа читателей усотерилась: что были в мое время десятки, теперь сотни. Большинство (читателей, толпы) глупо. Потворствуют ей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
