<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-11_1907-12-11"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 586–587.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">586–587</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-12-11" to="1907-12-11"/>
    <date type="editor">
     11 декабря 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="51d3ad0a-10eb-4eb9-9d79-52f828268dc0">
    <opener>
     <date when="1907-12-11">
      <hi rend="bold">
       11 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Пополудни мороз, 33,5°. Л.Н. при таком морозе ходил к лесничему — почти две версты — поговорить по телефону с Лопухиным, — просил повлиять на жандармского полковника, чтобы отпустили Гусева под залог. Когда Л.Н. говорил, что Гусев не революционер и что Столыпин знает про него и принимает участие в нем, Лопухин переспросил, правда ли это, и сказал, что он завтра едет в Петербург, будет у Столыпина и переговорит.
   </p>
   <p id="b60a9cf1-6dae-4df6-9006-2eec7a93d83b">
    Л.Н. не возвращался, хотя сани послали навстречу, и, так как было холодно, Александра Львовна и я пошли встретить его. Около мостика повстречались. Л.Н. подвигался медленно, мелкими, частыми шажками, в длинном крытом полушубке, согбенный. Сказал нам, что туда — к лесничему, по шоссе был встречный ветер, что шел спиной; умеет так пройти по 200 шагов. Мы пошли с ним, но Л.Н. отстал от нас, пошел по аллее, показав, что желает гулять один.
   </p>
   <p id="b32c7eab-fe6a-4251-8fe5-700761b67876">
    Пополудни приехала Мария Александровна. Вечером Л.Н. вышел в залу после 10-ти и прочел вслух с большой любовью новое письмо Лебрена. На место о русских крестьянах, об идеализации их, с которой Лебрен несогласен, Л.Н. особенно обратил наше внимание
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Помета Маковицкого: «Цитировать письмо Лебрена целиком». В пространном письме от 2—5 дек. В.А.Лебрен рассказывал о своей жизни в последние годы. Т. отв. 11 дек. (т. 77, с. 257).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="ea30699f-83b4-4ca9-ac7c-531f9cd8093d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Он вообще о своем душевном состоянии пишет. Он чрезвычайно скромен и недоволен собою, и потому он идет все вперед. «Все, конечно, будет зависеть от Высшей Науки», — слова Лебрена.
   </p>
   <p id="fe895e26-c188-497d-a04e-d752cb069c28">
    — Совершенно согласен с ним, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="3985dfc3-a2bf-4d0a-aea8-a91c4084833a">
    Потом Л.Н. о русском народе (как он теперь идет за политиканами):
   </p>
   <p id="83f5b04a-be7a-423a-b2e7-41c409b0e9e4">
    — Когда я вижу, что народ идет по пути либералов, это погибель; лучше Троеручица, чем следование (за интеллигенцией).
   </p>
   <p id="9bbef1a5-09cb-4bb3-9313-53bc85316a04">
    И Л.Н. прочел полученное вчера письмо из Радома двух калужских крестьян, молодых солдат, Ивана Нестерова и N.N.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Помета Маковицкого: «Цитировать письмо и ответ Л.Н.». В письме от 3 дек. (почт. шт.) И.Нестеров от имени двух солдат писал об отказе от воен. службы. По поруч. Т. отв. Маковицкий 11 дек. В
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       (т. 77) не отмечено.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="5e5a5910-ec7e-4c98-86e2-a7d7836b8441">
    <hi rend="italic">
     Л. Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     Марии Александровне
    </hi>
    ): Чувствуете не крестьянский, а революционерный тон (этого письма)? Это скользкий путь — осуждение правительства.
    <pb n="587"/>
    В моих писаниях много осуждения правительства. В письмах Иконникова нет жалоб о воле, земле, нет злобы. В сущности, удивляться нечего тому, как поступает Иконников, это следовало бы поступать всем нам так.
   </p>
   <p id="306b4627-4058-44ca-a4bd-613030adb5fa">
    Л.Н. говорил Марии Александровне:
   </p>
   <p id="ddd8afe4-c34a-4e8d-aa38-76b0a51b47a1">
    — Иконников писал в последнем письме, что ему хотели два года, проведенные в тюрьме, зачислить в службу и отпустить, и требовали только присяги. Повели его в церковь, он отказался. Иконников писал, что отказаться совсем не тяжело
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Письмо А.И.Иконникова от 27 нояб.
      </span>
     </note>
    </hi>
   </p>
   <p id="11e2080d-ae2b-4056-a591-66d2e04a0d6c">
    К письму Лебрена, где пишет о труде (в труде быстро проходит время и как хорошо работать), Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="477fc83d-260e-4f0b-9d9b-e5f283cf26d1">
    — Как мы далеко от того, чтобы работать на себя! Что мы (наша яснополянская семья) в день используем, это 50 рабочих дней.
   </p>
   <p id="fb7e69fb-de9d-45c0-b504-7bb953307659">
    Разговор о «черных избах». Александра Львовна не знала, что они такое. Л.Н. ей объяснил и сказал, что они были теплее и в самом деле должны были иметь свою выгоду. Трубы не было; топили, а дым уходил открытыми дверями, пока не перегорало, потом двери закрывали. Это выкуривало всякие болезни. 50 лет тому назад белая изба была редкость.
   </p>
   <p id="d6f6d7a8-c678-4795-b88e-d8a92957b157">
    Л.Н. еще упомянул про записки политического арестанта в ноябрьской книге «Русского богатства». Как тюремная администрация была хороша к ним, была на их стороне, в описании никакого озлобления против нее
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Осоргин
       </hi>
       . Картинки тюремной жизни. Из дневника 1906 г. (
       <hi rend="italic">
        РБ
       </hi>
       , №11)
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="93204eea-d863-4ccb-b9ae-d4671f595638">
    Софья Андреевна уезжает в Москву. Л.Н. просил ее свезти четыре тома Записок Болотова, передать Сереже в библиотеку Художественного клуба.
   </p>
   <p id="59adb376-9e79-4fca-b62c-afb1583c6901">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     о них
    </hi>
    ): Это хорошие картины прошлого века. Подробное описание.
   </p>
   <p id="9e54711b-7edb-4641-b802-4fd14275c3b6">
    Л.Н. о том, что не любит говорить по телефону, потому что страшно совестно беспокоить чужого человека (т.е. телефонных барышень). Но Л.Н. большой охотник поговорить с сыновьями: Андреем, Сергеем, Михаилом Львовичами.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
