<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-13_1908-12-13"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-12-13" to="1908-12-13"/>
    <date type="editor">
     13 декабря 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e261341a-a2d8-4137-a366-28ddbc404938">
    <opener>
     <date when="1908-12-13">
      <hi rend="bold">
       13 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. чувствовал себя неладно — изжога, слабость, кашель. Утром гулял, пополудни не выходил. Приехал С.Д.Николаев с книжками к Марии Александровне. В Москве погромы, обыски в типографиях, издательствах, у частных лиц. Привез и «Свободное воспитание» — целые первые годы, боится, что его конфискуют. Издательство «Донской речи» целиком запрещено.
   </p>
   <p id="b3f9cf13-3696-42aa-9aa8-728d1d8c97e5">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как забастовки обличают отношение правительства к рабочим! Уж какое же право принуждать работать? Не хочу работать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В рукописи Маковицкого далее приводится пространная беседа Черткова и С.Д.Николаева с участием Т. о Г.Джордже и едином налоге, происходившая 13 дек. Перед текстом помета Маковицкого: «Кажется, у Гусева записано стенографически». Поэтому, очевидно, Маковицкий и исключил эту запись. В дн. Гусева записана лишь часть беседы между С.Д.Николаевым и Т. (См.
       <hi rend="italic">
        Гусев III
       </hi>
       , с. 59—60, а также
       <hi rend="italic">
        Гусев I
       </hi>
       , с. 229).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="908a0b3c-092e-4714-b1cb-ecba1b0e37ee">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне помог Анучин. Он такое наивное дитя. С ним серьезно говорить нельзя. Он, как говорит Сютаев, «написано много, а ничего нельзя понять».
   </p>
   <p id="bbc2074e-d2c3-40bf-a107-31dab36e316f">
    Потом Л.Н. говорил, что занятия с учениками были ему полезны: он должен был кратко и ясно выражаться по уровню их понимания; если говоришь не так, то видишь по глазам ученика, что мысли его не здесь — смотрит тебе на пуговицы.
   </p>
   <p id="0b1e0cc2-299d-499a-921e-858b65a74abc">
    Николаев рассказал про какую-то статью о Л.Н., что портят его толстовцы. Они и чаю не пьют, а он папиросы покуривает и политическим помогает.
   </p>
   <p id="a9221d87-5133-4b84-9cc1-e212cebd9ef4">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    (
    <hi rend="italic">
     полушутя
    </hi>
    ): Это считается самым дурным.
   </p>
   <p id="077bbb6d-c88d-41e3-b3ee-939147d7fed5">
    Александра Львовна получила рукопись и письмо от теософки Писаревой из Калуги. Л.Н. не пожелал видеть рукописи:
   </p>
   <p id="58a7d18a-5519-471c-bcdc-ca5487427524">
    — Теософы мне совсем неинтересны.
   </p>
   <p id="e4011b4a-f882-4f05-9b46-ce9099fd917b">
    Кто-то спросил, какая разница между ними и спиритами.
   </p>
   <p id="1fbba232-0589-491c-8bd1-5f42805a8ce0">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У спиритов религиозного-то нет, а у теософов очень высокое религиозно-нравственное учение, отрицают всякие обряды.
   </p>
   <p id="86b7b67f-1668-4455-a0c9-3b62e7f6211d">
    Я извинился перед Л.Н., что из-за нас, славян, статья «О присоединении Боснии» попала в «Голос Москвы» и преждевременно там напечатана (как это случилось — не выяснено, редакция «Голоса Москвы» раздобыла каким-то путем в Белграде копию и напечатала раньше срока), и выразил удивление, что не получаю ни одной славянской газеты с этой статьей. Л.Н. сказал, что им это нипочем, они пишут о компенсациях.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
