<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-09_1905-11-09"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-09" to="1905-11-09"/>
    <date type="editor">
     9 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c80f798a-000c-4d85-a156-773986967031">
    <opener>
     <date when="1905-11-09">
      <hi rend="bold">
       9 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    И.К.Дитерихс, Мария Александровна и М.С.Сухотин долго разговаривали с Л.Н.Кроме того, Л.Н. сегодня целый день возился с корректурами «Конца века», «Божеского и человеческого» (жалел Юлию Ивановну, что доставляет ей столько работы). Сухотин читал вечером, от 11.30 до 12, новые поправки (стиля и другие) в «Божеском и человеческом». Л.Н. обыкновенно дает читать свои новые сочинения Михаилу Сергеевичу и спрашивает его советов.
   </p>
   <p id="5a4f423c-8c9e-4fcf-ba7e-f976182a0b3a">
    И.К.Дитерихс рассказывал о тульских евреях, как прятали детей от погрома. Мария Александровна восхищалась их умом, трезвостью и тем, что они не ругаются. Сухотин рассказал о мальчике в Орле, который в течение двух лет не мог попасть в гимназию из-за процентной нормы. Все негодовали на отношение христиан к ним. Я заметил, что, по Брокгаузу, евреев принимают в русские университеты вдвое больше того, что соответствовало бы процентному отношению числа евреев ко всему народонаселению России.
   </p>
   <p id="288c3250-9ec5-4db5-85b8-3d864e048f23">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Постоянно получаю письма от них: «Я хочу учиться».
   </p>
   <p id="d35b421c-2e6d-420f-9abe-d2e4489a2214">
    Далее Л.Н. говорил о том, что успех во всех мирских делах достигается борьбой и евреи в этой борьбе берут верх своим умственным развитием, упорством. У них умственная развитость, богатство — добродетели.
   </p>
   <p id="150f5cc7-da8c-409c-9d57-dc3777f96585">
    — Когда в Самарской губернии были скачки киргизских лошадей, Воронцов привел туда английских, и тут они киргизских далеко за собой оставили. Если ставить целью скорость, то тут не приходится обижаться, английские лошади будут первыми. Так и нашему христианскому обществу не следует обижаться на евреев, если оно ставит себе мирские цели, а нужно поставить другие. Я уже не доживу до того, как человечество выберется, выкарабкается, как люди освободятся, выпутаются из фальши (мошенничества, лжи), в которой живут горожане, купцы. Один крестьянский труд свободен от нее. Как выпутается так называемое христианство нашего мира из того ужасного положения, в которое оно само себя поставило, при котором во всех родах и отраслях занятий человек принужден считаться с разного рода установившимися обманами, при которых нет никакой возможности действовать по совести. Так в торговле — обман, в журналистике — вынужденная ложь, в театральном мире, в мире искусств — разные подлости, гадости и т.д., и остается только один труд, труд земледельческий, при котором человека эксплуатируют, но сам он не вынужден жить непременно обманом.
   </p>
   <pb n="453" xml:id="page453"/>
   <p id="b74c0e6e-8958-4fa7-9347-6a97d38e4ae5">
    И.К.Дитерихс рассказывал, что поступающие на оружейный завод в Туле должны давать взятки старым мастерам, как домовладельцы — исправникам, полиции; М.В.Булыгин рассказал, как один раз привез земледельческие продукты на базар в Тулу; обступили его барышники (но он им не хотел продать), тогда они стали ругать его товар — другие не стали покупать.
   </p>
   <p id="e0030e34-35e6-4250-b9cb-eecb8de49b50">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Ведь на Западе, в Италии, все продукты фальсифицированы.
   </p>
   <p id="00d394b0-85c7-468a-b2a5-3101911a62f4">
    По поводу рассматриваемой картинки, представляющей католическую процессию в Пиренеях, когда крестьяне в капюшонах, в каких рисуют инквизиторов, несут на спине тяжелые кресты, причем некоторые падают в обморок, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="5235926d-778f-4f93-89ab-10fd17570e4a">
    — Сколько усилий теряется на глупости. Если бы хотя одна сотая этих усилий тратилась на уничтожение ужасных суеверий и на установление чистого христианства!
   </p>
   <p id="f2778f43-e4fb-45a7-b8b1-8a992e4464c8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какая торжественность, достоинство, спокойствие есть у магометан (татар и других)! В «Review of Religion»
    <ref target="#footnote269">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote269">
     Издаваемом в Индии.
    </note>
    , магометанском журнале (журнал дрянной, все полемизирует с христианством, и есть у них какой-то пророк), был ряд статей против христианского фальшивого единобрачия. У магометан правило — единобрачие, в известных же случаях, по слабости (богатым), позволяется многоженство. Но зато уж домов терпимости у них нет, как у христиан.
   </p>
   <p id="01f6cf7f-cff7-469b-8fcd-f24952489369">
    <hi rend="italic">
     Сухотин
    </hi>
    : Но ведь они для холостых?!
   </p>
   <p id="1b3c5f17-93d6-4a00-b989-dbb331e9fbd9">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : И это брак, многобрачие. Как через сто лет будут удивляться, что могли существовать дома терпимости!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
