<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-05_1908-08-05"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 7—291.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-08-05" to="1908-08-05"/>
    <date type="editor">
     5 августа 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1908-08-05">
      <hi rend="bold">
       5 августа.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Гостят М.А.Маклакова, Гинцбург, сегодня приехали М.А.Шмидт, Горбунов, Якубовский из Ташкента, Картушин, Чертков, Страхов, Андрей Львович и Илья Львович. За обедом Л.Н. рассказал про Рекламовскую книжную фирму, приславшую каталог Универсальной библиотеки, дошедший до номера 5000.
   </p>
   <p>
    О статье Морозова «За одно слово». Поправил ее Л.Н. и написал предисловие. Появится в «Вестнике Европы» и за границей. Чертков постарается о переводе. Л.Н. расспрашивал Илью Львовича о деятельности земельного банка и о его деятельности как оценщика. Илья Львович рассказывал обстоятельно. Л.Н. задавал все более подробные вопросы и, когда слышал, как крестьяне должны обходить закон, чтобы делить по-своему, обществом, сказал:
   </p>
   <p>
    — Не могу удержаться от чувства негодования. Господин живет в Петербурге и предписывает крестьянам
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    у которых для понимания этого разуму во сто раз больше.
   </p>
   <p>
    Крестьяне, как рассказывал Илья Львович, не имея возможности покупать землю обществами (банк не продает), покупают в одиночку отрубными участками и потом передают обществу, а оно делит. Л.Н. был очень возмущен этим.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Для меня интересна книга индуса о положении Индии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note375">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note375">
      <p>
       Вероятно: Swami
       <hi rend="letter-spacing">
        Abhedananda
       </hi>
       . India and her People. Первое изд. вышло в Калькутте в 1906г. См. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Август.6_августа">
        6 авг.
       </ref>
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Я хочу написать, как у индусов. Они хотят добиться конституционного правления, а тем навалят себе только новое бремя. Если б это не делали (не на это обращали усилия), так нашли бы другое средство освобождения.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как индусы расхваливают себя — и это большой недостаток. Им нечего искать? Монотеизм? А у нас есть один бог и, кроме него, еще несколько меньших богов.
   </p>
   <p>
    Л.Н.: У меня теперь с индусами большая корреспонденция. Получил книжку, где описано, что̀ делают англичане. Что-то ужасное. Пошли на вывоз, на ввоз
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    Повторяют, что это хуже русского правительства. Они хотят доказать, что они — самый лучший, древний народ. А между тем между ними это деление на касты, и одни с другими не соединяются.
   </p>
   <p>
    Илья Львович интересно рассказал — как все интересно рассказывает — про препротивную барыню, к которой ездил оценивать имение:
   </p>
   <pb n="161" xml:id="page161"/>
   <p>
    — По скверной дороге — ямщик утешал, что тут все можно, и шею сломать и заблудиться, — приехал в ее имение. У калитки сада сказал мужику — дворнику или садовнику, — чтобы доложил. И тот побежал к дому. Навстречу ему шел сын барыни и закричал на меня: «Не приближайся ко мне, а то застрелю». И действительно нацелился на меня из браунинга. Такой трус раздерганный.
   </p>
   <p>
    Его мать говорила Илье Львовичу, что он офицер Семеновского полка. На Казанской дороге он расстрелял 20 человек. Л.Н. спросил, какой он из себя. Илья Львович рассказал и добавил:
   </p>
   <p>
    — А это племянник Кропоткина. Его мать — сестра Кропоткина.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Софья Андреевна
    </hi>
    : Кропоткиных два брата — сыновья моего отца. — И рассказала историю, как ее отец молодым врачом лечил их мать, которая была замужем за стариком, и в результате она в скором времени родила одного за другим двух сыновей. И Софья Андреевна принесла фотографию своего отца и сличала с фотографией Кропоткина, которая оказалась у Черткова.
   </p>
   <p>
    — В моего отца, вылитый, — говорила Софья Андреевна, сравнивая. Илья Львович говорил, что отец Кропоткина дал хороший надел крестьянам. Якубовский рассказывал про ташкентскую колонию (В.А.Репина).
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Как эти (Сутковой, Лебрен) прочнее!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
