<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1910
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-27_1910-07-27"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 306–308.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">306–308</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-27" to="1910-07-27"/>
    <date type="editor">
     27 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="dea82f00-ff27-400e-8cf8-832b9b864eef">
    <opener>
     <date when="1910-07-27">
      <hi rend="bold">
       27 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. отослал Черткову письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо от 26 июля (т. 89, с. 196). Накануне Т. написал аналогичное письмо, но в более нервном тоне и не послал его (
       <hi rend="italic">
        Гольденвейзер
       </hi>
       , с. 168).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Владимир Григорьевич ему послал свое письмо, написанное 24, 25 и 26 числа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Отр. из письма, к-рое Чертков писал 21, 22, 25 и 26 июля см. в т. 58, с. 471.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , где предостерегает Л.Н. от уступок, противоречащих воле божьей. Л.Н. ответил, что любовь не имеет границ
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       См. т. 89, с. 196.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Вечером Л.Н. сидел за чаем, почти ничего не говорил.
   </p>
   <p id="382586fc-4060-4221-88a8-f7b9f74fe195">
    Вечером приехал Сергей Львович. С ним поговорила Александра Львовна, а после нее мать имела с ним разговор. Высказала ему взволнованно свои опасения, что, во-первых, если кто станет печатать сочинения Л.Н. с 1881 года, то она не сможет его привлечь к суду, не имея документа на право издания. Во-вторых, что рукописи все остаются у Черткова; третье — что надо вынудить завещание у Л.Н.Сергей Львович ей ни в чем не поддакивал, а только вразумлял ее.
   </p>
   <pb n="307"/>
   <figure>
    <graphic url="../../pictures/ma4-307-.jpg"/>
    <p id="1daabd44-af3e-4ae2-bacb-4a69b20b0c8e">
     <head>
      ТОЛСТОЙ В КРУГУ ДРУЗЕЙ И ЗНАКОМЫХ ЧИТАЕТ СВОЮ СТАТЬЮ «О БЕЗУМИИ»
     </head>
    </p>
    <p id="e74f1e94-8b37-471a-bae1-87800a80a71e">
     Слева направо сидят: Ф.А.Страхов, А.Я.Григорьев, Толстой, А.К.Черткова, П.Н.Орленев;
     <lb/>
     стоят: В.Ф.Булгаков, А.С.Бутурлин, В.Г.Чертков, Маковицкий, Л.П.Сергеенко
    </p>
    <p id="58e3c2b1-91f7-428f-970c-a76f1189f074">
     Отрадное, 21 июня 1910 г.
    </p>
    <p id="5450b278-6763-4490-a48a-98a1b626a29a">
     Фотография В.Г.Черткова
    </p>
   </figure>
   <p id="04a0d19b-4fa5-4c4a-8e45-c83452cee053">
    Лев Львович спросил отца, читал ли статью Родена, которая появилась в это время в газетах. Л.Н. ответил: «Да» и на дальнейшие вопросы Льва Львовича сказал: «Роден очень умен».
   </p>
   <p id="a5c869dc-62b1-4cd3-a19e-70e2a44d9957">
    Лев Львович говорил о парижском театре Folies bergères
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Популярный эстрадный театр.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="bd1c9ed1-c5e8-4609-8e5f-061392ea3a67">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : «Капустник»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Был около нового 1910 г. в Художественном театре в Москве.
    </note>
    — вероятно, подражание Folies bergères.
   </p>
   <p id="1662767b-c01f-46f2-a296-5b175e4474f5">
    М. А. Шмидт знакома с Л. Н. с 1883 г. Она, Чертков и Бирюков почти одновременно явились к Л. Н-чу. Л. Н. сказал, что они — трое сумасшедших, а раньше был один он. В 1892 г. Мария Александровна переселилась в Овсянниково. У нее в июле этого года сгорела большая пачка писем Толстого к ней 80-х годов и копии с писем того же времени разным лицам, о которых Л. Н. просил ее, чтобы она их не распространяла. Копии этих писем Л. Н. к ней и к другим лицам вряд ли сохранились. Чертков тогда еще не завел копирования. Сгорели черновики 12 глав «Царства божия», огромные пачки «Изложения Евангелия», «Критики догматического богословия», «Ивана дурака», «Емельяна»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Во время пожара сгорели автографы писем Т. к М.А.Шмидт, копии к-рых сохр. в арх. Черткова. Сохр. также принадлежавшая Шмидт копия «Исследования догматического богословия» и сказки «Работник Емельян» в последнем варианте.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Никаких своих Записок у нее не было, она не любит записывать. «Записки, — говорила она, — если написаны в раздраженном состоянии, будут раздражать; хороши будут только те, которые записаны в добром состоянии». Еще потому она не вела Записок, что боялась неточно передать слышанное. Она считает, что Записки не должны содержать ничего личного, а лишь одни мысли. Она враг записывания того, что происходит между людьми, как, например, то, что теперь между Софьей Андреевной, Александрой Львовной, Чертковым и т. д. Записки только послужат к возникновению
    <pb n="308"/>
    легенд, которыми будет в следующие века окутана личность Л. Н., и ими будет скрыта сущность его учения. Совершенно так же, как это случилось с Христом. И на писаниях Л. Н. нарастут наросты, как на словах Иисуса, и учение его будет изуродовано и передаваемо людям так же искаженно, как учение Иисуса.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
