<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-06_1906-06-06"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-06-06" to="1906-06-06"/>
    <date type="editor">
     6 июня 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1906-06-06">
     <hi rend="bold">
      6 июня.
     </hi>
    </date>
    После обеда Л.Н. на балконе с Ю.Д.Беляевым. Около полутора часов разговаривали. Потом гуляли. Л.Н. дал ему записку с переводом из сиднейского «Standard» о системе Генри Джорджа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note465">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note465">
      <p>
       Т. передал Ю.Д.Беляеву переведенное им из «Standard» краткое изложение проекта Г.Джорджа и написанное к нему заключение. Фельетон Беляева «У Льва Николаевича Толстого» опубл. в
       <hi rend="italic">
        НВ
       </hi>
       , №10867, 16 июня. Заключение Т. легло в основу ст. «Единственное возможное решение земельного вопроса» (т.36).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    В 9 вечера Михаил Сергеевич на крыльце очень удачно представлял разных депутатов на трибуне и скамьях, Муромцева, как кавалергарды разгоняют Думу. Л.Н-чу больше всех нравился Недоносков. Остальным — депутат-татарин на скамье — как аплодирует. Все, и Л.Н. тоже, добродушно смеялись, и особенно дети Денисенко.
   </p>
   <p>
    За чаем Л.Н., будучи слаб и нездоров (сердцем), сел к открытому окну.
   </p>
   <p>
    — Только при открытом окне можно дышать, — сказал он.
   </p>
   <p>
    В комнате было душно, и, думаю, Л.Н. вздремнул.
   </p>
   <p>
    Беляев рассказал интересно, как революционеры напечатали в типографии «Нового времени» прокламации. Потом сообщил, что в Москве остановится на два дня — поговорить с типографщиками, которые опять
    <pb n="156" xml:id="page156"/>
    бастуют. Нужно будет удовлетворить их требования, а то испортят наборные машины. Внутренняя конструкция этих машин очень тонка. В Москве в редакции «Русской земли» есть три таких машины по 30 тысяч рублей.
   </p>
   <p>
    Я говорил Беляеву, чтобы не переводили воспоминаний детства Л.Н. с английского, а достали оригинал у Горбунова, и чтобы завели в библиотеке редакции чертковские издания Л.Н., т.к. и «Новое время» и другие газеты иногда приводят цитаты из них по переводам с переводов.
   </p>
   <p>
    Когда Беляев прощался, Л.Н. сказал ему:
   </p>
   <p>
    — Кланяйтесь от меня Суворину, советую ему прочесть Хомякова «Самодержавие». Он Хомяков самобытный мыслитель. Можно с его мыслями не соглашаться, но они наводят на размышление, дают новые мысли. И спросите, не издаст ли Валишевского — книги интересные. В таком порядке, как он писал; начать с Екатерины.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Беляев
    </hi>
    : Нет, переводчики плохо переведут.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Узнайте, не переводит ли кто-нибудь, и напишите мне. Я нашел бы переводчика — Машу; книги у меня есть. (Маша хочет заработать.)
   </p>
   <p>
    Пожали руки. Когда Беляев уехал, говорили о нем, удивлялись, что ему только 27 лет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Не надо быть требовательным к 27-летнему. Кажется: дозрелый и должен все знать, что другие дозревшие и старые люди. Мы, когда нам 50 лет, видим разницу между нами, 50-летними, и 27-летними. Человек постоянно растет (духом) до 100 лет.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил о том, как у Валишевского описана смерть Екатерины.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы ее раздел Польши расхлебываем.
   </p>
   <p>
    Потом Л.Н. говорил «О польском вопросе» Бодуэна де Куртенэ. И между прочим сказал, что он правильно советует о границах вперед не говорить, а дать автономию, и потом пусть население уездов выбирает — куда хочет быть присоединенным (к России или к Польше).
   </p>
   <p>
    — Книга очень разумная, но тон материалистичный.
   </p>
   <p>
    Лев Львович, когда была речь о старом Суворине, заметил, что Суворин не признает души, говорит: «Что̀ о душе говорить, ее нет».
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Души нет, ах!? — И встал и пошел в кабинет.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Лев Львович
    </hi>
    : Он человек очень добрый.
   </p>
   <p>
    — Он бессознательно добрый, не сознает души, — сказал из дверей Л.Н. А потом принес из кабинета книжку: «Wahrheit und Trug in materialistischer Philosophie» von einem Selbstdenker. И прочитал из нее сперва, что религия не начинается признанием бога, но самосовершенствованием, сознательным служением другим. Потом читал оттуда же: «Der grösste Hypnotiseur der Welt ist...
    <ref target="#footnote149">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote149">
     «Величайший гипнотизер мира...» (
     <hi rend="italic">
      нем
     </hi>
     .).
    </note>
    — кто? найдете, Душан Петрович? — ... die Wissenschaft»
    <ref target="#footnote150">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote150">
     наука (
     <hi rend="italic">
      нем
     </hi>
     .).
    </note>
    , — и читал дальше Денисенкам, Михаилу Сергеевичу и мне.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какие хорошие мысли! Подписался Selbstdenker
    <ref target="#footnote151">
     ***
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote151">
     Мыслитель (
     <hi rend="italic">
      нем
     </hi>
     .).
    </note>
    . Дума — не Selbstdenker, ни одной серьезной оригинальной мысли не было в ней высказано. Скажите, что̀? — обратился к Михаилу Сергеевичу. Тот качал головой.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Говорит, что материалистическая нравственность — without legs — без основ; ее не может быть, она заимствована из духовной области. И в этой книге есть ложка дегтю. Автор — спирит. Верит в существование отдельных душ.
   </p>
   <p>
    Потом Л.nbsp;Н. еще перечитывал из немецкой брошюры Selbstdenker, а потом из «World’s Advance Thought» — Денисенкам. Меня отозвали
    <pb n="157" xml:id="page157"/>
    зашить рану двухлетнему мальчику. Когда я ее зашивал в моей комнате внизу, мальчик кричал. Наверху затих разговор. Л.nbsp;Н. сошел: «Не могу ли помочь?» Но уж было готово. Потом послал через Юлию Ивановну молока и калач мальчику.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
