<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1909
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-12_1909-03-12"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979 . — С. 292—456.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-03-12" to="1909-03-12"/>
    <date type="editor">
     12 марта 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="19bdb6a2-562c-4055-bcad-67ebef92075c">
    <opener>
     <date when="1909-03-12">
      <hi rend="bold">
       12 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. посидел один в кабинете, выезжал только к обеду. Читал «Былое»; кажется, не писал. За обедом спросил:
   </p>
   <p id="cbaedc0f-7484-40ad-ab72-5553f483c313">
    — Каляев кого убил? С таким восторгом пишут о нем в «Былом», восхваляют его, как необыкновенного героя, поэта. Все интересно. Все «Былое» прочитаю
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note181">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note181">
      <span>
       В
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1908, №7 напеч.: Е.
       <hi rend="letter-spacing">
        Сазонов
       </hi>
       . И.П.Каляев (Из воспоминаний) и Б.
       <hi rend="letter-spacing">
        Савинков
       </hi>
       . Из воспоминаний об Иване Каляеве. — Журн. был прислан Н.В.Мешковым (см. т. 79, с. 86).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0f1aefdf-bedd-47f2-9059-08a50a95f90f">
    Николай Николаевич рассказал, что там описано, как доносили царю о Черткове в Англии, кто у него бывал
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note182">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note182">
      <span>
       Выдержки из «Свода заслуживающих внимания сведений по Департаменту полиции» («Царский листок») от 20 апр. — 15 мая 1898 г. (
       <hi rend="italic">
        Б
       </hi>
       , 1908, №7, с. 101—102). В них сообщались подробности о пропагандистской деятельности Черткова, Буланже и Бирюкова за границей и о слежке за посещающими их лицами.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="1095374f-0095-4f80-9a11-d9d933df7ded">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Довольно неприятно, что нашу деятельность они сводят на революционную. Они могут понимать, что основа другая. Нынче брошюрка из Троицко-Сергиевской лавры против социализма недурна. Хорошо характеризованы революционеры. Но там фраза: «Люди поступают, как звери, и с ними так надо поступать». Из-за этой фразы была мне прислана молодым человеком при письме. Я ответил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note183">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note183">
      <span>
       При письме от 10 марта 19-летний С.И.Лягин прислал брошюру из серии «Троицкая народная беседа», кн.30 — «Можно ли христианину быть социалистом? Что такое социализм и есть ли в нем что-либо похожее на христианство?». Св.Троицкая Сергиева лавра, 1906. На конв. письма Лягина помета Т.:
       <hi rend="italic">
        Б.о.
       </hi>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Письмо от молоканина-писателя о разводе. Я ответил ему, что развод воспрещается христианством и он безнравственен по существу. Теперь он пишет о жене, изменившей ему и бросившей его: «Что же в таких случаях делать? или же надо второй раз жениться, чтобы не прелюбодействовать?» Признается, что без этого нельзя быть. Это тоже развращение. Непонимание сущности
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note184">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note184">
      <span>
       На 1-е письмо Т.А.Мазаева от 7 февр. Т. отв. 13 февр. (т. 79, с. 72). На 2-е, от 6 марта, отв. Гусев по конспекту Т. (т. 79, с. 266—267).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="41248e07-696d-4321-82e0-fd8c3d1feb74">
    Дмитрий Васильевич спросил про журнал молоканский, кажется «Духовный христианин» его название, хорош ли?
   </p>
   <p id="8cb084df-3fc2-449a-af5c-78f504ae3468">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, нехорош, но все же более свободен. Наше лютеранство.
   </p>
   <p id="b3fae1d9-e291-43ac-bccd-3f054f645022">
    Дмитрий Васильевич спрашивал про Брихничева, бывшего священника, приезжавшего четверть года тому назад к Л.Н-чу. Л.Н. его не мог вспомнить
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note185">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note185">
      <span>
       См. запись
       <ref target="ma3-007-.htm#1908.Июль.13_июля">
        13 июля 1908 г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он ходил в трактир, в подвал, где сходились толковать о вере; трактирщик отвел им особую комнату. С.Д.Николаев рассказывал Л.Н-чу об этих сходках, беседах и спорах в «Суратской кофейне» или «Яме», как называли этот подвал. Градоначальник запретил трактирщику давать там сходиться
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note186">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note186">
      <span>
       См. И.
       <hi rend="letter-spacing">
        Трегубов
       </hi>
       . Религиозные собрания в Москве (
       <hi rend="italic">
        НР
       </hi>
       , №54, 25 февр.). В рассказе Т. «Суратская кофейная» (1887) приезжие спорят о том, чья вера лучше.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="799ff2b3-c41e-4c98-a3f3-736ffb4ce56f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Недавно было письмо — оно трогает меня — священника в пользу православия; они так твердо верят, что не допускают споров о вере
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note187">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note187">
      <span>
       В письме от 16—18 янв. С.Козубовский увещевал Т. «вернуться к церкви». Т. отв. 9 марта (т. 79, с. 107—108).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Во французском романе «La vie secrète» — очень интересно: есть священник, у которого непоколебимое верование. Нам трудно понять, как можно верить в православие, а уж в католицизм с непогрешимым папой
    <hi rend="letter-spacing">
     ...
    </hi>
    А наш Соловьев туда залез.
   </p>
   <pb n="356" xml:id="page356"/>
   <p id="c1ea15df-c31e-414f-ad69-39a876ecc862">
    Л.Н. утром продиктовал мне ответ польке, упрекавшей его за то, что он написал о Боснии, а об их Польше не пишет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note188">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <span>
       В марте Т. получил пространное письмо от 20 марта н.с. (почт. шт. Ясенки. 11. III), подписанное
       <hi rend="italic">
        Полька
       </hi>
       (
       <hi rend="italic">
        одна из многих
       </hi>
       ), с обратным адресом: «Закопане. До востребования». Письмо было вызвано ст. Т. «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». «Полька» упрекала Т., что он не пишет о притеснении поляков. Т. пометил на конв.: «Ответить», а к концу письма приписал: «Душану: ответьте, что пишу, насколько сумею, обстоятельный ответ. Был задержан и нездоровьем и другими делами; прошу извинить». В
       <hi rend="italic">
        Списке
       </hi>
       (т. 79), не отмечено. 14 марта Т. продиктовал Маковицкому отв., не удовлетворивший, однако, его самого (т. 38, с. 327, вариант №1). Посланное в Закопане письмо было возвращено Т-му через 5 мес. как невостребованное. 22 авг. Т. записал в Дн.: «Душан принес письмо Польке. Немного поправил» (т. 57, с. 122). Переработка письма продолжалась до 9 сент. Через 3 дня Т., по совету Маковицкого, предложил В.А.Поссе напечатать это «Письмо польке» в
       <hi rend="italic">
        Жиз. д. В.
       </hi>
       Оно появилось с ценз. пропусками в дек. №под загл. «Ответ польской женщине (одной из многих)». Там же опубл. не полностью и с ошибками, отр. из письма «Польки». Перепеч. в т. 38, с. 150—155 и 535—536. В сент. было получено 2-е письмо «польки» (от 20 сент. н.с.), подп.:
       <hi rend="italic">
        Стефания Ляудын
       </hi>
       (в т. 57, с. 351 —
       <hi rend="italic">
        Ляудвен.
       </hi>
       Ср.
       <hi rend="italic">
        ЛН
       </hi>
       , т. 75, кн.2. с. 291). Узнав, что Т. ответил ей «открытым письмом», она просила сообщить, где оно опубликовано. Отв. А.Л.Толстая. См. запись
       <xa href="MA3-292-.htm#1909.Март.15_марта&gt;15 марта&lt;/a&gt;. В &lt;i&gt;Списке&lt;/i&gt; (т.80) не отмечено. &lt;h4 L=2 title=" xml:id="1909.13_марта">
        <span>
         13 марта
        </span>
        <lb/>
        <h5 l="3" title="1" xml:id="1909.13_марта.1"/>
        <span>
         <hi rend="superscript">
          1
         </hi>
         В связи с работой над заметкой о Гоголе Т. перечитывал «Выбранные места из переписки с друзьями», делая многочисленные пометы и давая оценки по 5-балльной системе. Неполный перечень помет был опубл. в корресп. С.Спиро «Толстой о Гоголе» (
         <hi rend="italic">
          Р. сл.
         </hi>
         , №68, 24 марта). Из
         <hi rend="italic">
          Р. сл.
         </hi>
         перепеч. в т. 38, с. 52—53.
        </span>
        <lb/>
       </xa>
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
