<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1908
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-26_1908-11-26"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 254–256.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">254–256</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-11-26" to="1908-11-26"/>
    <date type="editor">
     26 ноября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8f264d3e-6728-4a8d-800a-9b478ac765ee">
    <opener>
     <date when="1908-11-26">
      <hi rend="bold">
       26 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Л.Н. выходил гулять, поправлял «Письмо к индусу». Приехали П.И.Бирюков, Мария Александровна. Владимир Григорьевич привез управляющего Пашковых Козлова. Фотограф Тапсель снимал Л.Н. и Танечку.
   </p>
   <p id="cd587273-94ed-4464-9a24-d5f39ba9437a">
    У Бирюкова был обыск, и будут его судить за распространение запрещенных сочинений Л.Н-ча. Губернатор за это лишил его места в костромском земстве, где Павел Иванович служил по части школ. Павел Иванович говорил про деятельность губернатора и вице-губернатора. Губернатор — как Вильгельм — деятельный, вмешивается и тем беспокоит жителей. Вице-губернатор Оболенский по приказу начальства уволил со службы стражников, удалившихся бегством от угрожающей толпы и не употребивших огнестрельного оружия. Это — подчеркнул — для защиты чести мундира.
   </p>
   <pb n="255"/>
   <p id="1779ef6f-b4b0-401c-b8cb-eaf570f9cc2f">
    Л.Н. рассказывал про разговор с Козловым, который говорил ему про отношение крестьян к священникам.
   </p>
   <p id="5e099ef5-12f7-4932-9c76-c267a3547c56">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне не нравится, когда мужики ругают попов. Это такой трюизм. Так же и наш брат, когда ругает правительство.
   </p>
   <p id="3e78c504-f57f-4a6c-8124-daacb234be2e">
    Л.Н. говорил, что вчера Булыгин утверждал, будто прежде были люди лучше. Декабристы показывали на то, что дурно, сами (а не как нынче либералы — примечая только то, что введено за границей).
   </p>
   <p id="b95293df-fb78-479a-a58c-39fb0a57571b">
    Павел Иванович говорил, что Ивана Ивановича и Николаева привлекают к суду за Генри Джорджа — «Да приидет царствие твое», напечатанное два года тому назад
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Г.
       <hi rend="letter-spacing">
        Джордж
       </hi>
       . Да приидет царствие твое. Речь об освобождении земли. Пер. с англ. С.Д.Николаева. М., «Посредник», 1905.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . (По статье закона — за призыв к ниспровержению существующего порядка — до четырех лет каторги.) И что в Петербурге есть комитет, просматривающий все издания с 1905—1906 гг. и теперь преследующий за них издателей.
   </p>
   <p id="b4043419-524b-4f0e-8b05-6dbcfeefc06a">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Какое это суеверие, что люди — разумные существа.
   </p>
   <p id="2d6d1cda-c3cf-4173-aed5-543cf38dc709">
    Мария Александровна тут возражала.
   </p>
   <p id="1585418b-f3ec-4528-9250-3637627576a8">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Нет, неразумные.
   </p>
   <p id="b66a01d0-493d-47ed-b45d-f03dcb3171b3">
    Л.Н. говорил сначала о том, что стоит в газетах: отец Диомидова, одного из двух офицеров, убитых городовым в Одессе, на панихиде упал мертвым, а в связи с этим Л.Н. вспомнил про женщину из Тулы, у которой городовой убил брата, осталось семеро сирот. Л.Н. написал для нее на днях письма к губернатору и прокурору
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Письмо Т. к Д.Д.Кобеко от 9 нояб. (т. 78, с. 257). Письмо к прокурору неизв.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и спросил Надежду Павловну о случившемся. Л.Н. еще говорил о Козлове, управляющем. Пашковы продали крестьянам землю по сто сорок рублей, а цена ей — триста. Продали общине. Теперь же те, у которых семья малая и надел большой, хотят выделиться и выделяются (т.к. по закону могут — разрешает земский начальник); те же, у которых семья большая, хотят передела; для этого надо согласия двух третей общины. К тем, которые выделяются, недобро относятся оставшиеся в общине, и они, чтобы потушить эту враждебность, хотят опять вернуться в общину. И Л.Н. добавил: «Вот трогательно!»
   </p>
   <p id="1b10ee06-fa99-4a61-9266-8df007958c3a">
    Говорили об отрубных участках, о выделении (оно уже Думой принято), о том, что в Воронежской губернии правительство копает колодцы на шесть дворов по одному и на постройки дает по сто рублей.
   </p>
   <p id="c9e4e5a4-b2a0-4f7f-bd45-cbcfc63ec0d6">
    Л.Н. удивлялся, что никто в Думе не обмолвился о Генри Джордже.
   </p>
   <p id="928dfe5a-1fcb-4ef1-9d0b-295b29384fcd">
    Михаил Сергеевич говорил, что стойловое хозяйство в России — глупо. Если были бы общие выгоны, все мужики охотно пошли бы на отрубные участки.
   </p>
   <p id="3d646949-c20f-4f35-a648-9b078b3076b7">
    За обедом: Л.Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Михаил Сергеевич, Бирюков, Мария Александровна, Варвара Михайловна, Гусев.
   </p>
   <p id="093ee25f-0636-4b87-a11e-df14b9ccb7d3">
    Мария Александровна рассказала, как недавно к зарытовскому, а через полторы недели к кишкинскому священнику ночью явились шесть человек и увели по две коровы, лошадей, овец, кур. Священник видел, но не посмел выйти. Как смелы стали!
   </p>
   <p id="d427aa75-9e29-42c2-9131-6711efee797f">
    Бирюков говорил об обыске у него и лишении службы «заведующего народным образованием».
   </p>
   <p id="8b1aee89-bc4f-48af-845e-98f0fb4ee0c3">
    Винт. С Марией Александровной, Софьей Андреевной, Николаем Николаевичем за чаем. С Софьей Андреевной я любовно поговорил о ее здоровье и о другом и очень рад. С Александрой Львовной давно очень мало беседую. За массажем я рассказал Л. Н. про полученную им вчера брошюру «VIII Sjezd Slovanskjch Novinaru v Lublani, 1908. Uspor
    <font>
     ǎ
    </font>
    dal I. Vejvara»
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     «VIII съезд славянских журналистов в Любляне. 1908. Составил И.Вейвара».
    </note>
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Брошюра сохр. в
       <hi rend="italic">
        ЯПб.
       </hi>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . В ней сказано, что председатель съезда Голечек в своей речи упомянул о том, что графиня Потоцкая, вдова убитого по политическим
    <pb n="256"/>
    мотивам наместника Галиции, простила убийцу своего мужа и старается, чтобы суд как можно меньше наказал его.
   </p>
   <p id="426e9f8d-1ca6-4104-87a8-8e97e8c1be5e">
    — Интересно, что книжка напечатана пестро, на тех славянских языках, на которых делегаты говорили, — заметил Л.Н.
   </p>
   <p id="abdea75f-d61c-432f-adb8-c5c656de0894">
    Л.Н. говорил, что Поша привез «Aurore» со статьей P.H.Loyson
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       P.H.
       <hi rend="letter-spacing">
        Loyson
       </hi>
       . Petite lettre au grand Tolstoï («Aurore», 15.VIII). Ст. написана по поводу «Не могу молчать».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Возражает против непротивления:
   </p>
   <p id="0e47b71f-78ea-49fe-8aba-dd09da37aac5">
    — Это мне всегда интересно. Об этом пишу в «Письме к индусу».
   </p>
   <p id="d5156342-5bf5-4757-9423-85fd063a32ce">
    Л.Н. говорил, что Иван Иванович пишет: 20 книжек нового маленького формата издания народных рассказов Л.Н. издали в первом издании — 400 тысяч, во втором — 500 тысяч, а третье будет опять 500 тысяч.
   </p>
   <p id="10cf8126-6262-42e9-8819-933c633241aa">
    — Как теперь стали произведения ума общедоступны! — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="b95b3097-f052-43f8-a551-edba22331098">
    Л.Н. заговорил о немецкой гигиенической брошюрке, о советах, как есть: хорошо жевать, малые глотки, и т.д.:
   </p>
   <p id="3919f035-dacd-4eae-aed8-9acce2bedcf2">
    — Это все знаем; к сожалению, мало исполняем.
   </p>
   <p id="9f616619-4f64-4327-9071-840a8388e4ff">
    Привезли почту из Тулы. Толстая переплетенная книга: «New Worlds»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       H.G.
       <hi rend="letter-spacing">
        Wells
       </hi>
       . New Worlds for Old. L., 1908 (
       <hi rend="italic">
        ЯПб
       </hi>
       , пометы). 14 нояб. Э.Моод писал Т., что посылает ему книгу, в к-рой «дается прекрасный отчет об эволюции социализма и объясняется деятельность Фабианского общества».
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. наскоро просматривал:
   </p>
   <p id="c6a1713d-2e6b-4d5b-a730-1ec89553ae94">
    — Это по рекомендации Моода мне автор прислал. Это социалистическое. Это я не прочту.
   </p>
   <p id="67470669-74e9-48a9-90a8-1db1a11ee86e">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : В «Русском богатстве», в августовской книжке, статья Короленко о вас — интересна. Главное возражение, которое вам делает, — что вы описываете одних бар и крестьян, а не занимаетесь средним сословием, которое создало освободительное движение
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       В.Короленко. Лев Николаевич Толстой (
       <hi rend="italic">
        РБ
       </hi>
       , №8).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="0ebab5f8-634a-4b7a-9901-0709cc2c40d2">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Интеллигента? Но если правду говорить, он мне был всегда несимпатичен. Современники Некрасова, Чернышевский, Михайловский — они всегда были мне очень неприятны. Очевидно, не либерализм их меня отталкивал. Перед Герценом я всегда преклонялся, а здесь какая-то серединность, журнальная либеральность
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       См. предисл. к настоящему изд.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="2d1a39fb-350c-4495-b107-bd1186027cf4">
    <hi rend="italic">
     Михаил Сергеевич
    </hi>
    : Короленко еще возражает, что вы фабричными рабочими не занимались.
   </p>
   <p id="304fa8dd-1e9c-44d3-a984-8bdf11a63325">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это mea culpa
    <ref target="#a2">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a2">
     моя вина (
     <hi rend="italic">
      лат.
     </hi>
     ).
    </note>
    .
   </p>
   <p id="712ad4f4-2947-4388-8e78-7c9bad532449">
    Софья Андреевна что-то говорила и заключила:
   </p>
   <p id="8cb6fd4b-fc8d-4b13-9fa6-bf597a89ce37">
    — Жизнь складывается не по нашей воле.
   </p>
   <p id="08008d99-ea5c-4cb6-a822-10034febe681">
    Л.Н., в то время уходивший из залы, услышал, остановился в дверях и сказал:
   </p>
   <p id="e3fca960-d3b2-4a34-82c1-5322de0de003">
    — Великая истина.
   </p>
   <p id="7e1f8b7c-a5b4-4ca0-939a-7a3be755e3dd">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Сегодня 26-е? Через десять дней появится статья («О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии»).
   </p>
   <p id="2719b664-9a51-451a-8f4c-7d4b62f5205e">
    Л.Н. попросил полстаканчика Эмсу, в 12 потушил свечу.
   </p>
   <p id="05d45090-f6aa-4d6e-bdf1-2c174df62931">
    Я сегодня свободно разговаривал с Л.Н., без напряжения и без стеснения.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
