<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1905
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-30_1905-11-30"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979 . — С. 121—482.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-11-30" to="1905-11-30"/>
    <date type="editor">
     30 ноября 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aa684387-d7bd-4d0c-a943-040865aa7606">
    <opener>
     <date when="1905-11-30">
      <hi rend="bold">
       30 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Приехал М.С.Сухотин с Натальей Михайловной и Дориком.
   </p>
   <p id="ba84ed42-8d96-4a4b-996a-7f9d71500863">
    Юлия Ивановна утром рассказывала ему очень живо про последних гостей, политику.
   </p>
   <p id="c4c6fdd0-b746-430e-a813-729c0a7dee6c">
    Михаил Сергеевич спросил, не повернули ли посетители Ясной вправо.
   </p>
   <p id="126331c5-3800-4b6c-bf1b-d0959495c881">
    <hi rend="italic">
     Юлия Ивановна
    </hi>
    : Да, Сергей Львович и Бутурлин.
   </p>
   <p id="45f61c9f-67f4-4f0d-9103-fc528e437933">
    Михаил Сергеевич опоздал на шесть часов по такой причине: пришел поезд с солдатами из Маньчжурии. Двое солдат с ружьями стояли на локомотиве. Солдаты потребовали, чтобы их поезду было дано предпочтение перед всеми, и его пустили раньше всех. Когда Николай Леонидович рассказал об этом Л.Н., а также о том, что в Петербурге забастовавшие почтовые чиновники стреляли из револьверов в служащих, которые вынимали письма из почтовых ящиков, нападали на них с ножами и одного закололи, Л.Н. сказал:
   </p>
   <p id="76a2e82c-5b63-4b40-a1d7-6542fe743c73">
    — Полная дезорганизация! По всем швам трещит. Маньчжурские войска не примкнут к революционерам, между ними такие же...
    <ref target="#footnote296">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote296">
     Пропуск в подлиннике. —
     <hi rend="italic">
      Ред.
     </hi>
    </note>
   </p>
   <p id="21dd3608-1838-4138-bd8b-dfda4df3b1c5">
    Л.Н. написал сегодня 12 писем
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1307">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1307">
      <span>
       Изв. 8 писем Т. от 30 нояб. (т. 76, с. 56—60).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , докончил статейку (письмо Бондареву) — краткое изложение Генри Джорджа — и статью «О свободе» (краткое изложение «Конца века»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1308">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1308">
      <span>
       Добавл. к «Концу века», посланное 2 дек. Черткову (т. 89, с. 29).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="a48173de-47a5-46c2-91cc-5483a87fed94">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Вчера ругал газеты, а сегодня написал письмо в газету о Гончаренко, Иконникове и третьем в дисциплинарном батальоне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1309">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1309">
      <span>
       Это письмо Т. неизв.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Там их бьют. Я себя чувствую, как будто я причастился. Остались всего три письма для ответа, и они отлежались. Как хорошо, что писем нет! Не надо писать. Утром был у меня композитор и певец, еврей. Хочет бросить свое занятие, жить иначе, просил совета. (И о погромах разговаривал с Л.Н.)
   </p>
   <p id="0bbe5651-b133-4c0b-93c2-c7a02b51d9f4">
    Николай Леонидович разбирал шансы военного восстания, захвата власти. В газете «Вечерняя почта» открыто собирают деньги на вооружение; надеются, что маньчжурские войска и часть здешних примкнут к их стороне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1310">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1310">
      <span>
       В ряде №№
       <hi rend="italic">
        ВП
       </hi>
       (№289, 24 нояб. — №296,1 дек., с. 3—4) публиковалось объявление Моск. союза рабочих печатного дела о просьбой посылать через ред. пожертвования в «Фонд пострадавших в борьбе за свободу печати». Там же публиковались отчеты о пожертвованиях в пользу голодающих, безработных, стачечников, освобожденных полит. заключенных.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="480" xml:id="page480"/>
   <p id="42cdc299-0b16-4a7e-b6f1-47b31e79a54b">
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Если — максимум — половина к ним примкнет, где же им выиграть? У правительства останутся финансы, арсеналы. Оно и с одной третью армии их побьет.
   </p>
   <p id="2dca88ea-d7c2-4ca6-84b3-169bdfe511c7">
    После обеда Л.Н. вспоминал об отце Елизаветы Валерьяновны: хорошо говорил по-немецки, по-французски; разошелся с женой.
   </p>
   <p id="5c6c536b-3d73-4db6-87b5-7c1f99fbccc0">
    — Тут, — сказал Л.Н. — он был так виноват! Я ему написал дружеское письмо, хотел поддержать хорошие отношения после того, как все от него отвернулись
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1311">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1311">
      <span>
       Письмо Т. к В.П.Толстому (неотпр.): от 24 (?) февр. 1864 г. (т. 61, с. 38—39; см. также т. 61, с. 36—38).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Он мне ответил холодно. (
    <hi rend="italic">
     Николай Леонидович
    </hi>
    : Это письмо у меня есть
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note1312">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1312">
      <span>
       Отв. В.П.Толстого от (5 сент. 1857 г. на неизв. письмо Т. о разрыве отношений с М.Н.Толстой).
      </span>
     </note>
    </hi>
    ). Как это бывает: чем больше виноват, тем больше оправдывается, и становится совершенно неприступен.
   </p>
   <p id="1043042e-ecac-4576-b388-856e56e6f0e3">
    Сухотин рассказывал, как не мог получить 400р. ремонтных за лошадей, потом получил 200, жулик украл остальные 200.
   </p>
   <p id="2126fc39-c9f9-4d28-85ab-16d31f81b0ee">
    Из высказываний Л.Н. в этот вечер:
   </p>
   <p id="a46ece09-68d2-473d-96e4-dbf3f3d055d8">
    — В мои времена были редки люди без религии, теперь редки с религией.
   </p>
   <p id="c5923a5f-7035-40e8-9ed8-b6f626b8eb99">
    — Как давно были декабристы, а как в старости в воспоминаниях близки, живы. Я от отца слышал о них, он был со многими из них знаком.
   </p>
   <p id="f6ac483f-9b4e-4f1f-b1f2-9f78c43d0d46">
    — Кант написал «Kritik der reinen Vernunft» — философское, «Kritik der praktischen Vernunft» — религиозное (Кант, I том, II том). У Канта высокая нравственность, но метафизически не обоснована.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
