<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-28_1906-05-28"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 7—345.
    </title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-05-28" to="1906-05-28"/>
    <date type="editor">
     28 мая 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aca0c68a-71ee-4ff4-93d5-59e3749a12ae">
    <opener>
     <date when="1906-05-28">
      <hi rend="bold">
       28 мая.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    После вчерашней грозы свежо. Приехали: Илья Львович, вечером С.А.Бибикова, М.С. и А.М.Сухотины.
   </p>
   <p id="022b4c2a-c223-4ce0-97f1-b0402469def4">
    Михаил Сергеевич вместо того, чтобы рассказывать про Думу, прочел последнее свое письмо от 26 мая к Татьяне Львовне
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Письмо М.С.Сухотина к Т.Л.Сухотиной от 26 мая. См.:
       <hi rend="italic">
        Сухотин
       </hi>
       , с. 184.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Содержание приблизительно такое: у крестьян видны жадность к земле, желание воспользоваться выгодным положением, временем. Если они захватят власть — беда. Они не такие, как Л.Н. их описывает в «Народе» («Обращение к русским людям...»). Л.Н. заметил на это, что он пишет, чтобы они не подчинялись власти, а сколько тут, в Думе, скверных страстей! Да то и не крестьяне, а ниже их среднего уровня.
   </p>
   <p id="587eca6b-b08a-471e-a489-a5dfccaa6a3d">
    Михаил Сергеевич говорил, что Думу не интересует справедливость, но все, что может, старается достичь. Крестьянские аппетиты требуют скорого отчуждения и получения в собственность удельных земель, помещичьих земель. Национализация — медленный процесс, потому о ней нет речи. Правительство слабеет, войска в провинции развращены, распропагандированы. Сама гвардия слаба. Если правительство разгонит Думу, западные банкиры денег не дадут взаймы. Царь окружен людьми, которые хотят вешать. В комиссиях распоряжаются кадеты, пропускают туда много революционеров и мало из правых, а из них — тех, которых сами кадеты выбирают.
   </p>
   <pb n="150" xml:id="page150"/>
   <p id="3a39bb20-49ec-4f85-bd9d-5dcc608aefcd">
    Л.Н. кивал головой утвердительно. Потом принес из кабинета Кропоткина «Речи бунтовщика».
   </p>
   <p id="a7c53279-2473-4b66-a3b6-8e526e8f1799">
    — Это необходимо прочесть после вашего письма. — И дал Але Сухотину прочесть о партийной, задорной деятельности парламента. Он состоит из людей ниже среднего нравственного уровня
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См. назв. в тексте кн. Кропоткина, с. 99.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c92a8ba3-bfd9-48f2-9e35-2ae145373ce7">
    Михаил Сергеевич опять поддакивал Кропоткину:
   </p>
   <p id="9b68f4e1-57fd-4c14-a38b-693d75f7437f">
    — Это так в Думе.
   </p>
   <p id="aa7979ce-f2cc-4476-b905-5c3d5d2e06a1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Это было написано в 1881 году.
   </p>
   <p id="d5738939-2ed6-4de5-87a3-57bbf8b97b06">
    Между Татьяной Львовной и Ильей Львовичем зашел спор о Генри Джордже. Л.Н. входил в это время. Отозвал меня в кабинет, дал мне письма отвечать и сказал на разговор в зале:
   </p>
   <p id="1c003d7d-7c15-498c-bda9-94a5cbcfcb91">
    — Неинтересный, буду читать.
   </p>
   <p id="7ddd3528-5dda-49fa-9c8b-9fad9577f862">
    Вернувшись из кабинета в залу, Л.Н. принес Михаилу Сергеевичу статью Успенского (из Харькова), по мнению Л.Н. — адвоката. Сказал:
   </p>
   <p id="45003b09-4af4-47e6-9014-daf51a39d3b0">
    — Статью вам дам для Думы. Он с очень глубокой и широкой точки зрения рассматривает вопрос о веротерпимости, хочет хлопотать о внесении его в Думу. Я ему возразил только на слова: «Амнистию распространить на отказавшихся от военной службы» — это я вычеркнул. Ведь они не преступники, зачем на них так смотреть, смешивать их с преступниками.
   </p>
   <p id="9d5821c1-8e73-4365-a417-919f99502ef9">
    Л.Н. говорил И.И.Горбунову, что приходят люди и письма с вопросами о вере. Такие, что раньше молчали, сами про себя думали, ныне, читая его сочинения — они стали теперь доступными, — отзываются.
   </p>
   <p id="554b6608-7f46-478d-bb6c-9b7d815c1252">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Что̀ читаете?
   </p>
   <p id="4c801b21-efe4-427e-9b50-9c18b4170354">
    <hi rend="italic">
     Я
    </hi>
    : Бирюкова, вашу биографию на чешском языке
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       P.
       <hi rend="letter-spacing">
        Birjukov
       </hi>
       . Vzpomínky a listy L.N.Tolstého. Jeho dílo a život. Dil I—II. Praha, 1906 (
       <hi rend="italic">
        Япб
       </hi>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="32e6d33f-537e-4898-bd16-5ea2a0e21e29">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мы не можем, а он может ее читать! Скоро ли выйдет по-русски?
   </p>
   <p id="3187df3b-952c-4118-8b56-89ccb115e895">
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Кончается и у нас
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote4">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <span>
       Том I кн. Бирюкова «Л.Н.Толстой. Биография». М., «Посредник», 1906, вышел в свет 2 сент.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Читал Дымшица, очень хорошее.
   </p>
   <p id="26900c53-185c-475c-b4a4-2e5f16492025">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Превосходно.
   </p>
   <p id="45045660-48d3-4e7d-b9ca-97aa9ac53dfb">
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : Следовало бы напечатать.
   </p>
   <p id="95d22669-f66c-4fa1-9007-043326a8d14d">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Непременно! Все у него выходит из одного центра. Он, видимо, способный. Давал уроки гимназистам, бросил. «Гимназии — погибель. Что̀ подготовлять туда молодежь», — сказал он. Я ему, как обыкновенно, — что ведь надо жить чем-нибудь. Все живем трудом, грабежом, милостыней. В наше время иначе нельзя — ведь земельным трудом жить — надо плуг, лошадь (уже грабеж). Только надо нам стараться, чтобы процент труда был больше, чем грабежа, милостыни. Но, видимо, он (Дымшиц) этим (преподаванием)
    <hi rend="italic">
     не может
    </hi>
    заниматься. У него приятное лицо, хотя еврейское, белокурый. Он из Екатеринослава
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Он приехал из Екатеринослава, где живет, а родился в Витебской губернии.
    </note>
    . Адреса не знаете? Как это странно! Прежде старые архиереи писали такие вещи, а теперь молодой еврей, а архиереи подделывают под правительственные условия свою веру.
   </p>
   <p id="86f6bf9c-7614-4422-8a1f-67c925c44938">
    Иван Иванович сказал, что печатают Бондарева. Какое это сильное! Мужицкие доводы, некуда податься. Выйдет его статья «Торжество земледельца»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote5">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <span>
       Т.М.
       <hi rend="letter-spacing">
        Бондарев
       </hi>
       . Торжество земледельца, или Трудолюбие и тунеядство. Предисл. Л.Н.Толстого. М., «Посредник», 1906.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Письмо Л.Н. к французу о труде и из «Круга чтения» — тоже о труде
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote6">
      6
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote6">
      <span>
       В сб. «Л.Н.Толстой. О земле и труде» (М., «Посредник», 1906) включен отр. из письма Т. к Р.Роллану от 3 (?) окт. 1887 г. (т. 64, с. 84—98) под загл. «Из письма «О ручном труде». Выдержки из «Круга чтения» в сб. нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d1b1e01c-d415-42ec-86b1-73a4e90dad09">
    Л.Н. был очень рад этой вести; спросил, будет ли приложен портрет Бондарева и нет ли статьи Великанова о нем. Великанов иногда хорошо пишет.
   </p>
   <p id="69817ec6-8e87-4821-a407-0887a22725da">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Бондарева язык чистый, народный, короткие положения, шутка... Равняется русскому языку Аввакума. Нам нельзя освободиться от примеси литературного языка.
   </p>
   <p id="241487e5-4b09-4a9d-93fc-de8cb1a60262">
    <hi rend="italic">
     Иван Иванович
    </hi>
    : У Великанова просили, не ответил.
   </p>
   <p id="f07ab09d-5061-4c1b-abb0-e54f222b1b11">
    Л.Н. советовал Ивану Ивановичу издать книжечку о Сютаеве
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote7">
      7
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote7">
      <span>
       Кн. о В.К.Сютаеве в «Посреднике» изд. не была.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Речь зашла о друзьях. Кто-то сказал про Трегубова, что он нерелигиозный, что его поглощает внешняя христианская деятельность.
   </p>
   <pb n="151" xml:id="page151"/>
   <p id="ac6bc7d5-f643-469a-83f5-64f83462558f">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Трегубов о себе не думает, он очень добрый и полезный.
   </p>
   <p id="7c1b83e1-357f-46c8-a903-83076116d4f3">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : У Андрюши искренность... Может увлекаться всей душой.
   </p>
   <p id="022e3b4c-2069-416b-ab44-60367071e0dc">
    Разговор о Москве, какая там революционная атмосфера. Беркенгейм там, дома, слывет черносотенцем, а в Ясной — революционером.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
