<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1907
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-21_1907-03-21"/>
    <title type="bibl">
     Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979 . — С. 346—606.
    </title>
    <title type="biodata">
     «Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1907-03-21" to="1907-03-21"/>
    <date type="editor">
     21 марта 1907
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1907-03-21">
     <hi rend="bold">
      21 марта.
     </hi>
    </date>
    За обедом Л.Н. ко мне:
   </p>
   <p>
    — Читали страшное! Девушка
    <ref target="#footnote32">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote32">
     Собственно, гимназист, ехавший с 16-летней девушкой.
    </note>
    на похоронах Иоллоса убила городового
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note196">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <p>
       В
       <hi rend="italic">
        Р. вед.
       </hi>
       , №64, 20 марта и в
       <hi rend="italic">
        Р. сл.
       </hi>
       от того же числа сообщалось, что 19 марта в. 5 ч. вечера промчавшийся на лихаче молодой человек выстрелами из револьвера убил на Сретенке стоявшего на посту городового. Он скрылся, а ехавшая с ним девушка, гимназистка 6 класса Михайлова, была арестована. С похоронами Иоллоса этот террористический акт, по-видимому, никак связан не был.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Александра Львовна
    </hi>
    : И, кроме того, убили еще двух городовых на постах.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : В японском журнале в «Review of Revolution» — перевод Тургенева на английский: девушка стоит перед страшным зданием в раздумье, войти или не войти, и входит; слышится голос: «Она безумная», а другой голос — «Она святая»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note197">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note197">
      <p>
       Заключ. слова стихотв. в прозе Тургенева «Порог». В подл.: ««Дура!» — проскрежетал кто-то сзади. — «Святая!» — пронеслось откуда-то в ответ». Ср.
       <hi rend="italic">
        Сухотин
       </hi>
       , с.195.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Вот эти две вещи читал одну за другой (Тургенева — в японском журнале, про убийство городовых — в русской газете). Вот действие! Тургенев пользуется авторитетом, и его вещь проникла уже в Японию. Надо обращаться со словом осторожно, особенно писателю.
   </p>
   <p>
    Молчание.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Тургенев не был серьезный человек.
   </p>
   <p>
    Софья Андреевна подтвердила.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Достоевский не был так изящен, как Тургенев, но был серьезный. Он много пережил, передумал. Умел устоять, чтобы не льстить толпе.
   </p>
   <p>
    — Это мало кто может устоять, — сказал кто-то.
   </p>
   <p>
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Да.
   </p>
   <p>
    С 7 до 8.10 Л.Н. занимался со вторым классом. Вышел восхищенный учениками (младшими), как они хорошо пересказывали из Евангелия об искушении Христа то, что читали третьего дня, и притчу Паскаля о доме и хозяине
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note198">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note198">
      <p>
       Вероятно, та притча, к-рая в излож. Т. включена в «На каждый день» (т.44, с.389—390). Чертков перевел ее на англ. яз.; переработанный Т. пер. под загл. «The Hostelry (A Parable for Children)» напеч. в т.37, с.281—282.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Все внимательны.
   </p>
   <p>
    — Я пришел к ним довольно вялым, а они меня подняли, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p>
    В 11 часов вечера опять разговорился о них:
   </p>
   <p>
    — Только один шалун между ними. Грех не дорожить таким вниманием! Когда читаем притчи, то их внимание обращается больше к рассказу — притче, чем к нравственной истине, которую притча объясняет. Одно меня смущает, что их балую, что им картинки показываю, что это их привлекает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
