<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Маковицкий Д. П. Дневник, 1906
    </title>
    <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-23_1906-12-23"/>
    <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 337.</title>
    <title type="biodata">
     Яснополянские записки Д. П. Маковицкого
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="16282">
        Маковицкий Душан Петрович
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">337</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1906-12-23" to="1906-12-23"/>
    <date type="editor">
     23 декабря 1906
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6b07691f-030e-463c-91ce-b854e577ff10">
    <opener>
     <date when="1906-12-23">
      <hi rend="bold">
       23 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Ночью Л.Н. с трудом откашливался, охал, в 5 позвал меня, знобило его. Просил укутать ноги, плечи и накинуть пуховый халат на одеяло. Попил эмсу с молоком. Говорил, что были кошмары.
   </p>
   <p id="532e7751-7ae3-47b4-8ab7-06eaa6216e63">
    — Думаю, что освобождаюсь от жизни, и вы мне помогаете легко освобождаться. Пробираюсь из тюрьмы подземным ходом. Не даю вам спать; спасибо, голубчик; простите, что вас беспокою, — сказал Л.Н.
   </p>
   <p id="511c1edc-b5b0-4752-8f6f-1b6bd035d02c">
    Температура утром 37,9, пульс 92. Днем стало Л.Н. легче. Не удержался и опять встал в 11, просидел до трех и лег. В 7 вечера опять встал. Александра Львовна говорила мне, что Л.Н. ей сказал: «Все к смерти, ближе». Посмотрел на ее лицо, добавил: «Только вы не огорчайтесь этим».
   </p>
   <p id="78088b2e-c148-488a-b22e-272261c857cf">
    Просил Мишу Сухотина прочесть ему вслух из газет об убийстве петербургского градоначальника Лауница. Л.Н. просил помассировать, живот и сказал:
   </p>
   <p id="12cf5812-0428-4534-ba69-7d55c0527e2f">
    — Выздоравливаю и даже не желаю, то есть равнодушен к выздоравливанию. Правду сказал мудрец, смерть не хуже жизни. А когда раз спросили его: «Так почему же не помираешь?» — «Именно потому, что смерть не лучше жизни, одинаковы». — В 6-м часу стал мне диктовать, «Круг чтения» (детский) (с 27 июля начиная).
   </p>
   <p id="0e5ee142-930b-4631-9aac-f568f0c9d563">
    Мария Александровна говорила, что болеть хорошо.
   </p>
   <p id="f894b3a0-bb61-4b34-b45b-f46cab6456e1">
    <hi rend="italic">
     Л.Н.
    </hi>
    : Мне сегодня очень хорошо, а вчера было тяжко. В жару, был кошмар, idée fixe, которая не отступала. Я думал, что казни, ссылки — ничего не помогут. Надо было бы сослать всех студентов первого курса и всех гимназистов 7-го класса. Если же их сослать, тогда надо и гимназистов 6-го класса, а этим огорчатся гимназисты 5-го класса, когда их братья пострадают и будут революционнее. Кто же побудет в ссылке, будет считать своим долгом остаться революционером. А оставить студентов 1-го курса окончить курс, когда кончат университет, — большинства из них уже не революционеры.
   </p>
   <p id="451d5894-c3d6-4f61-b686-db95703f3aaa">
    Третьего дня Л.Н. говорил Михаилу Сергеевичу: «Очень трудно неправду не говорить. Кто пробует, тот знает это».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
