<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1908-08-29_1908-08-29"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-08-29" to="1908-08-29"/>
    <date type="editor">
     29 августа 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="2e3b75fb-b237-43e0-ac78-b4df17b6f88e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1908-08-29">
         29 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Л. Н. сказал, что последняя болезнь была ему в высшей степени полезна.
   </p>
   <p id="32bdb015-7693-49de-8332-68c7b5df2510">
    — Я в десять лет не пережил бы всего того, что я пережил за это время.
   </p>
   <p id="e0a8c214-1355-4eeb-8e52-7cd47380db84">
    Софья Андреевна возразила ему:
   </p>
   <p id="3d3631d7-5ef3-475a-ba5f-5e69c75d327f">
    — Что же хорошего в болезни и что мог ты во время нее пережить?
   </p>
   <p id="8790d950-51d0-4754-a568-46f62ea0af4e">
    — Да этого, душа моя, счесть нельзя! Это в хозяйстве какие‑нибудь расчеты, две — три тысячи можно сосчитать, а этого учесть никак нельзя.
   </p>
   <p id="befe6edd-9e7e-4de6-bca6-0805aa14d29f">
    Софья Николаевна, жена Ильи Львовича, читала вслух статью М. О. Гершензона об Иване Киреевском в «Вестнике Европы». Л. Н. слушал с интересом. О Киреевском Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="602b8558-8b70-4aeb-af35-bad46c3ca587">
    — Об нем просто можно было сказать, что цель его жизни была — жить в единении с Богом.
   </p>
   <p id="faf644e9-293a-43dd-b8fd-382771a72bc2">
    На другой день, вспоминая о Киреевском, Л. Н. удивлялся его странному отношению к снам, в которые Киреевский верил и придавал им большое значение.
   </p>
   <p id="c7dc4d1e-cc5d-4235-9093-662fcb72165b">
    — Я думаю совершенно обратное, — сказал Л.H., — что во сне духовная жизнь как бы прекращается, не проявляется в человеке.
   </p>
   <p id="73247bb8-9cf8-4e9f-bb81-c2c710faac90">
    Киреевского Л. Н. не знал. Он знал и очень ценил Хомякова.
   </p>
   <p id="50f0e4a5-f0f7-4419-b256-45e464aa1975">
    Припоминая славянофилов, Л. Н. назвал Шевырева и Погодина.
   </p>
   <p id="e647cd04-d391-4f24-824e-521418a37fd7">
    — Я знал их хорошо. Это были совсем пустые люди.
   </p>
   <p id="e08f0423-b352-4040-9fd0-853cb1b4f937">
    Я спросил об Аксаковых. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b96574a8-44eb-48ff-a42d-bcff67cf8c35">
    — Они совсем не такие значительные, как Хомяков и Киреевские. Их деятельность была направлена на внешнее.
   </p>
   <p id="b9265a0e-fa86-4872-bce4-310e903b8b60">
    По поводу телеграммы Гауптмана Л. Н. сказал, что из‑за своей ослабевшей памяти совсем не помнит его вещей. Вообще же он говорил, что равнодушен к драме.
   </p>
   <p id="c1ceba3e-19b7-4cc5-ad18-70216070cd11">
    — Драма — это не чистое искусство. Это смешение литературы с другими способами воздействия. В музыке это еще больше. Опера — совершенно фальшивый род искусства.
   </p>
   <p id="ad719799-677b-4338-87c8-ac3d7313d9ae">
    По поводу почти двух тысяч полученных телеграмм Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="efde55cc-7c31-44ba-95b6-f3cac783f628">
    — Я с радостью чувствую, что совершенно потерял способность интересоваться всем этим. Прежде, я помню, испытывал тщеславное чувство, радовался успеху. А теперь, и я думаю, что это не ложная скромность, мне совершенно все равно. Может быть, это оттого, что слишком много испытал успеха. Как сладкое поешь слишком много и пресытишься. Одно только мне радостно: во всех почти письмах, приветствиях, адресах — все одно и то же, это просто стало трюизмом: что я разрушил религиозный обман и открыл путь к исканию истины. Если это правда, то это как раз то, что я и хотел и старался всю жизнь делать, и это мне очень дорого.
   </p>
   <p id="6a253f29-e7d3-4a66-8810-47c0b0e6f18f">
    Л. Н. опять говорил о своем новом «Круге Чтения», что он стремился в нем к простоте. Особенно в первых четырехпяти изречениях на каждый день. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="4e4e01f7-bbc1-4208-9920-3327af1b426c">
    — Изложение этих мыслей, ясных детям и народу, в то же время проникнутых величайшей серьезностью, — важный и трудный опыт. У нас установилась какая‑то привычка, традиция говорить не просто о серьезных вопросах — совершенно как в письмах: милостивый государь, готовый к услугам, ваш покорный слуга. Очистить изложение, уяснить и упростить мысль — очень трудно. Например, Кант, я его так высоко ценю, изложить его мысли просто и ясно — такая трудная и важная задача.
   </p>
   <p id="d3765715-8403-4520-871b-cbb0735c9e00">
    Я играл. Под конец Л. Н. попросил сыграть прелюдию Шопена.
   </p>
   <p id="174fe9b9-fe3c-480f-b9be-c2b9e2f94806">
    Я кончил и Л. Н. воскликнул:
   </p>
   <p id="f2199fb1-0796-4a7c-9498-633021922c7f">
    — Das ist Musik! («Вот это музыка!» — так говорил какой‑то немец — чуть ли не Рудольф, описанный в рассказе «Альберт».)
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
