<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-06-25_1910-06-25"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-25" to="1910-06-25"/>
    <date type="editor">
     25 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aaba277d-d28a-4400-a6fd-e7e2f4f44767">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-06-25">
         25 июня
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Л. Н. приехал в ночь на 24–е. Когда я нынче приехал в Ясную, Александра Львовна и Варвара Михайловна были на конюшне. Они рассказали мне, что Софья Андреевна последние дни находится в ужасном состоянии: бьется в истерике, бросается на пол, грозит самоубийством. Она ни на шаг не отходит от Л. Н. и кричит:
   </p>
   <p id="e488c5e9-6c13-4d79-ad75-0f6d9b664124">
    — Я его от Черткова отважу, я от него не отстану! Он верхом, и я за ним, он гулять, и я гулять, я к Сереже поеду и его с собой возьму.
   </p>
   <p id="0cfcfd75-1151-4e55-97cf-8f04a5639771">
    <susp>
     <i>
      <b>
       22–го
      </b>
     </i>
    </susp>
    утром она в одной рубашке прибежала к Варваре Михайловне и стала кричать, что она умирает и настаивала, чтобы Варвара Михайловна от своего имени послала телеграмму Черткову. Она сама написала телеграмму с требованием немедленного приезда, кончающуюся словами: «Если не приедете — убьюсь».
   </p>
   <p id="57b0fe88-6a86-4cef-9440-8c537f47d2f1">
    Варвара Михайловна насилу отговорила ее посылать эту телеграмму. На другой день она написала еще несколько телеграмм, одна другой ужаснее, подписывая их именем Варвары Михайловны, и Варваре Михайловне с трудом удалось задержать отправку этих телеграмм.
   </p>
   <p id="6d0af757-98c7-47f4-831a-9daabd441962">
    Со дня приезда Л. Н. Софья Андреевна ходит за ним как тень. Он очень о ней беспокоится, возил ее нынче к Марии Александровне в Овсянниково.
   </p>
   <p id="8057f860-b2c1-45c7-8b96-4917ac1174f3">
    Нынче утром Софья Андреевна стояла со склянкой опиума в руках и все твердила:
   </p>
   <p id="04afd011-0b98-4cb5-a90f-a21d5c445e75">
    — Только один глоточек!
   </p>
   <p id="d7973f2b-2a88-4846-8a9a-e51d7d05f435">
    Опиума она не пила, а бросилась на пол. Тогда Александра Львовна сказала ей, что она, как младшая дочь, не берет на себя ответственности за все происходящее и сейчас же телеграфирует Сереже и Тане. Эти слова подействовали на Софью Андреевну: она сразу успокоилась и вообще вторую половину дня провела в лучшем состоянии.
   </p>
   <p id="bcabf834-59a5-40f7-b920-9961a59f544f">
    По дороге к дому около флигеля мы встретили Софью Андреевну. Вид у нее ужасный. Ее очень жаль, так как она несомненно ненормальна. Когда мы пошли дальше, Александра Львовна сказала мне, что Л. Н. много работал у Чертковых и написал, между прочим, две небольшие художественные вещи.
   </p>
   <p id="5fdebff4-c3a4-4357-a439-f3a2bb332296">
    Когда мы пришли наверх, Александра Львовна зашла ко Л. Н. и сказала ему о моем приезде. Л. Н. скоро вышел. Поздоровавшись, он сказал мне:
   </p>
   <p id="e23343c1-b81a-489b-b224-3a0233309247">
    — Я вчера вас ждал. Как здоровье?
   </p>
   <p id="cad739e8-eebf-4507-bb84-bc1ef6be3e29">
    — Так себе.
   </p>
   <p id="d490fcc7-eeb6-438d-a0a3-524dc255dbe7">
    — Это жаль, что так себе, а вид у вас лучше; правда, Саша?
   </p>
   <p id="87a7f194-afdc-4e4c-b0dd-ed637c26a21b">
    Л. Н. сказал, что провел очень хорошо время у Чертковых.
   </p>
   <p id="271a82c8-9826-4dda-83ff-db5dec780930">
    — Там перед самым отъездом был Эрденко (скрипач), доставил своей игрой всем большое удовольствие. Вы его не одобряете. Правда, он слишком много играет разные виртуозные штучки. Но он сыграл там Баха превосходно.
   </p>
   <p id="c48b7dc1-3642-4409-a3ae-685909d7cf69">
    Я сказал Л. H., что у Эрденко большое дарование, но что он идет по ложной дороге, недостойной его таланта. Я поставил столик. Сели за шахматы. Вдруг Л. Н. встал и сказал:
   </p>
   <p id="8a78240f-3497-407f-9bf6-3af1cc3137b3">
    — Подождите! — и ушел к себе.
   </p>
   <p id="c8fb0f11-72db-4608-bd18-68caad5aad78">
    Он принес из свой комнаты небольшую коробочку, в которой оказались маленькие, но замечательно изящно сделанные шахматы, сработанные, как написано на коробке, больным сумасшедшим таким‑то с помощью кусочка стекла, старого пера и еще чего‑то, не помню.
   </p>
   <p id="48b1fb8e-857d-44ae-95b1-aad921343846">
    Шахматы белые и черные чрезвычайно плотной, тверже дерева, массы.
   </p>
   <p id="e77917a6-ae9c-4ac7-a143-0c5cab5a5a2c">
    — Как вы думаете, из чего они сделаны? — спросил меня Л. Н.
   </p>
   <p id="346e1c5c-a0d1-4dd6-a398-caeffcbd956e">
    Я не мог догадаться.
   </p>
   <p id="96f20352-222a-4a9d-b2df-c023623a6fd6">
    — Представьте, из белого хлеба; черные выкрашены.
   </p>
   <p id="c4c3186f-1804-42a1-8a99-4f7dca82915d">
    Играть ими мы, впрочем, не стали, так как они мелки по доске и некоторые фигуры плохо различаются. Мы сыграли две партии (гамбит Муцио), которые я обе выиграл.
   </p>
   <p id="91b3701d-f5c2-4c50-a2e8-582d88be14d7">
    Во время шахмат пришла Л. Д. Николаева. Александра Львовна позвала ее к себе, но, к сожалению, она скоро вернулась, а мне хотелось побыть с Л. Н. вдвоем.
   </p>
   <p id="53872086-6886-4af0-a72d-aa7f6ca5137c">
    За шахматами Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="50830cca-8f1a-41a0-8b4a-eb7c38ad0092">
    — Я вам охотно многое расскажу.
   </p>
   <p id="dc8e97b6-f183-49af-87d3-381050bcdaa3">
    Я сказал Л.H.:
   </p>
   <p id="0c01f6e5-bd80-418e-a53d-49d2cbe6cb00">
    — Я жалею, что не поехал к Чертковым, мне очень хотелось; да я все нездоров, да и, кроме того, в чужом доме неудобно и неловко с таким нездоровьем.
   </p>
   <p id="1f7554df-268d-469e-9d4e-76a080e54e90">
    — Да, я понимаю. Они бы вам все устроили, но совестно. Я старый человек, и то мне совестно.
   </p>
   <p id="f3c6afaf-2c4d-4ce7-b5b9-c8bd1acd8c86">
    Л. Н. рассказал, что в Ясной живет теперь Сутковой, и спросил:
   </p>
   <p id="eca5c21a-b0c6-4024-b66b-9272ad40c2b2">
    — Вы знаете его? Это очень хороший человек.
   </p>
   <p id="17a6e0a8-a54c-48d0-90da-7587f44e1d19">
    После шахмат Л. Н. сел в кресло около двери в гостиную, я около него. Л. Н. спросил меня:
   </p>
   <p id="f5379b7c-5c5b-4b46-a87f-8eb1760d961c">
    — Что вы делаете, что читаете?
   </p>
   <p id="71290e26-c591-49c6-8a06-f76d0b0b2d86">
    Я не успел ответить. Л. Н. продолжал:
   </p>
   <p id="e87e4234-6642-47b0-9317-33ce5387a7f1">
    — А я там читал Куприна, и сначала мне очень понравилось, а потом пошло хуже гораздо. Вы читали его?
   </p>
   <p id="51699da2-bb3e-4334-9d06-79a30234ba46">
    Я сказал, что мне тоже первые рассказы гораздо больше нравились.
   </p>
   <p id="fa6e2b81-c8c1-46d6-9e03-f3d38a2929b5">
    Л. Н. назвал понравившиеся ему рассказы: «Жидовка», «Незваный гость» и еще какой‑то.
   </p>
   <p id="7366fba4-38ef-48dc-ac15-c7fb283d5016">
    Я сказал о Куприне:
   </p>
   <p id="4d8ac82f-58ab-4a77-8049-d510d22a27a8">
    — Да, говорят. Владимир Григорьевич тогда Андрееву писал, а теперь ему, чтобы он приехал. Я, признаться, боюсь этого.
   </p>
   <p id="7a44a2fa-293e-4ec5-b620-34a45c74a607">
    — Вы работали там?
   </p>
   <p id="442c6fd3-dd37-4adf-a49d-8934cdcb2285">
    — Да, очень много. Больше, чем когда‑либо. Я написал к славянскому съезду — это не важно, — кончил предисловие к «На каждый день». Я смотрел нынче в дневнике, я полгода над ним работал. Потом я еще две небольшие вещи, почти художественные, написал.
   </p>
   <p id="da523304-d20b-4580-af3b-bb7ba51495f5">
    Тут подошла к нам Николаева и сказала:
   </p>
   <p id="f15e4e79-260c-43d7-baf4-0fbf7a713cb8">
    — Какое прекрасное предисловие!
   </p>
   <p id="0df36cf0-f27b-4f0b-9d2c-91e35ae43696">
    По поводу приезда Черткова Л. Д. Николаева стала бранить нелепые распоряжения правительства. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="480d38a1-62aa-4c02-9135-a3941a509161">
    — Я стараюсь теперь избавиться от этого соблазна осуждения правительства. Да и кроме того, просто стыдно говорить об этом. Это стало таким же общим местом, как говорить о погоде.
   </p>
   <p id="237d89fa-ea33-4976-913f-54fe2314cf42">
    Л. Н. рассказывал про сумасшедшие дома:
   </p>
   <p id="668ebc11-9bb5-4f2a-bc6c-9406f84f792b">
    — Там их целых два огромных: Мещерская лечебница и Троицкая. В Мещерской на содержание расходуется триста тысяч в год. Про Троицкое нам рассказывали всякие ужасы: что это тюрьма и что больные ходят на прогулке будто бы между двух стен. А мы там бывали, и там необыкновенная роскошь, и все очень хорошо устроено. После первого раза нам сказали: «Ну, вам самого ужасного не показали».
   </p>
   <p id="90ce36b0-b9f3-43d3-8001-d4ca20b97349">
    А потом оказалось, что как раз в отделении испытуемых мы и были, из которых один был присужденный к смертной казни, замененной двадцатилетней каторгой, и подозреваемый в симуляции. Там в больнице есть так называемый патронат. Это выздоравливающие или особенно спокойные больные, которых размещают по деревням. За них платят по девять рублей с человека в месяц, и это очень выгодно. Когда мы подошли к такой избе, сейчас же вышел фельдшер, который всегда живет при больных. Один такой больной все ходит вокруг большого дерева, не помню, кажется лозины.
   </p>
   <p id="15d805a1-498d-4413-9dea-0bd25a31355b">
    — Раз мы верхом ехали, я подъехал к нему, и мы хорошо и много с ним поговорили. Он, очевидно, революционер. Сначала он бормотал что‑то непонятное и ничего не ответил на мой вопрос, почему он ходит вокруг дерева. Потом я стал с ним тоже ходить, и он разговорился: «Украл! какое украл?! Не украл, а взял». Очевидно — ход его мыслей… Когда я заговорил с ним о смерти, он сказал: «Зачем умирать? Живи!» При прощании я сказал ему: «На том свете увидимся», — а он мне ответил: «Какой тот свет? Свет один!» Это мне очень понравилось.
   </p>
   <p id="a8fee78e-8cc3-4631-b32d-03485a2d7fcb">
    — В другой раз, когда я говорил с ним, подошли два господина хорошо одетые. Один из них представился как хозяин соседней шелковой фабрики и пригласил осмотреть его фабрику. Я никогда не видал или если видел — давно, не помню. Мы отправились. По дороге я поговорил с ним. Он кончил какое‑то промышленное училище, был за границей — очевидно, до известной степени образованный человек. Он старообрядец рогожского толка. Я забыл и спросил его, в чем состоит их отличие. Он объяснил: мы принимаем священство, двуперстие и т. д. Я подумал, нужно с ним серьезно поговорить, как с человеком. Стал говорить ему: «Как можно в наше время придавать такое значение обрядам, двуперстию? Ведь религиозная основа не в этих обрядах, а совсем в другом?» — «Ну это все логика и рассуждения, а религия — дело слепой веры! Впрочем, мы после с вами об этом поговорим». — И стал с увлечением показывать свою фабрику… И еще вопрос — кто больше сумасшедший, тот, что вокруг дерева ходит, или этот.
   </p>
   <p id="6d5edadd-18a5-4fa9-ad83-5332cdf3e149">
    — Я большую статью теперь пишу. И все эти наблюдения мне были очень важны. Помните, у меня был день газет. Я его как отдельную главу включил в эту статью.
   </p>
   <p id="f9b0cd26-65ac-4542-b524-5f2fba04d7de">
    — Знаете изречение Паскаля: «Если б наши сновидения обладали тою же последовательностью, как то, что мы переживаем наяву, то мы бы не знали, что сон и что действительность».
   </p>
   <p id="d90e5470-6eb6-496e-b36d-7d045b5a7361">
    — Я говорю, что это верно только отчасти и с внешней стороны, а разница между бодрствованием и сном гораздо более глубокая. Во сне мы лишены нравственного чувства, или если не лишены, то оно в значительной степени ослаблено. В полном сне мы и снов не видим, а границу между сном и не сном, так же, как и между безумием и нормальным состоянием, провести нельзя. Во всяком случае, во сне мы часто делаем поступки мерзкие, и если смутно и сознаем, что поступаем гадко, то все‑таки спокойно продолжаем их делать и не можем остановиться. А наяву, раз я сознаю, что я делаю гадость, я всегда могу остановиться. И в этом глубокое различие.
   </p>
   <p id="907a56de-a58b-4adb-bd49-da01abe59d5a">
    — Я провожу параллель: один безумный тем отличается от разумных, что он думает несогласно с ходом их мысли. Но когда одинаковое безумие охватывает многих, то их уже нельзя отличить от разумных. А я говорю: нет. Потому что у безумного, как и у спящего, если не атрофировано, то значительно ослаблено нравственное чувство. И в этом его главное отличие от разумных.
   </p>
   <p id="b316c5e6-41c9-4a28-86c5-89941747afe8">
    — Это рассуждение служит введением в мою статью. Оно важно, между прочим, тем, что когда так думаешь, то не можешь осуждать или испытывать недоброжелательства к людям. Нельзя винить человека в том, чего он не сознает.
   </p>
   <p id="b89a29bc-33de-4224-ac35-20f3b7434ec8">
    Л. Н. вспомнил изречение Шопенгауэра о том, что когда люди осуждают друг друга, они поступают, как собака, которая лает на собственное изображение в зеркале.
   </p>
   <p id="3ac73e6f-1c55-46d2-84a9-2e1546f2fcce">
    — Мы в других видим то зло, которого не замечаем в себе. Я непременно включу это в «На каждый день».
   </p>
   <p id="a5921ff6-57ae-4a40-a6ba-c163b3846f76">
    Я сказал Л.H.:
   </p>
   <p id="a7656507-831d-4344-b8fe-e454709155b8">
    — Здесь опасно только, чтобы не сделать вывода, что они отпетые и с ними ничего не поделаешь. И вообще возникает основной философский вопрос о свободе воли.
   </p>
   <p id="485fd19f-45db-45c2-84a1-6e35829000fd">
    — Разумеется, и несомненно мы не можем знать: во всякий момент человек свободен, и в нем неожиданно может проявиться нравственное чувство.
   </p>
   <p id="d670d26c-ae5b-45db-b925-6b5c180b8258">
    Я сказал, что в большей или меньшей степени мы все глухи — один к одному, другой к другому. На это Л. Н. заметил:
   </p>
   <p id="e982f104-6618-4a13-aeb2-c7a64b5e3cd4">
    — Но бывают такие чуткие, душа которых сразу открывается на все хорошее. Общение с ними так радостно. Я одного такого крестьянина у Чертковых встретил.
   </p>
   <p id="5782ac89-94ce-4177-bad7-7b139212d38b">
    Л. Н. еще рассказывал про ужасную работу нескольких сот девушек на ткацкой фабрике:
   </p>
   <p id="e9447f7a-2d4b-4aaf-97dc-47a5627dc5f9">
    — Они работают двенадцать часов в сутки с часовым перерывом на обед и чай. Я смотрел: это ужасно напряженная, бессмысленная работа. Она должна на небольшом пространстве следить за станками, на которых между натянутых ниток постоянно проходит поперечная нитка, и в случае, если нитка оборвется, она там что‑то поправляет. Эта работа ужасна по своему невыносимому однообразию и требует напряженного внимания. Они хорошо зарабатывают, кажется 25–28 рублей в месяц. Но жизнь на фабрике развращает, и потребности растут соответственно увеличению заработка.
   </p>
   <p id="99974dac-bcfc-4cdd-ac09-63f975e49b93">
    Л. Д. Николаева рассказывала про своих знакомых Р… и про разногласие в их семье. Отец желает, чтобы дети учились в учебных заведениях, а мать других взглядов.
   </p>
   <p id="843257f7-8ddd-45f2-8318-aaa4c6e1ae06">
    Л. Н. по этому поводу сказал:
   </p>
   <p id="5592b26b-ed53-4a75-952c-6eb30c27969f">
    — Я, когда гуляю в незнакомом месте, постоянно ошибаюсь и попадаю не туда. У Чертковых совсем рядом живут другие дачники. Я шел раз с прогулки и по ошибке зашел к ним, думая, что пришел домой. Вижу, стоят господин и две дамы. Я думаю, что они ко мне пришли. Я поздоровался и говорю: «Извините, мне нужно работать, я пройду к себе».
   </p>
   <p id="11733501-ba10-489f-bacc-3e674d4cf62c">
    — Они еще что то спросили, а я опять: «Нет, вы меня извините, я сейчас не могу», и пошел в дом. Они поняли мою ошибку, и господин сказал мне, что я ошибся. Я спохватился, стал извиняться и ушел. Таким образом я с ними познакомился и потом из учтивости зашел к ним. У них двое маленьких детей. Старшую хотят отдавать учиться, и мать хотела, как она говорила, со мной посоветоваться о воспитании детей. У них живет, кажется, француженка, про которую баба, их прислуга, мне сказала, что она «на разных языках обучает». Я стал этой даме советовать, чтобы она ни в каком случае не отдавала детей в учебные заведения. Разумеется, мои слова будут совершенно напрасны. Она тоже говорила, что муж непременно хочет, чтобы дети учились в гимназии. Это какое‑то стадное повальное безумие.
   </p>
   <p id="77a7068d-4a2b-4607-80a0-e80cd33bd6a0">
    Николаева рассказывала о Сутковом, который приехал с сестрой и живет в сарае в Ясной на деревне. Работает он так хорошо, что на косьбе идет первым. Мужик, у которого в Ясной он живет, не нарадуется и говорит: «Я бы и за девять рублей такого работника не нанял, а он даром работает».
   </p>
   <p id="f0788772-1cfc-4115-a5af-53074d6c6d02">
    Сутковой с сестрой были у добролюбовцев в Самарской губернии и вынесли очень хорошее впечатление. Сам Добролюбов теперь в Ташкенте.
   </p>
   <p id="9baddf3c-5234-4bde-8d2f-55c242fa4f7d">
    Я спросил Л. Н., почему Добролюбов поехал в Ташкент. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1d59eef5-65be-47ef-882f-71ca8da5317d">
    — Там у него есть последователи. Вы не видали Репина? Он сюда приезжал, бывший офицер, очень милый, хороший человек. В Ташкенте он подпал под влияние Добролюбова и, как говорят, отчасти от этого сошел с ума. У меня была его жена.
   </p>
   <p id="6fcbce4e-b554-41ac-b022-59036fda0a60">
    Л. Д. Николаева сказала:
   </p>
   <p id="b6d0c2e2-e1e4-44eb-ab80-a2b47e8ee613">
    — Сутковой рассказывает про Добролюбова, что он говорит, что нужно постоянно молиться.
   </p>
   <p id="ee3b515f-a0c0-4c0e-a2a9-cbe573f28ad3">
    На это Л. Н. заметил:
   </p>
   <p id="e416113a-14b0-4eda-9257-1479272b12d6">
    — Да, только слово «молитва» — опасное. Мы слишком привыкли под молитвой подразумевать просьбу, а просить не о чем и не у кого.
   </p>
   <p id="82bfd018-c7ea-4aaa-a3f7-9dc06b6e0c34">
    Л. Н. сказал мне и Николаевой:
   </p>
   <p id="0a801a3b-721a-4bcf-8c7d-0e084d58d6e5">
    — Вы знаете, Софья Андреевна очень возбуждена, у нее очень тяжелое нервное состояние; так я вас предупреждаю, чтобы вы имели это в виду.
   </p>
   <p id="2e8f3ada-f6b7-4baf-b4a1-78379e4c942c">
    Я сказал, что уже знаю об этом. Николаева сказала, что у Софьи Андреевны, кажется, сердечный припадок.
   </p>
   <p id="57f736eb-561d-4f00-9c8b-d80644263bd8">
    Л. Н. возразил:
   </p>
   <p id="32d41a9b-1667-4310-9223-70a095ef53d1">
    — Нет, это такое истерическое состояние.
   </p>
   <p id="c9652e8e-5114-465f-9a8f-b239a11dcd27">
    Он все время спрашивает у всех, где Софья Андреевна, и беспокоится о ней.
   </p>
   <p id="bc888328-2472-4820-a0b9-aa823e28ee67">
    Когда мы еще играли в шахматы, он спросил Филиппа:
   </p>
   <p id="68d5c99a-2535-43e0-b391-3775ad8683ee">
    — Что, Илья Васильевич приехал?
   </p>
   <p id="1dbc6634-e52a-421b-ac2c-e49aeac25672">
    — Нет еще, ваше сиятельство.
   </p>
   <p id="9c91026b-3924-4ad5-880e-66f07d774bc4">
    — Ах, ах, как я боюсь за него!
   </p>
   <p id="65730a27-112e-423a-a951-076426be92fb">
    Я спросил:
   </p>
   <p id="dd7bda04-f15b-44e7-8398-a524f22929dd">
    — А что, Л.H.?
   </p>
   <p id="c5dd66cb-35c2-4664-a140-f56b31c218a9">
    — Он в Туле.
   </p>
   <p id="91a4ef4b-0137-4a1b-b527-b4f369cd9f63">
    — А, а… (с ним изредка бывает запой).
   </p>
   <p id="70120520-7d57-442f-ab18-cca0105fe17e">
    Но на этот раз он приехал скоро и вполне благополучно.
   </p>
   <p id="e0b4dbc9-4ff9-45a9-94e4-7fef0187d5df">
    Еще при Александре Львовне Л.H., сидя в кресле, рассказывал:
   </p>
   <p id="b034ac45-1cca-442f-851a-d6f0c3db4e54">
    — Как хорошо было у Чертковых, что Илья Васильевич и вообще все сидят за одним столом. Естественно, старшим
   </p>
   <p id="36e5838d-d222-4c07-adfe-46e54d30b711">
    — Владимиру Григорьевичу, уж не говорю — мне, старику,
   </p>
   <p id="72944b53-91dc-48cf-879a-f3605e88dc32">
    — уступают первые места; но все сидят вместе, идет общий разговор — так это радостно.
   </p>
   <p id="33fa717e-9d20-4d03-9361-4d04456e90d5">
    Александра Львовна сказала:
   </p>
   <p id="30826797-bdf0-4e3c-9de6-a93aae7d50b6">
    — В первый день кажется немножко странным, а потом привыкаешь, и это очень радостно. Как жаль, что у нас в Ясной этого невозможно сделать.
   </p>
   <p id="a296bc3b-d290-482e-9818-27566c65a54c">
    Л. Н. рассказал, как их пригласили на кинематографическое представление в оба сумасшедших дома в один день. Он даже собрался было пойти и туда и туда, но они узнали про совпадение и в Троицкой больнице отложили на другой день, так что они были на обоих представлениях.
   </p>
   <p id="50219f3b-f822-4251-ad1b-14895051b14f">
    Александра Львовна рассказывала со слов докторов, что больные особенно любят танцы. Когда играют русскую, все пускаются вприсядку и, говорят, с непривычки даже жутко смотреть. Один больной устал ногами, сел на пол и стал руками по полу отбивать такт.
   </p>
   <p id="024a66c2-f9fa-416b-8155-809bd5185263">
    Пришла Мария Александровна. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="83982395-ce92-4504-9fa7-912a360e0947">
    — А, вы тут, а я и не знал. Только нынче мы были у вас.
   </p>
   <p id="b583e6ed-9548-4418-8129-0b7cac4a7e04">
    Потом за чаем он сказал:
   </p>
   <p id="64324187-daf7-4df3-9da3-74d64829595e">
    — Мария Александровна отдает визиты, как коронованная особа, в тот же день.
   </p>
   <p id="fbc01787-caf9-4b38-9947-c8502230a14f">
    Мария Александровна подсела ко Л. Н.
   </p>
   <p id="e3fa29db-5e16-4c5b-b325-4e405465d641">
    Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="57b9faf6-95a7-4334-be00-965e3fc0c209">
    — У меня, Мария Александровна, постоянно все новые молитвы бывают. Теперь мне очень помогает молитва благодарности: я благодарю за то благо, которое у меня есть, и это очень хорошо действует.
   </p>
   <p id="e31574b7-ff32-4445-8105-5662220f329f">
    Мария Александровна спросила его:
   </p>
   <p id="5a628cd7-a8b3-4d81-86c4-5799e098ebe1">
    — Л.H., вы помните молитву: «Господи, Владыко живота моего»?
   </p>
   <p id="170a1b80-fbbb-4cea-a660-8b2260094853">
    — Как же, это превосходная молитва, я всегда любил ее.
   </p>
   <p id="bf22fc01-bed4-4ca2-b45b-b1f8cdcab24d">
    — Помните, как там хорошо в конце: «И не осуждати брата моего»?
   </p>
   <p id="dc2d7e8f-cc27-44c3-88f9-1c51d9ffdec9">
    — Да, да.
   </p>
   <p id="bf3da6a7-50b1-4bed-8aaa-e3d1f56cd789">
    Перед чаем все сошлись, кроме Софьи Андреевны. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="574af8fe-a23a-4bf4-95c5-b95c77cad358">
    — Ну, Душан Петрович, давайте вокруг стола бегать наперегонки и Мария Александровна тоже.
   </p>
   <p id="055d5e76-2ea8-428b-bd2e-f3ab70a17250">
    — Этот номер не пройдет, — ответил Душан Петрович.
   </p>
   <p id="1fdfc7df-1877-4f97-b7d2-b8a10f9eb708">
    У Чертковых в Мещерском была наружная лестница (самая обыкновенная лестница), по которой поднимались во второй этаж, когда Анна Константиновна спала, чтобы не будить ее. Илья Васильевич хвалился, что он влез по этой лестнице даже с полным стаканом горячего чаю. Раз Л. Н. вздумал тоже полезть, но Илья Васильевич сказал ему: «Нет, Л.H., этот номер не пройдет».
   </p>
   <p id="a56948fc-dd4c-4c9a-8ed0-f8ebe71db853">
    Мы все сели за чайный стол, а Л. Н. остался еще в своем кресле и тихо говорил с Марией Александровной. По отдельным словам, которые до меня долетали, я слышал, что он говорил о Софье Андреевне. Скоро пришла Софья Андреевна, села около самовара, а Л. Н. сел на свое обычное место.
   </p>
   <p id="bbc627c2-9d97-4e49-89bf-96b8a720e24f">
    Мария Александровна за чаем очень хвалила Суткового и его сестру, хвалила его спокойствие. У Марии Александровны сено надо было убрать, а Сутковой с сестрой пришли и стали ей помогать. Заходила тучка, и Мария Александровна стала волноваться, что ее сено испортится. А Сутковой и говорит ей: «Зачем вы беспокоитесь? Значит, так нужно».
   </p>
   <p id="6e1f1537-4c7f-4790-9343-3b113b4da5cc">
    Мария Александровна ответила ему: «Это вы так можете рассуждать, а я еще до этого не доросла. Я хочу, чтобы дождь не вымочил моего сена».
   </p>
   <p id="18a02d15-e155-4557-97bf-03810ea91edb">
    Л. Н. ел клубнику и стал угощать меня. Я сказал ему:
   </p>
   <p id="0a07dae1-f6d8-4e20-85ed-f454fbfa9e7e">
    — Это вам, молодому человеку, можно есть ягоды, а мне на старости лет нельзя.
   </p>
   <p id="4040d402-7a9c-4bf9-864a-f3bc1fde9f76">
    Л. Н. рассмеялся.
   </p>
   <p id="f521a7e3-9b82-45f8-86bc-575365b57d64">
    Он рассказывал еще про сумасшедших:
   </p>
   <p id="af885abe-6e95-42d7-a43a-a85bcd0f6e4c">
    — Доктора с ними очень хорошо обходятся. Я говорил им, что можно только тогда это вынести, если смотреть на больных, как на материал для работы, а если видеть в них человека, то этого долго выдержать нельзя.
   </p>
   <p id="a36e9c92-673d-49aa-83d8-c701662f45ad">
    Софья Андреевна заметила, что больные должны это чувствовать. Л. H. возразил:
   </p>
   <p id="a059879f-067f-4871-8e36-8c8834a5d84a">
    — Нет, они очень хорошо с ними обходятся. Я даже удивился. Старший врач в Мещерском, — там больше шестисот больных — а он всех по имени — отчеству знает, всякого спросит: «Как вы сегодня, Марья Ивановна?» Или: «Вы как себя чувствуете, Николай Петрович?»
   </p>
   <p id="4d0f32a1-288f-438a-8d88-9cd7d0a051c0">
    — Больные у них разделяются на беспокойных, полу- спокойных и тихих. Есть еще патронат, которые живут по деревням, и пенсионеры, живущие в платных комнатах. Беспокойных никогда не связывают, их только держат руками и помещают в комнаты, где все обито мягким, а в окнах такие толстые стекла, которых никак нельзя разбить. Иногда резкие припадки случаются с ними внезапно. У них есть всякие мастерские, и однажды один больной совершенно для всех неожиданно в мастерской топором убил кого‑то из служебного персонала больницы. Меня к беспокойным сначала боялись пустить, а потом приняли все предосторожности. Я видел — кругом стояли служители и держали руки наготове, чтобы сейчас же схватить и удержать больного, если он кинется.
   </p>
   <p id="9b169a6a-8104-47d5-9b8c-7cebde5bdd5a">
    — Мы с Владимиром Григорьевичем зашли к беспокойным женщинам. Одна сразу кинулась к нам и закричала: «А Толстого к нам привели! Толстого!» И стала еще что‑то кричать — ее схватили, а другая, в одной рубашке, оголилась и стала делать ужасные, цинические жесты. Мы с Владимиром Григорьевичем поскорее убежали оттуда.
   </p>
   <p id="f08677ed-08a5-4e70-b344-6df4e6f7bf37">
    — Самое тяжелое — это в Троицкой больнице разряд испытуемых. Это большей частью преступники, преимущественно политические. Один, например, присужден был к смертной казни за убийство, и ему смягчили наказание на двадцать лет каторги. Их испытывают, так как среди них подозреваются симулянты. Я с одним беседовал. Он очень умный революционер и, очевидно, совершенно развитой человек. Он говорил со мной, опровергал мои доводы, отлично знает то, что я писал. Доктор мне тихо сказал: «Спросите его, кто он». Я спросил. Он нехотя пробормотал: «Я Петр Великий». Очевидно, ему стыдно было это мне сказать, потому что похоже, что он здоров и симулирует сумасшествие.
   </p>
   <p id="276ef7bc-30a5-4737-b046-59ae9f1264a6">
    Л. Н. рассказывал про скопца из Кочетов, который приезжал в Мещерское:
   </p>
   <p id="84282994-79f4-416e-8927-de999b99d529">
    — Ему Владимир Григорьевич со свойственной ему аккуратностью написал свой адрес со всеми подробностями. Он почему‑то стал в Козловке расспрашивать, и ему все напутали и направили его в Смоленскую губернию, так что он уже через Москву добрался до Чертковых совершенно без денег. Ему Саша предлагала, но ему уже дали Чертковы. Он очень интересный, хороший, умный человек. Скопцы — все вегетарианцы, вина не пьют.
   </p>
   <p id="0e354cfc-3d32-4610-b481-d73c59cf2b33">
    Почему‑то заговорили об O. K.Клодт и хвалили ее. Разговор зашел вообще о чертковской колонии. Николаева вспомнила про девицу П., которая приходила к Л. Н. со своими жалобами на родных, на свое трудное положение и, кажется, просила помощи. Она ушла от Л. Н. очень разочарованная. Теперь она у Чертковых в Телятенках. Николаева ее защищала. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="801ebbfd-602d-4a8f-b79c-57b1da35ba43">
    — Она стала жаловаться на своих родных, на трудную обстановку — да у кого же из нас она легкая? Я вспоминаю рассказ Михаила Сергеевича, только я не сумею рассказать, у меня не выйдет. — Все тут сидели, и каждый про свои болезни рассказывал. Один говорил, что он принимает от зубной боли, другой — что он принимает висмут; всякий говорил про
    <i>
     <b>
      свою
     </b>
    </i>
    болезнь и лекарство, которое
    <i>
     <b>
      он
     </b>
    </i>
    принимает. Юлия Ивановна лежала на кушетке и молчала, а потом встала и своим грубым голосом медленно сказала: «А я никогда висмута не принимаю». — Так вот у каждого из нас есть свой висмут, только не надо с ним лезть к людям.
   </p>
   <p id="938f967f-c982-41ef-bb6c-5a981c6efdbd">
    О кинематографе Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="f79f8e7e-91c0-4f72-b80d-5b17a6882f2c">
    — Мне уж кинематограф оскомину набил. Эти быстрые ненатуральные движения… Там какой‑то негр снопы накладывал на воз с необычайной быстротой.
   </p>
   <p id="88febda4-e44d-4236-a22d-e241ad0e1ec5">
    Мария Александровна заметила, что когда она смотрела отъезд Л. Н. из Ясной Поляны, ей очень понравилось. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="77a84daf-44c6-46fe-8b43-7d78f069b10d">
    — Там в программе предлагали отъезд из Ясной Поляны и приезд в Москву, но я просил этого не показывать: мне неприятно было бы смотреть, и кроме того, я боялся, что эти картины, соединенные с моим присутствием, могут вызвать возбуждение больных.
   </p>
   <p id="6ee65cba-7151-4dd2-aa9a-189ff30afd69">
    По поводу рассказа Л. Н. о негре в кинематографе я вспомнил и рассказал Л. Н. про случай с борьбой на приз в сто тысяч долларов в Нью — Йорке и про последовавшее после победы негра избиение негров.
   </p>
   <p id="2635d015-b29a-460b-a73e-812ccca61907">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="3ba14bac-7e5b-464a-accf-0a0eaf582ec4">
    — Да, Das alles wie Wasser auf meine Muhle fallt! («Все это падает, как вода, на мою мельницу» — немецкая поговорка.) Говорили еще о казни Лиобёфа в Париже. А потом Николаева сказала, что ее маленький Левушка заговорил. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="3484c328-9ac3-4afe-91a8-97f9a1434336">
    — Что же вы самого главного не рассказали?! Об этом висмуте всегда интересно рассказать.
   </p>
   <p id="547d1a8a-8e98-4df6-b002-d88cc29fc58d">
    Николаева сказала:
   </p>
   <p id="93e64db9-330d-48c0-bd53-bbe3ad22fc94">
    — Я уж теперь не знаю — про что не нужно: я всегда все рассказываю, а интересное не рассказала.
   </p>
   <p id="da6c8851-0a7d-4eb5-bd51-0f3a57ac96ab">
    Я стал собираться домой. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="001049c8-cb06-4ff4-8ece-4818f340d85d">
    — Ну, я еще одно расскажу, а потом — одиннадцать часов — пора спать. Скопец отправился домой и поехал с нами в одном поезде. Я хотел дать ему
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    к Тане. В дороге я пробовал писать, но трясет и ничего не выходило. В Туле поезд стоит долго. Я вышел на станцию и стал писать. Я пишу и вдруг замечаю — один человек, другой; еще и еще, и мало — помалу я чувствую, что азоту становится все больше, а кислороду все меньше и меньше. Сделалась целая толпа. Кто‑то сунул мне карточку подписать, за ним другой
   </p>
   <p id="d97afb55-732e-43c7-a2d1-b7cad6dca987">
    — и не успел я оглянуться, штук двадцать — правда, Душан Петрович? — карточек мне надавали. Наконец нас так стиснули, что мы поскорей поспешили к поезду и насилу добрались до вагона.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
