<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-14_1909-08-14"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="65ad1c72-9c0a-4c0d-8eb8-c6dda309025d">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1909-08-14">
         14 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Когда я приехал, сидели еще за обеденным столом в саду, и Л. Н. читал вслух книжку Щеглова о Гоголе. Кончили первую главу и перешли на балкон. Стали говорить о Гоголе. Л. Н. говорил о том зле, которое с легкой руки Белинского произвели Михайловские, Писаревы и т. п.
   </p>
   <p id="caf29f60-cc85-4b97-905b-74e48c41d107">
    Потом, немного погодя, он вдруг сказал:
   </p>
   <p id="6e4815de-c76e-4bee-b5d2-5a54554ac35c">
    — Да, сложны пути Господни! Вы не знаете, к чему я это сказал? Да и нельзя узнать. У меня сложная филиация мысли: я вспомнил статью, которую читал в «Русских Ведомостях» о самоубийствах малолетних. У нас в России их больше, чем где‑нибудь во всем свете. И знаете — главная причина — эти Михайловские и тому подобные писатели. И это не парадокс, а для меня так же несомненно, как то, что если я сейчас толкну этот стул, то он упадет. Когда у людей нет не только никакой религиозной основы, а им еще внушается, что вся религия — это ненужный вздор, то ничего другого и не может получиться.
   </p>
   <p id="4936cabc-bd35-445d-9f67-28621a7fb426">
    Потом читали дальше. Сначала Л.H., а потом С. А. Стахович.
   </p>
   <p id="bf93977a-2d45-4cfd-9a99-11e6c77fc0d0">
    Л. Н. очень не понравилось
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Гоголя в Оптин монастырь с просьбой, чтобы о нем молились.
   </p>
   <p id="cf8d3aaf-4ba8-4c1f-8445-2aeb4291752a">
    — Очень нехорошее письмо, — сказал Л. Н. — Жалкое ка- кое‑то самоунижение и в то же время — преувеличенное значение своих писаний. Fais ce que dois (делай, что должно), а думать заранее, что это что‑то важное, никак нельзя. Может быть, это ни на что не нужно и ничего не выйдет из этого.
   </p>
   <p id="b270d0bc-0b7c-4006-9c94-f83d2a4f807a">
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    о том, сколько и как Гоголь переделывал свои вещи, Л. Н. очень понравилось.
   </p>
   <p id="b5c28ba4-c226-450b-b9f2-0dd46a688c01">
    Сцена знакомства с отцом Матвеем, когда тот назвал Гоголя «свиньей», — ужасна. Зато
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    отца Матвея (не к Гоголю — тех не сохранилось) Л. Н. понравились. Он сказал:
   </p>
   <p id="dab4dc6a-c4f1-4375-9a88-4b9d2753a2ec">
    — В них хороший тон: это настоящая мужицкая грубость, но простые хорошие чувства.
   </p>
   <p id="7fbd31ba-0ebe-425f-9054-3d71dac232d6">
    Пошли наверх. Играли в шахматы. За чаем было довольно весело: шутили и смеялись. Л. Н. вспоминал какого‑то священника, Ивана Петровича (кажется).
   </p>
   <p id="f854ef41-eefa-49c9-b7ed-3d63878ea7de">
    — Помнишь, Машенька? Он был простой такой, никаких вопросов для него не существовало: он делал свое дело, как ремесло, как какой‑нибудь шорник; выпивал — я пьяненьких люблю — и был премилый человек. Среди священников я много знал очень милых людей.
   </p>
   <p id="a577903b-978d-4cdf-9770-15c5ae998524">
    Л. Н. очень трогательно заботился по поводу сборов Марии Николаевны на другое утро к обедне, чтобы не забыли предупредить кучера, чтобы ее разбудили. Потом попросил притащить какой‑то складной стул, который ему подарила Татьяна Львовна, предлагая Марии Николаевне взять его с собой в церковь. Когда стул принесли, Л. Н. расставил его и, чтобы демонстрировать его удобство, заставил меня сесть. Я сел, но стул подо мной провалился, и я при всеобщем хохоте полетел на пол.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
