<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-06_1910-07-06"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-06" to="1910-07-06"/>
    <date type="editor">
     6 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ab4081a7-f2bf-4a16-9ab1-c436c82525c5">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-06">
         6 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Днем была у нас Александра Львовна, рассказывала, что Софья Андреевна кричала Л.H.: как смеет Владимир Григорьевич сидеть так близко рядом с ним.
   </p>
   <p id="d25772e9-1e96-48a0-9f38-e42925b66ff5">
    Софья Андреевна поехала к Звегинцевой и заезжала также к Чертковым, узнать о здоровье захворавшей Сонечки (дочери Андрея Львовича от первого брака)…
   </p>
   <p id="aaff74b9-a37e-43a1-8e5d-ce4b9fc9ced7">
    Первый вопрос ее был:
   </p>
   <p id="de5da863-9079-4f63-acd7-0aaa3bbf1355">
    — Л. Н. был у вас?
   </p>
   <p id="5d844984-28de-4828-bbee-1dba791e2f9c">
    Я приехал в Ясную в начале девятого. На балконе были Л.H., Софья Андреевна, Лев Львович, Сутковой и Николаев. Я застал конец разговора. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="8f912215-ff20-4c72-9560-ba4cf252831e">
    — То, что мы лучше всего знаем — я подчеркиваю каждое слово, — мы меньше всего понимаем: себя, свою душу, Бога. Как только мы хотим определить это словами — ничего не остается.
   </p>
   <p id="0bfc8881-5c3e-4413-9260-547833f1dae1">
    Все встали и собрались идти наверх. Уже стоя, Сутковой сказал Л. Н. о хорошем влиянии, которое оказала на него книга «Воспитание воли» Пэйо.
   </p>
   <p id="460139bb-32a7-413a-8aa8-159cd3c07a8f">
    Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="522d6d41-7aa3-436f-be5f-23381fb73bee">
    — Метафизическое понятие воли вносит только путаницу. Нужно говорить не о воле, а об усилии, как в Евангелии сказано: «Царство Божие силою берется».
   </p>
   <p id="557ab795-efaa-4c9b-b2e2-0fbef221a5ef">
    Подъехал Владимир Григорьевич. Пошли наверх.
   </p>
   <p id="d147d069-baa8-4574-b7da-b6adbbe57c88">
    Наверху мы с Л. Н. играли в шахматы. Владимир Григорьевич пошел вниз ко Льву Львовичу.
   </p>
   <p id="748c36a1-fde8-4d72-9996-1050ae2b208b">
    Софья Андреевна сказала:
   </p>
   <p id="ba3058c5-8c65-424e-9956-605755c19d16">
    — Как скучно — мне нужно идти корректуру делать.
   </p>
   <p id="358584b5-04d4-4420-a3e6-bcdfb44f739e">
    Минуту спустя она сказала:
   </p>
   <p id="0e747d35-4461-4f01-bf86-372351562fe6">
    — Нужно что‑нибудь делать, буду шить юбку Марии Александровне.
   </p>
   <p id="e61b26ed-6045-4a9e-a2ad-c6428db60af1">
    Софья Андреевна принесла работу и села тут же. Пыталась опять вмешиваться в шахматную игру. Потом ее отозвали к приказчику. Пришел Владимир Григорьевич. Л. Н. передал ему какое‑то
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    и сказал:
   </p>
   <p id="6304b14f-7d22-40d2-957b-1732b3977ee3">
    — Прочтите после. — Потом встал и сказал: — Я чувствую себя сегодня так, как будто мне семьдесят лет, а не шестьдесят.
   </p>
   <p id="93b59432-9206-40b5-9b69-563a51689e26">
    Л. Н. пошел с Владимиром Григорьевичем в кабинет. Лев Львович взял меня под руку и повел вниз показывать свою работу. Он лепит Илью Васильевича и собирается лепить Софью Андреевну и Л. Н. Он мне еще показывал фотографии своих прежних работ.
   </p>
   <p id="247dc6be-489b-43e7-85b0-41abdaf503cd">
    Мы вернулись наверх. Л. Н. и Владимир Григорьевич были уже в столовой. Я предложил поиграть на фортепиано. Л. Н. хотел позвать Софью Андреевну. Я пошел за ней. Она разговаривала с приказчиком и просила подождать минут пять.
   </p>
   <p id="5f6f084a-aaf8-4f7f-8c07-2e06303d8ca8">
    Я играл сонату Бетховена ор. 90, Es‑dur’Hyro рапсодию Брамса и g — шоИ’ную балладу Шопена. Кроме баллады, все оставило всех равнодушными. (Впрочем, Владимир Григорьевич на обратном пути говорил мне, что ему очень понравилась рапсодия Брамса).
   </p>
   <p id="46a262be-813f-4f90-b400-b3759087932e">
    Л. Н. спрашивал Суткового, который любит простую музыку, а серьезную мало слыхал, о впечатлении, которое он получил. Л.Н. потом сказал мне:
   </p>
   <p id="346ef9d6-ed63-4b97-b4bc-3b91d3f826f1">
    — Оказывается, как я и думал, Бетховен не произвел на него никакого впечатления, Брамс — показалось недурно, а Шопен местами произвел сильное впечатление.
   </p>
   <p id="5c293b3d-cfa0-460d-9e86-08c19df49cd8">
    Потом был интересный разговор, который я тут же записывал.
   </p>
   <p id="5e893181-c535-4e2c-89a6-8078d6cfd187">
    Сутковой сказал Л.H., что на него кроме книги Пэйо большое влияние произвела также книга вегетарианца доктора Зеланда.
   </p>
   <p id="594d9183-9b7e-4326-8f97-83177335aec5">
    — Я избегаю таких терминов, как воля: они трудно определимы, заводят в метафизику и только вносят путаницу. Если понимать волю, как Шопенгауэр — у него воля — все, основа жизни, Бог, — тогда я согласен, а так я предпочитаю говорить — усилие.
   </p>
   <p id="696293cc-5daf-48c0-ab0a-fcb92485da94">
    — А что такое усилие?
   </p>
   <p id="ee4a1839-42cb-4bbe-853e-7e3e1b7cdbed">
    — Усилие? Усилие — это упражнение нашего духовного начала.
   </p>
   <p id="b3e0917f-d840-4044-8fb4-1bdb5b289ec3">
    — Добролюбов говорит, что не надо бороться с мелкими страстями, — сказал Сутковой, — а нужно освободить Бога в себе, а если божественное начало во мне проявится, то мелкие страсти и соблазны сами отпадут.
   </p>
   <p id="dfa5d900-eaa0-4bd3-bcb2-6e51bb55d155">
    — Аминь, аминь… Это с другой стороны то самое, что я говорю.
   </p>
   <p id="d3a89837-11fc-4d74-8427-daf1d6611789">
    — Вообще все определения опасны — сказал я, — даже такие, как усилие, рост, потому что они заимствованы из материальной области и потому неприложимы к духовному началу, которое не может ни расти, ни изменяться.
   </p>
   <p id="141ac091-dd59-41f8-ae05-0c6e5b5389ca">
    — Разумеется, но усилие и не относится к духовному началу. Духовное начало вечно и не может ни расти, ни изменяться; но наша деятельность состоит в том, чтобы все расширять пределы, в которых оно проявляется. Мы должны делать усилие, чтобы устранять все, мешающее его проявлению.
   </p>
   <p id="d429215a-8ec6-4f6e-af85-cda22bec4aba">
    — Вы, — сказал Чертков, — все это лучше меня скажете, но мне кажется, что усилие непременно должно быть во имя чего‑нибудь. Прежде должно быть во мне нравственное начало, во имя которого делается усилие, а усилие само по себе ничего не стоит, да и невозможно.
   </p>
   <p id="df14623d-4402-4bd8-bc91-a835f508038c">
    — Совершенно верно! А всякое усилие радостно и дает благо. Даже в грубоматериальной области: чем меньше есть, тем больше удовольствия дает пища — не говорю уже о половом воздержании. Я очень люблю превосходное изречение Магомета: «Самая вкусная пища — это дурное слово, которое не сказал, а проглотил у себя во рту».
   </p>
   <p id="bfca5ee2-6d87-41f6-bd13-00a88f65cfd7">
    Потом Л. Н. прибавил:
   </p>
   <p id="dbf63242-4743-4e10-bf08-ec61fd92bb26">
    — Сознание своего «я» — это сознание божественного начала в пределах. Сознание божественного начала вне моего «я» — это Бог.
   </p>
   <p id="0ed1ed40-feaa-4db8-bed0-5820d21dfdb9">
    Сутковой сказал:
   </p>
   <p id="a427faeb-044d-45d5-a995-b3f027635a74">
    — Добролюбов разделяет людей на таких, которые в религиозной области перехватывают, и таких, которые недохватывают. Первые — это церковники, а ко вторым он причисляет вас, Л. Н. У Добролюбова главное — молитва.
   </p>
   <p id="09a1f171-0dfd-4275-9e75-913096c73a40">
    — Зачем молитва? Это мистицизм.
   </p>
   <p id="1ffad97d-43ef-4515-b51a-497c0a25c9bd">
    — Что такое мистицизм?
   </p>
   <p id="09d63923-0c78-4b92-a605-1cef35413a2a">
    — Мистицизм состоит в том, чтобы оперировать над тем, что есть основание жизни.
   </p>
   <p id="a8a9de3a-3f39-493e-95a9-8f1b6bcf8799">
    — Я не добролюбовец, а только передаю его ученье. Они говорят: когда мы друг с другом общаемся, может быть, что мы и без слов будем понимать.
   </p>
   <p id="bd161378-4895-4b21-89ba-8781d6652fe4">
    — Это, как исцеление больных? — спросил Л. Н.
   </p>
   <p id="f4fe9bdc-f6d8-414f-b445-329ee003f706">
    — Ну как же — влюбленные понимают друг друга через пожатие руки, с одного взгляда.
   </p>
   <p id="66e8783c-d122-4b53-ae74-0726addab2c2">
    — Это у них значит только, что они готовы к половому акту.
   </p>
   <p id="d46dc3dd-b2d8-4c7e-aadd-e349647f4b48">
    — Почему? Может быть просто близость.
   </p>
   <p id="b3d649a0-aca0-4517-8398-a34b9d951abd">
    — Однако всегда этим кончается, — сказал Л. Н.
   </p>
   <p id="e651f4e8-c044-47d9-b19d-d623c8e0db3a">
    — Ну, хорошо, можно просто взять любящих, друзей.
   </p>
   <p id="9bb2ff2c-107d-4fd9-b5e2-14b98d0b721a">
    — Что ж из этого следует? Не то что с другом, с купцом, который хочет надуть, — я вижу по его глазам, а он по моим, что я это понимаю.
   </p>
   <p id="9d849653-35b5-47ed-bb19-8489e1c3ee3e">
    — Слова часто бывают недостаточны для выражения чувств, — заметил Сутковой.
   </p>
   <p id="2c17752b-0cb6-46f6-aff7-75d59fe84a71">
    — Я говорю: есть понятия метафизические, которые надо оставить, — о них нельзя говорить. Как я уже говорил, вам, больше всего мы знаем то, что меньше всего понимаем.
   </p>
   <p id="db4f6b2f-cfad-4d9c-b93c-98f97f35e351">
    — У людей для взаимного общения есть орудия менее грубые, чем слова.
   </p>
   <p id="40ae2f18-0158-484f-8ffc-10e439613362">
    — Да отчего же? — удивился Л. Н. — Да ведь слово, когда я скажу: это сахарница, — никто не подумает, что это корова. Драгоценна эта точность слова.
   </p>
   <p id="c3dfe439-3e24-4416-8e80-fd132451e62b">
    — Точность в ущерб содержанию, — сказал Сутковой.
   </p>
   <p id="ec36a335-cf67-41fa-8c43-bc91a7a16969">
    — Я принужден вам сказать то же, что тем, кто признает догматы: мне это не нужно. Может быть, другим, это нужно. Мне не нужно причастие, а попу нужно. То же и Добролюбов, и я думаю, что не для хороших слов это нужно.
   </p>
   <p id="910e02d2-2bfc-4f00-8110-71deee3a46d8">
    — Для чего же?
   </p>
   <p id="56001bac-e136-480d-96e3-585d9f76f39b">
    — Я не знаю. Мощи, искупление — я понимаю. Мне ясно, что искупление дает веру в спасение; а зачем нужно Добролюбову его молчание — беру свои слова назад — не знаю.
   </p>
   <p id="1cccabc6-432f-46bd-8004-8e739c27466f">
    — Мне нужно, — сказал Сутковой, — учение Добролюбова как противоядие: я весь погружен в научные суеверия и от этого готов впасть в противоположные.
   </p>
   <p id="064a909a-f5e9-4834-8e57-895408c958de">
    — Нужно понять только, что сколько бы мы материальные явления ни складывали в какие‑нибудь формы, из них не выведешь духовного начала. Как поймешь, что понятия о духовном не выведешь из материального мира, — все становится ясно. Еще Кант доказал, что пространство и время только формы нашего мышления. И этого достаточно, чтобы перестать верить в законы материи как основу жизни… Это поразительно, что вы сказали: с одной крайности на другую.
   </p>
   <p id="aae55240-55dd-458d-97d1-b52705fc6ea0">
    — Он хитрый… — сказал Николаев. — Мне кажется, он видит, что мы слабы со своими свободными взглядами, и его интересует узнать, где источник этой слабости — почему друзья Добролюбова оказывают такое сильное влияние?
   </p>
   <p id="f087f8cf-1378-4def-bde5-bf272ad4fcda">
    — Вот, вот, — заметил Л. Н. — Материалистическое воззрение смотрит на последствия. Это самое слабое учение. Влияние! Я один должен жить до самой смерти, а ему важно материальное влияние на людей.
   </p>
   <p id="8b3e7d51-fe06-4f7a-8cde-e95b0a203362">
    — Как же мне одному? — сказал Сутковой. — Вот Колесниченко, с которым я жил: он на моих глазах быстро изменился под влиянием Добролюбова.
   </p>
   <p id="992c7077-e1e3-43d3-8e31-621e80fdec68">
    — Вам—το что за дело? Вам, Сутковому, надо жить. Вы не Колесниченко, а вы Сутковой! Это ясно малому ребенку.
   </p>
   <p id="9dc1b501-357b-404f-9d28-fa2ee2a5cc69">
    — А как же вера? Нужно внушить другому свою веру.
   </p>
   <p id="afd5dc40-48d9-4088-bb92-c40c1f2b90b0">
    — Я совсем веры не признаю. Сознание — вот что нужно, сознание своей божественности. Вера — это то, чего я без памяти боюсь. Я не только не придаю ей значения, а я хочу ее к чертовой матери послать! Потому что суеверие не только в причастии, айв том, чтобы собраться вместе и молчать или молиться. Нужна не вера, а нужно сознание.
   </p>
   <p id="7ffd792e-8dd7-40d9-94c5-0ed4145d5f16">
    — Добролюбов говорит: я знаю, что я в себе найду, ну а если сбился, естественно искать во вне.
   </p>
   <p id="e48964ae-7cc5-400b-885e-bc7ee94444b0">
    — А я скажу: ошибка, что вы ищете внешних последствий: Колесниченко, Добролюбов… Скажите себе, что вы живете только для Бога, что я сейчас с этого стула не встану или — все равно — еще восемьдесят лет проживу, что я сию минуту умру. Это не слова. И тогда не надо никого учить и ни у кого учиться.
   </p>
   <p id="346eabe9-a4cb-48a7-9fd3-7b79b1ffb836">
    — Значит, не нужно, например, читать Марка Аврелия?
   </p>
   <p id="19631a37-55d6-4a93-ba2d-922ec92812fe">
    — Отчего же? Мне радостно. Я сознаю в Марке Аврелии то же, что в себе. Это хорошо сказал Силезиус: «Кто не узнает себя, не узнает Бога». Я узнаю Льва Николаевича в Христе, и потому он мне дорог. Это не самомнение. Во Льве Николаевиче — Бог и в Сутковом — Бог.
   </p>
   <p id="551bd179-4c8e-46b4-9275-8698e5e41505">
    Сутковой еще что‑то возразил.
   </p>
   <p id="74a4db41-77cb-437e-9146-2db8b6274617">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="5481d185-0943-497c-b773-9294a03aff75">
    — Я не говорю, что Марк Аврелий, Шопенгауэр, Христос не могут мне ничего дать. Но я сам должен искать. Впрочем, мы в словах спорим.
   </p>
   <p id="12faafc8-3b2c-4361-b750-c220b22520ba">
    Л. Н. помолчал и, обратившись к Сутковому, сказал:
   </p>
   <p id="bc5ba6c0-c4b0-4f44-8b67-12a9c00f8048">
    — Разговор с вами мне многое уяснил. Материалистический взгляд не может перейти сразу в центр, он непременно попадает в противоположную крайность. Другой приходит к православию, католицизму, а вы тоже пришли к своего рода католицизму.
   </p>
   <p id="c86d65d2-697a-433c-8101-07627dc3d4aa">
    — Мне кажется, что Николая Григорьевича (Суткового) смущает то влияние, которое добролюбовцы оказывают на людей, — сказал Николаев.
   </p>
   <p id="71d022c8-8d3a-49e5-bafa-0d3ce1b76baf">
    — Вот Леонид (Леонид Дмитриевич Семенов — Тяньшанский, внук известного ученого — даровитый молодой человек, бывший под влиянием Добролюбова. Он бросил «господскую» жизнь и стал жить с народом. В декабре 1917 г. убит в имении родителей — близ села Мураевки Данковского уезда Рязанской губерний при погроме усадьбы), — снова сказал Сутковой, — делает работу, которую он без своего миросозерцания не мог бы делать. Если б он ждал, что вечное начало начнет в нем постепенно проявляться, он не мог бы вдохновиться работой.
   </p>
   <p id="3e628e7a-e70e-48ff-848a-6df7c8d23f2a">
    — Почему вы знаете работу Леонида, — спросил Л.H., — но не знаете работу Гольденвейзера? Может быть, в нем больше работы в десять раз, чем во всех нас? Я говорю, потому что он рядом сидит; но что студент надел лапти, это еще ничего не значит. А о последствиях мы ничего не можем знать: они бесконечны. Их нельзя знать. Знали ли последствия дел Христа его современники?
   </p>
   <p id="ad33d5d1-c11d-40af-be2c-963ae408cc0a">
    — Меня прельщает сила этих людей.
   </p>
   <p id="7904d8f8-1ee8-43a9-acbc-3ab0bd81bb1c">
    — А меня сила Азефа тоже в восторг приводит: он готов идти на виселицу Столыпина или под бомбы революционеров, — сказал Л. Н.
   </p>
   <p id="03690356-258a-4aeb-b7f9-d83a0d18042e">
    — У него корысть, а меня удивляет бескорыстие.
   </p>
   <p id="4a99a045-217e-4fb6-bbed-a9c267d7c331">
    — А революционеры! Они совершенно бескорыстно идут на жертву. Мотивы для этой силы бывают совершенно разные, и больше всего это бывает слава людская, от которой трудно освободиться. А меня убедить может не внешнее воздействие, а мое сознание. Только, когдая почувствую, что я так больше жить не могу, не по указанию Добролюбова или, простите меня, — Толстого, а я сам, Сутковой…
   </p>
   <p id="3d3659e4-ae91-41b7-b124-072f36ff590b">
    — Я так пока не могу.
   </p>
   <p id="2d1f0fe7-49e4-4fe0-ae45-2fa38be4f3d1">
    — Дай вам Бог.
   </p>
   <p id="18a9003a-1137-4bc2-a807-50e90bca8b83">
    — А если своя натура бедна? — спросила Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="3fb489ab-33aa-4eab-9da7-23dafa8bc6de">
    — В каждом живет Бог.
   </p>
   <p id="d3936f69-5ba4-4bdd-aed4-3f89ed23b409">
    — А вот в газетах, — продолжала она, — украл у священника несколько рублей и для этого убил пять человек. Какой же в нем Бог?
   </p>
   <p id="3f6307f0-0fd4-414b-9dd5-4047c112d36b">
    — Мы все знаем легенду о разбойнике на кресте.
   </p>
   <p id="0e6873aa-cea6-419f-b835-e05f46a969e2">
    — Позвольте, — сказал Николаев, — Лев Николаевич, сделать еще вопрос: что будет побуждать к усилию?
   </p>
   <p id="01038394-9716-4aab-96d1-aa1e200cead2">
    — Любовь. Бог есть любовь. Усилие — таинственная вещь, это устранение тех препятствий, которые мешают проявлению любви. Самый простой пример: вы видите нищую с ребенком; вы можете пройти мимо или вы сделаете усилие и увидите ребенка, оборванную мать, почувствуете жалость и устраните в себе препятствие к проявлению любви.
   </p>
   <p id="6d12460b-e46d-4fd9-a6b4-5cb20607ccf4">
    Когда мы прощались, Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="d5a5bf4f-ea64-4cdc-a7d4-29de0a7dd0ab">
    — Что это мы с вами ни разу в нынешнем году верхом не ездили? Надо как‑нибудь сговориться, и вы за мной заедете.
   </p>
   <p id="f6a16a19-5299-4ac1-a991-0391c79c2075">
    По дороге домой Владимир Григорьевич рассказал мне, что его разговор со Львом Львовичем (пока мы играли в шахматы) кончился довольно печально. Владимир Григорьевич говорил ему, чтобы он не полагался только на слова матери, чтобы он сам наблюдал, расспросил сестру; а то он рискует остаться в дураках. Разговор велся в дружелюбном тоне, но когда Владимир Григорьевич повторил еще раз выражение «в дураках», Лев Львович рассердился и закричал: «Ты дурак! Все знают, что ты идиот!»
   </p>
   <p id="7b930e75-512c-4f95-b0b8-b53ce5542718">
    И наконец стал, не переставая, кричать: «Дурак, дурак, идиот!», тряся перед собою кулаками.
   </p>
   <p id="32bad62b-8dfb-4958-891d-45d3c4362f31">
    Владимир Григорьевич ушел от него, сказав, что его ругательства не могут его обидеть.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
