<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-25_1910-07-25"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-25" to="1910-07-25"/>
    <date type="editor">
     25 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="cec39b96-5f17-4f51-a653-bd3e77870c06">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-25">
         25 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче я лежал после обеда. Неожиданно приехала из Ясной Ольга Константиновна и сказала, что ей нужно экстренно меня видеть. Жена привела ее ко мне в спальню. Ольга Константиновна рассказала удивительные вещи: вчера после нашего отъезда Софья Андреевна, разумеется, стала требовать, чтобы Л. Н. рассказал ей, о чем он говорил с Чертковым. Л. Н. сказал, что он не может ей всего говорить, что он может и желает говорить с Чертковым свободно и что странно, что она требует у него отчета в каждом слове.
   </p>
   <p id="16d06390-3e44-488d-bad9-543c0d5560c6">
    Софья Андреевна ушла к себе и заперлась. Александра Львовна и Варвара Михайловна легли спать. Ольга Константиновна помещалась с детьми наверху, рядом с Софьей Андреевной. Она несколько раз прислушивалась, но у Софьи Андреевны ничего не было слышно. Среди ночи принесли телеграмму о приезде Андрея Львовича. Стучали Софье Андреевне в дверь, но она не отзывалась. Часа в четыре ночи Ольга Константиновна услыхала, что Софья Андреевна ходит. Ольга Константиновна заглянула к ней в спальню; в спальне ее не оказалось; она стояла в ночной кофточке внизу лестницы у выходной двери. Ольга Константиновна окликнула ее и спросила, куда она идет. Она сказала, что никуда не идет, а хочет посмотреть, какая погода. Ольга Константиновна насилу ее уговорила вернуться в спальню, где Софья Андреевна чуть не до шести часов говорила ей ужасные вещи про Л. Н. и Черткова и предлагала читать какие‑то молодые записки Л. Н.
   </p>
   <p id="e1c61270-a9b3-46c4-8743-80feddf221e3">
    Софья Андреевна сказала ей, что читала их Елизавете Валериановне, и та будто бы пришла в ужас. Ольга Константиновна отказалась слушать, говоря, что относится к Л. Н. как к отцу и не считает себя вправе этого слушать. Ольга Константиновна говорит, что Софья Андреевна рассказывает про Л. Н. такие вещи, которых она никак не может повторить.
   </p>
   <p id="9654e4bc-7872-419f-aefe-c44ba5501275">
    Наконец, когда Софья Андреевна стала дремать сидя, Ольга Константиновна вышла от нее. Около восьми часов она разбудила Александру Львовну и Варвару Михайловну. (От Александры Львовны удалось скрыть с вечера волнение Софьи Андреевны). Александра Львовна наскоро оделась и поспешила к отцу.
   </p>
   <p id="3dad1962-4c19-40ff-92a0-4bab3e612a72">
    Софья Андреевна опять стада приставать к Л. Н. со вчерашним разговором; потом повторила ему те гадости, которые она говорила об нем Ольге Константиновне.
   </p>
   <p id="7956cf3c-006c-41fd-ad4b-62148fb89d3c">
    Софья Андреевна объявила, что уезжает, что ее из дому выжил муж и оплевала дочь и т. п. Она собралась, благословила детей Ольги Константиновны, просила прощения у Александры Львовны и уехала на тех лошадях, которых посылали за Андреем Львовичем в Тулу.
   </p>
   <p id="8b57d8a6-af7a-4538-b137-297ecd67c2f9">
    Уезжая, она спохватилась, что что‑то забыла, побежала к себе и вернулась, держа в руке склянку с опиумом, со словами: «Вот мое спасение!» Софья Андреевна захватила также с собою «револьвер пугач», совершенно уже неизвестно для какой цели.
   </p>
   <p id="464aefb1-3dca-44c9-baf1-6940efd05a97">
    Лев Львович во время этой истории продолжал спокойно лепить внизу в библиотеке, пока его не вызвали оттуда. Он хотел было ехать с Софьей Андреевной, но пока он ходил за своим пальто, она крикнула кучеру:
   </p>
   <p id="0f21a572-788d-4224-a430-7c5aef60e674">
    — Ступай! я еще здесь хозяйка! — и уехала.
   </p>
   <p id="af9274a1-e598-4209-8e6c-1c6e957fad28">
    Александра Львовна, а позже Ольга Константиновна стали предлагать Л. Н. немедленно уехать со скорым поездом в Кочеты, но он отказался. Он очень расстроен происшедшим, беспокоится, как бы Софья Андреевна не сделала чего‑нибудь над собой. Кроме того, у него стеснение в груди, и он очень слаб. Он сказал, что нынче все выяснится, а завтра утром они поедут.
   </p>
   <p id="886b288b-04eb-4170-9ffe-c645ad10974a">
    Узнав все это от Ольги Константиновны, я пошел на минутку к Чертковым, а потом, условившись с женой, что, может быть, останусь в Ясной ночевать, так как со вчерашней ночи, почти не переставая, льет дождь, уехал в Ясную.
   </p>
   <p id="a3ce9d18-8ecb-40ad-ae08-e9caefa2fdb9">
    Я ехал под проливным дождем. Приезжаю — в передней стоят: Лев Львович, урядник и становой, приехавшие арестовать Льва Львовича или взыскать залогу пятьсот рублей (по делу о брошюре Л. Н. «Восстановление ада», изданной Львом Львовичем). Лев Львович побежал к Александре Львовне занимать у нее, но она отказала. Он спрашивал у нее, где ключи Софьи Андреевны, говоря: «Мама всё равно дала бы мне».
   </p>
   <p id="40a12a9e-0863-4ca3-b80c-9bcbde9e83e4">
    Александра Львовна сказала, что не знает, где ключи. Лев Львович решил послать в Петербург телеграмму, чтобы ему выслали с текущего счета по телеграфу пятьсот рублей, и те на этом успокоились.
   </p>
   <p id="62750ae2-d50a-4358-a051-a39f68422fc1">
    Представители полиции уехали. Лев Львович попросил меня к себе. Я пошел. Он спросил, отчего я не в урочный час. Я сказал, что узнал про случившееся у них и поспешил приехать. Он стал говорить о том, что Л. Н. дурно обходится с Софьей Андреевной, жесток с ней, что она больна и т. п. Я сказал ему, что ее, разумеется, очень жаль, но что о том, кто прав, можно быть другого мнения, что я об этом с ним спорить не хочу, да и не к чему: это дело убеждений и совести каждого, — а что дело в том, что все страдают и что состояние это угрожает здоровью и жизни Л. Н. и опасно также для здоровья Софьи Андреевны, и что из этого положения необходимо придумать выход. Выход же, по — моему, один: уехать Л. Н. на время в Кочеты, в крайнем случае пусть и Софья Андреевна едет, только бы прервать это кошмарное пребывание в Ясной.
   </p>
   <p id="fced0e8b-afa4-4924-aa9a-e94829f54ae2">
    Лев Львович стал мне рассказывать, как он говорил отцу, что он несправедлив к матери. Я сказал ему, что он напрасно учит отца.
   </p>
   <p id="f7da71dd-c294-4543-97ff-515c00c72ca4">
    — Хорошо, что Андрюша приезжает, — прибавил он, — я очень этому рад.
   </p>
   <p id="bd380e01-a358-4947-aec5-926e31e7668e">
    После этого я пошел к Александре Львовне в канцелярию.
   </p>
   <p id="15f8bdb8-f51c-4b22-befc-d00307ba6fdd">
    Лев Львович спросил меня:
   </p>
   <p id="c062c02f-bbe7-4a8d-b812-ccd4d94e38a1">
    — Куда вы?
   </p>
   <p id="132e17f0-3233-48fd-ad5a-791622ab18ab">
    Я сказал. Он пошел за мной. Там были Александра Львовна и Варвара Михайловна, которые писали свои записки. Александра Львовна сказала:
   </p>
   <p id="c5cf98cf-ac99-497c-9d4c-184a3e6fe9fa">
    — Я так и знала, что вы приедете.
   </p>
   <p id="2c258950-6d64-444e-af04-02abf0a7de5e">
    Пока сидел Лев Львович, разговор шел об его аресте и о разных безразличных предметах. Он посидел, посидел, потом ему, видимо, надоело, и он ушел.
   </p>
   <p id="d75e0bf1-b5e8-4b8a-ad94-d5fd8d12c67d">
    Когда он ушел, Александра Львовна и Варвара Михайловна рассказали мне обо всем происшедшем то же, что я уже знал от Ольги Константиновны. Мы довольно долго беседовали, высказывая различные предположения и жалея, что не удалось убедить Л. Н. уехать. Все мы были уверены, что Софья Андреевна вернется с Андреем Львовичем обратно.
   </p>
   <p id="7d0bcf8e-c230-4e96-8047-e1ada1a5490e">
    Раздался звонок. Александра Львовна побежала к Л. Н. Через некоторое время она вернулась и сказала, что Л. Н. зовет меня — что он хочет посоветоваться со мной. Она сказала мне, что Л. Н. в крайнем случае думает сказать Софье Андреевне, что он составил такую бумагу, по которой он поручает руководство изданием и выбор того, что будет печататься после его смерти, Владимиру Григорьевичу.
   </p>
   <p id="6ad24d76-e1bc-4591-a107-3d98a3e04327">
    Александра Львовна пришла в ужас от этой мысли и просила меня постараться разубедить его.
   </p>
   <p id="f328b503-697b-43f7-8b87-68a6ea276638">
    Я вошел ко Л. Н. Он сидел в кабинете за столом у стены, в халате, и делал пасьянс. Вид у него был измученный. Я поздоровался с ним. Мы поговорили о случившемся Л. Н. спросил меня:
   </p>
   <p id="43dfab12-ef1a-473a-923c-36e6aa335033">
    — Вам Саша говорила?
   </p>
   <p id="8d4fbf34-cc9e-45fb-8f33-dfd4bd436ef1">
    — Да, Л. Н.
   </p>
   <p id="8b74050a-c66e-42da-9262-2e22cdcee13a">
    — Ну, что вы скажете?
   </p>
   <p id="fc986b3c-5dcb-4806-a5d6-59bcaee75002">
    — Я не знаю, Л.H., имею ли я право вам советовать, но я бы ни в каком случае не делал этого.
   </p>
   <p id="2cc1ed94-778c-43bc-8db7-299275dacde3">
    — Почему?
   </p>
   <p id="53428ec0-efc9-48e7-ad92-d7595c71895f">
    — По двум причинам: во — первых, мы уже убедились, что удовлетворение какого‑нибудь требования не приводит к цели, так как сейчас же являются новые требования, и так до бесконечности. А второе — то, чего вы, Л.H., никак не можете желать: это страшно может повредить Владимиру Григорьевичу, так как еще увеличит ненависть к нему и, главное, даст для этой ненависти как будто бы реальное основание.
   </p>
   <p id="4e1cf36f-9add-40e2-a7c1-5184fb5358fb">
    — Это совершенно справедливо, — сказал Л. Н. — Да, это я только так думал, как возможность в крайнем случае. Во всяком случае, я никогда бы не сделал этого, не посоветовавшись с Владимиром Григорьевичем.
   </p>
   <p id="e556bba2-f038-49e8-9e95-89b2df08884a">
    Я опять сказал Л.H., что не могу ничем объяснить себе поведение Софьи Андреевны, кроме болезни. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="f824a9ec-2fd2-4f86-80c4-85e096b125e0">
    — Вы знаете мои взгляды. Я думаю, что это не болезнь, а отсутствие нравственных начал. Мы не должны считать таких людей больными.
   </p>
   <p id="cf2cbc2e-7d70-4477-b58d-7a3a7c36f23a">
    Я сказал:
   </p>
   <p id="929f2a74-0928-42a1-8908-a71ee74858df">
    — Считая ее больной, невменяемой, воздерживаешься от осуждения… Да и вообще вменяемыми мы должны считать только себя, а другого человека — считать как бы несвободным измениться, брать его таким, каков он есть, и стараться видеть то доброе, что есть в нем.
   </p>
   <p id="f0bc2bf3-02f5-4eeb-bb50-455ee678ed6b">
    Л. Н. согласился. Потом он сказал о Софье Андреевне:
   </p>
   <p id="d62f701a-7033-4948-a39e-2de1ca5aa5c3">
    — Странно это. Она совершенно лишена всякой религиозной и нравственной основы; в ней даже нет простого суеверия, веры в какую‑нибудь икону. С тех пор, что я стал думать о религиозных вопросах, вот уже тридцать лет, противоположность наших взглядов обнаруживается все резче, и дошло вот до чего… В ней сейчас нет ни правдивости, ни стыда, ни жалости, ничего… одно тщеславие, чтобы об ней не говорили дурно. А между тем ее поступки таковы, как будто она старается только о том, чтобы все знали и говорили про нее дурное. Она этого не замечает, а какое‑нибудь любезное или льстивое слово — и она довольна, и ей кажется, что ее все хвалят.
   </p>
   <p id="2962bd09-da03-4469-ae11-1efa49e1550b">
    Я выразил сожаление, что Л. Н. не уехал.
   </p>
   <p id="b8637e7c-ec98-4aec-92c1-ef71d799884c">
    — Нет, я не могу. Я хочу знать, чем все это кончится. Не дай Бог, она что‑нибудь над собой сделает… Андрей приедет, мы все узнаем, а завтра можно будет уехать.
   </p>
   <p id="377cbcae-2782-4920-adda-030e13102017">
    Л. Н. помолчал, а потом спросил:
   </p>
   <p id="c729b5c0-ff78-4a30-97f6-bf8443f69aa9">
    — А говорят, Льва приезжали арестовать?
   </p>
   <p id="3e4c29f1-b54a-43d0-b967-136da1c12204">
    Я рассказал ему.
   </p>
   <p id="e5946c7e-48d3-4dc5-9840-4413c05979d7">
    Пришла Александра Львовна. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="53dc8acf-9890-4907-b697-8e635c160666">
    — Давайте обедать. Поздно.
   </p>
   <p id="2efccade-1182-4249-8316-452736d7ad83">
    Она вышла. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="4d3a402a-c9ca-4de2-9e93-af10475cd2ab">
    — Как еще вы уцелели до сих пор? (Т. е. как это Софья Андреевна меня терпит.)
   </p>
   <p id="f5e9deef-4144-46fd-97eb-31896c7458f7">
    Я рассмеялся и сказал, что и сам удивляюсь.
   </p>
   <p id="f5802e0b-cb31-4467-a0d7-c68c7eba9dbf">
    Л. Н. дал мне № «Жизни для всех» и сказал, что там есть интересное
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    в редакцию по поводу его статьи «О науке», и что ответом на это
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    могло бы служить написанное им позже добавление к этой статье. Л. Н. написал по этому поводу Поссе (редактору журнала) и просил меня передать Черткову это добавление и свое
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    с тем, чтобы Чертков послал их в «Жизнь для всех», а если найдет нужным — и в другие газеты. Последнее Л. Н. считал бы желательным, так как придает значение этому добавлению.
   </p>
   <p id="4a0c2b12-081e-487e-ab58-afc29d5dfffc">
    Пошли обедать. За обедом было тоскливо. Был уже восьмой час. Мы всякую минуту ждали приезда Софьи Андреевны и Андрея Львовича и опасались каких‑нибудь сцен. За сладким раздались бубенцы, и к дому кто‑то подъехал. Это приехала Екатерина Васильевна (вторая жена Андрея Львовича) с девочкой. Она рассказала, что у них по дороге сломалось колесо, они чинили его на «Косой горе», и это их задержало. Она рассказала также, что Софья Андреевна и Андрей Львович едут следом за ними на наемных тульских лошадях. Действительно, минут через десять они приехали. Л. Н. пошел вниз. Он прошел с Софьей Андреевной в ее комнату и оставался там с ней минут 15–20 вдвоем. Потом он привел ее под руку к обеду. Она имела измученный и пристыженный вид.
   </p>
   <p id="b1e8714e-aa74-44de-96bd-e4ee12446ed6">
    Л. Н. пошел к Александре Львовне и сказал ей:
   </p>
   <p id="339283bd-e8ee-4f25-9e41-2d4ecc653009">
    — Она такая жалкая старушка; она плакала и смеялась.
   </p>
   <p id="2ea09022-4b48-4d95-883d-30677d414514">
    Александра Львовна не выдержала и резко сказала Л.H., что все это притворство и разыгранная комедия, что Софья Андреевна ездила навстречу Андрею Львовичу и что она (Александра Львовна) была все время уверена, что они приедут вместе.
   </p>
   <p id="31e8dc55-c522-4616-b458-244fa9d89fc5">
    Л. Н. пошел в залу. Мы сыграли с ним все‑таки две партии в шахматы. Софья Андреевна сидела, часто закрывая лицо руками.
   </p>
   <p id="1a690a7c-39e5-4114-95f1-095a8036ad95">
    Она, между прочим, сказала:
   </p>
   <p id="226b9f62-5074-4e5e-94af-6cd0a62623ca">
    — Я рада, что проехалась: я подумала хорошо и освежилась. Только погода очень гадкая.
   </p>
   <p id="eb960a13-48f4-419a-96b6-95dda9d2a578">
    Вечером было очень тяжело. Л. Н. сидел тут же в зале, но почти все время молчал. Он, очевидно, совершенно измучен.
   </p>
   <p id="62afdef6-6192-43f0-86e2-f52071408469">
    Софья Андреевна рано пошла спать. На ходу она как‑то ненатурально шаталась. Проходя мимо меня, она сказала:
   </p>
   <p id="705cf600-3965-4ab8-8de0-5c45f28a1035">
    — Вот как я ослабела!
   </p>
   <p id="819f57a1-e4c1-45c2-93ae-f522aa54644d">
    Как только Софья Андреевна прошла столовую и вышла в гостиную, она пошла своей обычной походкой… Измучена она все‑таки была несомненно. Мы все тоже скоро разошлись.
   </p>
   <p id="e7f8f372-7356-4307-a128-418a04638b6b">
    Прощаясь, Лев Николаевич сказал мне:
   </p>
   <p id="eef9e3d1-8448-4071-9601-4d3d1360c551">
    — Софья Андреевна очень жалка. Ей, видимо, стыдно. Я не хотел ее трогать нынче, так что об отъезде завтра нечего думать. Посмотрим, может быть, поедем послезавтра.
   </p>
   <p id="d4091892-19d9-4638-afc8-7105f03e2a72">
    Я ночевал в комнате Душана Петровича, а он в гостиной. Я долго не спал — писал, читал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
