<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-29_1910-07-29"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-29" to="1910-07-29"/>
    <date type="editor">
     29 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="a7942101-025d-4fa4-83d7-b9414428cbad">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-29">
         29 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Приехал в Ясную довольно поздно. Перед отъездом у меня был Владимир Григорьевич. Я ему подробно рассказал свой вчерашний разговор с Софьей Андреевной. Ему очень тяжело, и мне жаль его невыразимо.
   </p>
   <p id="1827809e-602c-407f-8917-8fc1cece509c">
    В Ясной, когда я приехал, все сидели в зале. Около Л. Н. сидел Николаев. Л. Н. спросил меня о здоровье и сказал:
   </p>
   <p id="036734b2-312e-41ff-bf26-c9c4b900bdc5">
    — А мы с Сергеем Дмитриевичем (Николаевым) очень интересно говорили. Он мне даже читал то, что записал.
   </p>
   <p id="a9a7badf-ef73-4b9c-8311-944bcd7cf77f">
    — О справедливости?
   </p>
   <p id="e1777300-1fad-497d-80cb-e6e7cabd731b">
    — Да. Но мне кажется, что мы нынче лучше поняли друг друга.
   </p>
   <p id="038a662b-76ca-44c9-8282-cad5921e58aa">
    Я выразил сожаление, что не слыхал разговора. Николаев обещал послезавтра прийти ко мне прочесть им написанное и поговорить.
   </p>
   <p id="f17fed0a-f924-4519-a697-806ede8023f9">
    Л. Н. спросил его о переводе неоконченной за смертью последней работы Джорджа по политической экономии, говорят, очень оригинальной и интересной. Л. Н. сказал, что он очень жалеет, что не знал об этом сочинении прежде и не поговорил об нем с сыном Джорджа, когда тот был в Ясной.
   </p>
   <p id="32e4298f-2ca9-4ea2-86dc-8b29c9345bf1">
    Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="234e65cd-790d-4569-ac45-6630914a198b">
    — А мы с вами не будем нынче играть в шахматы: мы будем играть в винт.
   </p>
   <p id="6845f7a0-bf27-4ed6-be50-245c00ba6886">
    Расставили стол. Софья Андреевна сказала, что тоже будет играть (она очень плохо играет). Александра Львовна ушла, сказав, что будет «выходящей». Мне тоже не хотелось играть, и я сказал, что буду сидеть около Л. Н. После первой игры я пошел к Александре Львовне в канцелярию. У играющих (Л.H., Софья Андреевна, С. А.Стахович и Варвара Михайловна) настроение было подавленное.
   </p>
   <p id="aee17221-c3b9-4b39-848d-e0a2ab221e3f">
    Александра Львовна сказала мне, что
    <i>
     <b>
      все
     </b>
    </i>
    рассказала С. А. Стахович, которая возмущена поведением Софьи Андреевны….
   </p>
   <p id="4b308735-9017-47bc-8ff2-9480dc4e678e">
    Вошли Андрей Львович с женой и сказали, что меня зовут играть. Когда я пришел, Софья Андреевна сказала мне:
   </p>
   <p id="abd204b4-aaf3-4337-bb57-970e373111da">
    — Л. Н. говорит, что я совсем не умею играть, а мы с ним ни одной игры не проиграли и большой шлем без козырей взяли.
   </p>
   <p id="20788314-629f-441b-a537-5b9345237170">
    Она подсела ко Л. Н. и сказала:
   </p>
   <p id="de7b32cd-35b4-4b00-934f-7269220c91dc">
    — Левочка, я сяду около тебя.
   </p>
   <p id="0891a35a-6079-4327-99cb-15b3e19ce8cb">
    Мы стали играть. Софья Андреевна скоро ушла писать
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Татьяне Львовне.
   </p>
   <p id="98d337c0-40db-41d0-925e-6ef0134283b7">
    Рядом с Л. Н. села Екатерина Васильевна. Пришла Александра Львовна и тоже стала играть. Мы сыграли два роббера.
   </p>
   <p id="2d7065fb-ddbf-48cc-b7f7-0a319f8a2ae6">
    Л. Н. спросил меня тихо, получил ли Владимир Григорьевич его письмо. Я сказал, что еще нет, так как
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    у Булгакова; что Владимир Григорьевич был у меня и просил сказать, что ждет письма. Пришла Софья Андреевна. Мы кончили играть. Я выпил чашку чаю, и мы с Булгаковым поехали домой.
   </p>
   <p id="37f22e67-b7b2-494c-bfe3-e6f2a4f0a11e">
    Александра Львовна (когда мы сидели в ремингтонной) просила передать Черткову, чтобы он поскорее составил сопроводительную бумагу к завещанию для подписи Л. Н. (об этом просит Л.H.). Она думает, что можно было бы составить ее, не упоминая в ней о завещании, так, чтобы в случае крайности показать ее Софье Андреевне.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
