<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1901-06-20_1901-06-20"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1901-06-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7c82be01-4a35-4cb8-8d3b-bb6125c0062b">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1901-06-20">
        20 июня
       </date>
       . Ясная Поляна.
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Я здесь четвертый день. Л. Н. много работает над статьей «Что нужно рабочему народу». Работает также над «Хаджи — Муратом» и просил найти ему в Москве какую‑то книжку с портретом Хаджи — Мурата.
   </p>
   <p id="7605837b-4202-46a8-8e3b-87dd8cf5705c">
    Вчера Л. Н. рассказывал о брате Стасюлевича (редактора «Вестника Европы»).
   </p>
   <p id="3515ad32-2f5d-4639-bbb1-1b811a014ae0">
    — Когда ему было еще лет восемнадцать — двадцать, он был гвардейским офицером. Его назначили в караул в острог, и на беду в его дежурство кто‑то бежал из острога. Николай Павлович велел разжаловать его в рядовые и сослать на Кавказ. Я его описал отчасти в рассказе «Встреча в отряде с московским знакомым». Я не хорошо это сделал: он был так жалок и не следовало его описывать. Впрочем, это не совсем он. Я соединил с ним еще Кашкина, который судился вместе с Достоевским. Несмотря на все просьбы родных и друзей, Николай Павлович его не простил. Потом уже, впоследствии, при Александре он был прощен, стал армейским офицером и служил в Туле. Стасюлевичу никак не удавалось выпутаться из своего тяжелого положения. Брат его относился к нему очень холодно и отрицательно. В конце концов Стасюлевич покончил с собою: надел енотовую шубу, в шубе бросился в воду и утонул.
   </p>
   <p id="7e870418-ace0-4614-853f-fc06eb040d4c">
    — Когда в Туле случилась история с писарем, который дал пощечину офицеру, постоянно его тиранившему, Стасюлевич приехал ко мне и просил меня защищать этого несчастного в военном суде. Я согласился и поехал. Председателем был Юноша. Он на суде имел два голоса, а судьи — Гриша Колокольцов и Стасюлевич — по одному. Стасюлевич дал голос за оправдание, два голоса председателя были за обвинение. Все зависело от Колокольцова. И вдруг этот добрый Гриша Колокольцов высказался за обвинение!
   </p>
   <p id="d64120e1-ffc5-4af0-9018-8f7437125a00">
    — Писаря присудили к смертной казни. Я стал за него хлопотать в Петербурге. Александра Андреевна (двоюродная тетка Л. Н.) в то время была воспитательницей детей Александра II. Я написал ей, и она попросила Милютина (военного министра). Милютин сослался на то, что я не указал, в каком это было полку, хотя ему ничего не стоило справиться, какой стоит в Туле полк. Это был только предлог. Настоящая причина была та, что такой же случай пощечины был незадолго перед тем и в другом месте, и они решили быть очень строгими. Так что этого несчастного расстреляли.
   </p>
   <p id="475e103e-4773-43dd-aff3-6a03ad0c0091">
    Здоровье Л. Н. опять хуже. Он слабеет, у него поднимается температура и очень слаба деятельность сердца.
   </p>
   <p id="0013e9c7-cdcd-40a3-bd43-735da65b8715">
    На днях Л. Н. гулял, кажется, с Марией Львовной. У него сделался настолько сильный сердечный припадок, что он насилу дошел от пруда до дому.
   </p>
   <p id="aa1b9ba3-3ad4-439c-832a-a0b14f238f7d">
    Читали нынче общими усилиями болгарские газеты с сообщениями о Шопове, отказавшемся от воинской повинности и судившемся за это. Весь процесс, а также два
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Л.H., очень резкие, напечатаны в Болгарии совершенно свободно.
   </p>
   <p id="f271a43f-d70c-41df-ae77-8f0aa4d92d74">
    По этому поводу Н. Н. Ге сказал Л.H.:
   </p>
   <p id="3e45f337-f890-4d04-8420-7591e5b90126">
    — Я все‑таки не понимаю, почему Россия так низко стоит в смысле политической свободы по сравнению с другими государствами?
   </p>
   <p id="8f00ffce-a9ea-4bee-bdbb-81c3f230d8c8">
    Л. Н. ответил ему:
   </p>
   <p id="7d80c066-ad1d-4d64-91a3-6ae79aa08c8f">
    — Я думаю, что главная причина заключается в подлости нашего дворянства и вообще высших классов.
   </p>
   <p id="c03e5e99-3200-4881-a3e8-9899114c2e86">
    Л. Н. в дальнейшем разговоре несколько раз еще употребил это же слово — подлость. Он вспомнил при этом характерную мелочь о том, как Орлов — Давыдов, отец теперешнего московского, должен был как‑то представляться Александру II, и на приеме поцеловал у него руку.
   </p>
   <p id="382891a6-25c9-471f-9185-ccb0d0ded970">
    Нынче я прибирал у Л. Н. книги, разбирал у него письма, на некоторые из них отвечал по его поручению, и так мне все это радостно было…
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
