<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-08-15_1910-08-15"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-15" to="1910-08-15"/>
    <date type="editor">
     15 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="954b3e02-982c-4f30-ae46-807df70c788d">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-08-15">
         15 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Утром все встали около шести часов. Л. Н. встал очень слабый. Он опять говорил дочерям и мне, что напрасно едет, что он слаб и что ему очень тяжело.
   </p>
   <p id="85562b92-d1a1-4802-8366-0fc8e903238a">
    Утром Л. Н. сказал мне то же, что говорил Татьяне Львовне, — чего требовала от него вчера Софья Андреевна…
   </p>
   <p id="753f78cb-6bb0-4c1f-9a6f-145453a0e3b8">
    Софья Андреевна суетилась, но временами чувствовалось, что ей стыдно и что она ясно видит, как всем тяжело, что она едет.
   </p>
   <p id="9a54e409-2b3b-4890-ada9-67f4bf29eb8d">
    Софье Андреевне, очевидно, не хотелось, чтобы Александра Львовна ехала с ними, и она не дала ей кучера, так что Александре Львовне пришлось нанять кучера на деревне; лошади у нее свои.
   </p>
   <p id="6f77937e-3c8a-4329-870f-4b20fda2ad17">
    Поехали: Александра Львовна с Варварой Михайловной, потом Л. Н. с Софьей Андреевной, позади Татьяна Львовна с Душаном Петровичем, а за ними я, верхом на Жучке. Мария Александровна поехала домой следом на своем Воронке, но не могла за нами поспевать.
   </p>
   <p id="65b088e1-43e4-4cb9-976b-6cab3778e4ee">
    На Козловке Л. Н. похвалил мои кавалерийские качества, что было очень лестно моему наездническому самолюбию, так как я довольно плохо езжу верхом.
   </p>
   <p id="3e8d6ed6-65fd-404c-8b55-5bf53f197d94">
    На станции ждали минут 35–40. Л. Н. очень ослабел. Дул холодный ветер; Л. Н. озяб и сел внутри станции.
   </p>
   <p id="35d10d6e-0e0f-4fb9-9512-11b9aeee2acb">
    Пришли из Овсянникова П. А. Буланже и Ел. Евг. Горбунова с сестрой и детьми. Они ждали с этим же поездом из Москвы Ивана Ивановича Горбунова. Через некоторое время подъехала и Мария Александровна. Настроение у всех было подавленное. Л. Н. был необыкновенно мрачен. Я, кажется, никогда не видал его таким. Пришел поезд. Л. Н. успел наскоро повидаться с Иваном Ивановичем, и мы все вошли в вагон второго класса. Дамы и Душан Петрович заняли одно отделение, а Л. Н. предоставили другое — целое. Когда в вагоне устроились, Л. Н. попросил почту, и мы его оставили одного. Он сказал мне, чтобы перед Щекиным я пришел к нему проститься.
   </p>
   <p id="322c27d2-9fac-4e6f-9cd3-b7d0656515e0">
    Софья Андреевна к нему не ходила и его не беспокоила. На нее, несомненно, имеет влияние Татьяна Львовна.
   </p>
   <p id="aab0fb87-c031-4e86-b2b2-fabe67db1038">
    Незадолго до Щекина я вошел ко Л. Н. Он был все так же слаб. Он сказал мне:
   </p>
   <p id="9d66f2c5-1ec7-4024-b71a-708d045cbcfd">
    — Скажите Владимиру Григорьевичу, что я совсем подавлен. — Потом помолчал и сказал еще: — Я чувствую, что это так не может больше продолжаться; я думаю, что это должно кончиться катастрофой, и очень скоро…
   </p>
   <p id="66912638-8a0c-42e9-b69f-83abc578cd7d">
    Я сказал, что хотя рад, что он уезжает, так как ему там будет все‑таки, наверное, лучше, но мне грустно будет не видать теперь его. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="410cd477-15ad-4d9a-8e6d-a894f3e279ed">
    — Я тоже так привык к вам: ваше присутствие сделалось как бы необходимой принадлежностью нашей жизни. Ну, прощайте, спасибо вам.
   </p>
   <p id="3fa87071-cc16-4f27-903c-2acf9694992e">
    Я поцеловал его руку и поцеловался с ним. Было очень тяжело. В особенности страшно было за него потому, что он был в очень плохом физическом состоянии.
   </p>
   <p id="430dfa3f-c99f-4978-9026-f2b06086358a">
    Александра Львовна говорила мне, что Л. Н. взял с собою такие вещи, которых обыкновенно, уезжая, никогда не берет. Очевидно, он имеет в виду возможность не вернуться очень долго, может быть, и совсем.
   </p>
   <p id="2f4a4b4c-f929-4ce6-8f46-e86f0956a4bc">
    После отъезда Л. Н. в Кочеты наши сведения о нем до тридцатого августа ограничивались письмами, которые привожу в хронологическом порядке.
   </p>
   <p id="c85507a4-8bc4-499d-bc16-526b444d44df">
    1)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    ко мне от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        16 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="206dde98-51b7-4980-adc7-427088fa070c">
    «Видите, как я скоро исполняю свое обещание. Доехали вчера благополучно, хотя Л. Н. очень, очень устал. Но сегодня немного бодрее. Софья Андреевна в дороге была сносна, здесь же пока кротка и смирна. Вчера обиделась, когда Л. Н. пришел ко мне за дневником, и она это подглядела, но Таня молодец и ходу ей не дает. Поклон Анне Алексеевне».
   </p>
   <p id="1cc086c1-8b6d-4f24-8625-0130901c557b">
    2)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от того же числа.
   </p>
   <p id="32f48af4-8b17-429c-b271-0c3a8002bc21">
    «Дорогой друг, дела наши ни хороши, ни плохи, но лучше гораздо яснополянских. Софья Андреевна тиха, скромна, с Сашей очень ласкова, к Л. Н. ни в вагоне, ни здесь не пристает и даже избегает. Было одно огорчение и расстройство, когда она подсторожила вечером, что Л. Н. пришел к Саше за своим дневником. И сегодня написала ему об этом записку. Но потом послушалась моей просьбы не говорить об этом и сказала, что овладеет собой. Изучает маршрут к Масловым, но думаю, что она не поедет.
   </p>
   <p id="0c10afa8-bf6c-42af-bfba-667f702172e9">
    В вагоне она говорила, что ей очень тяжело иметь врага, что никогда у нее врагов не было, на что я сказала ей, что это очень легко изменить и что ей стоит только протянуть вам руку. Но потом ей представилось, как ей будет трудно выносить ваше присутствие, и она сказала, что если бы вы приняли ее условие ездить раз в неделю, то она бы охотно на это согласилась. Я ей на это ответила, что вы, по — моему,
    <i>
     <b>
      условий
     </b>
    </i>
    никаких принять не можете, но что если она скажет вам, что она еще настолько собой не овладела, что ей будет тяжело часто вас видеть, то вы, пожалевши ее, можете постараться бывать не так часто, как прежде.
   </p>
   <p id="13f9abee-bb2e-4e66-8735-8e3a6ab73a8f">
    Думаю, что если бы вы ей написали о том, что устранены препятствия к вашему житью в Телятенках, и сказали бы ей, что вам было бы приятно, если бы она вернула вам свое доброе отношение, может быть, могли бы прибавить, что жалеете, если какие‑нибудь ваши слова ее оскорбили, то она рада была бы возможности помириться с вами.
   </p>
   <p id="9903876a-a2b9-4e4e-a23b-b5c1f92ae92d">
    Простите, милый Батя, за то, что я позволяю себе вам давать советы. Все, что я пишу вам, я изложила Л. Н., и он очень горячо одобрил мое намерение написать то, что я пишу.
   </p>
   <p id="55ae43d6-2433-49e3-b4f4-73c628c73121">
    Думаю, что теперь сглаживается инцидент с вами, и подумайте, какое будет для вас и для Л. Н. счастье опять спокойно видаться. Я ни минуты не думаю, чтобы Софья Андреевна выздоровела и что изменится объект ее болезни, но думаю, что теперь временно может быть затишье, а предлог для новой вспышки будет новый, а не вы. Может быть, я ошибаюсь, но мне так кажется, и будет отчасти зависеть от того, если вы будете считаться с ее болезненной подозрительностью и первое время во время посещений стараться больше быть у всех на глазах, чтобы она никаких интриг не подозревала. Я понимаю, что я предлагаю вам то, что очень трудно сделать для чужого человека, но ради Л. Н. вы можете это сделать, и для вас это будет легче. До свидания. Всей любимой мною вашей семье поклон и всякие нежности».
   </p>
   <p id="31777bf0-bf29-4e2f-bf81-6a1cfe19efe4">
    3) Из
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        16 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="ec42a597-1d41-49ba-9712-3877fece59d3">
    «…Доехали хорошо, хотя Л. Н. устал. Нынче ему лучше, хотя и не совсем хорошо».
   </p>
   <p id="3df22966-ab65-43e7-b837-b9f061428c60">
    4)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        21 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="5bcf9b7d-16a2-4313-89eb-7442c44998bf">
    «Получила сейчас ваше письмо, дорогой друг, и сейчас же имею случай вам ответить, поэтому не откладываю. Спасибо за него, как за всякое выражение доброго чувства, которое дает радость и заражает.
   </p>
   <p id="4b45dbc0-bcc4-47f5-9c5a-c0900db0789f">
    Если бы вы сейчас видели Софью Андреевну, вы не могли бы ее не жалеть. Она сегодня утром вышла вся трясущаяся и красная, потому что не могла заснуть ночью от того, что вчера видела вас, снятого на одной фотографии с Л. Н. Она сказала сегодня, что она дошла до того, что сознает, что это сумасшествие и надеется побороть его, но что она еще не может с собою сладить. Я советовала ей повидать вас теперь, когда она одна будет в Ясной, но она говорит, что не в силах еще этого сделать. Потом я сказала ей, что если она будет стоять на этой точке зрения, то мы все ей поможем, — но тут уже пошло безумие: «Зачем эта физическая близость… У меня глаза открылись…» и т. п. Какой тут корыстный расчет?! Одно безумие и страдание.
   </p>
   <p id="505d3890-dcbf-4a6a-860b-9a5d085a52c8">
    Едут на станцию. Напишу еще завтра. Тапселя (фотограф — англичанин) не присылайте совсем. Л. Н. это будет неприятно, так как это тоже ее очень мучает и раздражает. Прощайте. Софья Андреевна думает отсюда ехать 30–го и вернуться».
   </p>
   <p id="5c9422f9-b845-4dc8-a009-8f23e29a651e">
    5)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    ко мне от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        23 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="0ec0a44b-7a44-4a2c-a5d7-dbab340fcca8">
    «Вы просили меня писать Вам, Александр Борисович, но, кажется, нечего. Л. Н. ничего не работает, нынче немного поправлял корректуры,
    <ltr>
     писем
    </ltr>
    интересных нет. Третьего дня был старичок — скопец, рассказывал свою биографию, которую мне удалось стенографировать, вышло довольно интересно. Вчера к нам приходили мужики — четверо, говорили о вере. Все, кроме одного, убежденные православные. Не слушая Л.H., говорили свое: чудеса, мощи, праздники. Разговор был неладный, но я его все‑таки записала.
   </p>
   <p id="bcb3ec3c-05b3-46f7-a15c-f39a033053f0">
    Софья Андреевна, как я уже писала, хотя и возбуждена и каждую минуту готова прорваться, держится благодаря чужой обстановке, чужим рамкам жизни. Л. Н. она мало мешает, не пристает к нему, но когда он уезжает верхом, продолжает свои обыски в его комнате. Ну, до свидания, пожалуйста, напишите мне. Сердечный привет Анне Алексеевне и всем вашим».
   </p>
   <p id="c930f55c-5729-40fb-b7c5-b2827fb116c1">
    Я поехал
    <susp>
     <i>
      <b>
       23–го августа
      </b>
     </i>
    </susp>
    в Москву на экзамены в консерваторию и по дороге написал Л. Н. из Тулы письмо:
   </p>
   <p id="e6d5dfd5-bc56-4ded-9e7c-39b30d95f307">
    «Дорогой Лев Николаевич, пишу вам из Тулы. Я еду в Москву на приемные экзамены в консерватории и пробуду там три дня.
   </p>
   <p id="ef7a2602-058e-4ee7-b2fb-53248e10dfb2">
    Мне кажется, что уже давно Вы уехали, и давно я не видал Вас. Все это лето тяжелым следом осталось на душе у всех близких к Вам, но для меня оно дорого только тем, что никогда раньше я не чувствовал себя таким близким к Вам, как все это время…
   </p>
   <p id="c1ccb8b1-a470-47d0-bbcf-2550c1f7e489">
    Все эти дни я очень нехорошо себя чувствую; на фортепиано совсем не играю, довольно много работаю над корректурами. Владимира Григорьевича вижу ежедневно по нескольку раз. Он грустен и плохо смотрит физически, хотя ни на что не жалуется. Анна Константиновна хворала пищеварением, а теперь ей лучше. Елизавета Ивановна завтра уезжает, и Владимир Григорьевич едет провожать ее до Москвы. Ольга Константиновна тоже в Телятенках.
   </p>
   <p id="2d138295-011f-4e92-87a8-498a7846564c">
    Я постоянно и много думаю о Вас, и больно сознавать, как Вам тяжело и как трудно найти из этого выход.
   </p>
   <p id="41d67d2e-70c8-4e8a-9d74-bc7560a2d533">
    Каждый день все с новых сторон узнаешь про ужасные вещи, направленные против Вас, и часто все‑таки не можешь окончательно решить, чего здесь больше — болезни или злой воли.
   </p>
   <p id="f96319d5-eaf6-44bf-a278-e2e1549453fe">
    Я больше всех и дольше всех вполне соглашался с тем, что нужно до возможного предела уступать, но теперь все чаще вижу, что таким образом можно только увеличить происходящее зло. Простите, что я говорю Вам это; я слишком близко сжился со всем происходящим вокруг Вас, и мне трудно удержаться, тем более что я за последнее время привык обо всем говорить с Вами совершенно свободно и открыто.
   </p>
   <p id="6ceabdc7-16e2-4367-8bee-2539a4b468ee">
    Вы пишете Владимиру Григорьевичу, что все не работаете. Дай Бог Вам сил преодолеть это тяжелое состояние. Вы все говорите, что «откупались». Человек не может этого знать и потому не должен говорить этого про себя. Да и трудно этому поверить тому, кто близко знает Вас.
   </p>
   <p id="ce6bd54c-2bc8-48ed-b54c-f0b1343e4c28">
    Слышал я, что в Кочетах был Олсуфьев; вероятно, Вы с ним и с Михаилом Сергеевичем в шахматы играете, а мне завидно. Я тут играл несколько партий с Хирьяковым и в общем остался с лишней выигранной партией, чем очень горжусь.
   </p>
   <p id="927b4d7b-b15d-49cc-904b-c5598d75edb4">
    Простите мое длинное
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    и, если можно, не забывайте горячо любящего Вас А. Гольденвейзера.
   </p>
   <p id="f3840aa2-5fe6-4423-9c74-30e38a3a5458">
    6)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        24 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="14015f8e-c831-4cbb-8969-a49f04947d66">
    «Дорогой Владимир Григорьевич, пишу два слова, чтобы не оставлять вас без известий.
   </p>
   <p id="9a61a4ea-75db-4dcc-92a8-42c2515bc3cd">
    У нас все спокойно. Софья Андреевна, хотя и несправедлива и недобра по — прежнему, но мало это проявляет, и если проявляет, то в спокойной форме. Л. Н. она здесь менее тяжела, почти не заходит к нему и говорит; «Я докажу, что я ему не в тягость». Она, вероятно, после 28–го поедет в Ясную и оттуда в Москву. Наш же отъезд не назначен».
   </p>
   <p id="cdedab4f-e892-4839-93f3-446d67ccc72e">
    7)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    Л. Н. к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        24 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="f0f14dda-a7b3-40a3-8638-582f41dd67bc">
    «Собираюсь писать вам длинно, но сейчас пришел в комнату Саши — она пишет вам, и я хоть припишу. Желал бы, чтобы вам и Гале было так же хорошо, как мне (гораздо, гораздо лучше, чем в Ясной). Пишите почаще. Я тоже буду стараться. Работы пропасть на пути. Люблю вас крепко, как всегда. Л. Т.»
   </p>
   <p id="b42f9490-fde6-42b2-aad2-5a55df7e37f9">
    8)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        25 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="c85ce114-7ade-45c6-9c63-33f2a0db8593">
    «Вас очень благодарят за фотографии Абрикосовы (Хрисант Николаевич Абрикосов и его жена Наталья Леонидовна, внучатая племянница Л. Н.) и молодые Сухотины (пасынки Татьяны Львовны), дорогой друг. Все в большом восторге от прекрасных изображений любимых ими лиц.
   </p>
   <p id="9328c523-9a2e-4ac9-aa01-5c2d9df20297">
    С каждой почтой жду
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    от вас к Софье Андреевне, но, видно, вы еще к нему не готовы. К тому письмецу, которое я в последний раз наспех вам писала, я хотела прибавить, что вы могли бы взять назад те слова, которые (по ее словам) вы ей сказали о том, что «вы бы застрелились, если бы у вас была такая жена». Она особенно часто приводит эти слова и волнуется, вспоминая о них.
   </p>
   <p id="49a30874-2181-4ad4-9623-e03cc1d0dacd">
    Вчера она призналась мне, что подозревает, что Л. Н. с вами где‑то здесь видается, и когда я с досадой на это ответила, она сказала мне, чтобы я не сердилась, и что, когда она сказала это, ей стало легче.
   </p>
   <p id="b08f5e69-3338-4be5-b20a-21787f82d9bb">
    Гольденвейзер мне пишет, чтобы я написала Столыпину (у нас были известия, что Софья Андреевна написала Столыпину просьбу о высылке Черткова), чтобы объяснить ему ее письмо. Но она
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    никакого не отсылала. Когда она узнала о том, что вы остаетесь в Телятенках, — она вся побледнела и сказала: «Ну, это мой смертный приговор!» А потом весь день она была страшно возбуждена, говорила всякие безумные вещи, писала Столыпину и всякому, кто соглашался слушать это письмо, читала его. На другой день она была спокойнее и сказала мне, что она уже дошла до того, что понимает, что ее отношение к вам — сумасшествие. Вчера она всю ночь проплакала и промолилась.
   </p>
   <p id="e2a62716-99f8-4879-8d51-fe7219679e17">
    Я вам писала, что я думаю, что у нее нет никаких материальных планов. Я продолжаю так думать, но я хочу вам пояснить, как я это понимаю. Мне кажется, что так как многие духовные стороны жизни ей чужды — она и не понимает
    <i>
     <b>
      блага
     </b>
    </i>
    иначе, как в материальном благосостоянии. При поднимающемся в ней раздражении она сейчас же начинает обвинять всех в том, что ее хотят лишить каких‑то материальных преимуществ, и она за них борется.
   </p>
   <p id="331336ae-7f47-42de-8074-594e85d835b5">
    Я стараюсь предупредить ее, что больше в этой области никаких уступок ей сделано не будет, и советую ей и не затевать ничего. Но кто знает, как она сумеет с собой совладать.
   </p>
   <p id="43c303c1-1819-429a-8def-a1f8c9f4e767">
    Говорят, вы нездоровы. Всем нам это очень грустно. Надеюсь, что это временное.
   </p>
   <p id="0d050624-a4b3-47e3-80a8-4e2bb12849db">
    Сердечный поклон всем вашим».
   </p>
   <p id="28cf726b-345f-4e66-a9e2-ae2ed8e702bc">
    9)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    Л. Н. к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        25 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="3cb48b48-e822-4de5-953e-afebe66aab9a">
    «Нынче из
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Варвары Михайловны к Саше узнал, что вы больны, и это мне было огорчительно, особенно тем, что, наверное, содействовали этому все те неприятности, которых я невольная причина. Будем мужаться, милый друг, и не поддаваться влияниям тела. Мне все яснее и яснее становится возможность этого. И иногда достигаю этого. Я нынче же получил
    <ltr>
     письмецо
    </ltr>
    от Александра Борисовича, и он пишет, что вы имеете дурной вид, но ничего не пишет о вашем здоровье. Пишите мне, пожалуйста, почаще не содержательные письма, а просто, что придет в голову. Как вам, я уверен, хочется знать про меня просто, в каком я духе, чем занят, что думаю, чувствую, хоть в главном, — так и мне хочется знать про вас.
   </p>
   <p id="1d3177c9-9ab9-4268-93fd-9798ec2de9f3">
    Про себя скажу, что мне здесь очень хорошо. Даже здоровье, на которое имели влияние духовные тревоги, гораздо лучше. Стараюсь держаться но отношению Софьи Андреевны как можно и мягче и тверже и, кажется, более или менее достигаю цели, ее успокоения, хотя главный пункт, отношение к вам, остается то же. Высказывает она его не мне. Знаю, что вам это странно, но она мне часто ужасно жалка. Как подумаешь, каково ей одной по ночам, которые она проводит больше половины без сна, с смутным, но больным сознанием, что она не любима и тяжела всем, кроме детей, нельзя не жалеть.
   </p>
   <p id="5e9382cb-364d-4df6-9e10-5decd42d2c22">
    Я нового ничего не пишу. Записываю в дневник мысли и даже планы художественных воображаемых работ, но все утра проходят в переписке и последнее время в исправлении корректур Ив. Ив. Некоторые книжечки мне очень нравятся.
   </p>
   <p id="382345a5-dc8a-435a-8b02-86ca2f3ddef3">
    Дочери мои любят меня и я их хорошей любовью, немного исключительной, но все‑таки не слишком, и мне очень радостно с ними.
   </p>
   <p id="99d32806-bcb7-420f-a6fc-a3c08ff4bb58">
    Тяготит меня, как всегда, и особенно здесь, роскошь жизни среди бедноты народа. Здесь мужики говорят: «На небе царство Господнее, а на земле царство господское». А здесь роскошь особенно велика, и это словечко засело мне в голову и усиливает сознание постыдности моей жизни.
   </p>
   <p id="e518c09a-2550-48e1-a534-d1b49eaaa24b">
    Вот все о себе, милый Батя. Привет Гале, Димочке и всем вашим, нашим друзьям. Л. T.»
   </p>
   <p id="fc479a3e-45c2-46da-a9bb-a7bdcb6cbf47">
    10)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    Л. Н. ко мне от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        26 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="edc7fb52-0d8d-4252-9bbe-772c6fc29653">
    «Спасибо вам за ваше хорошее письмецо, милый Алекс. Бор. Спасибо за вашу дружбу и ко мне, и к моему лучшему другу В. Г., но вы слишком мрачно смотрите на мое положение. Без преувеличения и хвастовства скажу правду, что мне не только не худо, но часто даже очень, очень хорошо. Какое удивительное свойство — духовное понимание (сознание) жизни. Оно как самый удивительный волшебник претворяет всякое зло внешнее в благо и величайшее такое зло в величайшее благо. Не говорю, чтобы я обладал этим свойством, но я имею счастье понимать и предчувствовать его возможность. Может быть, мы еще долго пробудем здесь. Отчего бы вам не приехать сюда. О том, что все здесь будут рады вам (без вашей музыки, разумеется), говорить нечего. Вчера написал Бате пустое письмо. Мне хочется быть в общении с ним хотя бы как‑нибудь. Напишите подробнее об его здоровье. Дружеский привет милой Ан. Ал. До свиданья, надеюсь. Лев Толстой.
   </p>
   <p id="fa17de09-f65a-4fc2-bf4b-00456c577ef3">
    Пишу в парке, где каждый день гуляю и кое‑что записывал. А нынче живо вспомнил о вас и вот пишу».
   </p>
   <p id="59fbede3-ab29-4283-8376-6289a277429d">
    11)
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        27 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="2907112e-3db1-4cad-8870-95e3111d2b7c">
    «Дорогой Владимир Григорьевич, вчера Л. Н. забыл вам написать о «Круге Чтения», чтобы вы поторопили Сытина, и просил меня написать вам об этом.
   </p>
   <p id="aa04ac46-68c1-4eed-ad17-a029d6713270">
    Л. Н. здоров, ездит верхом. Много ходит. Нынче вечером был тот старичок — скопец, который был у нас в Столбовой. Очень интересно рассказывал свою биографию, которую я простенографировала.
   </p>
   <p id="50600412-f235-4231-86a4-e15e7b3cbe26">
    Софья Андреевна возбуждена почти так же, как в Ясной.
   </p>
   <p id="5daee8f9-9ceb-47da-bf75-1e4811d21094">
    Очень тяжело, но здесь все‑таки легче, чем в Ясной. Привет всем Телятенским».
   </p>
   <p id="48a1e4c7-a5a2-4431-a4ec-a3b5995cac3d">
    12) Из
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    к В. Г. Черткову от
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        27 августа
       </date>
       .
      </b>
     </i>
    </susp>
   </p>
   <p id="bb0d7fef-88a6-454d-883c-db0064fef806">
    «Странная женщина Софья Андреевна! Вчера вечером она предлагала показать мне в своем дневнике место, где она после смерти Л. Н. отказывается от прав на сочинения».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
