<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-07-13_1905-07-13"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1905-07-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f86d97c4-e260-4634-9ea6-fed93e6ae2d6">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1905-07-13">
         13 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Л. Н. сказал как‑то:
   </p>
   <p id="c93700ab-d836-4e44-81d1-e2fba3a9440d">
    — Земледельческие классы это ноги, на которых стоит все туловище народа. У западноевропейских народов их ноги уже не могут держать туловища, и они держатся на чужих ногах — покупают хлеб. Россия еще стоит на своих ногах, но все стремятся стать туловищем, ноги все становятся слабее, а туловище все больше.
   </p>
   <p id="a9f0e34e-3de6-4f77-850b-41cb9ecfedee">
    H. H.Гусев (единомышленник и, позже, секретарь Л. Н.) читал стихи крестьянина Ф. Е. Поступаева.
   </p>
   <p id="38634a3c-b9d0-44b2-ba57-a3d8ce373b8c">
    Л. Н. сказал об этих стихах:
   </p>
   <p id="0add92b2-84d5-4316-a22a-75445545976c">
    — В них, несмотря на недостатки формы, несомненно есть истинное поэтическое чувство, которого не подделаешь. Это сразу чувствуется. Мне раз дал один поэт свои стихи, и я попал на такой стих: «В восторг приходят трясогузки!» — и кончено! Сразу видно, что у этого человека нет поэтического чувства.
   </p>
   <p id="4b41ce5b-6494-4461-8045-51ec35647301">
    Л. Н. читал биографию ГДжорджа, написанную его сыном. Он сказал о Джордже:
   </p>
   <p id="c4dc516b-78a0-4e00-b60e-79d1aae309d9">
    — Энергическая деятельность Джорджа, его речи, которые он произносил иногда по четыре в день, разъезжая по Америке, Англии, Австралии, не имели того значения, которое им приписывали. Правда, он был окружен атмосферой внешнего успеха, ему пожимали руки, он говорил толпе из коляски, но это поверхностное впечатление не оставляло глубокого следа. На эту деятельность только напрасно расходовались силы и здоровье Джорджа. Книги же его, которые не могли иметь такого шумного внешнего успеха, как его речи, имеют огромное, все растущее значение. Это невольно наводит на мысль, что никак не следует стараться искусственно распространять свои мысли, что это не приносит ожидаемых результатов, а часто совершенно обратные…
   </p>
   <p id="95c53fd5-3c93-4bbc-9eb1-7adeb98f4ca1">
    Л. Н. вспомнил слова (кажется, Джорджа), что как прочность цепи измеряется крепостью самого слабого ее звена, так и крепость народа измеряется состоянием его пролетариата.
   </p>
   <p id="cdcf78e7-bd62-43a6-9d77-b142c02ab55c">
    Ко Л. Н. приходили еще в прошлом году, и теперь снова, двое молодых людей (Михаил Романович Костровской и Александр Александрович Поспехин), очень милых, ищущих хорошей жизни, которые оказались балетными танцовщиками из московского Большого театра. Необходимость содержать семью мешает им переменить профессию. Л. Н. очень их хвалил. Потом он, смеясь, сказал:
   </p>
   <p id="340e4222-b99e-4419-9f74-f66796e9a395">
    — Если бы у меня теперь были дети, я бы отдал их в балет; во всяком случае, это лучше университетов: в балете им могут испортить только ноги, а в университете — голову.
   </p>
   <p id="f0ba180c-baf4-4116-b8ac-ee7b87539836">
    Супружество Л. Н. сравнил как‑то с маленькой лодочкой, в которой двое плывут по бурному морю.
   </p>
   <p id="2327c20c-1f8f-4fc5-904e-63cc8d89c61e">
    — Тут всякий должен сидеть тихо и не делать резких движений, а то лодка опрокинется.
   </p>
   <p id="7b0fbf69-ba9f-421f-b9f2-c31107ebca07">
    Говоря о современных планах конституции в России, Л. Н. заметил:
   </p>
   <p id="8cd13f3d-433a-45bd-b66f-9ae4fd6b7152">
    — Беда в том, что господа Петрункевичи и компания будут стараться только о том, чтобы сказать что‑нибудь поумнее, разыграть из себя русских Бебелей, и эта партийная игра составит все содержание деятельности народных представителей.
   </p>
   <p id="8dd119f6-1f2d-4aff-96ca-faa9dae90702">
    О войне Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="0667d2e0-a7be-41c0-92c2-03cc5fe08327">
    — Отрадная сторона неудач русских на войне заключается в том, что как ни искажают люди истинно христианское учение, все‑таки его смысл настолько проник уже в сознание народа, что война не может стать для него, как для японцев, священным делом, отдавая на которое жизнь свою, он становится героем, делает великое дело. Взгляд на войну как на зло все более проникает в сознание народа.
   </p>
   <p id="73963cc6-90f1-4bb2-b044-fed306c41044">
    Л. Н. сказал об японцах:
   </p>
   <p id="3513b9c5-f382-4505-b8fb-c40215a9512c">
    — Японцы мне совершенно непонятны и неизвестны. Я вижу их удивительную способность усвоить и даже повести еще дальше внешнюю европейскую культуру и главным образом ее отрицательные свойства, но духовная сущность японцев мне совершенно неясна. Япония, между прочим, показала, что всю прославленную тысячелетнюю европейскую цивилизацию можно усвоить и даже перещеголять в несколько десятков лет.
   </p>
   <p id="d5831506-25ba-4640-8963-c3b89dd2802a">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="e0696dc1-f9a0-4d39-ae70-8068251c5c8f">
    — Удивительно, как мы присвоили только известной категории сведений наименование образованности. Мужика, который имеет огромный запас знаний о растениях, о животных, о земле, погоде и т. д., мы почему‑то называем необразованным, а какого‑нибудь невежду во всем студента — образованным.
   </p>
   <p id="c0e63168-b9d0-4394-9f6e-2030a4ae0a98">
    Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="7e45d24d-78d4-4425-ba4a-1e94e5935e1e">
    — В Самаре мужики узнавали плодородие земли на вкус: они ели землю и по вкусу решали, хороша ли она.
   </p>
   <p id="9091de94-19b1-4418-b5a5-b9f86188c789">
    Зашла речь о психологии толпы. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="c19b8cf1-688a-4964-81d4-f6af2e12127b">
    — Это интересный и еще очень мало разработанный вопрос. Это гипноз, имеющий страшную власть над человеком. Здесь есть один момент в начале, когда еще можно удержаться. Меня теперь больше не заражает зевота, потому что я всегда вспоминаю об этом. Когда видишь бегущую толпу, следует вспомнить о том, что не знаешь, отчего бегут, и осмотреться; и как только выделишь так себя из толпы, сейчас избавишься от опасности подпасть под гипноз.
   </p>
   <p id="0e79c6a2-3e9f-4b39-99a4-6f8f686ef34f">
    Мы играли в шахматы на террасе, а в зале пела Софья Николаевна (жена Ильи Львовича) «Странник» Шуберта. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="d40efb3d-7641-40da-b517-03dd419ca34b">
    — Ах, этот Шуберт! Много он вреда наделал!
   </p>
   <p id="ac615815-53df-4eeb-81ed-642c84a8c454">
    Я спросил — чем.
   </p>
   <p id="14d75b8d-6d66-4b05-8a05-1a0711a2695e">
    — А тем, что у него была в высшей степени способность соответствия между поэтическим содержанием текста и характером музыки. Эта редкая его способность породила множество подделок музыки под поэтическое содержание, а это отвратительный род искусства.
   </p>
   <p id="ef244cc0-52dd-44eb-8e01-7b673e830bd4">
    Запели Глинку. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="cd3d6cbe-53a1-49d4-b0e7-a9a00bf577d8">
    — Вот, грешный человек… — интересная шахматная комбинация не дала Л. Н. докончить фразу. Потом он сказал:
   </p>
   <p id="b5dd9e0b-cda2-43ac-b29e-2841cf6f505f">
    — В Глинке я чувствую, что он был нечистый, чувственный человек. Всегда чувствуешь самого человека в его музыке. Юноша — светлый, непосредственный Моцарт, наивный Гайдн, суровый, самолюбивый Бетховен — слышны в их музыке.
   </p>
   <p id="321ef0e9-6b8c-4267-b743-34af6d495724">
    У Софьи Андреевны был профессор Снегирев. Л. Н. сказал про него:
   </p>
   <p id="44f10c2f-1501-4856-b0d0-321940cdcc89">
    — Он выпивает, но приятный человек; православный, но симпатичного типа, несколько народного. Но это, как большинство медиков, совершенно невежественный человек. Он ничего не читал, не знает. В
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    — это пустяк, но типично — написал слово «истина» через два
    <i>
     <b>
      н.
     </b>
    </i>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
