<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-06-27_1910-06-27"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-27" to="1910-06-27"/>
    <date type="editor">
     27 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="3c3fe699-75a1-40fc-9728-2b41cfb8623f">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-06-27">
         27 июня
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче утром у нас в Телятенках была Александра Львовна. Она поехала встречать Татьяну Львовну. Мы с ней отравились к Чертковым. Туда вчера вечером приехали Анна и Ольга Константиновны. Нынче приезжает старуха
   </p>
   <p id="14e8baef-6c63-4323-9028-0855d3608567">
    Елизавета Ивановна, мать Владимира Григорьевича. Надеются, что скоро приедет и сам Владимир Григорьевич. Александра Львовна и я рассказали Чертковым про все, что совершается в Ясной, и повергли их этими рассказами в ужас. Сергеенко поехал с Александрой Львовной на станцию Щекино, предполагая отправиться к Владимиру Григорьевичу, чтобы решить, что делать с дневниками. Может быть, мне придется ехать за ними в Москву.
   </p>
   <p id="1979d758-babb-4984-9117-faad9939d224">
    Александра Львовна говорит, что Софья Андреевна сидела вчера с вечера до пяти часов утра. Они оградили от нее Л. Н: положили спать в гостиной Душана Петровича, а сами стерегли с другой стороны. Утром в восемь она уже встала.
   </p>
   <p id="ffc42c56-617a-4540-8eb0-f0bdb1371404">
    Л. Н. очень осунулся; он сказал утром Александре Львовне:
   </p>
   <p id="292c55c4-5406-4eaa-b437-f5678256e26a">
    — Я выдохся. У меня больше никаких сил не осталось. Он все спрашивает, не было ли ответа от Татьяны Львовны. А Софья Андреевна говорит: «Я добьюсь своих прав!» — желая, по — видимому, добиться от Л. Н. каких‑то еще прав на издание сочинений, кроме старой доверенности.
   </p>
   <p id="577b0efb-2d22-4172-b0b6-b99a092affb7">
    Среди дня неожиданно приехал Владимир Григорьевич, провожавший мать до Серпухова, где он застал телеграмму с разрешением приехать в Телятенки. Ему разрешен пока приезд в Телятенки на время пребывания там его матери, но все уверены, что ему разрешат остаться здесь и после ее отъезда.
   </p>
   <p id="23f27972-6824-4ed1-813f-da504ebf1153">
    Владимир Григорьевич решил нынче в Ясную не ездить. Он просил меня сказать об этом Л. Н.
   </p>
   <p id="2acac97c-e48e-45cb-8a50-948337587663">
    Я поехал в Ясную часов в семь с небольшим. Приезжаю — Александра Львовна, Варвара Михайловна, Душан Петрович и Илья Васильевич играют в городки. Я сказал им про приезд Черткова. Они рассказали мне, что Софья Андреевна все не отходит от Л. Н. и устроила себе кресло около него, когда он садится на своем балконе. Когда он нынче собрался верхом, она, по — видимому, решила, что он непременно поедет повидать Анну Константиновну и сказала:
   </p>
   <p id="94b079e6-f7cf-4218-a517-3ae80b72eb33">
    — Я очень люблю Анну Алексеевну (мою жену) и не видала еще Надежды Афанасьевны (жены моего брата) и поеду к Гольденвейзерам.
   </p>
   <p id="c89d6857-789b-4ba4-bae7-ca62cac41048">
    Ей запрягли. Когда она вышла, чтобы ехать, Л. Н. уже не было. Она спросила, куда он поехал и, когда ей сказали, что в лес, она сейчас же сказала, что у нее внезапно сделались спазмы и такие боли, что она не может ехать, и отправила лошадей на конюшню.
   </p>
   <p id="0f41d2d7-725a-4e26-a4a8-9ad8c37aa2d5">
    Мы решили не сразу сказать Софье Андреевне о приезде Черткова. Я застал Л.Н. одного на балконе. Он что‑то читал. Л. Н. обратился ко мне и сказал:
   </p>
   <p id="f517c872-39c2-4687-a132-15a2a770fea9">
    — Пойдемте играть.
   </p>
   <p id="1f141b8f-311a-401d-a675-257858e08d4b">
    — Знаете, Владимир Григорьевич приехал, — сказал я ему.
   </p>
   <p id="a19ea5af-4371-441d-a766-7cd70daba804">
    — Ну?! как хорошо!..
   </p>
   <p id="ae952de4-9a83-4ea5-b51c-b21f3ba06a42">
    Я рассказал ему, как было дело. Л. Н.сказал:
   </p>
   <p id="e6aebdd3-325e-42da-b204-a215362c6f61">
    — Напрасно он не приехал.
   </p>
   <p id="8a4fe9f4-c1b9-4d0a-928e-558b110af3c5">
    Только что мы в столовой сели за столик и расставили шахматные фигуры, как пришла Софья Андреевна. Она села прямо к столу, смотрела в лорнет на игру, делала замечания, даже давала советы, тогда как она даже ходы не твердо знает.
   </p>
   <p id="441d1f63-571e-454e-bf4f-ea09a489ff24">
    Она сказала:
   </p>
   <p id="1987792f-d7b0-48f1-835c-5664781d5d64">
    — Я, бывало, больше всего любила коней.
   </p>
   <p id="39c642d2-40fc-4084-837e-9edb972239fe">
    Когда вошла Александра Львовна, она сказала ей:
   </p>
   <p id="71b09df2-4fcd-41fa-9c50-3127151a9c65">
    — Саша, давай с тобой в шахматы играть!
   </p>
   <p id="e6173d5e-3701-435b-a059-f181cae0c730">
    — Мне некогда, мама, у меня пропасть дела.
   </p>
   <p id="c986a9a5-1199-40e1-8da9-61a6a8d76009">
    — Ну, не сейчас, а после как‑нибудь.
   </p>
   <p id="63f4bf4d-3ef1-44f8-b83d-64b67c4cbd5d">
    — Когда‑нибудь потом с удовольствием.
   </p>
   <p id="e02f25cf-9978-4aed-bbca-28b2908ca8a6">
    Софья Андреевна сказала мне:
   </p>
   <p id="8ab20a7d-4233-4bcd-951b-38e4fa799e72">
    — А я нынче чуть к вам не приехала. Я так люблю Анну Алексеевну, она такая умная, милая женщина. И Надежды Афанасьевны я еще не видала. Мне уж и лошадей подали, но у меня сделались такие страшные боли, что я не могла ехать.
   </p>
   <p id="b5877cbf-8487-46f8-b57c-45766f51b2d2">
    Л. Н. удивительно кротко относится к Софье Андреевне и даже в ответ на ее шахматные замечания и советы давал ей объяснения.
   </p>
   <p id="9608caf9-3748-40f0-b4b2-1b5acf3067ae">
    Среди игры пришел Булгаков и сказал:
   </p>
   <p id="6e93ca3f-adae-48a8-9b21-ffa0acbef541">
    — Владимир Григорьевич приехал.
   </p>
   <p id="986a87d9-2465-4319-bcbd-6bcdb2f4a94c">
    Софья Андреевна вся вспыхнула.
   </p>
   <p id="73c0f179-b9c9-41f6-9f93-605096e23bcd">
    — Когда? Утром? Саша знала?
   </p>
   <p id="7705c01c-851e-4352-a663-c635f74f87db">
    По счастью, она не спросила ни Л.H., ни меня. Булгаков объяснил ей, как было дело, и она, кажется, поверила. Она вскочила и побежала к Варваре Михайловне с криком:
   </p>
   <p id="d5fde7c0-7bc1-4fa4-a952-17c8ee417d42">
    — Чертков приехал! Я его ненавижу!
   </p>
   <p id="9ef57f7e-09a2-4ef3-b943-1c4254de8c80">
    Опять началась истерика и крики:
   </p>
   <p id="d8021c42-9645-411e-bc71-36e409f6795a">
    — Я не могу здесь оставаться! — и т. п.
   </p>
   <p id="edcc7c06-f9e4-4377-9f64-874ef7ac4d77">
    Софья Андреевна побежала в сад. Потом пришла и опять села к нам, вся красная.
   </p>
   <p id="f86fe90d-1b7d-471f-a06a-78647e8bbe4e">
    — Я сейчас телеграфирую, что еду к Сереже. Ты как хочешь, я тебя не заставляю, а я поеду. Я не могу здесь оставаться. Душан Петрович сейчас мне говорил, что тебе повредит, тогда оставайся, а я поеду с Колечкой (Н. Н.Ге).
   </p>
   <p id="339ade4f-c312-4ab4-8f69-a6610c98428e">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="af6129b3-7fe4-49f0-b52a-1cbc6797e7d8">
    — Отчего же? Я поеду. Я уж сказал тебе, что поеду, и поеду непременно.
   </p>
   <p id="90fcde34-5203-4b45-b13a-03fb9dfa5223">
    Я заметил, что Л. Н. действительно может повредить доездка. Софья Андреевна сказала:
   </p>
   <p id="a966aaea-193b-4d81-a295-5fc363b755ce">
    — Знаете, Александр Борисович, постороннему человеку это не так видно. Я сознаюсь, может быть, я сумасшедшая, но я собой не владею. Если я
    <i>
     <b>
      его
     </b>
    </i>
    увижу, со мной опять Бог знает что сделается. Лучше уехать. Я дня два отдохну, освежусь и потом приеду более спокойная, а сейчас я не могу ничего с собой сделать.
   </p>
   <p id="c5c33fd0-b826-4617-8076-162f47432f2a">
    Она пошла и написала две телеграммы: одну Татьяне Львовне о том, что они едут, другую Сергею Львовичу о том, что едут двое.
   </p>
   <p id="74c50ff0-94b9-47bf-abb3-12361f3203aa">
    Софья Андреевна принесла телеграммы, прочла и отправила их.
   </p>
   <p id="36eea659-7e08-4917-85e5-2a3755b25ac0">
    Когда она ушла, Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="352e2767-405a-4598-a6ee-12f2a8165331">
    — Как в шахматах бывают совершенно неожиданные совпадения и случайные комбинации, так еще удивительнее это бывает в жизни. Вот теперь, например, я начал работу, в которой провожу мысль, что человечество в больших массах подвержено общему и поэтому несознаваемому отдельными лицами безумию. Еду к Черткову, а там оказываются две огромные психиатрические больницы. Ко мне приезжают доктора, зовут туда, все показывают, дают мне книги. Я интересуюсь этим чрезвычайно. Возвращаюсь домой и застаю Софью Андреевну, которая несомненно больна психически. У нее idee fixe — тщеславие. Она боится, что про нее будут говорить, что она портила мне жизнь, и она всеми силами хочет доказать обратное — что все злодеи, лгуны, гадкие — одна она хороша.
   </p>
   <p id="87ed3332-60c5-4a27-83a7-54e556a48c3d">
    Она вернулась от Л. Н. с листочком в руке и рассказала следующее: Л. Н. во втором маленьком рассказе, который он написал у Чертковых, описывая в начале наружность дамы (несимпатичной), описал ее так, что можно предположить внешнее сходство с Софьей Андреевной. Между тем Софья Андреевна спрашивала его, где эти рассказы. Л. Н. сказал, что они у него, и она сказала, что их нужно взять непременно с собой. Тогда Л. Н. спохватился, что она может обернуть это на себя, взял листок, изменил описание наружности дамы и просил поскорее переписать и заменить этот листок переписанным. Варвара Михайловна стала переписывать. Я попросил списать себе это изменение. Александра Львовна сказала:
   </p>
   <p id="87278db0-fb67-4849-adfd-89796b2027da">
    — Вы записываете? Так возьмите себе этот листок совсем. Можете его приклеить к своим запискам.
   </p>
   <p id="3dc00aeb-a9ca-466a-a913-fd7d9bcc9f26">
    Я поиграл немного, но настроение было такое тяжелое, что нерадостно было играть, и музыка никому до сердца не доходила.
   </p>
   <p id="34d7c110-dff9-4048-b024-134a0d3c7f09">
    Софья Андреевна все хлопотала с укладкой и, говорят, набрала столько вещей, что опасаются, что она собирается остаться там долго.
   </p>
   <p id="60ee700f-5d1d-4c41-8fde-e0aa0a5787b6">
    Ее не было; Л. Н. сидел на кушетке. Я подсел к нему. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="d754e493-133b-4340-8dd6-2726367db490">
    — Такое у всех тяжелое, неестественное состояние: как будто ни о чем нельзя просто говорить. Приходится от нее скрывать, она допытывается, потом кричит, что все лгут. Ужасно! Я читал в этих книгах, что когда бывает такой больной в грубой семье, то он страдает, так как его обижают, бьют; наоборот, в чуткой обстановке его стараются оберегать, щадить, но зато существование окружающих делается совершенно невыносимым.
   </p>
   <p id="73a293a2-67d7-4909-ac94-f69b6f431726">
    Л. Н. подошел к столу и сказал:
   </p>
   <p id="5155f3d2-943c-4a38-95ca-92687e370d38">
    — Ну, давайте сейчас бегать вокруг стола.
   </p>
   <p id="90e2f891-2cc3-448d-9aba-80cc0b2ebfed">
    Душан Петрович сказал:
   </p>
   <p id="ce4e5e5b-158e-4283-a059-ec6dec4078b8">
    — Нет, Л.H., этот номер опять не пройдет.
   </p>
   <p id="4d248627-a174-46ac-987a-d8c5d4449100">
    Л. Н. сказал Александре Львовне:
   </p>
   <p id="8658d91b-a44a-4d0c-b6fb-5a62e7da674a">
    — Саша, чего надула губы? Федул!
   </p>
   <p id="9fa04f11-c490-4a84-a9dd-e6a4ad1c2a59">
    — Да что ж, папа, хорошего? Она теперь совсем здорова: своего добилась и укладывается с увлечением. Мы скоро в Америку поедем.
   </p>
   <p id="c3070022-1825-4e05-bf83-370a87db5a68">
    — Ну что ж, поедем в Америку.
   </p>
   <p id="3982a4d4-77ec-417f-b549-be075ad5c454">
    — Она набирает Бог знает сколько вещей. Я непременно тоже поеду с вами.
   </p>
   <p id="cf4e37a2-38ec-487b-96fe-0d7009bd8dc1">
    Вошла Софья Андреевна. Александра Львовна сказала ей:
   </p>
   <p id="4b4f5db9-0955-4db5-8ba8-ed2bc398d9df">
    — Мама, я тоже еду.
   </p>
   <p id="3c82091d-0a67-474d-b731-8f0895fb5016">
    — Здравствуйте пожалуйста! Чего это ты вздумала? Варвару Михайловну одну здесь оставляешь. Совершенно нечего ехать!
   </p>
   <p id="9447e1e8-b6a3-4ae2-8d73-d23b319fc1a9">
    — С какой стати я здесь останусь? Я через месяц, может быть, опять в Крым уеду. Я не хочу без папа здесь оставаться. Да и помогать ему там буду.
   </p>
   <p id="bf313c50-fd16-4323-8130-e18d206c4153">
    Л. Н. спросил тихо Варвару Михайловну, где листочек. Она сказала, что переписала, а Александра Львовна вложила его на место.
   </p>
   <p id="1de0d29f-3221-4d84-bed2-e62c3c7ef2c7">
    — А черновой?
   </p>
   <p id="5add773b-885e-4fc5-a488-e93ff4833aef">
    — Его отдали Александру Борисовичу.
   </p>
   <p id="78036882-d81c-405c-b702-ea0b11bd8cde">
    — Ну хорошо.
   </p>
   <p id="f40d548f-dd41-4bba-b9a8-9f626dc8c398">
    Пришел приказчик и заявил, что ему на новом месте предлагают 45 рублей в месяц и что, если ему Софья Андреевна не прибавит, он уйдет.
   </p>
   <p id="5d848932-812a-4c29-8e91-b4121a5ed845">
    Софья Андреевна взволновалась:
   </p>
   <p id="0c4321b0-8ab4-4b98-bf5d-c17ea637c7c6">
    — Как же в самую рабочую пору?! — и побежала вниз.
   </p>
   <p id="1cb75cdd-ef35-4364-9e00-1e7b5ff4d524">
    Мне привели лошадь.
   </p>
   <p id="8b4f2af6-db45-4c60-99b2-0556485b698e">
    Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="0128691b-ee04-40bf-9382-df54a5164173">
    — Попросите Владимира Григорьевича, чтобы он написал мне туда, а я ему оттуда непременно напишу обо всем.
   </p>
   <p id="ae07e05b-0ea1-4249-83c5-8a67b1633c01">
    Я стал прощаться. Поцеловался с Л. Н. и простился со всеми. Он сказал мне:
   </p>
   <p id="e05a6875-b5f9-47e8-9b02-7f31b81be70d">
    — Спасибо, мне проиграли и поиграли!
   </p>
   <p id="61c9bfcc-7268-4ee6-9e95-dbfc8429b624">
    Я вышел на площадку. Л. Н. догнал меня и пошел со мной в ремингтонную.
   </p>
   <p id="f66fecb2-05a3-4d12-b42a-e2717ab8894a">
    — Я не знаю, что вам еще сказать. Я вам, кажется, не договорил: она пришла ко мне и закричала: «Пожалуйста, прошу тебя в другой раз не читать мне морали». Передайте Владимиру Григорьевичу, что я решил и стараюсь быть как можно добрее и ласковее. Но это совершенно бесполезно. Она все переворачивает. Я в дневнике написал, что буду бороться с нею любовью. Она прочла и говорит: «Значит, я злодейка, что со мною надо бороться». Вчера она пришла ко мне и говорит, что нужно переселиться в избу и жить там. Я слушал и молчал, а потом говорю ей: «Хорошо, но этого нельзя сделать сразу. Ты должна сперва ликвидировать дела, а главное, ничего нельзя сделать без любви; если нет любви, ничего хорошего не будет».
   </p>
   <p id="61b96f1d-0096-4e66-b7f6-a28d683d0b20">
    — Нынче она уж об избе не заговаривает. Предложила мне перейти во флигель. Я ей говорю: «Неужели ты думаешь, что от перемены места что‑нибудь может измениться?» Она молчит. Скажите Владимиру Григорьевичу, что это очень хорошее для меня испытание. Это не слова — я действительно так чувствую. Потом вы ему еще скажите — он будет очень этому рад — Софья Андреевна ко мне все пристает с дневниками; я дал ей честное слово поехать и поеду, но есть предел, дальше которого я пойти не могу. Если она будет просить дневники, я скажу ей, что это мое дело перед Богом и людьми и что я этого решения ни в каком случае не изменю.
   </p>
   <p id="8ddb518f-8cb0-42a3-90b1-f94e68243e7e">
    Я сказал Л. H.:
   </p>
   <p id="65161aeb-88bc-46f0-ad61-22dffce13f01">
    — Владимир Григорьевич будет очень рад узнать это. Мы так боялись за дневники, потому что Бог знает, что с ними будет, если они попадут в руки Софьи Андреевны.
   </p>
   <p id="4daa8d71-d441-4123-8ae9-e09ba21af993">
    Потом я прибавил:
   </p>
   <p id="728e11ce-cc36-4f14-a5e6-d23290a14ada">
    — Я боюсь за ваше здоровье.
   </p>
   <p id="e19cea00-8072-4a51-b5b5-fea2ed017737">
    — Что здоровье? Это самое ничтожное дело.
   </p>
   <p id="0b4c1d72-0fe1-484c-a546-4fd8c087f7dc">
    — Да, Л. Н., это для вас, но для нас ваше здоровье очень дорого и важно.
   </p>
   <p id="c05ef048-7bb7-4098-8e5e-b27b62a10b27">
    Я не удержался и, прощаясь, поцеловал ему руку.
   </p>
   <p id="da03ebac-8f80-4303-9c11-994acdb09ae9">
    На лестнице встретил бегущую от приказчика Софью Андреевну.
   </p>
   <p id="fd65a59a-8cdd-4625-a4b8-b6ba28000e62">
    Вот еще характерная подробность. После истории с листком, когда Софья Андреевна настояла на том, чтобы Л. Н. взял с собою новые рассказы, я вхожу в столовую, а она идет из гостиной, подходит к Душану Петровичу и говорит ему:
   </p>
   <p id="714fbdd6-674f-4a18-be00-ef90afde53d7">
    — Взял с собою рассказы. Будет там всем читать вслух. Наверное, ему будет там очень приятно…
   </p>
   <p id="1ab82224-82d9-4f95-9cbc-da01db8d4494">
    Взявши с Л. Н. предварительно слово, что он поедет, Софья Андреевна сказала ему: «Если не хочешь, не езди, я одна поеду».
   </p>
   <p id="9d603a33-9e02-44b3-9411-f5c824a137f6">
    Или еще: «Если он будет хоть немного нездоров, я его ни за что не пущу».
   </p>
   <p id="6f822769-c0bf-4d57-b9c5-289224ff4d34">
    Внизу меня догнала Александра Львовна и спросила:
   </p>
   <p id="fa3f08b7-1173-4110-8dd5-bdcf673156d6">
    — Что вам сказал папа?
   </p>
   <p id="5cfb40f9-7638-44f7-bd9e-450c1741140a">
    — А что?
   </p>
   <p id="c7004bdc-1d7b-45cd-b0b0-17693b5a20cc">
    — Он мне сказал: спроси, у Гольденвейзера, что я ему сказал, — ты будешь рада.
   </p>
   <p id="dc449a6b-984f-4bb9-9201-f76d22b1e155">
    Я ей рассказал про дневники. Она просила передать Владимиру Григорьевичу, чтобы он приехал к Сергею Львовичу, если их там задержат больше двух дней.
   </p>
   <p id="d7d03b6f-7db7-48fb-be06-247a1459b381">
    Я заехал ночью к Черткову. Он спал, но его разбудили, и я вошел к нему. Мы с ним довольно долго говорили, и он был в нерешительности, как поступить.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
