<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1908-04-13_1908-04-13"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-04-13" to="1908-04-13"/>
    <date type="editor">
     13 апреля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="309cb18c-b196-4baa-ba55-edc2c642a123">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1908-04-13">
         13 апреля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Наутро (13–го) Л. Н. был совсем здоров. Ему, видимо, было неприятно, что он ничего не помнит из бывшего накануне.
   </p>
   <p id="2aa1da33-658d-4ce8-b153-20352106056b">
    Л. Н. восхищался маленьким рассказом Гюго из посмертного тома — о городовом и толпе, хотевшей его убить. Он перевел его в фонограф.
   </p>
   <p id="1d4bcc71-fe57-4680-b842-fa6f3a8c3cdc">
    Раньше Л. Н. перевел также рассказ Гюго об анархисте. Этот перевод он продиктовал Гусеву непосредственно перед первым припадком в марте.
   </p>
   <p id="cd913056-461d-4226-a00e-d453d999cf3a">
    Л. Н. восхищался силой мысли и яркостью этого рассказа, несмотря на то, что в конце «вдруг на полстраницы все разрешается».
   </p>
   <p id="72fa6bf1-884d-4f8a-b2a0-cd9ec1002dae">
    Л. Н. заболел в субботу на Страстной (
    <date>
     12 апреля
    </date>
    ), а в четверг по поводу того, что няня Сухотиных стала читать двенадцать евангелий, он удивлялся:
   </p>
   <p id="ef9fc92f-a151-4406-b1c3-96a491786bf9">
    — Почему именно сегодня и почему двенадцать евангелий? Как это странно?
   </p>
   <p id="8d427a48-9102-4ea1-9e53-31c7daafb3ee">
    А наутро после болезни (первый день Пасхи), Л. Н. прочитал у себя в комнате в заголовке «Руси» о казнях, вышел назад в столовую, где сидели я и М. С. Сухотин, сказал:
   </p>
   <p id="84ad52a6-f531-4b88-b464-b6dbafa0c30f">
    — Вот эти празднуют, как должно! Четыре казни в Нижнем Новгороде, три — еще где‑то. А вы говорите, — обратился он к Михаилу Сергеевичу, — умирать не надо. Поскорей бы умереть!..
   </p>
   <p id="24c23baa-4ccb-442f-a99e-fad952dd61a8">
    Тут же Л. Н. показал отвратительное ругательное
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    какого‑то купца. Л. Н. заставил Мишу Сухотина читать вслух.
   </p>
   <p id="58e840fe-f54f-4602-a6f0-9c09dc7bc24d">
    — А он, наверное, разговлялся куличом и говорил «Христос Воскресе», — заметил Л. Н.
   </p>
   <p id="ec546ae3-f22d-4906-99f7-7bc580073647">
    Приехав сегодня в Москву, я по поручению Софьи Андреевны был у В. А. Щуровского, чтобы рассказать ему об обмороке Л. Н. Я его не застал, так как он уехал в деревню на несколько дней.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
