<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1901-03-24_1901-03-24"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1901-03-24" to="1901-03-24"/>
    <date type="editor">
     24 марта 1901
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5f83a3f9-0a2b-43f8-8693-10359a6d3e37">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1901-03-24">
        24 марта
       </date>
       .
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    На днях говорили о том, что смертельно болен в Крыму Д. Ф. Самарин, что у него уремия — очень тяжелая, мучительная болезнь. Л. Н сказал:
   </p>
   <p id="a1e46b0e-8232-444c-a294-3b9d2e397004">
    — Да, всем нам предстоит это путешествие, и всякому хочется только, чтобы оно совершилось в возможно лучшем, покойном экипаже на резиновых шинах. Тогда только немного забрызгаешь близко стоящих…
   </p>
   <p id="8657bbf7-1f04-470d-9297-f2f60f89dca5">
    С. Н. Глебова по ассоциации вспомнила при этом, что ее брат, С. Н.Трубецкой, рассказывал, как он шел недавно по улице со Л. Н. Они встретили прекрасную коляску на резиновых шинах, и С. Н. ждал, что Л. Н. будет возмущаться на эту роскошь, а Л. Н. вдруг сказал:
   </p>
   <p id="2f13ed15-c64d-4fea-addc-191e1a75cfdf">
    — А левая немножко треножит.
   </p>
   <p id="e2b03f04-90e4-4eca-89a5-445f27e0ef51">
    Старая любовь к лошадям взяла верх.
   </p>
   <p id="c00f28fb-404f-407a-b77f-8c49da6e0d3a">
    При разговоре о Самарине за чайным столом присутствовал старый граф A. B.Олсуфьев. Он сидел рядом со Л. Н.
   </p>
   <p id="578f0876-4cdf-40b5-8517-86c51c6cf3e0">
    Л. Н. наклонился к нему (я сидел рядом с Олсуфьевым и слышал) и тихо сказал:
   </p>
   <p id="13911498-08a6-4406-9865-af00b07fbb8a">
    — А хорошо это — отдохнуть…
   </p>
   <p id="ae5c519d-4e4b-4088-9ece-40e12119f51f">
    Олсуфьев промолчал.
   </p>
   <p id="a7896ff0-176a-4c93-8d8b-1899e44663d2">
    Софья Андреевна спросила:
   </p>
   <p id="6918eac0-a64f-45ce-a1c3-8736b92bb500">
    — Левочка, ты что говоришь?
   </p>
   <p id="bd3278ab-9b63-41e7-b448-4b141ffaa58e">
    Л. Н. ответил ей:
   </p>
   <p id="ca8725d8-7edc-41a8-92af-895150ccdf1b">
    — Ничего, это у нас свои стариковские секреты.
   </p>
   <p id="4995137e-e450-4715-88a1-c86810ffff23">
    Третьего дня я сидел у Толстых в гостиной и рассматривал «Simplicissimus». Л. Н. был у себя. Потом его вызвали, так как к нему приехал какой‑то немец — писатель. Л. Н. принял его в зале, рядом с той комнатой, где я сидел. Произошло нечто вроде интервью. Немец оказался довольно интересным человеком. Он поэт и присылал Л. Н. какие‑то свои сочинения, которые Л. Н. хотя и не читал целиком, но просматривал и, конечно, помнит.
   </p>
   <p id="aa3d95d9-b661-4aae-aa80-ad0f1de9c5e8">
    Л. Н. удивил его своим отрицательным отношением к стихам вообще. Между прочим, о Гёте Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="84f85659-62bd-4f54-9589-721caf4f6748">
    — У него тридцать два, кажется, тома, а из них можно выбрать два, много три, а остальное совсем не хорошо: его романы, драматические произведения. Человечество движется вперед и ушло от этого.
   </p>
   <p id="64a8abcc-fc52-4430-9ac9-b5bbb2541a3c">
    — Вообще по отношению так называемых великих писателей существует большая несправедливость: их знают все и знают все их произведения, среди которых есть много неудачных и просто слабых. А между тем у никому не известных, всеми забытых писателей часто попадаются удивительные вещи, выше многих и многих произведений признанных, а их никто не читает.
   </p>
   <p id="3b436149-c58a-4f6f-829f-ee89a2ece1f0">
    По поводу какой‑то книги этого господина, в которой говорится о евреях, Л. Н. спросил его, не еврей ли он. Он оказался чистым немцем. Л. Н. при этом высказал резкое осуждение антисемитизму.
   </p>
   <p id="8164026c-1815-4b62-bb07-2e53076a6803">
    Л. Н. недавно получил курьезное анонимное, кажется, письмо, автор которого пишет ему, что вся его слава основана исключительно на сочувствии евреям и что попробуй он иначе отнестись к еврейскому вопросу, вся слава его пропадет. (Мнение тем более странное, что Л. Н. в своих писаниях чрезвычайно редко и только мимоходом высказывался по еврейскому вопросу.)
   </p>
   <p id="0e830149-636b-43cb-9604-dd7e85c75e0d">
    В тот же вечер, уже после ухода немца, Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="3171de67-d36e-4438-9036-94e2062f8a6f">
    — Духовную жизнь людей можно грубо разделить на две области: область чувства и область мысли. Каждый человек живет мыслями и чувствами, своими и чужими. Самый лучший будет тот, кто живет чувствами других людей, а мыслями своими. Самый дурной — кто живет чужими мыслями, а чувствами своими. Между этими двумя крайностями возможны, разумеется, бесчисленные комбинации.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
