<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1908-08-10_1908-08-10"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-08-10" to="1908-08-10"/>
    <date type="editor">
     10 августа 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e3038505-112c-4787-9c14-c78d1027419a">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1908-08-10">
         10 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Л. Н. болен, у него давно, уже недели три, закупорка вен в ноге. Было лучше, а вчера присоединилась простуда — жар. Сегодня болезнь, почти проходившая, распространилась вверх по ноге — грозит сердцу…
   </p>
   <p id="df769df7-c990-46fb-ae47-a98716102812">
    Л. Н. работает над третьим «Кругом Чтения»; работой этой он очень дорожит. Он работал над ним весь прошлый год, потом отложил. Теперь он работает так: весь материал разделен на тридцать один отдел, по числу дней в месяце. Отделы: «Бог», «Я — в настоящем», «Смирение», «Любовь» и т. д. В каждом отделе двенадцать дней, т. е. первые числа всякого месяца, потом вторые и т. д., все двенадцать на одну тему.
   </p>
   <p id="f79df361-0adc-4316-a168-6ea1704c7c68">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b7ec1a47-190c-4d80-9226-55cd5db2c89c">
    — Это будет, я надеюсь, совершенно полно и ясно выраженное мое мировоззрение.
   </p>
   <p id="e224beed-611e-44d4-a16e-611fc9c6b701">
    Я прочитал два отдела. В этих изречениях — простота и ясность, соединенные с величайшею серьезностью и значительностью.
   </p>
   <p id="87a20a74-40da-4ce7-b71e-e7b49daf6369">
    Л. Н. считает эту работу в черновом виде законченной. Он в последнее время работал по одному отделу в день. Вчера сделал двадцать девятый. Он говорил как‑то Душану Петровичу, что хотел бы еще две недели прожить, чтобы довести эту работу до конца.
   </p>
   <p id="0062d868-343c-4c1f-9823-2aa2ca122d06">
    В этом «Круге Чтения» почти все мысли самого Л. Н. (Из этой работы вышло в конце концов собрание мыслей под заглавием «Путь жизни».)
   </p>
   <p id="b378debe-7bac-418e-ac0f-bbb7f075b969">
    Как‑то, в последний, кажется, раз, что Л. Н. верхом ездил, он сказал вечером за чаем:
   </p>
   <p id="84304999-7a59-400c-9ea9-a92853430763">
    — Я проезжал нынче по деревне и любовался на ребят. В детях все лучшие свойства человека. Особенно — равенство. Для детей нет даже вопроса о равенстве людей. Я думал потом: только одного свойства нет в детях — оно вырабатывается в человеке — самоотречения. Дети эгоисты.
   </p>
   <p id="fd87e125-604b-4d83-b990-ce0ac9ac1e48">
    Я раз как‑то приехал вечером. Л. Н. был у себя. Когда я не захожу, Л. Н. спрашивает:
   </p>
   <p id="c877c6a3-1893-43ad-ba8d-23509d5c47d2">
    — Что вы не зашли ко мне?
   </p>
   <p id="87e85833-0cef-4b1f-a652-6d35a55a52e9">
    Я теперь стал заходить.
   </p>
   <p id="40e694d6-ded7-4692-8db4-cbdcafc9e82d">
    Л. Н. сидел налево за круглым столом — читал что‑то. Поздоровались. Я принес шахматы. Л. Н. нездоровилось. Он посмотрел на меня и сказал:
   </p>
   <p id="44dd1d38-267c-42c1-b69d-784b00024ccb">
    — Как хорошо, как духовно хорошо!
   </p>
   <p id="e4b5819e-2d73-471a-af53-4478ba9bda86">
    Мы стали играть.
   </p>
   <p id="375005e4-14b1-4517-b35b-0a927e86da2e">
    В этот день к Черткову приезжал И. Д. Сытин. Он был и у Л. Н. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="946d5b83-9b2a-43f4-a179-e4c678c6c9a7">
    — Я давно не видал Сытина; мне было интересно его повидать. Подумать только, я помню, как он начинал — у него ничего не было, а теперь у его газеты («Русское Слово») больше ста тысяч подписчиков. Он мне рассказал много интересного про книги. Революционные и социалистические книги лежат, никто их не покупает. Много продают порнографических книг, но теперь как будто тоже стало меньше. А Ерусланы Лазаревичи идут все по — старому. Вот Чертков думает, что мы со своими книжками вытеснили их, а я думаю, что это неверно…
   </p>
   <p id="8f02371f-b835-4d26-a6d6-78cf3ccfe6d8">
    Л. Н. сказал это не без горечи.
   </p>
   <p id="5a42f41e-5e9d-4f37-8de6-0979a6ff1ac7">
    По поводу ругательных
    <ltr>
     писем
    </ltr>
    (о статье «Не могу молчать») и вообще по поводу человеконенавистнической деятельности «истинно русских» людей Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="57e68bb7-5dc2-4e71-94d3-9e05129f8f31">
    — У этого движения есть одна положительная сторона: в деятельности этих людей со всей очевидностью выступает все зло, которое в скрытом виде заключено во всяком патриотизме.
   </p>
   <p id="f0961135-f4d0-42bd-9dab-77f171676bbf">
    Как‑то сидели после обеда в саду за столом. Была Мария Александровна. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="28fda483-b56d-419e-9836-581bd2dac9e7">
    — Хорошо, Мария Александровна?
   </p>
   <p id="93882b3d-081a-4d1b-aa55-2571a4a3bc17">
    — Хорошо, Лев Николаевич, очень хорошо!
   </p>
   <p id="7469003c-ece5-403c-9163-e419ffd274a6">
    — А я, Мария Александровна, счастливей вас.
   </p>
   <p id="26857ebb-7e00-4312-a71f-89622bc61efb">
    — Почему?
   </p>
   <p id="b27bcdb0-08aa-4be4-bf21-cc9e42d4977d">
    — Вас никто не ругает, а меня ругают.
   </p>
   <p id="0cad8428-d034-4979-8bb3-998868b3f4b1">
    Когда взошли наверх, Л. Н. просил Гусева прочитать
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    из тюрьмы одного из сидящих за отказ от воинской повинности. Он заболел чахоткой и, видимо, скоро помрет, а
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    хорошее, бодрое.
   </p>
   <p id="60f264ea-3262-42f2-a332-9a351a7c31eb">
    — Вот истинно святые мученики, — сказал Л. Н. — В народе идет пробуждение, и удержать его ничем нельзя. Прежде в народе смотрели, что господа, им так и подобает жить господами, а теперь увидали, что все это не так просто и что вовсе им так не подобает жить. И озлобление все растет на моих глазах. Когда мы в саду обедаем, и мимо проезжают мужики с сеном, я вижу в них к нам такое нескрываемое презрение… Я от жары эти дни на заднем дворе занимаюсь (в библиотеке, где окна выходят на двор) и слышу разговоры: «Что им? Не жизнь их, а масленица!»
   </p>
   <p id="a75c0825-5a11-4770-a93a-a92622309930">
    В тот же вечер Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b48be1a6-f70a-41bd-90a8-6f9648d31d42">
    — Меня черносотенцы ругают (по поводу статьи о смертной казни) и революционеры превозносят, а я, признаюсь, совсем этого не заслужил, я им так же мало сочувствую.
   </p>
   <p id="10c1c150-4235-4ef9-850e-982977b9c2a5">
    — А возможно, что черносотенцы меня убьют, — прибавил Л. Н.
   </p>
   <p id="45e9fc58-7c3b-43c4-95d3-26e0db7774ce">
    В этот вечер Л. Н. обыграл меня в шахматы. Последнее время я все выигрывал.
   </p>
   <p id="facd67da-434a-4bc5-9d4a-54e18e04d6be">
    — Вот хорошо, — сказал Л.H., — а то я хотел совсем перестать играть: шахматы вызывают дурное чувство к противнику.
   </p>
   <p id="23f8a363-8a0a-49f3-8383-a8e599f89c77">
    Во время партии Л. Н. сказал мне и Бутурлину:
   </p>
   <p id="73ce2c8f-d7b0-4b13-8b4d-689e2742f6ff">
    — Помогай Бог относиться кротко. Вот у меня сестра монахиня, а я все‑таки скажу, какое это ужасное зло — церковно — религиозный обман. Хуже виселиц и тюрем!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
