<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-03-04_1910-03-04"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-03-04" to="1910-03-04"/>
    <date type="editor">
     4 марта 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f15eea7b-92e1-493c-a5d4-b892ddd5f9a0">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-03-04">
         4 марта
        </date>
        . Ясная Поляна.
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Застал Л. Н. нездоровым. Илья Васильевич прибирал его комнату, а он лежал на кушетке в маленькой гостиной. Узнав о моем приезде, он попросил Душана Петровича позвать меня. После обычных приветствий и расспросов о здоровье я сказал Л.H., что привез перевод книги «Ужасы христианской цивилизации», сделанный моей женой. Л. Н. заинтересовался и попросил принести его. Я принес ему перевод и ушел, чтобы не затруд — нять его разговором, так как он, видимо, плохо себя чувствовал. Я стал в столовой пить чай.
   </p>
   <p id="39886d90-8fc9-492a-8542-0df97fc7d856">
    Немного погодя Л. Н. вышел в столовую и подсел ко мне. Он сказал, что накануне у него был писатель Ш — в. Я спросил Л. Н. о впечатлении, которое Ш — в произвел на него. Л. Н. определил это впечатление одним словом: «литератор», а потом прибавил:
   </p>
   <p id="e35435f2-0e3d-48af-bde8-85ad70ee9e93">
    — Разница между литератором и мыслителем в том, что мыслитель думает для себя, как какой‑нибудь Шопенгауэр, а литератор прежде всего хочет сказать что‑нибудь другим, а потом уже думает и для себя. Владимир Соловьев тоже был больше литератор.
   </p>
   <p id="022b233e-0a35-4da4-891d-574d3e2ea42d">
    Л. Н. расспрашивал про мою жизнь и мое здоровье. Я сказал ему, что почти всю зиму хворал, и жаловался, что болезнь действует на настроение. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="e14b5346-bd62-4458-aa8c-3f0d9c0b8399">
    — Да, я по себе знаю: когда болит живот, я утром гуляю и по дороге вижу одни собачьи экскременты, а когда здоров и в хорошем духе, на снегу блестят бриллианты. Думают, что болезнь — пропащее время. Говорят: «Выздоровею и тогда…» А болезнь самое важное время. Хочется быть раздраженным, осуждать, а тут‑то и воздержись…
   </p>
   <p id="5bdc7f9f-6e83-431e-8aaf-c3f97668f253">
    Л. Н. рассказал мне, что написал, казалось бы, по самому невинному поводу (не помню только, о чем это было), а вышло совершенно нецензурно, так что напечатать в России невозможно.
   </p>
   <p id="63e30162-2811-4585-849f-90123abc5733">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="617386c5-9f33-4742-9f91-120037c45458">
    — Я не умею писать цензурно. Или писать, как дама влюбилась. Да если я об этом стану писать, и то не сумею написать цензурно.
   </p>
   <p id="f54c72df-b8d8-46a4-a6e0-eda68db7c45f">
    Перед завтраком Л. Н. опять вышел в столовую с тетрадкой перевода в руках. Он стал читать вслух особенно сильные места книги и очень хвалил перевод. По поводу этой книжки Л. Н. сказал о буддизме:
   </p>
   <p id="17db65f4-09f0-4c8b-a965-3bdc87df04e4">
    — Буддизм неизмеримо выше церковного христианства. У них одно только определенное знание о будущей жизни, хотя и неразумное, и это — бесконечно выше нелепых сказок церковного христианства.
   </p>
   <p id="86851ba1-c10f-41e9-82d2-977d71266295">
    К середине дня Л. Н. стал чувствовать себя совсем недурно и предложил мне поехать с ним к Марье Александровне в Овсянниково. Мы поехали. Перед отъездом, когда мы вышли на крыльцо, Л. Н. показал мне на снегу где‑то вычитанный им чрезвычайно остроумный индусский способ доказательства Пифагоровой теоремы.
   </p>
   <p id="c9482e5e-ab7c-4099-8164-b9060151616f">
    Был легкий мороз. Мы ехали в маленьких санях. Л. Н. правил. По дороге туда Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="9f49b97b-1286-48eb-9f68-e543346d0888">
    — Я написал рассказ, но даже не дал переписывать. Стыдно лгать. Крестьянин, если прочтет, спросит: «Это точно так все было?»
   </p>
   <p id="f02ae599-b811-417f-b85b-4e22b7c9ef74">
    Л. Н. говорил мне о книге Яроцкого, которую читает. Автор прислал ее и просил отзыва. Книга, кажется, по физиологии и гигиене. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="adf5f524-3665-47d5-8b9b-f0ae44475249">
    — Я хотел возражать, но бросил. Нельзя уловить его мысли. Михаил Сергеевич (Сухотин) думает, что он (Яроцкий) религиозный человек. Может быть, но он стыдится сознаться в этом в своем научном мире.
   </p>
   <p id="04897227-bbaa-43f5-bd9a-8b01dee06f1b">
    Приехали к Марье Александровне. Она в своей крохотной избушке заволновалась, обрадовалась, закашлялась. Не знала, куда посадить. Л. Н. вошел, разделся. Шавочка полаяла и отошла. Л. Н. спросил:
   </p>
   <p id="d464d830-8774-4d7c-8835-733267f5eeef">
    — Как вы, Марья Александровна?
   </p>
   <p id="cc80c3e0-ed7c-4b33-8a32-167269329ecd">
    — Превосходно, Л. Н. У меня так хорошо, так хорошо! Спасибо, что приехали. Как вы?
   </p>
   <p id="3f1ae8bf-359b-48cc-a085-af0e192cc71d">
    Пришел П. А. Буланже. Л. Н. и Марье Александровне рассказал про свой новый рассказ и прибавил:
   </p>
   <p id="38acf361-7a49-45af-a8a2-96f06b0db913">
    — У меня еще три — четыре такие темы есть, но стыдно писать, не могу больше так. Может быть, найдется еще новая форма, серьезная…
   </p>
   <p id="ed2f2c4a-a4ad-4ffd-af13-45ab6104ee58">
    Мы побыли недолго. Л. Н. спешил, чтобы успеть отдохнуть до обеда. На обратном пути мы говорили сначала опять о буддизме. Потом Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="8c520ab3-a2a9-4794-9fac-8344fbc864c0">
    — Я лучше это у себя в дневнике написал, но вот что я думаю: есть, существует только настоящее, вневременное — то, что мы сознаем на границе прошедшего и будущего, и это — наше сознающее «я». Все, что мы познаем в своем существе, — вне времени и пространства. Если мы сознаем время, которое движется, то это движение мы можем познавать только по отношению к чему‑нибудь неподвижному. И эта неподвижная точка и есть мое вневременное «я». Если бы его не было, я бы не мог иметь представления о времени.
   </p>
   <p id="7fd96eb7-deaa-4294-8ed8-a7936feab0d7">
    И в этой вневременной жизни вопросы о конституциях и т. п. делаются такими пустыми, ненужными.
   </p>
   <p id="031c1de0-225e-4177-93f8-22d0760a246e">
    Л. Н. расспрашивал меня о Москве, спросил про С. И. Танеева. Рассказал, что читал статью или книжку (не помню) какого‑то Краснова о «Ходынке». (Очевидно, это чтение и послужило толчком к написанию рассказа.) Рассказал содержание заинтересовавшей его драмы Бурже «Баррикада».
   </p>
   <p id="e664f98d-1856-46d9-a100-de974cff4132">
    У дома ждали нищие. Л. Н. дал им и поговорил с некоторыми. Это, как всегда, было для него мучительно. Поднимаясь наверх, он приостановился на лестнице и сказал:
   </p>
   <p id="02d9d422-a259-445e-9880-ef735d7222ac">
    — Если б уйти куда‑нибудь в пустыню, в монастырь — какое бы счастье было!
   </p>
   <p id="6a37718c-ce9d-48a1-acfa-a5a03aed44dd">
    За обедом Л. Н. все радовался на сидевшую напротив Танечку Сухотину (дочь Татьяны Львовны). Он сказал:
   </p>
   <p id="c5a0d825-379a-4e66-be9d-195ce8792514">
    — Нельзя не любить детей.
   </p>
   <p id="2e69bb57-8a67-4507-8157-f35dc40d5e74">
    А потом тихо прибавил:
   </p>
   <p id="5c7b2789-323f-4f31-8639-4b6c43779ff0">
    — Впрочем, как это ни тяжело, я не могу заставить себя любить одного ребенка…
   </p>
   <p id="b0968569-a994-4ae1-bd4d-742997ecef12">
    Софья Андреевна стала настойчиво спрашивать:
   </p>
   <p id="38c117a2-ab94-442e-a103-802095d5ece6">
    — Какого? Какого?
   </p>
   <p id="36bac353-667b-4c19-8782-989dd205fa25">
    И потом, догадавшись, сказала настолько громко, что многие могли слышать:
   </p>
   <p id="a094efc2-4820-4c33-b0b3-96a6a2145de2">
    — девочку.
   </p>
   <p id="271a9567-2f70-4d20-99af-62f595f258d2">
    Л. Н. промолчал. Видно, ему было очень тяжело. Тяжело и то, что он сказал, и то, что это было сделано общим достоянием сидевших за столом, среди которых были люди и совершенно посторонние.
   </p>
   <p id="114aaec1-cc20-47e9-b87c-cec0d8e93a4b">
    Вечером Л. Н. подписал фотографию для И. Ф. Наживина и опять сказал мне и Булгакову:
   </p>
   <p id="7d0dd40a-ac2f-44c8-a32a-501ebc864bd6">
    — Не подумайте, что я рисуюсь, — вот что пишет Страхов — важно, а я — то же самое, что Андреев, Андрей Белый и т. д. Эти фотографии, эта репутация — признак того, что я ничего не стою.
   </p>
   <p id="0a88fc7c-2041-4538-9a09-c79666c305be">
    Позже я довольно много играл на фортепиано. Л. Н. музыка, видимо, доставила большое удовольствие. После одной из пьес (не помню какой, но, кажется, его любимого Шопена) он воскликнул:
   </p>
   <p id="c7910c5a-43d2-49cf-97c1-69266c15f819">
    — Если б вся наша цивилизация полетела к чертовой матери, я не пожалел бы, а музыки мне было бы жаль!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
