<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-24_1910-07-24"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-24"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="62a35a63-3337-4e2d-8daf-1bebdcd9512a">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-24">
         24 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Целый день мы не имели никаких вестей из Ясной. Вечером, когда я приехал туда, Александра Львовна дала мне
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    С. А. Толстой к А. Л. Толстой от
    <date>
     24 июля 1910
    </date>
    и ответ А. Л. Толстой…
   </p>
   <p id="f79a51d0-d474-4c59-bf47-541e89e0c385">
    Когда я сказал Александре Львовне, что ее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    очень хорошо написано, хотя плевать и не следовало, она сказала мне, что Л. Н. тоже одобрил ее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    и сказал ей, что хорошо по крайней мере, что все выяснилось.
   </p>
   <p id="68ff3d37-3d82-4b09-9c01-5a48178ce764">
    Александра Львовна сказала мне, что Софья Андреевна нынче спокойна. Я прошел к Л. Н. Там сидели Софья Андреевна и Ольга Константиновна. Л. Н. сидел в халате в углу в кресле, перед ним на раздвижном столике были расставлены шахматы, и он анализировал гамбит Муцио. Он не брал пешки е 6, а отступал ферзем с f 6 на f 5. Мы сыграли. Получилась очень живая партия, которую Л. Н. выиграл. Я сказал ему, что это у нас 599–я партия. Он удивился, что я записываю, и не ожидал, что мы сыграли так много.
   </p>
   <p id="c8f37306-338e-42a3-a375-943f7a1acae6">
    Л. Н. чувствует себя несколько лучше, но ничего второй день не ел. Он спрашивал о моем здоровье и жалел, что я опять нездоров. За шахматами он сказал, что может быть съел бы что‑нибудь. Александра Львовна распорядилась, чтобы ему согрели обед. Он пошел в залу и поел. Софья Андреевна пришла после этого, стала предлагать ему есть и была очень недовольна, когда узнала, что Александра Львовна накормила его.
   </p>
   <p id="17dada88-7e20-4501-9862-92e309c5ecd6">
    Подали чай. Л. Н. рассказал, что получил очень интересное
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    (от Овечкина из Нижегородской губ.), просил принести его и прочел вслух. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1b70c149-9542-47a5-8342-ada66253d3ec">
    — Вот, Душан Петрович, у кого учиться хорошему русскому языку.
   </p>
   <p id="3707d68a-e659-41be-9221-cef64f130fe3">
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    от старика, ищущего веры и сомневающегося в справедливости и возможности вечных мук на том свете. Он пишет, что получает «Биржевые Ведомости» и просит Л. Н. ответить в газете, а своего адреса не дает. Л. Н. очень жалел об этом, так как хотел ему ответить. Я посоветовал написать в редакцию «Биржевых Ведомостей», так как его адрес, как подписчика, должен быть им известен.
   </p>
   <p id="2399830a-c47e-4aa2-b9ce-119871ad212c">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="3de07563-9ee4-4543-994d-90b5579cf7a8">
    — Вот что значит, что он в шахматы хорошо играет!
   </p>
   <p id="442602f9-9b7c-43ac-970c-d93181892315">
    Пока Л. Н. читал, приехал Чертков, который не собирался в этот день быть. Он поздоровался с Софьей Андреевной и сел за чайный стол напротив Л. Н. Л. Н., читая, не заметил его. Прочтя письмо, он стал о нем говорить и вдруг увидал Черткова.
   </p>
   <p id="cfd69c6a-b33a-4fe1-a1bf-b34412cda448">
    — Ах, батюшка! Да откуда он взялся?
   </p>
   <p id="c95d1ec5-5a19-4f38-8565-7b675dd539e7">
    Софью Андреевну всю передернуло.
   </p>
   <p id="a3491748-e27b-43c5-9c60-25889402ac29">
    Л. Н. спросил Черткова, слышал ли он письмо. Владимир Григорьевич сказал, что слышал вторую половину.
   </p>
   <p id="811fb8a1-3a0f-4f9b-a1f5-2e446d1c5432">
    По поводу этого
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="5c6c3f8a-7942-4a8d-934d-c4b20d3eb7f8">
    — Как часто видишь, что люди религиозные, ищущие могут верить без веры в награду или наказание на том свете.
   </p>
   <p id="e82ef593-413a-45c4-94e9-65545fcafd69">
    Софья Андреевна что‑то возразила о том, что вера в духовное начало в человеке — это та же вера в загробную жизнь.
   </p>
   <p id="13ad29aa-884b-482b-94c7-1b0a5765137e">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="04fedf84-7f94-4d5b-902a-98b116c83aaf">
    — У меня был на днях диакон, еще молодой, видно, недавно постриженный, и хочет выдвинуться, приезжал обращать меня. Меня много обращали, и у меня уже выработались ответы таким увещателям. Прежде всего я говорю им, что не хочу обращать их и прошу их и меня не обращать, — что я совсем не настаиваю, что моя вера истинная, но я так верю и не могу верить иначе, и надеюсь с этой верой умереть.
   </p>
   <p id="ba1e84d7-ff3d-4dbf-bf47-b8a624b848f9">
    Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="21550d3d-3dd2-4f19-8e43-639c14719362">
    — Когда бываешь нездоров, время необыкновенно быстро бежит. Я лежал нездоровый и читал в «Вестнике Европы» статью о Дарвине.
   </p>
   <p id="05ac4e0b-e90d-41d9-907e-42a51df1a075">
    — Те, которые говорят, что мир был создан в шесть дней, гораздо ближе к истине, чем дарвинисты, говорящие о происхождении видов, о борьбе за существование. Они по крайней мере признают, что есть нечто, чего мы познать не можем, а дарвинисты думают, что они могут своими «происхождениями видов» объяснить сущность жизни. Может быть, их занятия и очень забавны и милы — вроде как мы с вами в шахматы играем, — но объяснить смысл жизни они никак не могут. Я предложил поиграть на фортепиано. Л. Н. обрадовался и сказал:
   </p>
   <p id="db1f2edb-0aa1-48c2-b536-898ade22aa16">
    — Я хотел было вас просить, но вы говорили, что нездоровы, и я заробел.
   </p>
   <p id="8dc3f52e-bcd6-4c63-8700-dc4b511a79d1">
    Я сыграл
    <b>
     Fis‑dur’Hyio
    </b>
    прелюдию и
    <b>
     As‑dur’Hyio
    </b>
    балладу Шопена. После игры мы оставались недолго. Л. Н. неосторожно спросил Черткова:
   </p>
   <p id="b8425b1d-8a8c-4c2e-ad04-2c9f34a30274">
    — Вы согласны с тем, что я говорил относительно той бумаги?
   </p>
   <p id="5140ef99-baf5-4aeb-b0e2-9a3a091b4fc4">
    Чертков ответил:
   </p>
   <p id="09466715-ac9c-4ecc-8670-8874099ae7a2">
    — Да, разумеется, я совершенно согласен с вами.
   </p>
   <p id="150b030b-d00b-4770-a206-57626769ffc3">
    Софья Андреевна сейчас же оказалась около них и, очевидно, слышала часть их разговора.
   </p>
   <p id="1e6e7be6-6124-4ca2-a210-255385f814d3">
    Л. Н. еще спросил мнение Черткова о своем
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    к Мооду относительно Марии Львовны, чего тоже не следовало говорить.
   </p>
   <p id="92549d84-a374-4ab5-b369-bf9ebcabcfc3">
    На обратном пути мы с Владимиром Григорьевичем говорили, что не миновать беды.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
