<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-05-29_1909-05-29"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-05-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="27530934-e971-42c8-9bf7-0241c3a8eeb6">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1909-05-29">
         29 мая
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    И. И.Горбунов рассказывал, как следователь в Москве, допрашивая его по поводу обвинения за издание книжки Л. Н. «О значении русской революции», сказал ему:
   </p>
   <p id="7cd512e7-dd2f-4648-9c00-20ef46fd914d">
    — Скверная книжка!
   </p>
   <p id="5c2bb175-ddd2-441f-aad6-eae45deea023">
    Л. Н. рассказал по этому поводу, что он получил
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    из Тобольска от какого‑то сочувствующего ему человека, у которого был обыск. Становой, производивший обыск, стал просматривать книги, увидал книжки Л.H., заинтересовался ими и в результате даже попросил почитать.
   </p>
   <p id="3ad56126-1bda-4b50-adf8-16f9176a92f3">
    Сидя в комнате Гусева, мы читали вслух указ св. Синода об открытии мощей Анны Кашинской. Л. Н. ужасался. Рассказывая об этом позже, за чаем, он сказал:
   </p>
   <p id="41f46281-a291-4421-a686-4d1054c2a352">
    — Никакое несчастье, страдание не может меня заставить желать смерти, а когда я вижу, что теперь, в двадцатом столетии, могут всенародно делаться такие гадости и глупости, единственное, что остается, — умереть.
   </p>
   <p id="b46803ba-2127-4647-b387-36bada01c883">
    Потом Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="28d3ddaf-23c2-4cab-bdaf-ad992625b5cf">
    — Софья Андреевна имела счастье встретить оборванца, который ей сказал: «То был царь Николай Палкин, а теперь у нас Николай Веревкин. Ну, да мы до него доберемся!..»
   </p>
   <p id="4fc182b7-c1e4-40c0-8365-6dbd70b95812">
    Цуриков, учитель маленького Сережи, сына Сергея Львовича, спорил с Л. Д. Николаевой (женой переводчика Г. Джорджа) о вегетарианстве. Между прочим, он говорил, что если не убивать животных, то они слишком расплодятся и заполнят собой землю, и что мы все равно каждым дыханием уничтожаем миллионы живых существ и т. п. Л. Н. молча слушал этот спор, а потом не выдержал и сказал Цурикову:
   </p>
   <p id="8d8d7854-2db5-4424-87e9-4a3c6a35b3a4">
    — Это обычное и, простите меня, самое пустое возражение — если нельзя достигнуть идеала, так не будем делать ничего.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
