<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1900-07-02_1900-07-02"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1900-07-02" to="1900-07-02"/>
    <date type="editor">
     2 июля 1900
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="55eb116f-9e66-4c92-8dbb-e530719146e1">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1900-07-02">
        2 июля
       </date>
       . Ясная Поляна.
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Приехал сюда нынче утром. Л. Н. нездоров. Вчера ему было очень плохо, а нынче несколько лучше. Л. Н. много работает: заканчивает «Рабство нашего времени». Чужих нет никого. Здесь только гостят Андрей Львович с женой и ее сестра, Мария Константиновна Дитерихс. Софья Андреевна и Андрей Львович приедут нынче ночью от Татьяны Львовны.
   </p>
   <p id="aef3a5e6-d147-4177-a024-b3800778823a">
    Я нынче довольно много говорил с Л. Н. Он сказал о теперешних событиях:
   </p>
   <p id="1128db62-5c10-4eac-95d6-7176d8224981">
    — Меня не столько ужасают эти убийства в Трансваале и теперь в Китае, как то открытое провозглашение безнравственных начал, которое так нагло делается всеми правительствами. Прежде они хоть старались лицемерно прикрываться якобы благими целями, теперь же, когда это стало невозможно, они открыто высказывают все свои безнравственные и жестокие намерения и требования.
   </p>
   <p id="687da938-2253-436c-93e3-3f2c1da5dd63">
    Говорили об отмене ссылки. Л. Н. считает это ухудшением. Он сказал:
   </p>
   <p id="06db80f6-940f-4b19-b992-5a838904a34e">
    — Вместо того чтобы человек мог снова устроить свою жизнь на новом месте, его сажают в острог. Уже ассигновано шесть с половиной миллионов на расширение тюрем. И их опять сдерут с того же мужика, потому что больше взять неоткуда.
   </p>
   <p id="131448e3-f4dd-4de4-97f1-404a99e45bc9">
    О судах Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1fead0db-e111-436a-abf1-0d315063aae5">
    — Как нелепы наши суды, видно на каждом шагу. Например, дело тульского священника (Тимофеева, за убийство). Каким образом тульский суд его оправдал, а после кассации орловский присудил к двадцатилетней каторге?! Если такие колебания возможны, чего стоят подобные решения? Действительно, это зависит от тысячи случайностей: настроение присяжных, поведение подсудимого — подсудимый расплакался, и это впечатление заставило его оправдать. Настоящая игра в орлянку! Проще и легче было бы загадать: орел или решетка, и решать на этом основании дело. Для меня просто загадка, как порядочные люди могут судить?!
   </p>
   <p id="71cd4df0-4aa2-450b-bd70-dc66e1a9b358">
    О деле Саввы Ивановича Мамонтова Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b2fc5467-5206-4638-a6e3-b580e2174565">
    — Разумеется, его очень жаль: он старый, несчастный. А с другой стороны, когда посмотришь, что вот человек растратил 12 миллионов — что ни говори, он проживал, наверное, 100–200 тысяч в год — и оправдан, а другой несчастный стащил какую‑нибудь мелочь — и его осуждают. А тут все‑таки были деньги на дорогих адвокатов. Это мне напомнило анекдот, который я прочел где‑то в газете, как к одному адвокату пришел кассир, укравший двадцать пять тысяч и просил его защищать. Адвокат спросил: а есть ли там еще деньги? Кассир сказал, что там есть еще двадцать пять тысяч. Тогда адвокат и говорит: возьмите остальные и дайте мне, тогда я вас буду защищать.
   </p>
   <p id="cb93b667-1b25-4ff6-9c62-91739d583606">
    — И почему присяжные могут прощать? Простить могут потерпевшие; а судьи, которых он не обидел, — им нечего прощать.
   </p>
   <p id="54b16f5e-c556-465c-b65c-0346d935310b">
    — Я говорил как‑то с Н. В. Давыдовым (председателем окружного суда) и сказал ему, что можно было бы отменить всякое наказание, но следствие все‑таки производить и, доказав виновность, прийти к совершившему преступление и при всех сказать ему, что он сделал и какие есть доказательства его вины. Вполне вероятно, что он скажет: «Да убирайтесь вы к черту — мое дело!» Но все‑таки я думаю, что эта мера чаще оказывала бы положительные результаты, чем современная система наказаний.
   </p>
   <p id="598a78a8-13a1-4c71-af3c-882b5fd30a85">
    Говоря о правительстве, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1b2eca82-17c9-4567-8704-51ec5fb5928f">
    — Удивляюсь, как это они меня до сих пор не посадят куда‑нибудь?! Особенно теперь, после статьи о патриотизме. Может быть, они еще не читали? Надо бы им послать.
   </p>
   <p id="4c5951fe-65fe-4a77-8428-c35312d85666">
    Л. Н. опять говорил о своем отрицательном отношении к современной усложненной музыке.
   </p>
   <p id="2eb95f35-ea6d-4290-9cd3-b9d04c1518a8">
    Между прочим, он сказал:
   </p>
   <p id="4e5a354b-9843-4bc9-bc49-4f0b43e3ee13">
    — Я тоже искусился в теперешних диссонансах, но это все извращение вкуса. Современный композитор возьмет какую‑нибудь, иногда и милую, музыкальную мысль и ворочает ее без конца и меры, соединяет с другими темами и когда наконец опять повторит просто, то хочется вздохнуть и сказать: слава Богу!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
