<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-06-08_1910-06-08"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7742c536-f42f-479f-a76a-9faa6e192c8b">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-06-08">
         8 июня
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Утром пришли за мной от Чертковых и сказали, что приехал N. Я не мог пойти. Булгаков отправился в Ясную, чтобы сообщить об этом Л.H., надеясь, что он приедет сюда, тем более что он говорил мне, что собирается. Булгаков вернулся и сказал, что Л. Н. нездоров. Дима был утром в Ясной и рассказывал, что Л. Н. спал до одиннадцати часов.
   </p>
   <p id="932e8f9a-aebf-45cf-8bed-572209b5eabb">
    О поездке к Черткову ничего не известно. Говорят, Л. Н. не поедет из‑за нездоровья Софьи Андреевны и ожидаемого приезда в Столбовую матери Черткова.
   </p>
   <p id="1a4a18f9-743d-4d11-afdf-3c8a55a80966">
    N. я видел мельком, и он произвел на меня странное впечатление: весь в обтяжку, в матросской рубахе, с голой грудью чуть не до живота.
   </p>
   <p id="9788f726-5fc0-4fc9-8c33-8cc2705aed00">
    Несмотря на нездоровье, Л. Н. пожелал видеть N. и просил его приехать к семи часам. Я к этому времени тоже поехал в Ясную.
   </p>
   <p id="c9759b6e-f705-4ce8-833b-6b9bdf72a307">
    Около конюшни я встретил Трубецкого с женой, который сказал мне, что Л. Н. болен, не выходит и ничего весь день не ел.
   </p>
   <p id="76d7de48-a88a-4574-9859-677e3c6c321e">
    Придя в дом, я прошел в бывшую гусевскую комнату, где сидели Александра Львовна и Варвара Михайловна. Александра Львовна рассказала мне, что ночью у Л. Н., вероятно, был обморок, что он еле встал, пошел в сад, но не мог ходить и скоро вернулся, и с тех пор почти все время лежит. У него болит печень, он ничего не ел, много спит или как будто спит, чтобы Софья Андреевна оставила его в покое.
   </p>
   <p id="72f263d9-232a-44b9-8169-789d4d71c844">
    Александра Львовна сказала мне:
   </p>
   <p id="989d843f-ebea-4b37-ab6a-c97ac1a3ec48">
    — Я вам секрет скажу: Мария Николаевна (жена Сергея Львовича) вздумала вдруг все устроить, чего мы никто не можем уже сколько лет. Она предлагает осенью ехать в Крым, а управление Ясной передать всем братьям. Она держит со мной пари на фунт тянушек, что она это уладит… Я ей сказала, что я ей дам пуд тянушек!
   </p>
   <p id="e907a6d1-3422-4327-bb23-69a510d67072">
    Потом я диктовал Александре Львовне
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Л. Н. о просительных письмах, которое он опять собирается послать в газеты. Александра Львовна думает, что он напишет, но не пошлет.
   </p>
   <p id="3899e0f4-4a04-4711-b3b8-97545fa6b805">
    Александра Львовна жаловалась, что Софья Андреевна беспрестанно входит ко Л. Н. и не дает ему покоя своими разговорами. Он даже не выдержал и сказал:
   </p>
   <p id="6a3b13cb-c423-4bdf-bd87-f6dd864988ec">
    — Как мне от тебя избавиться?
   </p>
   <p id="a6c36b67-ddbe-4b1c-bfad-295649b1ac50">
    А Софья Андреевна всем, и мне, рассказывает, что он от болезни на всех, и главным образом на нее, «злится». Она не хочет видеть, что он и заболел‑то от нее.
   </p>
   <p id="49ac492b-a8c7-4410-b624-8df1ce6f7441">
    Приехал N. с Димой, и его пригласили к Л. Н. Немного погодя раздался звонок. Александра Львовна побежала туда и рассказала, что Л. Н. сказал ей на ее вопрос, почему он звонил:
   </p>
   <p id="2e847e9c-5264-42d2-9bea-e5afb6d39f77">
    — Я хотел встать. (Он полулежал в кресле.)
   </p>
   <p id="2d570bc6-9407-4286-9fbe-ceb905647b64">
    N. понял намек, встал и сказал:
   </p>
   <p id="4219a20e-6646-4204-bd89-881f28b3a858">
    — Не смею вас задерживать, — и откланялся.
   </p>
   <p id="7bdd8d71-a2f1-4b4f-a3aa-42b9854958e1">
    Когда он вышел, Л. Н. стал охать и сказал:
   </p>
   <p id="322f64fb-16a0-4d42-9700-d94026fbc19e">
    — Как Чертков мог так ошибиться?! Это совсем чуждый человек. Какое самодовольство! Дал эти тридцать тысяч (N. пожертвовал тридцать тысяч на организацию спектаклей для народа) и думает, что сделал необыкновенное дело. Может быть, он хорошие дела делает, но человек он совсем чуждый. И воняет от него (духами).
   </p>
   <p id="73a8721a-3bbe-45db-8c37-1518d80781be">
    Дима заходил ко Л.H., и ему он сказал приблизительно то же самое.
   </p>
   <p id="b5f1eda1-24bd-41cb-90ec-0abf66740532">
    N. сказал Диме, что не вынес из разговора со Л. Н. никакого впечатления.
   </p>
   <p id="313d2c79-4bda-424e-ba8e-c8785ff72a06">
    — Он (т. е. Л. Н.) только мне сказал: хорошее, хорошее дело вы затеяли, и больше ничего.
   </p>
   <p id="e3e963e6-72a7-4ca6-a554-3b727e5739d6">
    Л.H., нездоровый, очевидно, не смог преодолеть неприятного впечатления, которое N. произвел на него.
   </p>
   <p id="46d16a95-7ab0-482a-9982-ab6841a5f7d2">
    Александра Львовна рассказала мне, что, когда она нынче прошла раз мимо Л.H., он спросил ее:
   </p>
   <p id="2e51ac80-63b7-4b65-9238-6703895fe47a">
    — Саша, ты на меня не очень обидишься?
   </p>
   <p id="f39fe37d-e88c-4a96-ba83-3270422cb14e">
    Я испугалась и спросила;
   </p>
   <p id="2c547aaf-a059-463b-a651-dad09bf8198b">
    — А что, папа?
   </p>
   <p id="342da151-ff15-4609-90ec-c81a895f841b">
    — Я умирать собрался…
   </p>
   <p id="a0277a2a-22fd-4dc2-b281-9d00dd15e889">
    Потом я в столовой сидел с Марией Николаевной, которая сообщила мне о своем проекте. Она вчера спросила Л. Н.:
   </p>
   <p id="b50ff59e-2dd1-4d87-af41-eff9bd0938b9">
    — Что это вы так удручены?
   </p>
   <p id="4237267a-88db-46b6-9078-5e0483c2d8b9">
    — Как мне приятно, что ты меня об этом спрашиваешь, — сказал Л. Н. и стал ей говорить о том, как ему невыносима жизнь в Ясной.
   </p>
   <p id="c5448d30-caeb-49f5-a34f-85b95a706b43">
    Л. Н. рассказал ей, что черкес на его глазах тащил старика, его ученика, которого он помнит и любит. Черкес его поймал с какой‑то хворостинкой, избил и тащил на кнуте. Им встретился Л.H., и старик плакал и просил заступиться.
   </p>
   <p id="074f3985-b8e0-45b7-b8de-ffa7eade03eb">
    Когда Мария Николаевна сказала Л. Н. утром о своей мысли о Крыме, он очень обрадовался, но сказал, что не хотел бы жить в таком роскошном большом доме, как они жили в Крыму. У Марии Николаевны есть в виду какая‑то дача в Симеизе.
   </p>
   <p id="a5e4438e-4512-4760-addb-3bbb780123f4">
    Этим разговор окончился, как передавала мне Александра Львовна. Но Софья Андреевна и слышать не хочет о Крыме, говорит, что Л. Н. там умрет. Надеяться на то, чтобы переубедить ее, очень трудно.
   </p>
   <p id="8c673f26-2a39-4a3d-936a-f5c5386e63b1">
    Перед отъездом я зашел на минутку ко Л. Н. Он сидел в кресле в халате у круглого стола с газетой («Новое Время» — другой нынче не получилось).
   </p>
   <p id="e9469217-4d1f-4837-acda-0ec154afb05c">
    — Я уезжаю, зашел проститься с вами.
   </p>
   <p id="c63cef12-3acf-4fd5-a510-28b285edb8eb">
    — Спасибо, что зашли. Я рад вас видеть. Как ваше здоровье?
   </p>
   <p id="d6aac9a0-37da-4811-af32-15a7f1b8b54b">
    — Так себе. Вот вы хвораете, а я человек молодой.
   </p>
   <p id="7a6f5b8b-87ab-4384-8ee9-8d65b4e06db6">
    — Да, это хорошо болеть: это очень мудро устроено, что перед смертью болеют. Переход делается естественным. Об N. Л. Н. опять сказал:
   </p>
   <p id="b7ce7266-ef39-4b8d-8e27-30292c3265f4">
    — Он совсем чуждый.
   </p>
   <p id="538e81d1-1e3a-4290-b4c4-680c18b42774">
    Я сказал, что у Чертковых в Телятенках он сначала произвел на всех дурное впечатление, а как побыл, то впечатление стало лучше.
   </p>
   <p id="459e6ede-0408-4b21-abdc-d39e4eeea38d">
    — Да, вероятно. — Он помолчал и сказал:
   </p>
   <p id="02f312fa-8547-441c-85a6-08f3652008a4">
    — А в шахматы я бы не смог нынче играть.
   </p>
   <p id="6ee9178a-4683-4c0a-8de2-48c7b828cf56">
    — Да, вы бы устали.
   </p>
   <p id="429c40b4-b13b-4e66-91e5-3d1f998cb44a">
    — Ну, прощайте, плохой я нынче собеседник.
   </p>
   <p id="a3d983bd-d06f-424e-9374-bbb59d7463ae">
    — До свидания, будьте здоровы, — сказал я и вышел.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
