<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1904-06-26_1904-06-26"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904-06-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b4accaac-1809-48f7-b8a9-a6b99ba40218">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1904-06-26">
        26 июня
       </date>
       .
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    На прошлой неделе я был в Ясной вечером. Там были Сухотины. Вечером за чаем Миша Сухотин заговорил со Л. Н. о том, что по окончании училища правоведения он хочет ехать учиться в Париж, и стал со Л. Н спорить. Начала спора я не слыхал. Подошел я вот на чем:
   </p>
   <p id="f4077faf-6d96-4c6c-8805-44ec5ff45209">
    — Всякий человек, — говорил Л.H., — это существо совершенно особенное, никогда не бывшее и которое никогда больше не повторится. В нем именно эта его особенность, его индивидуальность и ценна, а школа старается все это стереть и сделать человека по своему трафарету. У меня были тульские кончившие гимназисты и спрашивали, что им делать. Я им сказал: прежде всего постарайтесь позабыть все то, чему вас учили.
   </p>
   <p id="48e311d6-3f16-46bf-a643-844e3c513a71">
    Л. Н. считает русский университет в Париже совершенно бесцельным и ни на что не нужным. Он сказал:
   </p>
   <p id="bb9d4df4-f2a8-49ca-aa26-99c7567fde9f">
    — Лучшее высшее образовательное учреждение, которое мне пришлось видеть, это Кенсингтонский музей в Лондоне. Там при огромной публичной библиотеке, где работает много народу, есть по различным специальностям профессора. Каждый работающий, если у него является какой‑нибудь вопрос, может заявить об этом, и когда накопится несколько таких вопросов, профессор вывешивает объявление, что он будет тогда‑то читать по таким‑то вопросам, и все желающие могут прийти и слушать. Такая постановка дела наиболее соответствует назначению учения — отвечать на вопросы, возникающие в уме учащихся. Везде же читаются, в большинстве случаев совершенно бездарными профессорами, курсы, которые совсем не нужны слушателю. Все эти лекторы никогда бы и не решились напечатать свои лекции. Еще Гёте сказал: «Когда я говорю, выходит лучше, чем когда я думаю, пишу я лучше, чем говорю, а когда печатаю — это лучше, чем то, что я пишу». Этим он высказал мысль, что то, что человек печатает, обыкновенно составляет лучшее из того, что он думал, то, в чем он наиболее сам убежден. Чем ехать в Париж лекции слушать, ступай в публичную библиотеку, и ты двадцать лет не выйдешь оттуда, если ты только действительно хочешь учиться. О себе собственно говорить не следует, но я вот про себя скажу: когда я был в Казани в университете, я первый год действительно ничего не делал. На второй год я стал заниматься. Тогда там был профессор Мейер, который заинтересовался мною и дал мне работу — сравнение «Наказа» Екатерины с «Духом законов» Монтескье. И я помню, меня эта работа увлекла; я уехал в деревню, стал читать Монтескье; это чтение открыло мне бесконечные горизонты; я стал читать Руссо и бросил университет, именно потому, что захотел заниматься. А там я должен был заниматься тем и учить то, что меня не интересовало и не было мне ни на что нужно.
   </p>
   <p id="1cde69ac-b531-4daa-aa5e-059da7f028a7">
    Сергей Львович спросил Л.H., почему он бросил экзамены в петербургском университете. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="7f68aee7-a77e-4ee0-b5a3-af7a2eb15714">
    — Я стал усердно работать, сдал два экзамена, получил кандидатские баллы, но потом — весна, потянуло в деревню, ну и бросил, и уехал…
   </p>
   <p id="d268fe22-3fc1-475a-a1e4-908e4f197535">
    О преимуществе людей, не получивших школьного образования, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="db78f2d4-182b-47f0-9ba2-09453b07a04c">
    — Я знаю двух музыкантов, не учившихся ни в каком учебном заведении, а между тем очень хорошо образованных людей, с которыми о чем ни заговори, все они знают — это Г. и Сергей Иванович Танеев.
   </p>
   <p id="2f546942-6a5c-4c3c-a44a-953e9db636fa">
    Я играл. Потом Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="6efd81d6-73c5-4e3d-ae1b-69f6171f8c9c">
    — Мне Антон Рубинштейн говорил, что если он сам, играя, взволновался тем, что играет, — он уже не действует на слушателя. Это значит, что художественное творчество возможно только тогда, когда пережитое отстоялось в душе художника.
   </p>
   <p id="65ac268d-8124-4a19-afe2-90d530e560ec">
    Как здесь разговор перешел на писательство — не помню, но Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="0d70f4af-7729-4d20-9b0f-57b71170960c">
    — Обыкновенно, когда начинаешь новую работу, она очень самому себе нравится и ее делаешь с большим интересом. По мере того как работа подвигается вперед, она начинает надоедать, и часто, переделывая, выбрасываешь и заменяешь новым не потому, что это новое лучше, а потому что старое надоело. Часто даже выбрасываешь более яркое и заменяешь худшим, бледным.
   </p>
   <p id="0870468e-6149-47db-83b3-16b4c1e2d88c">
    Заговорили о Герцене. Л. Н. читал вслух отрывки из его книги (сборник статей из «Колокола»). Л. Н. чрезвычайно любит Герцена и ценит его очень высоко. Он говорил о несчастной личной жизни Герцена и о той драме, которую он должен был пережить, когда от него отшатнулись и перестали его понимать представители (особенно молодые) той партии, для которой он работал всю жизнь.
   </p>
   <p id="6bcfe4b2-899a-47ce-87db-3396d85aef1f">
    Л. Н. был у Герцена в Лондоне, когда он жил с Огаревой — Тучковой.
   </p>
   <p id="d89f51c8-fded-4c76-92ef-5de08866abb5">
    Бирюков спросил Л. Н. (для биографии, которую пишет) о том его разговоре с Герценом, который Огарева рассказывает в своих воспоминаниях. Л. Н. сказал, что помнит многое, о чем они говорили, а этого разговора не припоминает. тысячи невинных детских жизней может породить неверие, с которым трудно бороться каким бы то ни было проповедникам, Мария Львовна спросила Л.H.:
   </p>
   <p id="e43c2e69-56d5-4017-8b71-1f3e0add90a9">
    — Ты будешь ему отвечать?
   </p>
   <p id="a4b9f057-1567-4fae-b283-0a188e33a420">
    Л. Н. ответил:
   </p>
   <p id="c1a54bd7-c4ad-4000-aa1f-2c1dd893f29e">
    — Нет, на всякое чихание…
   </p>
   <p id="5fac59a3-b0b2-416b-a10d-ce5c9c3ae753">
    — Ну, а если бы ответил, что бы ты мог ему возразить?
   </p>
   <p id="31413a49-9ada-4037-a8cd-dd6660686301">
    — Главное заблуждение в том, что люди представляют себе Бога — Творца и Промыслителя, который награждает или карает за грехи, которому можно молиться, прося о чем‑то. Это отношение к Богу — православное. (Л. Н. на замечание Софьи Андреевны оговорился, что подразумевает вообще церковно — догматическое.) Я вспоминаю всегда удивительную легенду, которую мне рассказал один архангельский мужик еще давно. Мне давно хотелось ее написать, может быть я это и сделаю когда‑нибудь. Я не буду ее вам рассказывать. Кончается она тем, что ангел, убивший ребенка, говорит родителям, чтобы они не горевали, так как если бы этот ребенок остался жив — он сделался бы величайшим злодеем. Никто не может знать, зачем нужна его жизнь или смерть.
   </p>
   <p id="fa6d92aa-9bdf-4a6b-8ff1-b43d712890f4">
    — Вообще по отношению к вере, к размышлению о смысле и назначении жизни все вопросы личного счастья, страдания, смерти не должны ставиться. Это все явления временные. Мы представляем себе жизнь, как прошедшее и будущее, а настоящего представить себе не можем, а между тем в этом‑то настоящем, вневременном мы и живем. Постоянно разбираемый вопрос о свободе воли мне кажется просто недоразумением.
   </p>
   <p id="02bfaa07-1688-4fa1-9dcd-81128d56fd1d">
    Л. Н. вспомнил очень ему нравящийся афоризм Лихтенберга: «Мы гораздо яснее сознаем, что наша воля свободна, чем то, что все совершающееся должно иметь свою причину. Разве нельзя было бы обратить это умозаключение и сказать: ваши понятия о причине и следствии должны быть очень неправильны, так как наша воля не могла бы быть свободна, если бы они были справедливы». Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="7ee65f4c-173e-4d08-929d-ec6fc773996e">
    — Рассматривая нашу жизнь во времени, как прошедшее и будущее, мы невольно связываем ее в цепь причин и следствий, и с этой точки зрения мы, разумеется, не свободны. Но в настоящем, вневременном, внепричинном, нет и не может быть этого вопроса. Жизнь человеческая есть постепенное освобождение духовного «я» от телесной оболочки. Мне вся жизнь человека представляется в виде вот какого рисунка: Л. Н. взял бумагу и нарисовал такой чертеж:
   </p>
   <p id="7b8217ca-f06a-4943-93d0-15cd8015c00b">
    — Рождаясь, мы наиболее телесно сильны — все впереди. Духовно мы бесконечно малы. Дальнейшая жизнь — постепенное телесное умирание и духовный рост — освобождение. Жизнь телесная, бесконечно уменьшаясь, в смерти равна нулю. Духовная — растет и окончательно освобождается только в смерти. Всякий человек, став на известную точку духовного роста, не может одновременно стоять на высшей, и поэтому не подлежит осуждению. Когда приходишь к этому выводу, становится как‑то легко и свободно, как будто нет в людях добра и зла, за которое можно осуждать их. Человек не может быть выше своего миропонимания. Не судить его нужно, а стараться освободить его духовное «я» от телесных уз. И в этом бесконечном освобождении духовного «я» и есть смысл жизни. Оно и есть жизнь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
