<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1900-07-07_1900-07-07"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1900-07-07" to="1900-07-07"/>
    <date type="editor">
     7 июля 1900
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="5110258f-d5ba-460e-b9ef-ab219d00d522">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1900-07-07">
        7 июля
       </date>
       .
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Л. Н. сказал как‑то, что все людские пороки можно свести к трем главным категориям: 1) гнев, недоброжелательство, 2) тщеславие и 3) похоть в самом широком смысле этого слова. Последнее — наиболее сильное.
   </p>
   <p id="d7ed4aa6-5741-4974-9fae-da810494e74e">
    Как‑то утром, за кофе, Л. Н. вздохнул и сказал:
   </p>
   <p id="e3f81e5b-4ead-4341-b73e-c72677fdaa3a">
    — Да, трудно, трудно… Трудно оттого, что в высших сферах царят ложь, насилие, а в народе много тьмы. Вот у меня на днях были два сектанта из Тулы, беспоповцы. Один молодой, видно, малопонимающий, а другой старик, который при разговоре надевал очки. Старик оказался умный, понимающий, говорил много дельного, как будто соглашался с моими религиозными взглядами, а все‑таки, когда я предложил им напиться чаю, они отказались, потому что не захватили своей посуды.
   </p>
   <p id="7e9e3400-0292-4161-be04-81e63626b329">
    По поводу войны в Китае Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="03818286-c53a-4061-b2a3-1d4ab6684ffa">
    — Ужасно, что это совершается таким страшным путем, но хотя и трудно предвидеть, но можно думать, что после войны произойдет более значительное, чем теперь, смешение европейцев с китайцами; и я думаю, что китайцы должны оказать самое благотворное влияние на нас, хотя бы уже своим необыкновенным уменьем работать и на небольшом пространстве земли добывать и растить больше и лучше, чем у нас на в десять раз большем пространстве.
   </p>
   <p id="3fc58ff0-ba24-4c3f-8210-1da93938f289">
    Настоящее положение Европы Л. Н. сравнивает с концом римской империи. Китайцы исполняют, по его мнению, роль «варваров».
   </p>
   <p id="5e42dad2-e3d5-40c4-9e21-b5e09368ae19">
    Л.Н. сказал нынче:
   </p>
   <p id="3aec1cb9-a0e6-431d-b21b-5a99dfb86cb9">
    — Все наши поступки разделяются на такие, которые имеют цену перед лицом смерти, и такие, которые не имеют перед нею никакого значения. Если мне скажут, что я должен завтра умереть, я не поеду верхом; но если я должен сейчас умереть, а вот Левочка (сын Льва Львовича, который проходил в это время с няней мимо балкона) упадет и заплачет, то я подбегу и подниму его. Мы все находимся в положении пассажиров парохода, приставшего к какому- то острову. Мы сошли на берег, гуляем, собираем ракушки, но должны всегда помнить, что когда раздастся свисток, все ракушки надо будет побросать и бежать поскорей на пароход.
   </p>
   <p id="5703ba3d-f6f7-4737-acab-1042627edb71">
    Софья Андреевна, присутствовавшая при некоторых разговорах, все время спорила и чисто по — женски возражала Л. Н.
   </p>
   <p id="7413faab-cc5f-4013-9ae7-375c7885fbb1">
    За прогулкой, когда Софья Андреевна сказала, что женщина в то время, как муж пишет романы или философские статьи, должна носить, рожать, кормить детей — и как это тяжело, Л. Н. возмутился и с редкой для него резкостью сказал:
   </p>
   <p id="fb6ffc24-7c21-485d-bada-3cba63834255">
    — Какие ты, Сонечка, ужасные вещи говоришь! Женщина, тяготящаяся и не желающая детей, — не женщина, а стерва!
   </p>
   <p id="6943c717-7f3a-4146-a3a2-57fa7f89f4c8">
    Вечером мы сидели на балконе: Л.H., Сергеенко и я. Л. Н. удивлялся женскому кривотолку и, обращаясь ко мне, сказал:
   </p>
   <p id="9325cd67-fb13-446a-bdf2-04ace72405a1">
    — Это мы с Петром Алексеевичем можем говорить, а вы не имеете права. Для этого надо иметь жену и дочерей. Второе, пожалуй, еще важнее. Дочери — это единственные женщины, которые совсем для человека не «женщины» и которых можно знать вполне от начала. С сестрами не может быть таких отношений, потому что идешь рядом: является некоторое соревнование и нельзя так знать всего человека.
   </p>
   <p id="5017a607-4f9a-4eea-86be-38e7df91bc30">
    Сергеенко советовался с Л. Н. о том, как воспитать сына в половом отношении.
   </p>
   <p id="439e441d-50e8-48f6-888b-8357b1864cbd">
    Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="10e4863e-1b6a-485b-8967-832ef0131ed7">
    — Эти вопросы так опасны, что лучше об них родителям не говорить с детьми совсем. Надо только наблюдать за влиянием окружающей среды. Иногда один гадкий, даже не совсем гадкий, а в этом отношении испорченный мальчик, может развратить целый круг мальчиков. Лучше всего, чтобы подрастающий юноша был побольше среди молодых девушек. Хотя среди теперешних барышень есть такие, что хуже молодых людей. Если тут возникнет поэтическое чувство к девушке, оно будет лучшей защитой от всякой грязи.
   </p>
   <p id="e1264949-6d65-41ce-be35-aef7f76bd751">
    — Как я люблю так часто встречающееся в Евангелии слово «посланник»! Действительно, мы все — посланники. И, как послы, мы должны дорожить своим достоинством. Человек, предаваясь разврату, нарушает этим свое посланническое достоинство.
   </p>
   <p id="f6367dda-e69e-40ac-b9bb-846c93791268">
    Потом Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="058cb42e-e44d-4205-a9cc-4a869ad2af11">
    — Жизнь складывается так ужасно… — Л. Н. оглянулся — мы сидели на освещенном балконе, а кругом в саду была черная темнота — и сказал:
   </p>
   <p id="ae90c0a1-b493-4209-9486-d275a44da0c1">
    — Я не люблю говорить на балконе: мне все кажется, что кто‑то подслушивает… Вот даже и на детей не можешь радоваться. Их воспитывают в кружевах — вырастут дармоеды и будут грабить народ. Это ужасно!..
   </p>
   <p id="e9363d08-b724-494b-a066-a1aad94b5ee5">
    Раньше в разговоре Л. Н. привел чье‑то, ему очень понравившееся, изречение:
   </p>
   <p id="74f2c614-218d-4dfb-9811-6e85a5b4a707">
    — Счастье не в том, чтобы делать всегда что хочешь, а в том, чтобы всегда хотеть того, что делаешь.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
