<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-02-13_1905-02-13"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-02-13" to="1905-02-13"/>
    <date type="editor">
     13 февраля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0d863bb1-d9b3-4e30-bc6a-d6ae19726c08">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1905-02-13">
         13 февраля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    О конституции в России Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="8fbcee95-5ba7-44c8-897a-ba2dddb72dfa">
    — Едва ли можно ждать ее теперь. Главнейшие препятствия: 1) реакционная, еще очень сильная партия и правительство, опирающееся на войска; 2) радикальная партия, считающая конституцию полумерой и боящаяся, что слишком многие на этом примирятся; 3) люди христианских убеждений, не в этом видящие цель и смысл борьбы, и, наконец, 4) — и это едва ли не самое главное препятствие — народ, в котором еще очень сильна вера в царя и который объясняет все попытки образованных классов ограничить царскую власть как противодействие царю, желающему отнять землю у помещиков и отдать народу. Кроме того, в народе еще сильно чувство к царю, как свыше поставленному главе, о котором говорили славянофилы.
   </p>
   <p id="81ef1707-1d17-4b46-9503-d2421d5151aa">
    На Святках (5–го января,), Миша Сухотин (пасынок Татьяны Львовны) читал книгу профессора Коркунова о русском государственном праве. Л. Н. взял ее и стал просматривать. Просидел чуть не весь вечер и вышел взволнованный и возбужденный.
   </p>
   <p id="43759eec-eb63-4976-bbf2-c3874a4c5e84">
    — У меня даже перебои сделались, — сказал он. — В этой, да и вообще во всех юридических книгах, трактующих о разных «правах», говорится о чем угодно, только не о существе дела. Говорится о «субъекте и объекте» права — я никогда не мог понять и никто не мог растолковать мне, что, собственно, под этими словами подразумевается, — и тому подобной путанице; но как только дело доходит до существа вопроса, сейчас же автор отклоняется в сторону и прячется за своими объектами и субъектами.
   </p>
   <p id="c6340c3a-cd1b-4344-bb07-504642f3dfa4">
    Дальше Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="624f8fc2-9e59-42ca-9b36-21781bfae972">
    — Вот что удивительно: я всю жизнь стремился к знанию, искал и ищу его, а так называемые люди науки говорят, что я отрицаю науку; я всю жизнь занят религиозными вопросами и вне их не вижу смысла в человеческом существовании, а так называемые религиозные люди считают меня безбожником…
   </p>
   <p id="ebdaae23-7758-4609-aab3-8eec83544340">
    Тогда же, в январе, Л. Н. говорил, что ему хотелось бы написать целую серию рассказов для «Круга Чтения», который он теперь составил, и что у него намечено уже много тем для этого.
   </p>
   <p id="6681cbf6-57e3-4bf6-8948-9f1640785786">
    — Жить остается только одну минуту, а работы на сто лет, — сказал он.
   </p>
   <p id="ab44e1c2-ceaa-4b2c-ba5b-4317fc2747db">
    А когда потом, вечером, я играл прелюдии Шопена и сыграл первую, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="a0592a55-ede7-411c-9991-38c14b5f94a6">
    — Вот какие надо писать рассказы!
   </p>
   <p id="ab2a9c6d-5161-454c-9ec7-2cfa5951b405">
    Был тогда же интересный разговор о «Душечке» Чехова, по поводу
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Горбунова (редактор издательской фирмы «Посредник»), отсоветовавшего помещать этот рассказ в «Круг Чтения». Л.H., наоборот, решил непременно его оставить и отзывался с большой похвалой об этом рассказе. Я не стану записывать его слов, так как только на днях Л. Н. написал предисловие к «Душечке», в котором ярко выразил свое отношение к этому рассказу. О
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    Горбунова Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="40faf4c3-c9c9-4328-99cc-637cdabc1ee6">
    — Я чувствую здесь женское на него влияние. Современное путаное мировоззрение считает устарелою, отжившею способность женщины отдаться всем существом любви — а это ее драгоценнейшая, лучшая черта и ее истинное назначение, а никак не сходки, курсы, революции и т. д.
   </p>
   <p id="c888b1cd-cd03-4b97-a29b-0c5a3fa4a110">
    О бетховенской музыке Л. Н. сказал, что она иногда приедается ему, как это, по его мнению, часто бывает с тем, что сразу очень поражает. То же, например, было у него с картинами Ге.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
