<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1903-08-12_1903-08-12"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1903-08-12" to="1903-08-12"/>
    <date type="editor">
     12 августа 1903
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="76b1b96a-972b-4546-8d61-4a9003ca8d9e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1903-08-12">
        12 августа
       </date>
       .
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Пробыл в Ясной 6–е и 7–е.
   </p>
   <p id="0252f04d-5c80-4fed-bb0c-883de8e1b766">
    Михаил Сергеевич (Сухотин) говорил что‑то о графе Блудове.
   </p>
   <p id="b8bbcc59-d54d-436d-b02f-5bb6c7862105">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="66deb4e7-da93-4573-810e-c4870d8fcdd1">
    — Это был очень интересный дом, где собирались писатели и вообще лучшие люди того времени (1850–1860–е годы). Я, помню, читал там в первый раз «Два гусара». Блудов был человек когда‑то близкий к декабристам и сочувствующий в душе всякому прогрессивному движению. Но он все‑таки продолжал свою службу при Николае.
   </p>
   <p id="7de8bf4c-f5d3-4e33-9848-79f922dcc12a">
    Михаил Сергеевич спросил:
   </p>
   <p id="97c83e30-c92c-4f2b-9588-879323cbd313">
    — Русский ли он? Почему он граф?
   </p>
   <p id="b1fd8ce1-1f43-4d1b-b0cc-3c1cee71e1ee">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="53b3f14f-fde6-491e-84d3-480be752eb70">
    — Блудовы — чисто русская фамилия, а графство ему было пожаловано. Я помню, я собрал крестьян и читал им указ об освобождении. Там в конце перечислялись подписи, и кончалось словами: «…а граф Блудов закрепил». Один пожилой мужик, Еремей, все покачивал головой и говорил: «Вот так Блуд, голова, должно быть!» Очевидно, он понял так, что Блудов был всему делу голова.
   </p>
   <p id="58fddaae-f342-41ed-a4bd-b6a1f47750a5">
    Говорили о медицине. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="8f0011bc-ee74-4806-b4b0-e579c60e1c82">
    — Медицина никак не может быть названа «опытной» наукой, так как в ней опыт в строгом смысле невозможен. При опытах химических возможно повторение более или менее тех же условий и, таким образом, приблизительно точное заключение о результатах. В медицине же точного опыта нет и не может быть, так как никогда нельзя повторить прежде бывших условий: хотя бы из одного того, что меняется индивидуальность больного и с нею — почти, если не буквально, все.
   </p>
   <p id="47fecd5e-b60f-4826-a85a-8ed25b9085d2">
    Л. Н. рассказывал как‑то эпизод из своего детства:
   </p>
   <p id="3d95c66a-d30b-485f-a670-24d8e007f619">
    — У нас была дальняя родственница — старуха Яковлева. Она жила в Старо — Конюшенной в собственном доме. Она была очень скупа, и когда ездила на лето в деревню, детей своих отправляла вперед с обозом. Раз, я еще был тогда совсем маленьким, эта Яковлева была у нас. Она сидела со старшими, а брат Николенька взял какую‑то коробку, усадил в нее кукол и стал возить по комнатам. Когда он привез их в комнату, где сидела Яковлева, она спросила его: «Что это у тебя такое?» А он ей ответил: «А это старуха Яковлева в деревню собирается, а дети едут с обозом…»
   </p>
   <p id="57542439-1821-4856-a154-d111f9b03800">
    7–го Л. Н. предложил мне поехать с ним верхом. Мы ездили часа четыре, главным образом по Засеке.
   </p>
   <p id="7e1bd9d4-e88e-4e97-9dbb-1f9f720b1d88">
    Л. Н. написал три сказки: «Три вопроса», «Труд, смерть и болезнь» и «Ассирийский царь Ассархадон». Сказки эти Л. Н. посылает в сборник в пользу евреев, пострадавших от кишиневского погрома. Впрочем, вероятно, напечатать можно будет только одну — первую, так как другие две едва ли пропустит цензура.
   </p>
   <p id="b8ec16fb-40a7-4004-84a0-6d0d738202c5">
    Когда мы ездили верхом, Л. Н. сказал мне об этих сказках:
   </p>
   <p id="bd3e7313-b2b2-46f7-a6c4-d213c017b11a">
    — Сюжеты их ниоткуда не заимствованы. «Три вопроса» я задумал когда‑то давно еще и предложил потом этот сюжет Лескову. Он написал рассказ — очень неудачный («Час воли Божьей»). Теперь, пожалуй, может возникнуть из этого недоразумение.
   </p>
   <p id="9fbbd24e-c802-43e3-b2d8-01047671b1d7">
    Я сказал Л.H., что во второй сказке есть нечто общее с легендой о лебедё, рассказанной слепым. Л. Н. согласился.
   </p>
   <p id="03ca665b-9127-42e3-897b-807f703d6db0">
    О третьей Л. Н. сказал, что в ней заимствовано из «1001 ночи» только то, что он окунулся. Лица, выведенные там, исторические. (Л. Н. недавно читал что‑то по ассирийской истории.)
   </p>
   <p id="01e56293-e8a4-4359-b197-0261e2734626">
    За два дня моего пребывания в Ясной, 6–го и 7–го, Л. Н. написал совсем новый, очень сильный рассказ — «Отец и дочь» (в окончательной редакции рассказ назван «После бала»), который, как он сказал, «пока так и останется». Рассказом этим Л. Н. сам, кажется, остался очень доволен и думает, что можно будет в нем ничего не переделывать.
   </p>
   <p id="7132ba2e-88ae-4ec7-b851-debca65f31b5">
    Л. Н. вспоминал народную легенду о «Ваньке — Клюшнике», попросившем перед казнью позволения в последний раз спеть песню, и восхищался ее красотой.
   </p>
   <p id="0c85eebe-e74d-4332-a59b-3e3ec04f5090">
    Л. Н. очень забавляет, что он ездит на молодой лошади и обучает ее. Он большой знаток лошадей, любит их и мастер ездить. Он приучает свою к разным способам езды. Он мне и Илье Васильевичу (Сидорков, слуга Толстых) показывал, как она делает галоп с правой ноги.
   </p>
   <p id="95bd4f8e-651f-497b-bf1c-43ef86eaf897">
    В начале прогулки я спросил его, как приучить лошадь начинать с той или другой ноги.
   </p>
   <p id="49ad4032-8c02-493a-99e0-3871e2e27bb9">
    Л. Н. объяснил мне, как это делается, и потом заметил:
   </p>
   <p id="3f623b24-b3be-4c6b-971b-cea6a393692e">
    — Раз лошадь начала с известной ноги, следующий раз ей уж хочется начать с той же. Инерция и в жизни людей играет огромную роль. Раз создалось какое‑нибудь обыкновение, человек бессознательно стремится поступать сообразно с ним. Очень редко и очень редкие люди поступают сообразно с требованиями своего разума; обыкновенно люди живут и действуют по инерции. Разве могло бы иначе быть то, что нравственные истины, так давно уже провозглашенные великими мыслителями и сознаваемые большинством людей, так редко руководят поступками их? Очень немногие могут преодолеть инерцию животной жизни и противопоставить ей свои разумные убеждения.
   </p>
   <p id="a1120c82-0b2d-45ad-be6f-f4ef8455f340">
    Когда мы дальше проезжали по одному прекрасному лесному участку, Л. Н. вспомнил и сказал мне:
   </p>
   <p id="4bca19dc-3930-4b21-bea0-6023a68cc5f7">
    — Когда‑то очень давно этот лес принадлежал помещику Долин — Иванскому. Он его продавал, и я хотел купить, но почему‑то поторговался, хотя цена была сходная. Дело не решилось. Вернувшись домой, я сообразил, что цена подходящая и лес хороший и послал приказчика сказать, что я лес покупаю. Но когда приказчик туда приехал, оказалось, что лес уже продан. Долго после я не мог без огорчения вспомнить, как я упустил этот лес.
   </p>
   <p id="57eeb8c8-ff81-4459-b06c-3478ba28d44a">
    Потом мы проезжали лесом, называемым Лимоновская роща. Это сделанная Л. Н. посадка. Л. Н. давно там не был и удивлялся, как все поднялось и разрослось. Он сказал:
   </p>
   <p id="71f7137d-fa14-4c42-b773-9d19bbc798fa">
    — Да, странное это чувство собственности: здесь все та же инерция. Когда отдаешь себе в сознании отчет, это чувство исчезает, а инстинктивно постоянно замечаешь в себе особенный интерес к тому, что было или есть твоя собственность, хотя и считаешь эту собственность вредной и ненужной.
   </p>
   <p id="22de36bc-9178-409e-8333-a5dd407c4b23">
    Говоря потом о современных политических событиях, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="6729c85c-68bb-47a2-af73-8d2304141ce7">
    — То же и с патриотизмом: бессознательно симпатии на стороне России и ее успехов, и ловишь себя на этом. А посмотрите, при этих всех внутренних и внешних неурядицах, вдруг, в один прекрасный день Россия может распасться. Как говорится: sic transit gloria mundi! Теперь огромное могущественное государство, и вдруг все расползется!
   </p>
   <p id="cb8b14a0-ec6b-465b-aace-09ff72b33aaf">
    Л. Н. обратил внимание на то, как красиво освещали дорогу солнечные лучи сквозь ветви деревьев. Он припомнил, что у Тургенева в романе «Новь» прекрасно описано, как Сипягин встретил Марианну с Неждановым, освещенных такими лучами. Он меня спросил, не помню ли я это место. Я не помнил и сказал ему:
   </p>
   <p id="24c078b6-d469-48eb-809b-aeb5b3022216">
    — Как это, Л.H., вы помните?
   </p>
   <p id="f2ee287e-a50f-4c89-9798-5ba29950bc47">
    Л. Н. рассмеялся и сказал:
   </p>
   <p id="3da0a1b6-f18d-4556-aa28-ada8f3a942fa">
    — Ведь вы же помните в своей музыке, а наш брат в своем деле помнит.
   </p>
   <p id="6620e320-06d7-4593-917e-3f9f8ec95a63">
    Л. Н. сказал по поводу «Нови», что не разделяет обычного отрицательного отношения к этому роману и считает его очень удачным. Между прочим, он находит удачным и вовремя замеченным новый тип Соломина.
   </p>
   <p id="130fa0ef-f341-4ae6-8711-0aac7178c6f9">
    По этому поводу Л. Н. заметил:
   </p>
   <p id="1d6524a8-3c9d-4872-8278-687e91664a50">
    — Хотя я вообще осуждаю этот прием угадывания современных типов и явлений. Вот тут на днях был Касаткин (художник). Я ему говорил по поводу его деятельности много для него, должно быть, неприятного. Он постоянно занимается этими современными темами. Я ему сказал, что никогда не следует писать того, о чем в газетах говорят. Кроме того, он просто не умеет делать понятной, ясной свою картину. У него не поймешь, что он хотел изобразить. Насколько он уступает в этом отношении Орлову!
   </p>
   <p id="a9c076d2-2812-438b-b86d-cd5f0fd13c5e">
    Л. Н. вспомнил, как он давно в Туле был при рекрутском наборе в присутствии:
   </p>
   <p id="112f77d2-5fa6-46e3-b70b-8b9b9fcc5071">
    — Я вошел в комнату, где, отгороженные, находились забритые рекруты. Воинский начальник подошел к ним, растерянным, большинству пьяным и громким голосом крикнул: «Поздравляю с царской службой!» Некоторые неуверенно, слабо пытались ответить: «Рады стараться, ваше высокоблагородие!» Ничего из этого не вышло, и всем стало как‑то неловко, стыдно…
   </p>
   <p id="f46182f4-845d-4c68-a57c-8669db2ece71">
    Как‑то говорили о преподавании Закона Божьего:
   </p>
   <p id="7d0d1f97-917c-4da4-b220-b0c781e12c84">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="576f8b0a-7065-4002-8fd4-b25753c0eb60">
    — В мое время, когда мы учились, Закон Божий был самый неважный предмет. На экзамене заставляли незнающих прочесть хоть «Отче наш», чтобы попечитель слышал, что что‑то отвечают. А теперь Закон Божий сделался первым предметом.
   </p>
   <p id="ca601621-718b-4ccb-9dea-9e0575b910e0">
    И. ВДенисенко (муж племянницы Л. Н.) читал вслух главы о Николае Павловиче из «Хаджи — Мурата».
   </p>
   <p id="de9310d6-323f-47bd-9ae5-52a0e068d609">
    Л. Н. сидел у себя, и ему хотелось прийти ко всем. Он несколько раз входил и все говорил:
   </p>
   <p id="f4e4813a-743f-4978-9c96-b1f17f4d5d1c">
    — Это неинтересно, бросьте!
   </p>
   <p id="cff40ffa-f4b2-4b45-8470-c253ad45ed80">
    Наконец сказал даже:
   </p>
   <p id="c3483ee9-7023-4f51-868d-b9c5c6509ce6">
    — Это дрянь!
   </p>
   <p id="512da9e3-94e1-41e6-953b-751b77237b53">
    Тогда М. С. Сухотин спросил его:
   </p>
   <p id="373b3c1d-89e8-4306-8f06-44021b5969e3">
    — Зачем же вы, Л.H., это писали?
   </p>
   <p id="6af82039-69fb-4d30-9d78-5e9364882fdd">
    Л. Н. ответил:
   </p>
   <p id="9b15ef61-c2d9-403f-bdd0-e65c80248f64">
    — Да ведь это и не готово еще. Вы пришли ко мне на кухню, и неудивительно, что там воняет чадом.
   </p>
   <p id="dca2f825-942c-4ecf-bf5d-c85d750e773f">
    Л. Н. перечитывает
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Пушкина и восхищается ими. Опять Л. Н. с любовью говорил о декабристах:
   </p>
   <p id="12973a53-7863-4ae2-895a-7479eb07540e">
    — Не говоря уже о Рылееве, Муравьев — благородный, сильный, и его Горацио — Бестужев. Бестужев был еще очень молод и ослабел, и когда они шли на казнь, Муравьев его ободрял и успокаивал.
   </p>
   <p id="3ba10c61-9b8e-4b78-a7b8-90b075c5044b">
    За обедом ели какую‑то птицу.
   </p>
   <p id="adb8557e-a4f2-4824-b969-e5de33d2f026">
    Л. Н. рассмеялся и спросил, не кукушка ли это, и рассказал по этому поводу:
   </p>
   <p id="9c6394f6-4cf0-4ea9-b8d0-6c0002138ad6">
    — Тургенев, когда был в Ясной, сказал, что мясо кукушки очень вкусно. Когда он уехал, захотели попробовать. Приготовили, но отведать решились только я и Варенька (другая племянница Л.H.). Варенька поела довольно много, и ее всю ночь рвало. Потом я всегда дразнил ее, что когда кукует кукушка, ее тошнит. Вообще ее дразнили этой кукушкой.
   </p>
   <p id="4baefb7b-29a3-433d-979c-3957a4116eca">
    Маленький Онечка Денисенко сказал про кого‑то за обедом —
    <i>
     жид.
    </i>
    Л. Н. остановил его. Онечка возразил, что это то же, что
    <i>
     еврей.
    </i>
   </p>
   <p id="2a78c081-d563-446b-adcd-1a1360e15bec">
    Л. Н. ответил:
   </p>
   <p id="bc3655c0-73cd-4d0f-8123-b9bef257f696">
    — Хотя и то же, но жид слово презрительное, и поэтому следует говорить еврей.
   </p>
   <p id="9152140f-ce8a-48ef-a48c-65f2622b9d9f">
    А Софья Андреевна при этом сказала:
   </p>
   <p id="16df4645-ef47-48eb-ae45-34fe1b6d867f">
    — Я тоже не люблю, когда священника называют
    <i>
     поп.
    </i>
    Надо говорить
    <i>
     батюшка.
    </i>
   </p>
   <p id="c3216608-e38c-42c0-93f3-645a5ee9bbba">
    Л. Н. возразил:
   </p>
   <p id="0409f656-71b8-4dc8-bc76-054c45aef369">
    — Ну,
    <i>
     батюшка
    </i>
    еще хуже. Я не могу слышать, когда священников называют батюшками. И как они это дозволяют, когда в Евангелии прямо сказано: «Никого не называйте учителем или отцом».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
