<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-15_1910-07-15"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-15"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b228ff82-b771-426b-85c7-471963c61343">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-15">
         15 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче утром и днем вестей не было. Вечером я поехал в Ясную поздно, в 8 */
    <sub>
     2
    </sub>
    ч. вечера. В передней Илья Васильевич сказал мне, что все благополучно.
   </p>
   <p id="bfd9f83d-5d9b-41a1-84d5-564dc3d5232b">
    Л. Н. был у себя. Я пошел к нему. Там сидела Софья Андреевна, а он делал пасьянс. Я привез ему карандаш «Koh‑i- noor» со вставочкой.
   </p>
   <p id="1d0cde3c-096e-4f74-a866-d9b27e2da930">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="f60adfd8-4aa2-41fd-9208-0a780929ad9d">
    — Буду вас вспоминать.
   </p>
   <p id="7572c515-3f97-4d4b-978f-931d99e0316a">
    Потом он сказал еще:
   </p>
   <p id="22c45ddf-b641-4eba-9f58-282c433463b0">
    — Будем в шахматы играть, только мне скоро придется вас вперед брать.
   </p>
   <p id="584d0ec8-b576-48a7-a9a2-05583c7d22eb">
    Софья Андреевна ушла. Л. Н. вздохнул. Я спросил его:
   </p>
   <p id="2c373aa4-0960-4784-9c3b-ae970c79278e">
    — Что с вами?
   </p>
   <p id="ab221483-e121-4130-9429-e719cade66c2">
    — Да ничего. У нас спокойней. Софья Андреевна нынче почти совсем хороша. Я получил утром от Владимира Григорьевича
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    и не показывал Софье Андреевне. Он пишет, что Елизавета Ивановна хотела бы меня видеть. Я боялся, что Софья Андреевна заподозрит здесь хитрость, и решил лучше скрыть — не скрыть, а просто не показывать
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    и ждал, чтобы она сама мне предложила поехать. Она этого не сделала и поехала в Тулу, а так, без нее, мне не хотелось поехать.
   </p>
   <p id="98dd5efe-3a39-4a4c-b889-748614c8aee6">
    — Вас там ждали нынче.
   </p>
   <p id="0b1dc872-8fa1-4f76-8b71-2fefdad2b3a2">
    — Да, да, знаю. Ну завтра, если ничто не помешает, непременно приеду. Владимир Григорьевич будет? Вы его не видели?
   </p>
   <p id="8164ef7c-44b7-4277-81ed-2330b71768df">
    — Нет, не видал, но слышал, что он собирался.
   </p>
   <p id="b9e3b6c7-eb54-474c-b43b-7ad7afa9c1cf">
    — Я его жду. А я нынче так хорошо с милым Булгаковым ездил по дорожкам в лесу; мы с ним плутали.
   </p>
   <p id="89c82646-9826-4bdc-b67d-a77e4b46ce28">
    — Я как‑нибудь, если позволите, опять с вами поеду: мне хочется поездить так, не по большим дорогам.
   </p>
   <p id="875c3941-c338-41e2-9e33-123fe257dd07">
    — Да, да, поедемте, я очень рад. А у меня нынче очень интересный человек был — учитель Комаровских из Вятки с женой. Я вышел к ним утром, они такие милые. Я предложил им чаю, а они говорят: спасибо, мы уж напились. У них с собою чайник и чай. Они достали горячей воды и в саду напились. Он очень интересный человек и, как часто это бывает, он живет один со своими религиозными мыслями. Ему хочется выразить их, и он начинает писать. Он показал мне: все самые хорошие мысли, но неумело написанные. Он, не зная этого, старается высказать то, что гораздо раньше его сказано лучшими мыслителями. У него нет способности и уменья, но мысль самая хорошая. Я сказал ему: мысли ваши очень хороши, и боялся и стал осторожно говорить, чтобы он не писал, так как у него нет к этому призвания; а он — это бывает иногда — сразу понял и нисколько не обиделся и не огорчился. Очень хорошие люди. Они к Чертковым пошли.
   </p>
   <p id="d6f04683-d2ec-4f62-8376-e5f4f6b34429">
    Оказывается, они, прежде чем говорить со Л.H., сидели довольно долго со Львом Львовичем, который им сказал, что отец выжил из ума и что с ним не стоит говорить.
   </p>
   <p id="e9a09f28-5e08-4b33-b4e0-433d462612ae">
    Лев Львович, между прочим, сказал им:
   </p>
   <p id="2e0af0f0-5b08-4640-bd3e-889b1d779441">
    — Вы послушайте, что
    <i>
     <b/>
    </i>
    я вам скажу!
   </p>
   <p id="8dff8128-4b71-4e16-86a3-a6421965708b">
    Они не могли понять, что это значит, и до разговора со Л. Н. оставались в полном недоумении.
   </p>
   <p id="7f8a3bfd-5a27-48e1-aca2-e2832f389aaf">
    Вошла Александра Львовна и спросила:
   </p>
   <p id="1682fd3f-6184-4041-a77f-571fefe1ac55">
    — У вас секреты?
   </p>
   <p id="c255a3f8-a8d9-4e42-a6fe-3893f3518367">
    — Да, — Л. Н. рассмеялся. — Полно, Саша, какие же могут быть секреты? Посмотри, какой карандаш подарил мне Александр Борисович.
   </p>
   <p id="d9fc413a-5ac2-42c8-8a38-15775c8ac5d3">
    Пришла Татьяна Львовна.
   </p>
   <p id="3901b522-f15b-4102-93d8-604dc0cd29ce">
    — А я тебя ищу, — сказала она Л. Н. — Мне с тобой поговорить надо. (Она завтра утром уезжает.)
   </p>
   <p id="96525187-6f0d-4676-b505-04bc8f9e9d94">
    — По секрету?
   </p>
   <p id="a5d7bd5f-aa20-4a94-b1d3-3e3a85b18a65">
    — Да, только недолго, минут пять.
   </p>
   <p id="1b7f43e7-93aa-47e1-ae21-673c2f136f7d">
    Мы с Александрой Львовной ушли. Когда мы уходили, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b4d88cff-7dc3-4355-8b6f-c5985cb2be51">
    — А потом у меня будут секреты с самим собою, — и рассмеялся.
   </p>
   <p id="9e8ecba7-3c91-4c7d-9bd8-567a06ae9996">
    Я пошел с Александрой Львовной в ремингтонную. Немного погодя пришла Татьяна Львовна и сказала, что Л. Н. уже в зале. Она рассказала нам, как они свезли дневники в государственный банк: их поместили в несгораемой шкатулке в кладовую, а ключи от шкатулки остались там же в банке. Выдать их могут только самому Л. Н. или по его нотариальной доверенности.
   </p>
   <p id="2f9eb359-16e3-4f2d-9a98-3f3a7c950826">
    Софья Андреевна рассказывала Варваре Михайловне и, кажется, Булгакову, что ей сказали в банке:
   </p>
   <p id="619eb042-7aea-43e9-a97b-836283a6a0b7">
    — Вам, графиня, разумеется, мы выдадим.
   </p>
   <p id="cf83f924-83b6-47be-a988-2aaef70c763a">
    Татьяна Львовна говорит, что это неправда, что ей ничего подобного не говорили. Татьяна Львовна рассказывает, что у шкатулки два ключа и что Софья Андреевна в самом начале взяла и пыталась скрыть у себя один ключ, но что она заметила и сказала ей:
   </p>
   <p id="597a913b-549b-4310-baf9-0cd9f53232d9">
    — Мама, что за невинная хитрость? Зачем вы взяли ключ?
   </p>
   <p id="c8842ac3-ad2b-4a7b-b919-30b875a17070">
    Софья Андреевна сконфузилась и сказала:
   </p>
   <p id="c2ea69fa-6064-47c4-8535-31516cf3435a">
    — Да я ничего, — и отдала ключ.
   </p>
   <p id="e42811d1-2211-46b7-8905-03073fa217b5">
    Я пошел в залу. Л. Н. сидел с американцем и Львом Львовичем. Мы стали играть в шахматы. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="90b073f6-e990-4901-b2f2-06df6a2232ad">
    — Я постараюсь играть не так плохо, как вчера.
   </p>
   <p id="57d1f627-f81f-4e90-9e65-910896927867">
    Когда расставили фигуры, Л. Н. прибавил:
   </p>
   <p id="a0fef375-1a86-4fc3-bb91-a342b54e903a">
    — Ну, теперь, если я вам две партии проиграю, я буду брать у вас пешку и ход вперед. Впрочем, я вам даю постоянно ход вперед, вы все белыми играете. Давайте, как придется.
   </p>
   <p id="f089ceb8-b448-47fc-a9b9-21f589790a0d">
    Мы сыграли две партии, и я обе выиграл. Приехал и Чертков и Мария Александровна — проститься с Татьяной Львовной. За чаем Чертков сказал по поводу Тапселя (англичанин — фотограф, живший у Чертковых), что он рассеян и все забывает, и прибавил, шутя:
   </p>
   <p id="76435861-6182-48d8-ae2c-0c25381e8489">
    — Обыкновенно думают, что толстовцы все рассеянны: они всё смотрят ввысь.
   </p>
   <p id="de22e88a-07fe-4859-a14c-3b0dbb2b2b44">
    Софья Андреевна перебила его ироническим вопросом:
   </p>
   <p id="b692897f-c62e-4b35-950e-58ea3c536196">
    — Будто бы только ввысь?
   </p>
   <p id="2daed7e3-dc3f-453b-8afb-5b3d308c4a63">
    Чертков промолчал и продолжал говорить про Тапселя.
   </p>
   <p id="623125f9-1d85-42b6-95b2-ecd4a847d413">
    Еще перед чаем Л. Н. заходил в ремингтонную и жаловался на стеснение в груди. В 10 '/
    <sub>
     2
    </sub>
    часов Татьяна Львовна спросила меня, буду ли я играть. Я сказал, что боюсь, как бы это не повредило Л. Н. Она немного погодя спросила его, и он сказал, что очень рад. Я сыграл десять мазурок Шопена. Л. Н. это доставило, кажется, большое удовольствие. Он говорил мне потом много хорошего про мою игру:
   </p>
   <p id="f2803dac-6974-4da0-b14e-ff77a145d7ad">
    — В каждой ноте чувствуется полная уверенность, что это именно так должно быть; ничего лишнего или недосказанного. Это, как у нас, писателей, трудно сказать как раз в меру, так и в вашей области. Очень хорошо вы играете. Я помню, говорил вам когда‑то о ваших недостатках. Теперь их и следа нет. Очень, очень хорошо!
   </p>
   <p id="7feed307-8fcc-417c-bf24-45bd78efb86d">
    Мне было и дорого и совестно слушать, так как я знаю, как далека моя игра от этой оценки.
   </p>
   <p id="e264f70d-732b-4cd7-9e29-c75becb5ac4d">
    Мы уехали. По дороге случилось приключение. Была необыкновенная темнота и сильная гроза. Я сел с Булгаковым в плетушку, Чертков на козлы, а Миша Зайцев (молодой крестьянин) верхом на мою лошадь. На полдороге от деревни до первого пригорка мы перекувырнулись. Все вылетели на землю; я успел благополучно соскочить, иначе плетушка и все сидевшие в ней полетели бы прямо на меня. Одна оглобля сломалась. Лошадь выпрягли и решили идти пешком, оставив плетушку на месте до утра. Я сел верхом на свою Жучку и поехал вперед. Было немного жутко и необыкновенно красиво: ливень, небо разверзалось от ослепительных молний, раскаты грома. Я весь мокрый приехал домой и послал к Чертковым, чтобы оттуда вышли с фонарями навстречу.
   </p>
   <p id="6f5ba578-8349-4cc0-b7bf-49b604fd3637">
    Все кончилось вполне благополучно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
