<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-23_1909-08-23"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1909-08-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4fa2e753-058a-4d9e-9397-0cce25b70b28">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1909-08-23">
         23 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Вечером я уезжаю в Москву и поэтому отправился в Ясную днем, чтобы поехать, как мы условились накануне со Л.H., верхом. Мы выехали садом. Л. Н. поехал через поле и «черту» (граница Ясной Поляны и казенной Засеки), и через овраги и кусты к шоссе. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="f25d3826-8c25-405d-a936-503440721bae">
    — Вы не обижайтесь, что я по такой плохой дороге еду: я все выбираю, как сократить путь.
   </p>
   <p id="c059b313-06c9-4916-8598-25720adcae10">
    Л. Н. рассказал мне, что получил от Гусева письмо. Мы выехали на шоссе. Л. Н. снова заговорил об Гусарове.
   </p>
   <p id="c03f60a7-21c6-4035-a0e8-22eaca08ca68">
    — Я, признаюсь, вчера осуждал его и думал, что прежде чем производить такие опыты над своей семьей, нужно было бы бороться над собой, стремиться к целомудрию и не иметь детей. А потом подумал, что это совершенно несправедливо, что каждый стремится к совершенству с своей стороны, и человек может достигнуть в одной области очень многого, а в другой, наоборот, гораздо меньшего.
   </p>
   <p id="0dac8af3-62e4-44e6-b560-30c7f9a63f18">
    Л. Н. говорил о N. и о том, что они у себя в колонии ходят голыми; удивлялся на это, но допускал в них полную чистоту.
   </p>
   <p id="a22bcca4-b246-4505-9feb-fd29b7d15743">
    Л. Н. опять заговорил о «Яме» Куприна. Он находит совершенно фальшивой сцену вначале, когда группа молодежи, возбужденная вечером, проведенным в обществе молодых девушек, под влиянием этого возбуждения отправилась в публичный дом. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="c4509508-4308-4516-b1d5-3d9f9c16a6ff">
    — Я был в молодости чувственным, но я отлично помню, что время, проведенное в обществе чистых молодых девушек и женщин, всегда благотворно действовало в нравственном отношении, а никак не разжигало чувственность. Это психологическая ложь.
   </p>
   <p id="f356c6d0-ba08-44d8-a1d0-558564e86587">
    Когда мы проезжали мимо той дачи на шоссе, где мы когда‑то жили, Л. Н. с трудом вспомнил, как мы тут жили… Проехав дачи, повернули налево в Засеку. В лесу Л. H., указав мне на прелесть окружающего нас леса, сказал:
   </p>
   <p id="146c0f05-3e6d-4c0f-93c1-1095e9c5408d">
    — Какая радость это у нас!
   </p>
   <p id="97b20991-3970-47c7-b3f4-87ae2baa2ce4">
    Мы помолчали, потом он сказал:
   </p>
   <p id="1129a6d7-ce7c-4c8c-9e6f-7aaefcca4e73">
    — Я сегодня утром встал рано и так хорошо гулял: роса, месяц облачком… Вижу, две девочки идут босиком; и в первый раз я это видел; они идут и за руки держатся. Я спросил их: «По грибы?» — «Нет, за орехами» — «А что ж без мешка?» — «Ну, мешок! Мы в подолы». Эти счастливы. А барышни, которые до десяти часов спят и хорошо одеты, этого счастья не знают.
   </p>
   <p id="803789a2-543f-4c63-ac5e-280ed58684fa">
    Немного погодя я спросил Л.H.:
   </p>
   <p id="6dbd7625-f8cf-44c4-aa11-a0619c19b7a3">
    — Вы не думали за последнее время писать что‑нибудь художественное?
   </p>
   <p id="0e014f7c-754a-42fb-8edb-038eaca23d2d">
    — Нет, очень думал. И, кажется, мог бы осветить многое с новой стороны. Не с точки зрения нравоучения, а мне как‑то за последнее время особенно уяснились большие линии характеров, не то что Плюшкин и Собакевич — это более внешние мелкие подразделения, — а мне как‑то уяснились целые категории характеров. Как в шахматы всякая фигура имеет свои, только ей свойственные, способы ходов, так мне уяснились таких восемь или десять разнообразных человеческих характеров.
   </p>
   <p id="1f5cda02-917b-4496-b36d-deb1feb2a341">
    Я сказал Л.H., что художественные образы — могущественное средство и что многие остаются совершенно глухи к мыслям и чувствам, выраженным в отвлеченной форме, но на них эти же мысли и чувства могут произвести сильное впечатление в виде художественных образов.
   </p>
   <p id="967ceb38-807e-475d-a829-ad2497b5dfd8">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="6ce18ef4-daed-418b-8df9-a8397afd9e3b">
    — Да, но только я боюсь, что у меня нет необходимой памяти для этого… Ну, не будем говорить, — прибавил он потом.
   </p>
   <p id="63f17f1b-c49a-40d5-94ed-2bd0c63d7168">
    Мы долго ехали молча. Доехали до станции Рвы, около которой встретили довольно большую компанию гулявших интеллигентов, приветствовавших Л. Н. Когда мы от Рвов ехали Засекой, заговорили об условности понятий пространства и времени. Я сказал:
   </p>
   <p id="5148dc26-5713-4d17-9ff2-e393bfc85345">
    — Та красота, которой я наслаждаюсь, глядя на природу, существует только во мне, и я совершенно не могу знать, какие ощущения при этом испытывает другое существо.
   </p>
   <p id="2c156beb-40a2-4202-ac8e-535dfc3d6443">
    — Я сегодня ночью записал, — сказал Л.H., — когда мы воспринимаем материальный мир и вообще пространственные и временные формы, воспринимаем ли мы нечто большое или маленькое: маленький лист или солнце, — мы все- таки воспринимаем ноль, умноженный на плюс или минус бесконечность, т. е. ничто. Я почувствовал — не подумал, а именно почувствовал, — что этот Лев Николаевич, которым я так дорожу, — ничтожество, и такое же ничтожество, как нога какой‑нибудь козявки. И это радостно.
   </p>
   <p id="da675beb-d4d4-4b2b-83e4-21042862cc54">
    Когда мы ехали дальше, Л. Н. вынул свою записную книжку и на ходу в ней что‑то записывал. Потом на дороге попалось большое упавшее дерево. Л. Н. не стал объезжать его, а на Делире перемахнул через него. Он заговорил о стражниках и об озлоблении, которое они вызывают в народе, и удивлялся сравнительной миролюбивости народа. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="9a5767e8-b136-4315-86aa-73def7638700">
    — Теперь сухое время, везде лежит хлеб. Ничего не стоит поджечь. А между тем никто не поджигает.
   </p>
   <p id="f871b677-15c8-4fdf-ac1f-548ef3183d5c">
    Когда мы проезжали мимо сторожки по дороге от Засеки к купальне, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="eb848de9-3b87-45fd-836f-b57db45f6218">
    — Ах, сейчас будет лаять собака! На меня это ужасно действует (Л. Н. не выносил лая собак). Вы знаете, после работы я чувствую положительно физическое утомление мозга. Я нынче вышел к завтраку, тут Мария Николаевна с Софьей Андреевной говорили о своем, попугай трещал свое, да еще собаки залаяли — совершенно невыносимо!
   </p>
   <p id="9d74032a-4e82-40d2-af4f-454764fe19af">
    Л. Н. вспомнил про китайского мудреца и о распоряжении, которое он оставил друзьям на случай своей смерти, но не мог припомнить буквально.
   </p>
   <p id="8bbf8773-1a59-472c-80be-97cfa83702b5">
    Дома Л. Н. простился со мной на площадке наверху лестницы и сказал:
   </p>
   <p id="dcf4ed32-41eb-40b1-954d-a3b8728ecfdb">
    — Вернитесь поскорей, такой же здоровый, как теперь, — и уже в дверях добавил: — И такой же хороший, как всегда.
   </p>
   <p id="6306a9d6-0645-4a95-b4b1-3a306c58ac10">
    Потом, минут через пять, когда я сидел с Александрой Львовной (я думал, что он уже лег отдохнуть), он вышел с английской книжкой в руках и сказал:
   </p>
   <p id="18537859-1778-44a3-a310-38a95b0e8c4d">
    — Я нашел это (завещание китайского мудреца). Л. Н. прочел вслух прямо по — русски. Я не записал этого изречения; насколько мне помнится, это было приблизительно так: «Когда мудрецу сказали, что тело умершего лучше оставлять на земле, чтоб над ним был свод небесный, солнце, луна и драгоценные камни звезд, и что лучше, чтобы он сделался добычей воронов и орлов, чем чтобы в земле его ели черви, он сказал: «Это все равно: и червей не надо лишать пищи».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
