<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-07_1910-07-07"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-07"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e30a648d-2c43-4da7-874f-5235a046c8e3">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-07">
         7 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Днем, часа в четыре, Л. Н. с Душаном Петровичем подъехал (от Чертковых) верхом к нашему дому. Я лежал после обеда. На балкон вышли моя жена и жена брата (я встал и смотрел из окна спальни).
   </p>
   <p id="37c77ed3-2cb0-482b-956e-9d25c70ccfd6">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="9982d6af-d3a3-4fe3-b1ab-8edb87decb3a">
    — Какая хорошая погода! (день был серенький, теплый — так приятно после жары).
   </p>
   <p id="da20b1a2-f9c7-4f7e-88f5-ad94157681dc">
    Начинался дождь. Жена брата подошла ко Л. Н. спросила:
   </p>
   <p id="820e80df-6bbd-4dde-a6a4-30956082e115">
    — Как же вы не боитесь под дождем?
   </p>
   <p id="83a99a76-4931-4bd6-87ed-f2fa5cee5cb6">
    — Я в кожане, а вот вы вышли так под дождь.
   </p>
   <p id="81d4a16a-7391-4a1c-a737-1620773eeda7">
    — Я на минутку.
   </p>
   <p id="117b38f6-3fed-442f-bd97-7a1a273c09ef">
    Л. Н. о чем‑то еще спросил мою жену (я не расслыхал), стоявшую на балконе, потом простился и прибавил:
   </p>
   <p id="8e51ff21-43ba-4ce4-925d-ec795cbf30de">
    — Кланяйтесь Александру Борисовичу.
   </p>
   <p id="dfbf79ea-9d5a-4ba5-a5fa-27fe9fa954cf">
    Как только они уехали, пошел сильный дождь.
   </p>
   <p id="148d9d3c-e4a2-4322-b26a-fefcf6fedcd8">
    Вечером я поехал в Ясную с Владимиром Григорьевичем. Он написал Софье Андреевне письмо, чтобы выяснить недоразумение с ее обидой на слово «напакостить». (Он в разговоре с ней сказал, что давно доказал свое доброе отношение к их семье, так как если б он хотел напакостить кому‑нибудь из них, он давно мог бы это сделать, так как у него в руках много интимных документов и данных относительно всей их семьи. Софья Андреевна из этого вывела, что он хочет и грозит ей «напакостить»), Владимир Григорьевич просил меня отдать ей это
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    сейчас же по приезде, а я посоветовал ему самому отдать ей его, уезжая, и он с этим согласился.
   </p>
   <p id="d59effbe-0438-4f52-9a4c-8687a4838d99">
    Когда мы с Владимиром Григорьевичем приехали, нас внизу встретили Александра Львовна и Варвара Михайловна и рассказали, что Софья Андреевна очень сердилась и кричала на Л. Н. за то, что он был у Чертковых и попал под дождь. Она кричала, а Л. Н. держал все время Александру Львовну за руку, чтобы она не уходила и только тихо сказал: «Я ни слова, ни слова не скажу».
   </p>
   <p id="53a5357b-da0f-4985-968f-27219dc6d84d">
    Софья Андреевна сказала: «Ты под дождем шатаешься к Черткову, как мне его не ненавидеть?!» Потом она вошла в ремингтонную и стала говорить, что все ее мучают, все в заговоре — Чертков и Александра Львовна — и что она умрет.
   </p>
   <p id="39e816a0-eaa9-4273-be77-44f717ee405c">
    Александра Львовна сказала ей: «Ты—το не умрешь, а отца ты через месяц уморишь, если будешь продолжать».
   </p>
   <p id="670e3d8e-e01a-4580-95dc-e033a922a604">
    «Он душевно давно для меня умер, — возразила Софья Андреевна, — а телесно мне все равно».
   </p>
   <p id="eb819cfc-00e6-4541-93f0-f8e92e91603c">
    «А нам—το не все равно, мы не допустим этого!» — ответила Александра Львовна.
   </p>
   <p id="e4276252-ce8e-4001-a76b-84d2d5b3fa8a">
    «Мне до этого дела нет», — ответила Софья Андреевна.
   </p>
   <p id="154f0e70-8d88-4607-8e44-91d95dc7c1da">
    «А я повторяю тебе, — сказала Александра Львовна — что если тебе это все равно, то нам не все равно. Мы не позволим тебе его уморить».
   </p>
   <p id="a05c8bc7-a72d-4295-9999-d5850c99c58e">
    Тогда Софья Андреевна пошла из комнаты и, остановившись в дверях, сказала: «Бессильны!»
   </p>
   <p id="4a31ff44-d0ef-4f56-b459-f0f4c10f5e57">
    Раньше она говорила еще, что уже завела револьвер: убьет Черткова, и что ее оправдают, так как скажут, что она сумасшедшая… Она еще сказала: «Удивляюсь, как никто из мужиков до сих пор не подстрелил Черткова из‑за угла?»
   </p>
   <p id="4b204735-6392-4c70-8a09-e35685830171">
    Александра Львовна сказала нам с Владимиром Григорьевичем, что Л. Н. читает сейчас в столовой что‑то вслух Софье Андреевне и Льву Львовичу. Мы вошли. Оказывается, Л. Н. прислали книжку рассказов французского писателя Милля. Л. Н. прочел им вслух первый рассказ «Раздавленная коза».
   </p>
   <p id="dd71fac9-28da-44a4-b1e6-0254c7e6ac6e">
    Л.Ή. восхищался рассказом и в кратких словах передал нам его содержание (начало он прочел по — французски вслух): Автомобиль выезжает из деревенской гостиницы с двумя пассажирами. У них гаснет фонарь, они в темноте переезжают козу и возвращаются обратно. Там в гостинице была «на всякий случай» служанка, молодая бретонка, которой они «от скуки» воспользовались. Они уехали, а она потом даже не знала, чей у нее ребенок. Л. Н. очень хвалил рассказ и, между прочим, сказал:
   </p>
   <p id="4d8bfa06-d681-40c4-a275-70171bb6d530">
    — И как ловко написано!
   </p>
   <p id="a19c6123-109f-4063-baca-f937e0783f77">
    За шахматами Л. Н. сказал Черткову:
   </p>
   <p id="4acabfac-abe6-4f48-af53-a7effd92a1f3">
    — Прочел я «Тита» (драму Ернефельта). Нет, нехорошо. Я, впрочем, очень строго сужу драматические вещи. Мне очень хотелось, чтобы мне понравилось, но нет: ненатуральные положения, слишком много лиц, нагромождения. А вам понравилось?
   </p>
   <p id="70414e5b-9550-4339-9ed7-06e5d9effa5c">
    — Меня тронуло, когда я читал.
   </p>
   <p id="b6681996-69b1-4e6e-9584-4ebd11d3cd9b">
    — Нет, нехорошо, — повторил Л. Н.
   </p>
   <p id="bd084993-d124-44ec-aef1-6048ce0c7a9a">
    В течение вечера значительных разговоров не было. Мы простились и пошли вниз. Владимир Григорьевич перед этим отдал свое
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    к Софье Андреевне Душану.
   </p>
   <p id="abb1aa58-36d3-4c3a-ae30-1fd8eef3f74d">
    Мы были уже одетые внизу, когда вниз сбежал Лев Львович и сказал Владимиру Григорьевичу:
   </p>
   <p id="05921587-5977-4f15-ae30-ba753e4993a0">
    — Мама хочет с тобой поговорить. Гораздо лучше, правда, объяснитесь, чем тянуть эту историю. Мне очень жаль, что у нас был с тобой вчерашний разговор. Я погорячился. Мне это очень неприятно.
   </p>
   <p id="4b20ab94-0774-4903-8c82-aab6d2fbf93e">
    — Как я рад от тебя это слышать, — сказал ему Владимир Григорьевич. — Благодарю тебя, мне это, правда, очень радостно…
   </p>
   <p id="ce50d15e-6a15-4fe1-9b5e-e859ee3bae33">
    Владимир Григорьевич пошел в ремингтонную к Софье Андреевне, и разговор их продолжался довольно долго. Под конец он вышел, и она за ним, и строгим голосом сказал ей:
   </p>
   <p id="0a5d349b-a52a-41ce-9270-3a2201d429c7">
    — Если вы начинаете обсуждать выгоды и невыгоды убийства своего мужа, я прекращаю разговор. Я готов продолжать его, когда вы будете в лучшем настроении.
   </p>
   <p id="b7e54952-d798-43b6-81a9-ae59df1f4ed9">
    Софья Андреевна стала опять говорить о своей обиде.
   </p>
   <p id="4cd80f1e-14c2-4c18-bb04-e088f8cc4f9d">
    Владимир Григорьевич сказал ей, что если ей показались обидными его слова — он очень жалеет, но что она его неверно поняла; а то, что он сказал, что если б он был ее мужем, то давно бы бросил ее, он берет назад и готов извиниться.
   </p>
   <p id="ea3654c6-6a2a-4fa9-a6a4-55b9b877b88b">
    Софья Андреевна сказала;
   </p>
   <p id="c748d24d-48c5-40f6-bc9e-624efbb73a35">
    — Благодарю вас.
   </p>
   <p id="f4f6d528-9153-4e47-bfe3-03dd696a7edc">
    Расстались сравнительно мирно.
   </p>
   <p id="1ec83749-2d15-4a2e-9e66-f1082ac20cc8">
    По дороге домой Владимир Григорьевич рассказал мне более подробно свой разговор с Софьей Андреевной, в котором ничего не было такого, что могло бы прибавить новые черты к уже известному.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
