<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-12_1910-07-12"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-12" to="1910-07-12"/>
    <date type="editor">
     12 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="573f30ed-75a0-4cb0-8645-a6e012961d90">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-12">
         12 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Я условился ехать со Л. Н. верхом. Приехал в Ясную, там Татьяна Львовна и Александра Львовна собирались уже ехать мне навстречу для того, чтобы я привез Михаилу Сергеевичу казацкое седло, а главное, от Черткова вчерашнее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Л. Н. к нему, так как Софья Андреевна увидала из сада в окно, как Л. Н. передал его вчера Черткову, и требует его, думая, что Л. Н. в этом
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    пишет про нее. Седло оказалось у приказчика, а за
    <ltr>
     письмом
    </ltr>
    решили съездить позже.
   </p>
   <p id="30909fe1-a007-4e7d-adf9-7ba8ab9f3305">
    Александра Львовна и Татьяна Львовна рассказали мне, что вчера (Л.Н. лег спать до их приезда) они сидели до пятого часа утра, и Татьяна Львовна все время уговаривала Софью Андреевну. Они надеются, что из этого что‑нибудь выйдет.
   </p>
   <p id="9a9d3389-802c-46b5-a82f-416c3b601d7a">
    Мы поехали втроем: Л.H., Михаил Сергеевич и я. Поехали в Засеку к Рвам, потом к Горелой поляне, к мосту на шоссе, по шлаковой дороге к Козловке и домой. За прогулкой было очень приятно, но особенно значительных интересных разговоров не было.
   </p>
   <p id="48ffc48d-a783-412e-9083-46164ad1b3de">
    По поводу кого‑то, кого Л. Н. не мог вспомнить, он сказал:
   </p>
   <p id="01017122-8886-4381-8350-9911c1a66a2d">
    — Память, память! Ну, и то сказать, что каждый день приходит до десяти новых людей. Куда же всех помнить?! Совершенно невозможно.
   </p>
   <p id="de8b7cbb-629f-48ce-ac5a-0e89f0e2a69c">
    Вечером я не ездил в Ясную: у меня сделалась сильнейшая мигрень.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
