<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1901-07-09_1901-07-09"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1901-07-09" to="1901-07-09"/>
    <date type="editor">
     9 июля 1901
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7a2ce53d-5ee4-4832-9fb3-a3194131886a">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1901-07-09">
        9 июля
       </date>
       , Ясная Поляна.
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Я приехал 5–го утром в Ясную и застал там всех успокоенными наступившим улучшением. Последние дни Л. Н. был очень плох: пульс был 150–160 при температуре 35,7. Доктора считают, что у Л. Н. малярия. За четыре дня, которые я провел в Ясной, я мало видел Л.H., так как он лежит в постели, почти не вставая, и еще очень слаб, но все время общался с ним, читая и переписывая неизвестные мне его
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    и новую статью «Единственное средство». Он произвел на меня трогательное, возвышающее впечатление спокойствием и полным сознанием возможной близкой смерти.
   </p>
   <p id="5a63abf6-e4d4-41b5-8bf7-1ddda162dd29">
    Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="20e92a0c-6d5f-4d41-b67d-1fae673e16f3">
    — Ну вот опять дана отсрочка, а лошадей подали по прекрасному санному пути. Будет ли другой раз так же? О смерти Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="6826ab39-06ad-498a-ab4c-52fa35e12c07">
    — И умереть хорошо и жить еще хотелось бы: так многое еще, кажется, мог бы и нужно бы сказать людям!
   </p>
   <p id="9174d301-e1aa-48e6-b2ff-119a9c8d0a3b">
    Лежа в постели, Л. Н. читал эти дни Библию, особенно пророков.
   </p>
   <p id="5aef91d4-a54f-46bf-bc6f-4834e5fe048a">
    Он читал мне вслух, несмотря на слабость, некоторые особенно сильные места из книги Исаии, которую он чрезвычайно любит.
   </p>
   <p id="758e034b-7baa-4999-b0e4-c41bcb8f4ec2">
    Получается много
    <ltr>
     писем
    </ltr>
    и телеграмм с вопросами о здоровье и с пожеланиями выздоровления. Вот текст одной из телеграмм, подписанной, между прочим, Милюковым, Станюковичем и др.:
   </p>
   <p id="42f7c234-79cf-4baf-b004-2df32aa0cab1">
    «Пораженные тревожными вестями о серьезной болезни Л.H., постигшей его как раз в ту минуту, когда, полный внутренней жизни, он ведет на глазах всего образованного мира свою победоносную борьбу с ополчившимися против него темными силами, мы горячо желаем дорогому Л. Н. быстрого восстановления физических сил для довершения небывалой на Руси нравственной победы».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
