<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-22_1909-08-22"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1909-08-22" to="1909-08-22"/>
    <date type="editor">
     22 августа 1909
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="aac4b9a3-c254-45e8-88b6-216338851484">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1909-08-22">
         22 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Мы с женой поехали вечером в Ясную, и Л. Д. Николаева с нами. Там были: Андрей Львович с женой (второй), Мария Александровна и Митя Кузьминский (племянник гр. Софьи Андреевны). Когда мы приехали, все сидели в столовой у круглого стола. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="8c24716f-eeb1-4ee5-9114-162c7104876e">
    — Я занимаюсь Лао — Цзы. Иван Иванович (Горбунов- Посадов) печатает и прислал мне корректуры. Ну, давайте играть.
   </p>
   <p id="d8fd6a1f-7eda-4a15-8cdf-79644ae3f827">
    Я поставил столик, и мы сыграли три партии (две — гамбит Альгайера — я выиграл черными, белыми — ничья).
   </p>
   <p id="0f399218-4394-45ad-b689-55242c38e9e4">
    За шахматами Л. Н. был вял и как будто не в духе. Со свойственной ему чуткостью он как‑то сквозь шахматы почувствовал, о чем я думаю, и сказал:
   </p>
   <p id="e5072107-1140-434c-9a18-97b7ff5ad699">
    — Вы не думайте, что я не в духе, я просто слаб.
   </p>
   <p id="d2ae8ab6-8bd1-46dc-91d9-badff4e54122">
    Днем к нам в Телятенки явилось странное шествие: повозка, которую на своих плечах везли молодые мужчина и женщина (беременная), а в повозке двое детей. Это оказался Гусаров с женой и детьми, таким способом переселяющийся в Бессарабию из Москвы. Моя жена и Л. Д. Николаева рассказывали Л. Н. об этом. За чаем по этому поводу и по поводу плана Николаевых на их дальнейшую жизнь Л. Н. сказал Николаевой:
   </p>
   <p id="32ee7da9-35d9-413b-b1ae-948ad524f48a">
    — Я не сочувствую этому (путешествию Гусаровых). Тогда уж не нужно иметь детей. И вам не советую путешествовать. (У Николаевых два проекта: кочевать по друзьям или строиться в Ясной.) Оставайтесь здесь. Никогда не следует резко изменять внешнюю форму своей жизни. Такие люди большей частью только компрометируют идею, во имя которой так поступают. Никто не может вполне осуществить идеал, но нет таких условий, в которых нельзя было бы совершенствоваться. Разве я, или Александр Борисович, или вы, живем как нужно? Даже Мария Александровна — у нее чистая изба, корова, а другому есть нечего, голодная семья, грязь…
   </p>
   <p id="216104bf-e821-4658-af99-da867a3a4532">
    Правда, что мне восемьдесят лет, а Гусарову тридцать. Внутренняя работа над собой всегда во всех условиях возможна. Но для этого не нужно никуда уходить и даже ничего резко менять. А то потом обыкновенно наступает разочарование, и человек махнет рукой, решит, что это все не то, и станет жить хуже, чем прежде. И я сколько примеров знаю.
   </p>
   <p id="5ad9d707-9f59-45f3-980a-fb1fd4001676">
    За шахматами Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="1b7b5477-8983-42ba-90d0-025f1ac7520e">
    — Саша получила очень хорошее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от матери Гусева, которая пишет, что сын ее уже на месте. Она нисколько не сердится, а, напротив, благодарит. Видно, она очень хорошая женщина.
   </p>
   <p id="d89f6920-2183-4532-9f1b-82544d6250ea">
    Гусева сослали в село Карепино, Тулпанской волости, Чердынского уезда, Пермской губернии. Потом, уже за чаем, Л. Н. по поводу Гусева сказал:
   </p>
   <p id="cd11e87a-5437-4784-9888-4f0e9a6e7565">
    — Мне кажется, что это еще все изменится. Главное, что нет для его ссылки никакого повода.
   </p>
   <p id="cda88734-16e1-47f7-ba3e-57f9cefdc943">
    Я рассказал Л. Н. о заявлении «союза русского народа» о Черткове и Гусеве и о том, что эти господа даже цитируют революционные прокламации, которые якобы составлял Гусев, живя в Ясной. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="616041fa-ab5b-466c-a66c-0c2cc6f27e21">
    — Противно обращаться к этим людям, а то я почти уверен, что если бы я написал хотя бы тому же Столыпину, то можно было бы его вернуть. Но к ним просто невозможно обращаться. С. А.Стахович советует сказать Маклакову, чтобы они сделали об этом в Думе запрос. Я не буду говорить этого. Если они сами это сделают — еще другое дело; это естественно: указать в Думе на то, что делается, — а мне противно. Вот о Джордже я скажу.
   </p>
   <p id="b177a184-0b52-4516-bd5d-8e4527895cf4">
    — Неизвестно еще, как сам Маклаков относится к идее Джорджа, — заметил я. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="35ec6e01-1701-4e56-baae-4416fd769d16">
    — Вот хорошая школа для неосуждения — теперешнее наше правительство! Так трудно удержаться, чтобы не негодовать на них!
   </p>
   <p id="c8f3d5bb-80d7-4113-869e-842fa1d25f5f">
    Заговорили об отказавшемся от воинской повинности Засосове, которого теперь арестовали, — и о тех наказаниях, которым такие люди подвергаются. Засосова судили раньше за заявление, которое он послал в воинское присутствие. Он мотивировал в нем свой отказ и между прочим назвал русское правительство и русскую армию «шайкой грабителей и убийц». Суд присудил его за это на три недели в крепость, или тюрьму. Л. Н. удивлялся мягкости этого приговора и, смеясь, сказал:
   </p>
   <p id="1a8d359a-beb8-4fbd-9bc2-664444b46956">
    — За такое легкое наказание можно доставить себе это удовольствие!
   </p>
   <p id="26e4cbe9-053a-4013-b2cf-b9bb90f937ee">
    Л. Н. рассказал, что получил нынче
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от немца, лакея, из Берлина или Вены (не помню).
   </p>
   <p id="781b8a76-dad6-4b92-9845-1d0aa68e004e">
    — Он отказался от воинской повинности, отбыл наказание и теперь служит лакеем. Он хорошо пишет — очевидно, развитой малый — и рассказывает, как дурно с ним обращались, когда он отбывал наказание. Когда он попросил вместо деревянной ложки металлическую, его за это отправили в карцер. Раз он при обходе попросил чиновника, чтобы ему дали отдельную умывальную чашку, так как в общей умывальной страшно грязно. Чиновник промолчал, а потом его опять посадили на несколько дней в карцер на хлеб и воду.
   </p>
   <p id="f9339bf3-0f03-4053-997e-257b76fd5c04">
    Не помню, по какому поводу Л. Н. сказал опять о «Яме» Куприна:
   </p>
   <p id="cacef60b-d096-4879-a2e3-c2c9f5b7badd">
    — Это мерзость! Он выдает себя с головой. Ведь нужно жить там, чтобы узнать все это!
   </p>
   <p id="8bff8ff2-a29e-45fe-92aa-ca47a582a3fb">
    Николаева пыталась защищать.
   </p>
   <p id="6ec6e227-db1b-4405-8fd4-ff976137ac34">
    — Да нет, я знаю, что он как будто обличает. Но сам‑то он, описывая это, наслаждается. И этого от человека с художественным чувством нельзя скрыть. Кто действительно испытывает отвращение, тому достаточно одного намека, чтобы заставить вас испытать это отвращение вместе с ним. А он сидит в этом и наслаждается. Нельзя твердить, не переставая, что убивать дурно, — этим ничего не сделаешь. Мы все знаем, что когда человека рвет — противно. А когда человек воняет — зачем же копаться в этом?
   </p>
   <p id="179bb6f8-ea7e-4e95-aa96-a8782859809c">
    — Другие вещи его мне нравились: «Allez», «Поединок». У него несомненно есть талант. Но «Яма» — просто ужасна! Я не мог всего дочитать, просматривал. Ну, там под конец он пристегнул этот эпизод, но все это так слабо, незначительно.
   </p>
   <p id="61e83893-12f3-4acc-b7d1-a3be635b7f6d">
    — Вот ты, Саша (обратился Л. Н. к Александре Львовне, хвалила мне рассказ «Кадеты» — тоже нехорошо, скучно.
   </p>
   <p id="aff3882b-a091-4cc3-be52-1045697c03cb">
    — Я, папа, в вагоне читала. Мне понравилось.
   </p>
   <p id="de78f76f-858f-4d35-ba8c-632c96b23edc">
    — Ну, в вагоне, может быть, — сказал Л.H., смеясь.
   </p>
   <p id="3d24b962-0fd9-4ea6-9c91-bf45806f13a4">
    На днях, когда я приехал, Л. Н. сидел с М. С. Сухотиным в столовой. Он встретил меня вопросом:
   </p>
   <p id="3c9486ca-b685-4fb4-8e48-5ae3befd974b">
    — Александр Борисович, что должно быть величаво?
   </p>
   <p id="828d292e-0b45-46eb-95ac-2735039250b7">
    <i>
     <b/>
    </i>
    Я ничего не понял. Оказывается, они никак не могли вспомнить из стихов Пушкина на «
    <date>
     19 октября 1825 года
    </date>
    »: «Служенье муз не терпит суеты: Прекрасное должно быть величаво» — слово «прекрасное». Я помнил и сказал им.
   </p>
   <p id="d041be8c-ce3f-44ae-b941-ef61ba08f328">
    Нынче Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="def7d098-05cd-4ac2-91c5-328860887780">
    — Вот вы намедни вспомнили «прекрасное», может быть, вы помните — мы вспоминали Федора Толстого — Американца, как это у Грибоедова сказано про него?
   </p>
   <p id="8735271a-3ec9-4a35-870f-fe6b043f59b3">
    Л. Н. прочел стихи, но не помнил первых двух строк: «Но голова у нас, какой в России нету, Не надо называть, узнаешь по портрету».
   </p>
   <p id="3290474b-73b8-4e73-af59-88ed32de7e19">
    Л. Н начал сразу дальше:
   </p>
   <p id="f5d5058c-8e67-4ec0-bcc0-de601ed69352">
    — Ночной разбойник, дуэлист, В Камчатку сослан был, вернулся алеутом И крепко на руку нечист. Да умный человек не может быть не плутом!» Вы не помните начала?
   </p>
   <p id="a3398b15-8f1b-4936-bfeb-cc383b1a2a90">
    Я тоже забыл.
   </p>
   <p id="26ea6fb3-ad4b-498a-8d10-a4a430f88cc9">
    — И что замечательно, — продолжал Л.H., — он встретил Грибоедова и говорит: «Что ж это ты, брат, про меня написал?! Подумают еще, что я взятки брал, а ты про карты!» Вот какие нравы были! А он был либерал, дружен с декабристами. У него был брат Петр Иванович, и сын этого брата, Валериан Петрович был муж Машеньки. Я его (Американца) хорошо помню.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
