<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1902-08-30_1902-08-30"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1902-08-30" to="1902-08-30"/>
    <date type="editor">
     30 августа 1902
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="fbced35b-00e9-4d70-a526-95c9fded6ca1">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <date when="1902-08-30">
        30 августа
       </date>
       , Ясная Поляна.
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Я здесь уже три дня. Л. Н. говорил с Ильей Львовичем и с кем‑то еще о земледелии и о новом ручном орудии «планет».
   </p>
   <p id="9047b14b-d892-499b-918b-1fb9c169fb79">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="feec7bc6-0a79-4486-bd74-edbe273b621f">
    — Поразительно, как мало технических изобретений и усовершенствований сделано в области сельского хозяйства сравнительно с успехами промышленности.
   </p>
   <p id="61b49d5b-72ac-4798-abd0-55b9d1b2b0fd">
    Потом Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="71d4beca-2f32-4d48-b19f-d69c0b858657">
    — Рёскин говорит о том, насколько дороже всяких усовершенствований и технического прогресса — человеческие жизни, которые губятся для их достижения.
   </p>
   <p id="5071799f-08bf-496e-973a-3080682df55c">
    О Рёскине Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="5e2a2b99-b4b7-4ef4-ba95-84c55dfb87b8">
    — С Рёскином спорить трудно: у него одного больше ума, чем у всего английского парламента.
   </p>
   <p id="2c64ca89-8b1c-44e9-b597-db12d6cfad56">
    Л. Н. с большой любовью говорит о Пушкине. Он раскрыл книгу с его портретом, смотрел довольно долго на его лицо и с каким‑то особенным чувством сказал:
   </p>
   <p id="4774b6a7-34dd-48ed-9615-848141656b28">
    — Экое прекрасное лицо!
   </p>
   <p id="c37806ac-a6cd-4a24-96d8-0a1c7e0d46c0">
    Говорили о болезни Чичерина, о том, что он, кажется, впадает в детство. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="66f64883-50f3-4714-a641-404e3080e9d1">
    — Я благодарю Бога, что еще не совсем одурел.
   </p>
   <p id="f72fe4c5-2812-4309-8bc8-b6a8061df160">
    Я понес раз пальто Л.H., ушедшему гулять, и встретил его на шоссе. Мы пошли вместе домой и шли вдоль поля. Л. Н. увидал плохие зеленя и сказал:
   </p>
   <p id="e079b2ac-9775-46f9-bd75-8c0c4c5ba6a8">
    — Мой хозяйский глаз возмущается: Бог знает, как засеяно!
   </p>
   <p id="c1847344-1c83-4280-a366-ce87919be126">
    Когда мы подошли к границе яснополянского сада, то услыхали громкие детские голоса, а вскоре и увидали большую пеструю толпу деревенских ребят, о чем‑то совещавшихся. Они заметили Л. Н. и стали то подсылать друг друга к нему, то, наоборот, — робеть и прятаться. Л. Н. очень заинтересовался ими и подозвал их. Они стали подходить, сначала робко, один по одному, но постепенно подошли все. Особенно я помню одного в серых ситцевых полосатых штанах, в рваном картузе и рубахе и в огромных тяжелых, должно быть отцовских, сапогах.
   </p>
   <p id="e93c8795-07e6-4196-a51c-b4732ca62444">
    Л. Н. показал им свою складную палку, которая имела большой успех. Он спросил их, что они здесь делают. Оказалось, что они рвали «дули» и за ними погнался сторож. Л. Н. пошел с ними. По дороге он их расспрашивал про их родителей. Один оказался сыном Тараса Фоканыча. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="d0624655-cd09-4049-bf49-eda4e4c6f16a">
    — Это был один из самых моих лучших учеников. Какое это было хорошее время! Как я любил это дело! И, главное, никто не мешал. Теперь мне во всем мешает эта популярность: что ни сделай, обо всем будут говорить. А тогда никто ничего не знал и не мешал, ни чужие, ни семейные. Впрочем, тогда и семьи ни у кого еще не было.
   </p>
   <p id="f72e19f9-f1e4-4703-a44b-586b12ba087a">
    Когда мы дошли до места, Л. Н. сказал детям собирать груши. Они облепили деревья и стали — одни сбивать, другие стряхивать, третьи подбирать. Стоял гам, веселый детский крик, и фигура старого, доброго Л.H., с любовью стерегущего ребят от нападения сторожа, была трогательна до слез… Тут же подошли еще два мужика, старый и молодой, — советоваться о каком‑то привлечении их к суду.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
