<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-27_1910-07-27"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-27"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="35da0245-4ce2-465c-aaf5-67db512f3c47">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-27">
         27 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче часа в три приехала Александра Львовна с Марьей Александровной, позвала нас с женой к Чертковым и рассказала нам следующее.
   </p>
   <p id="ccc43cd6-9b53-40aa-af6b-00696a2c0cfd">
    Вчера Булгаков перед уходом домой зашел к Л. Н. и показал ему письма, которые написал по его поручению. Л. Н. одобрил их и написал на всех: «очень хорошо».
   </p>
   <p id="87d4509f-ad94-48e4-af6d-810faa344e56">
    Булгаков, очень довольный, вышел от него и сказал:
   </p>
   <p id="4ce3ef19-f40a-45d5-a9e4-132698e9bea8">
    — Вот я получил аттестат, Л. Н. своей рукой написал.
   </p>
   <p id="8a967d5a-a32e-483f-bbe2-ccfb2af08219">
    Софья Андреевна услыхала эти слова Булгакова и решила, что Л. Н. написал завещание и Булгаков подписался, как свидетель. Она страшно взволновалась, сказала об этом сыновьям и, как она говорит, не спала всю ночь.
   </p>
   <p id="5a78f659-4422-4dc1-935e-e71f9c8d43be">
    Наутро Андрей Львович сказал Александре Львовне, что ему нужно с ней поговорить. Лев Львович сказал ей то же самое и прибавил, что можно поговорить всем втроем. Андрей Львович почему‑то рассердился и сказал, что он просил раньше. Александра Львовна пошла все‑таки раньше со Львом.
   </p>
   <p id="522e5df4-cf96-42b8-96ed-a68067d0647f">
    Лев Львович стал спрашивать ее, не написал ли отец какой‑нибудь бумаги. Александра Львовна сказала, что она не желает об этом говорить и вообще считает неприличным обсуждать материальные последствия смерти отца. Пришел Андрей Львович и стал спрашивать ее о том же. Александра Львовна дала тот же ответ. Они стали приставать к ней — скажи по крайней мере, что нет такой бумаги.
   </p>
   <p id="969ca26e-e8c7-4188-934e-7b51262174d3">
    Она сказала, что больше ничего им не скажет и разговаривать об этом не хочет. Тогда Лев Львович сказал:
   </p>
   <p id="1e379d4c-beae-4d7f-9692-e160d8293731">
    — Ты не можешь сказать, что нет бумаги, значит, бумага есть.
   </p>
   <p id="f7d8c839-ad30-44f4-8d12-3adbc14bc5cc">
    Братья и Софья Андреевна много между собой совещались. Позже и Софья Андреевна спрашивала Александру Львовну о том же самом и говорила, что она совсем не интересуется тем, что в этой бумаге написано, и просит только сказать, есть ли бумага или нет.
   </p>
   <p id="f39e89f6-cc05-42c8-9941-076f49e6271a">
    Александра Львовна сказала ей, что когда Софья Андреевна составила завещание и хотела показать ей, что она ей оставляет, она не стала слушать и сказала, что не желает ее смерти и не хочет знать, что она ей оставит. Так же она думает и теперь и потому прекращает разговор.
   </p>
   <p id="3d7540ca-0705-43d6-948d-00e80b650bd4">
    Софья Андреевна ушла гулять. Александра Львовна пошла к Л. Н. и, осмотрев, нет ли кого у дверей, рассказала ему все происходящее. Л. Н. ахал. Он спросил:
   </p>
   <p id="42856901-09d8-432c-84fc-e82f8349b386">
    — Неужели ты думаешь, что Илюша тоже с ними заодно?
   </p>
   <p id="7d92ae7f-b797-45f4-9b7c-0e7ccdb46130">
    Александра Львовна говорит, что у нее духу не хватило сказать ему, что она это думает, и она промолчала.
   </p>
   <p id="54322603-fd9e-491e-9582-a6971d924f0b">
    Среди разговора Александра Львовна услыхала, что дверь с площадки в гостиную как будто приоткрылась. Она пошла посмотреть. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="5041d015-3b4d-4a95-86d4-af1dfa082cc3">
    — Ты, Саша, кажется, уже преувеличиваешь!
   </p>
   <p id="113b85ef-e0ad-4a11-94c2-d0e1c035cb8c">
    Не успел он этого сказать, как Александра Львовна открыла дверь в гостиную и прямо наткнулась на стоящего у дверей Андрея Львовича.
   </p>
   <p id="c60d9974-bf68-402d-b710-e53ef776210b">
    Л.H., увидев его, отшатнулся в кресле назад и ничего не сказал.
   </p>
   <p id="257a76d9-8e0f-4835-a5b2-cbfae7aa1b4e">
    Андрей Львович вошел и сказал:
   </p>
   <p id="113bdbe8-170b-4525-9607-bd3ffb461fae">
    — Мне нужно, папа, поговорить с тобой, только я не хочу говорить при Саше.
   </p>
   <p id="2642e734-25b2-464c-8eee-59c83393b491">
    Александра Львовна продолжала сидеть. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b43c2d4e-fa2a-4d1f-a7c5-66f3dec54034">
    — Говори при ней; у меня нет от нее секретов.
   </p>
   <p id="84199016-c431-414d-86d6-53bccfe6fac9">
    Андрей Львович спросил его, не сделал ли он какого-нибудь письменного распоряжения на случай своей смерти.
   </p>
   <p id="953ad947-f184-44a8-b31b-723d7dc4c669">
    Л. Н. сказал ему, что говорить с ним об этом не хочет и не будет. Андрей Львович спросил:
   </p>
   <p id="d3085a07-7102-4b40-ad68-e4531d02e43c">
    — Значит, ты не скажешь?! — и вышел, хлопнув дверью.
   </p>
   <p id="453a2556-fa1f-4ea5-879f-ba0c19fca7fa">
    Когда Александра Львовна вышла от Л.H., Андрей Львович попался ей навстречу и спросил:
   </p>
   <p id="28186548-9330-4d3c-a376-d53c0c27463b">
    — Зачем ты там торчала с своим сумасшедшим старикашкой — отцом?!
   </p>
   <p id="44a9762e-d2b4-4f56-af53-1e5739ec41bc">
    Александра Львовна сказала ему:
   </p>
   <p id="249a5c59-a21c-4fda-b999-acea12be8ae6">
    — Это мое дело.
   </p>
   <p id="8c7e05b1-9279-4a5c-8e73-9b8354f386bd">
    После всех этих рассказов мы решили, что Л. Н. непременно надо уехать в Кочеты.
   </p>
   <p id="d8f80f85-3c5f-4772-9e84-6fa6c7e8108f">
    Я предложил устроить так, чтобы Л.H., выйдя на утреннюю прогулку, уехал с Александрой Львовной в Козловку, а оттуда в Кочеты. Александра Львовна хотела ехать навстречу С. А. Стахович, которая приезжает завтра утром и, предупредив ее, подождать Л. Н.
   </p>
   <p id="26fc6366-3ed5-4889-843a-fc00d0d38891">
    Мы все думали, что Владимир Григорьевич лучше всего сделал бы, если бы написал в этом смысле
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Л. Н. Чертков был того же мнения и сейчас же сел писать, а мы пошли к нам в дом, где я тоже написал Л.H., убеждая его немедленно уехать к Татьяне Львовне в Кочеты.
   </p>
   <p id="33cf63c5-ad98-44b8-8fe7-979869adeeea">
    Александра Львовна рассказывала еще, что Андрей Львович сказал, что напрасно Чертковы думают, что у них не может быть обыска при Елизавете Ивановне. Опасаясь возможности обыска, мы решили сейчас же отослать все интимное, касающееся Л.H., в Москву. Вечером едут в Москву Ольга Константиновна и Сергеенко. Я отсылаю с ними все свои старые записки, так как было бы больно, если бы они попали в грубые полицейские руки.
   </p>
   <p id="a62bc3c3-11ba-4958-9c0f-6be9ef171496">
    Вечером я поехал в Ясную ненадолго, чтобы успеть вернуться до отъезда Ольги Константиновны, так как мне хотелось привезти из Ясной и отправить также в Москву дневник Александры Львовны.
   </p>
   <p id="6e545203-1b66-4775-9cfa-aab829e827c3">
    Когда я подъезжал верхом к крыльцу, со мной одновременно приехал на извозчике из Тулы Сергей Львович.
   </p>
   <p id="0c477284-1dcc-40af-8676-0014706ead8b">
    Александра Львовна вышла в переднюю встретить Сергея Львовича. Она вернула мне наши
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    и успела шепнуть:
   </p>
   <p id="aea62b74-8e61-4d54-af0b-a34b03a02179">
    — Л. Н. не согласен с вами и думает, что вы оба все преувеличили.
   </p>
   <p id="59183fef-ed55-4698-ae11-4014a4681147">
    Я пошел наверх и прямо прошел ко Л. Н. Он сидел у себя один и читал что‑то. Я поздоровался. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="c99850e0-90a7-42cd-bddb-c1c29240abc3">
    — Прочел я ваши
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    и совершенно с вами несогласен. Вы все преувеличиваете. То, что говорится в минуту раздражения, вы объясняете, как обдуманный план. А если б оказалось, что вы правы, тем лучше: это дало бы мне свободу действий.
   </p>
   <p id="7a518977-357f-4ae7-81f3-48bf7df98217">
    Я сообщил Л. Н. о приезде Сергея Львовича. Он пошел в комнату Софьи Андреевны и сказал ей об этом. Я слышал как она спросила, кто ему сказал об этом.
   </p>
   <p id="b9833625-04e4-44a4-84bb-5171650c118a">
    Л. Н. ответил:
   </p>
   <p id="0de5e56a-e78e-4386-9748-d27441cde526">
    — Гольденвейзер пришел сейчас ко мне и сказал об этом.
   </p>
   <p id="6488e370-c49b-401b-8aa3-f78ace53bac6">
    Она почему‑то взволновалась и сказала:
   </p>
   <p id="dcd77e05-8c91-479e-8455-3cb7d54a2c13">
    — Гольденвейзер приехал, а я не знаю, — может быть, испугалась, что не заметила, как я прошел ко Л. Н.
   </p>
   <p id="4f7c18bb-246a-41b3-9e7f-c209c4a393e2">
    Софья Андреевна прошла мимо меня, косо на меня посмотрела и сухо со мной поздоровалась.
   </p>
   <p id="97e0162e-a426-40e8-b174-14744b4179c2">
    Мы вышли в залу. Поздоровавшись с Сергеем Львовичем, Софья Андреевна стала подозрительно выспрашивать его, откуда и как он приехал. (Очевидно она предполагает, что его могли вызвать.) Когда все стали выражать радость по поводу его приезда, она заметила:
   </p>
   <p id="e88b67e5-0c77-48e7-b30b-9b513c4711f3">
    — Как тебе все рады, Сережа. Ты должен быть доволен.
   </p>
   <p id="e9793d3b-2557-4320-b0ba-10cd43ed933a">
    Мы с Л. Н. сели играть в шахматы. Тут же сидела Софья Андреевна, разговаривала с Сергеем Львовичем о корректурах и среди разговора стала с сожалением говорить, что ей какой‑то лейпцигский издатель предлагал миллион за право издания сочинений Л.H., что надо закрепить за собой права, что она теперь занята изданием — уж взялась, так не бросит, но что это ужасно трудно. Все это она говорила, как всегда, перескакивая с одного на другое, без всякой логической связи.
   </p>
   <p id="f0b5c1ae-b45b-43fc-8d79-f6d0481cf892">
    Кончивши партию, я уехал. Перед отъездом я зашел к Александре Львовне. Она сидела у Душана и вклеивала некоторые
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    в свой дневник. Я подождал, пока Александра Львовна кончила работать, потом взял у нее тетрадь и уехал.
   </p>
   <p id="9c44f81e-d57b-4272-ae64-5f146e8c1569">
    Из дневника Л. Н.
   </p>
   <p id="08b2a497-1167-45d9-9cb9-5269b96d8f5e">
    «Человек сознает себя Богом, и он прав, потому что Бог есть в нем. Сознает себя свиньей, и он тоже прав, потому что свинья есть в нем. Но он жестоко ошибается, когда сознает свою свинью Богом».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
