<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-06-10_1910-06-10"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-06-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0db46b3d-a15b-4785-b05b-5f8426c9f5c2">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-06-10">
         10 июня
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Когда я пришел в Ясную, все сидели после обеда в столовой в кружок. Л. Н. спросил меня:
   </p>
   <p id="a43a7570-51dd-4828-8152-4a40dbdc94c9">
    — Здоровье как? 8–го ночью у меня была страшная головная боль и 9–го я очень плохо себя чувствовал.
   </p>
   <p id="e9950c84-4b32-40a8-aef8-c3ef05cbe096">
    — Неважно, Л. Н.
   </p>
   <p id="9d2febab-1af5-40bf-98c3-895f42aceb6f">
    — А мое — превосходно, — сказал Л. Н.
   </p>
   <p id="81a8f4d1-05e0-430a-85ee-20dfd03fda70">
    Л. Н. рассказывал Ге про бабидов, по поводу английской книги о них, которую он теперь читает. Л. Н. очень интересуется этой сектой и неоднократно вступал в переписку с ее представителями. Бывали, кажется, бабиды и у него. Л. Н. сказал мне:
   </p>
   <p id="1361c01c-818c-4cfd-9fc0-e78ea3b6f6f8">
    — Я читаю превосходную аглицкую книгу о бабидах. Вот бы Анна Алексеевна (моя жена) перевела.
   </p>
   <p id="bf9f6bae-a35a-4533-b7fa-cb55a23ce56e">
    Л. Н. собирается дать ее моей жене для перевода.
   </p>
   <p id="0aa0b5be-1f1b-406a-98d8-4810d91a0307">
    Потом он пошел опять к той же хромой, которая приходила 7–го, — она, кажется, хочет здесь поселиться — и еще к какой‑то писательнице, которая ему приносила свои писания и которой он советовал не заниматься этим делом, не найдя, очевидно, у нее никакого дарования.
   </p>
   <p id="5ad85c3a-b1a6-40fb-837e-c8837f895ca4">
    В шахматы Л. Н. выиграл одну партию, другая была ничья. За шахматами Ге и Трубецкой рисовали Л. Н. Потом Ге подсел ближе к нам. Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="2aca65ac-9b23-45ca-ab83-6ca74b1d573c">
    — Колечка, а где дедушка теперь?
   </p>
   <p id="200a10db-be2a-4a4b-a81e-7288351a598e">
    Николай Николаевич ответил:
   </p>
   <p id="3088ed18-f8c8-4697-b1a1-8b700bfbb2db">
    — В нашей памяти.
   </p>
   <p id="7cf1a598-fb28-4c5a-8847-7a98ace41942">
    Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="737b8372-dfdf-4f91-8b63-50c3c366f500">
    — Я, глядя на вас, всегда его с любовью вспоминаю и переношу и на вас это чувство. А вы все тот же Колечка!
   </p>
   <p id="cda13175-2b76-4a54-8bf5-a934aca61efd">
    — Какое, тот же, Л.H.! Совсем старый стал!
   </p>
   <p id="fdcf96b4-548a-49af-a7b9-4a11e6490068">
    Подошел маленький Сережа (сын Сергея Львовича) прощаться.
   </p>
   <p id="41d354af-3e44-4d88-9982-99583ac63fbc">
    — Прощай, дедушка, мы завтра уезжаем.
   </p>
   <p id="4a7f9c41-6dec-4cfd-b065-221644ac08f1">
    — Неужели? А я думал, вы еще останетесь. Я с тобой все собирался поговорить, да так и не пришлось.
   </p>
   <p id="d795d3e5-e668-4e3b-a725-196fe814953c">
    — О чем?
   </p>
   <p id="bf4db0b9-1de0-4c66-8c37-5b436c8d4527">
    — О самом важном: что ты думаешь, какие у тебя взгляды, намерения. Ты бы сказал?
   </p>
   <p id="7cd4046c-d9f9-4989-8bcd-b2ffed95b4ff">
    — Да, дедушка.
   </p>
   <p id="bb57c6d7-93d3-4482-8ae8-773527f37c1f">
    — Ну жаль, что не пришлось. А вы завтра когда едете?
   </p>
   <p id="dfe1d6ed-2175-469b-ae01-0380b3626932">
    — В семь часов утра.
   </p>
   <p id="9e70b3f1-c173-492d-9989-44f8055454b7">
    Я не расслышал, как потом разговор зашел о художнике П., который, кажется, собирается опять в Ясную. Он написал портрет Л. Н. (я был на Кавказе и не видал его), который все, и Л. Н., очень хвалят.
   </p>
   <p id="8e566f6b-c783-4944-8c0c-c1a0aa11cab3">
    Н. Н. Ге стал бранить П. Сказал, что, может быть, он и хороший портрет написал, но человек он плохой. Когда старик Ге жил на хуторе, то он часто посещал Киевскую школу живописи. Ученики очень его любили, и многие из них нередко приезжали гостить на хутор. Бывал и П. Однажды он взял и не вернул этюды старика Ге, между прочим, очень интересный этюд к картине, так и не написанной, Александра I: Александр читает Евангелие, а через дверь в задней стене входит Аракчеев и останавливается, а Александр продолжает читать, не замечая его. Когда через довольно продолжительное время, кажется, через несколько лет после этого П. приехал опять на хутор, Ге — сын не сразу узнал его. Отец еще спал. Он спросил П., кто он. Тот сказал. Тогда Ге спросил его прямо:
   </p>
   <p id="61b51f5c-8afb-4e5d-8dc1-095344a370d4">
    — А, так это вы тот, который украл этюды у отца?
   </p>
   <p id="c0247ba4-4e58-47c1-aba9-ebded6d4b7dc">
    П. сейчас же попросил найти подводу и уехал.
   </p>
   <p id="334aa595-d074-446f-83be-4edb3e0a2b81">
    Л. Н. сказал мне на мой вопрос, едет ли он к Чертковым:
   </p>
   <p id="6f443e39-b85b-4a78-804d-4743acd23d9a">
    — Да, я собираюсь ехать, вероятно послезавтра, и Саша со мною едет.
   </p>
   <p id="c8a69cb0-7fd2-4b35-8962-8d144acaa2bd">
    Заговорили о славянском съезде. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="3ab27336-5d6a-4d7d-941c-cf675085e1a8">
    — Вы, Душан Петрович, мне целую программу написали, что я должен им сказать, и я нынче, когда лег перед обедом, обдумывал
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    и пришел к заключению, что не могу ничего сказать, как все одно и то же:
    <i>
     <b>
      Blanc bonnet, bonnet blanc,
     </b>
    </i>
    что одно только важно и нужно, это — религиозное сознание — и в этом все.
   </p>
   <p id="743ad9fd-b050-4cc5-b4dd-d544b51f92ad">
    Душан Петрович привел своего друга, как он его назвал, еврея Велеминского, учителя немецкого языка в реальном училище в Праге. Он раньше бывал в Ясной, года три назад.
   </p>
   <p id="716e6ed0-bbb9-4293-be8f-4ccf67221c20">
    После его прихода я сейчас же простился и уехал.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
