<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-08-13_1910-08-13"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-13" to="1910-08-13"/>
    <date type="editor">
     13 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="3440ade1-b2f7-4419-a58d-a89715a3ed26">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-08-13">
         13 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Всю ночь, весь день и весь вечер лил проливной дождь. Днем приезжал из Ясной к Чертковым Душан Петрович — привез Булгакова. Они сказали, проезжая мимо нас, что Л. Н. уезжает завтра.
   </p>
   <p id="6c57d787-f3b0-4da9-9579-24015b6394f4">
    Вечером была гроза и ливень, но я все‑таки решил ехать ночевать в Ясной и проводить их до Щекина.
   </p>
   <p id="355f62fd-7522-4ba2-8ede-9d0b83c1edaa">
    Пришел Сергеенко. Оказывается, Л. Н. едет только послезавтра; Булгаков обмолвился, сказав нам «завтра». Сергеенко принес
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Владимира Григорьевича к Л. Н.
   </p>
   <p id="290b1b27-4507-4684-b280-4e8b2e7b4689">
    Душан Петрович сказал, что Л. Н. хочет завтра приехать к Владимиру Григорьевичу проститься. Владимир Григорьевич пишет ему, чтобы он не делал этого, так как теперь очень важно, чтобы он уехал, и поэтому не нужно делать ничего, могущего сильнее возбудить Софью Андреевну и послужить препятствием к отъезду.
   </p>
   <p id="5103d9d9-bb91-4b04-b465-e4874809a583">
    Узнав, что они едут не завтра, я сказал Сергеенко, что не поеду в Ясную, а пошлю
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    завтра утром на имя Александры Львовны. Но когда он ушел, я, воспользовавшись временным перерывом дождя, все‑таки верхом отправился в Ясную. С полдороги дождь снова припустил. В Ясной думали, что я, испугавшись дождя, не приеду.
   </p>
   <p id="0b69d53e-025a-466b-9a10-7d839b59df3a">
    Когда я приехал, Л.H., Софья Андреевна, Татьяна Львовна и Буланже играли в винт. В Ясной была также Мария Александровна. Я присел посмотреть, как они играли. Софья Андреевна напомнила, что я обещал вчера поиграть нынче на фортепиано. Я сказал, что побольше поиграю лучше завтра, а немного готов сыграть и сегодня.
   </p>
   <p id="eaae10f0-db28-4407-8419-eedbcbc1ad2f">
    Они кончили роббер. Я пока пошел к Александре Львовне, взял у нее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Хирьякова к Л.H., написанное им перед выходом из тюрьмы. Л. Н. говорил мне, что оно очень интересно, и советовал прочесть.
   </p>
   <p id="d6d2d449-ce2d-4388-bfaa-48f6ce9528bc">
    Я вернулся в залу. Л. Н. захотел сыграть еще с Александрой Львовной, Варварой Михайловной и мною. Мы сыграли несколько игр «с пересадкой». Софья Андреевна подсела к нам и сказала о своей игре:
   </p>
   <p id="153b9475-e51f-45ba-ae9a-a3a200610357">
    — Вот все говорят, что я не умею играть, а я обыграла всех.
   </p>
   <p id="a12fa691-dd42-4ace-a786-27bed738ef50">
    Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="fe756175-c14a-4c33-880d-9a80b5e6cc2a">
    — Ты, Соня, совсем не умеешь играть. Я уж на что плохо играю, и то вижу, что ты совсем не имеешь понятия об игре. Если ты будешь играть — научишься. А теперь ты совсем не умеешь.
   </p>
   <p id="c069bdd9-3541-4b7b-8236-304e9aa1b5fb">
    Софья Андреевна стала спорить и доказывать, что она играет совсем не плохо. Л. Н. не выдержал и сказал:
   </p>
   <p id="e959d7f5-cf48-402a-867a-590d402b3e2e">
    — Это‑то и доказывает, что ты совсем не понимаешь игры, что ты даже не замечаешь, как плохо играешь.
   </p>
   <p id="70e2160d-30cd-4321-8eba-0a182137c0a1">
    После карт Л. Н. пошел к себе. Я пошел за ним и сказал ему, что у меня есть для него
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от Владимира Григорьевича. Только что я передал ему письмо, и он успел положить его в карман, пришла Софья Андреевна. Я вышел. Л. Н. вслед за мною пошел тоже в залу. Я сказал Л. Н. о сильном впечатлении от
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Хирьякова.
   </p>
   <p id="7eaeb6ed-e006-4f36-ac57-a9a4b5a17f76">
    — Да, это очень сильно. Гораздо сильнее, чем какой- нибудь рассказ Андреева «О семи повешенных». Здесь действительно пережитое, и оттого это так сильно действует. А там чувствуешь, что это придумано.
   </p>
   <p id="af18cd6f-75c9-4b7c-9bab-44d89b9baa7a">
    Немного погодя, я собрался играть на фортепьяно. Л. Н. сел в свое обычное кресло около рояля. Я подошел к нему, спросил про
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Черткова и хотел взять его. (Я привожу все
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    Владимира Григорьевича к Л. Н. и отвожу их обратно…) Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="01e8cc7d-2f43-4d8d-b4cd-e118dec70fb1">
    — Я еще не успел прочесть его, я пришлю его завтра.
   </p>
   <p id="0079c631-c9be-4c70-bfca-11f72d8da8c7">
    — Как вы себя чувствуете?
   </p>
   <p id="3945abdc-a306-484f-ad13-69c705f433de">
    — Нехорошо. Все ничего не могу работать. Да это хорошо: я уж откупался!..
   </p>
   <p id="6a7f6fe0-7803-45b4-a13b-a7b6ec223924">
    Я стал играть. Сыграл баркаролу Аренского, мазурку Скрябина. Баркарола очень понравилась Л. Н. и он сказал:
   </p>
   <p id="d43e083e-1e53-41b2-b4a7-83f54723b1c5">
    — Вы потом среди других вещей сыграйте ее еще раз.
   </p>
   <p id="b4e951fe-013d-462c-ac74-b8d4c7a49862">
    Мазурку Скрябина (Fis‑dur, op. 40) он очень любит и попросил ее повторить тут же. Я сыграл еще маленький B‑dur’-ный романс Шумана (ор. 124), который Л. Н. и остальным не понравился. Я довольно энергично заступился за него и сказал Л.H., что, по — моему, этот романс верх простоты и изящества.
   </p>
   <p id="c88dd27c-7cb9-4fa2-96e0-4b04d52a8d6a">
    Чтобы привлечь к Шуману, я сыграл «Des Abends», так как Л. Н. очень любит эту пьесу.
   </p>
   <p id="9fcac834-8d32-4549-a8cc-8431963ab487">
    Когда я кончил, Лев Львович громко сказал:
   </p>
   <p id="9e5ed21c-c0c5-4a6d-9c98-079f2f5cbb25">
    — Какая скука! — и стал бранить Шумана, говоря, что это противный немец — буржуй и т. п.
   </p>
   <p id="4b819aec-7f4c-441a-b09b-cf2a198f60a7">
    Я возразил ему, заметив, что он напрасно говорит о том, чего не знает, — что Шуман был одним из чистейших людей среди музыкантов… Я рассердился и говорил довольно резко, встал из‑за фортепиано и через несколько минут уехал. Л. H., прощаясь, два раза крепко пожал мне руку. Мне было стыдно за мою несдержанность.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
