<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-11-06_1910-11-06"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-11-06"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e8df381f-44f4-4056-8287-d0ba5a4d0f6e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-11-06">
         6 ноября
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Ночь была несколько легче прошлой: бреда не было. Утром температура 37,3. Л. Н. все время в сознании. Приехали Щуровский и Усов. Узнав об их приезде, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="5905ec19-5c1b-4613-8392-0cfe03e9d653">
    — Милые люди…
   </p>
   <p id="b7712e7b-8372-4b61-85be-e879384737dd">
    Когда Усов приподнял его и придерживал его за спину, склоняясь к нему, пока поправляли подушки, Л. Н. принял его, кажется, за Душана Петровича и поцеловал.
   </p>
   <p id="90bd0257-91fb-4424-a1e6-2681fb333feb">
    Усов тихо сказал:
   </p>
   <p id="f04dc3c9-906b-4afb-9654-7305f72f35d1">
    — Никогда не видал такого больного.
   </p>
   <p id="88236e30-963a-4567-a55f-40e297fc760d">
    Александре Львовне Л. Н. пожал руку.
   </p>
   <p id="852402f8-6fb2-403b-a1a6-6b510e5b3dd7">
    Увидав Душана Петровича, опять сказал:
   </p>
   <p id="ca29635f-dfb2-4939-ac9f-c0f3b53df428">
    — Милый, милый Душан…
   </p>
   <p id="18b2136e-2b99-4f66-bf50-d07e587cba9a">
    Осмотр докторов очень утомил Л. Н.
   </p>
   <p id="d8da8d0d-2d68-4bb3-aaf6-9bca878456b8">
    Осмотрев Л.H., доктора ушли в отведенное им помещение и довольно долго обсуждали положение. Вывод их мрачен: слабость сердца и сейчас очень велика, а сердце все слабеет… Надежда висит на волоске.
   </p>
   <p id="62dae788-a859-436a-97d8-87621c7eeb35">
    На вопрос Татьяны Львовны — вызвать ли телеграммой Михаила Сергеевича, Щуровский ответил:
   </p>
   <p id="01de8391-c3f9-46eb-9452-1cd12ad2089b">
    — Откладывать в долгий ящик не следует.
   </p>
   <p id="f57f5257-c0c1-43ad-8b42-8837b89ba152">
    — Что же — может все кончиться до ночи?
   </p>
   <p id="c781e5c0-5fa3-4745-835b-3391bf0e5b46">
    Щуровский уклонился от прямого ответа, но повторил:
   </p>
   <p id="cb2412b9-ba6d-4fac-925f-2f17e0aebf97">
    — Медлить не советую.
   </p>
   <p id="fea1b566-d0b0-49a9-af34-f9084c5ef525">
    Софья Андреевна все в том же состоянии. Ей читали нынче фельетон Меньшикова о Л.H., положительно обливающий его грязью, а она почти кричала, что все это правда и одобряла Меньшикова. Душевное состояние ее ужасно, и все- таки нельзя не испытывать к ней глубокой жалости…
   </p>
   <p id="ec7525f0-484e-4eaa-a2ae-443509e9f698">
    Приблизительно в час — в половине второго, когда при Л. Н. были Александра Львовна, Татьяна Львовна и, кажется, Варвара Михайловна, он тихо сказал:
   </p>
   <p id="0cc515b5-3e9a-458c-ac8e-2c37afdd6158">
    — Вот и конец… Просто, хорошо…
   </p>
   <p id="7ff1ef00-57ae-46d5-84e6-993823a7f43e">
    Потом он приподнялся и, собравшись с силами, довольно громко сказал:
   </p>
   <p id="5582ed95-6a85-4a00-b949-48e238a2fdc7">
    — Помните одно: есть на свете пропасть народу, кроме Льва Толстого, а вы все смотрите на одного Льва…
   </p>
   <p id="47ca32ab-348b-4b86-81cf-4cec1f6582a1">
    После этого Л. Н. в изнеможении опустился на подушку и тихо сказал:
   </p>
   <p id="d3cb2c25-dc9c-44b0-a695-fddb6da120dc">
    — Как хорошо, легко… никто не мешает…
   </p>
   <p id="f015c683-35ee-4576-b885-72c90b56e86b">
    Татьяна Львовна выбежала из комнаты и передала бывшим в домике, и мне в том числе, эти слова Л. Н.
   </p>
   <p id="bd7dc546-1e4f-4c2c-931b-b4a0f1d5afc8">
    После этого наступил резкий упадок деятельности сердца — коллапс.
   </p>
   <p id="99273606-de42-410f-9e90-1cf94e4d1105">
    Впрыснули камфору, дали дышать кислородом.
   </p>
   <p id="153af771-5cf2-41b2-8c5b-8f1c3871a43b">
    Подышав им, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="07cf2202-e71a-4d64-a2f5-85bb597d4c78">
    — Совершенно бесполезно…
   </p>
   <p id="8963d982-7253-49e8-953e-93e0aafb77b5">
    Д. В. Никитин говорил мне, что момент был ужасный, но он все‑таки еще не теряет искру надежды, надеясь на то, что организм Л. Н. еще крепок.
   </p>
   <p id="5e9b3ff4-5162-4c99-ac78-55dad78ee2ec">
    Часа в три Л. Н. стало немного легче. Он даже съел маленький стаканчик овсянки с яйцом.
   </p>
   <p id="5b043174-d285-416a-85a6-529167aa22af">
    Третьего дня получилась на имя Л. Н. телеграмма из Оп- тиной пустыни от иеромонаха Иосифа с просьбой разрешить приехать.
   </p>
   <p id="6db68c74-c485-4026-a806-5034c4640886">
    Александра Львовна ответила, что семья Л. Н. просит его не приезжать, так как видеть Л. Н. все равно нельзя. Оказывается, старцу Иосифу было синодом предписано ехать в Астапово. Он по немощи отказался. Тогда командировали игумена.
   </p>
   <p id="aa5f9cd9-f1df-45a3-a4ee-d50fa1180dcb">
    Вчера вечером игумен Варсонофий приехал вместе с иеромонахом Пантелеймоном. Они выразили желание видеть Л. Н., но им сказали, что это невозможно.
   </p>
   <p id="6ccb6b1f-2ad7-4658-8de1-731e08a50577">
    Нынче они хотели повидаться с Александрой Львовной. Она послала им письмо, в котором написала, что не может отойти от отца, что свидание их с отцом невозможно по состоянию его здоровья, что доктора не считают возможным допустить кого бы то ни было к Л.H., а главное — свидание невозможно потому, что оно противоречило бы воле Л. H., а воля отца для нее священна. Монахи еще раз письменно обращались к Александре Львовне, но она им ответила то же самое. Говорят, они надеялись, что их допустят хотя бы войти в дом, чтобы потом иметь возможность говорить, что они были у Толстого и благословили его.
   </p>
   <p id="918b3f2c-9445-430a-8817-c5f1fbff5a59">
    Варсонофий беседовал с Д. В. Никитиным, который от имени докторов сказал ему, что допустить свидание они ни в каком случае не могут.
   </p>
   <p id="a55cf2e9-4495-4f77-8919-0a4c43e7bc5d">
    После того как Л. Н. немного поел, наступило небольшое облегчение. Хорошим признаком является нормальное отправление почек. Доктора немного приободрились. Говорят, что если сердце протянет дня два — три, можно надеяться, что наступит медленное выздоровление.
   </p>
   <p id="c6fe364f-98a9-4c98-96d3-aa52caa9a5c0">
    Сознание у Л. Н. очень ясное. Когда Г. М. Беркенгейм шепотом говорил о кефире, Л. Н. вдруг спросил:
   </p>
   <p id="c8268fc0-a7b4-4d6a-8fe3-03eef55203fa">
    — Откуда взяли кефир? Дайте попробовать, — и выпил немного.
   </p>
   <p id="2279a87c-3f13-49d5-a6ac-adfd10432af5">
    Часов в десять вечера Л. Н. опять стало плохо, он начал сильно задыхаться.
   </p>
   <p id="770aa56a-d291-4cad-861e-aec9737c5980">
    Опять кислород и камфора…
   </p>
   <p id="2aa53f78-2598-4ee8-bc51-99545dd28c68">
    Я пришел в домик. В столовой сидели доктора. Александра Львовна, все ночи почти не спавшая, тут же свалилась на диванчик и заснула мертвым сном отчаяния.
   </p>
   <p id="f7da5fab-1468-4942-ba62-be86a362e9a7">
    Настроение у всех нас — ужасное…
   </p>
   <p id="d2b0fa34-797f-4ea5-8108-0d29644f6a00">
    Через некоторое время Л. Н. стало несколько лучше. Часу в двенадцатом мы с Иваном Ивановичем пошли к себе немного отдохнуть.
   </p>
   <p id="5046aec9-0122-4510-bd99-8d5ebe87baed">
    Только что мы, наполовину раздевшись, прилегли — я еще и задремать не успел, — раздался стук. За нами прислали буфетчика: Л. Н. стало очень плохо. Было, кажется, около часу ночи.
   </p>
   <p id="34bbe781-0142-4346-bbb0-6449acba2213">
    Мы вошли в дом. Там — полная безнадежность.
   </p>
   <p id="9c9a51f6-1f6e-4934-b948-2910b40f554c">
    Л. Н. задыхается и томится в припадках сердечной тоски. Больше суток почти без перерыва его не оставляет мучительная икота… Доктора, чтобы облегчить страдания, решили дать ему морфий. После морфия Л. Н. несколько успокоился.
   </p>
   <p id="8c4548db-d095-45ea-ac58-259200cdb39c">
    Часов, кажется, около двух Г. М. Беркенгейм, ввиду явно безнадежного состояния Л.H., сказал Александре Львовне, что следует сообщить об этом Софье Андреевне и, если она пожелает, привести ее сюда, чтобы она могла проститься со Л. Н.
   </p>
   <p id="7db420e2-9552-4c5c-8c59-103af9a77197">
    Беркенгейму поручили пойти к Софье Андреевне. Я пошел в комнату Л. Н. Она была чуть освещена слабым светом чем‑то загороженной лампы.
   </p>
   <p id="d4fac4be-fa98-429b-916c-2ad289230073">
    Л. Н. лежал на спине, головой в сторону окна, ногами в сторону завешенной стеклянной двери. Кровать аршина на полтора отодвинута от стены. Между кроватью и стеной на стуле сидел В. Г. Чертков, между дверью и кроватью, тоже на стуле, Сергей Львович.
   </p>
   <p id="690509cd-579e-4f2e-86a7-ea2dd86bdc53">
    Л. Н. дышал часто и тяжело. Ужасный звук как бы от распиливания дров при каждом дыханье наполнял всю комнату. Чувствовалось веяние смерти. Я сел налево от двери в углу дивана.
   </p>
   <p id="5974e437-d5e9-42fc-8db8-b3243a14e7db">
    Прошло довольно много времени. Софью Андреевну уже привели, и она сидела в столовой. Ввиду того, что Л. Н. на окружающее не реагировал, ее ввели в комнату, прося соблюдать осторожность. Боялись, что если Л. Н. узнает ее — это может быть роковым толчком. Жизнь висела на волоске.
   </p>
   <p id="ffa07167-2fdd-4ce5-bfd1-3726e28b84ae">
    Софью Андреевну ввели Усов и Щуровский. У постели поставили стул, на который она села.
   </p>
   <p id="59e4a3fb-21e7-4c4c-a9c4-89c52adeacff">
    Она стала шептать Л. Н. слова любви и просить прощения, крестила его. До него явно ничто не доходило.
   </p>
   <p id="081fbedf-c943-43dd-827d-51c74ff78512">
    Софья Андреевна посидела несколько минут, после чего ее убедили выйти из комнаты.
   </p>
   <p id="a687a99a-cfae-4e0a-8a55-a5a6a81547e5">
    Перед приходом Софьи Андреевны Владимир Григорьевич вышел из комнаты.
   </p>
   <p id="12adc0ba-3238-45a7-b491-3cc416f8ffa1">
    Когда Софья Андреевна встала и пошла к выходу, она заметила меня на диване и стала беспокойно спрашивать:
   </p>
   <p id="9b63c923-8bce-4b0e-972b-3809c076fce0">
    — Кто это?
   </p>
   <p id="f092d104-65d7-47bf-ad94-5df59949d036">
    Потом она приблизилась ко мне и направила на меня свой лорнет…
   </p>
   <p id="bcbed405-8e05-431f-8f7c-10e1403c9b65">
    После ухода Софьи Андреевны доктора по инициативе Щуровского решили сделать еще попытку — вливание соляного раствора. Эта мучительная операция, во время которой Л. Н. тяжело стонал, не оказала никакого действия. Дыхание оставалось все таким же ужасным и пульс все слабел. Чтобы выяснить — в сознании ли Л.H., к глазам его поднесли свет. Душану Петровичу, который духовно ближе всех докторов был ко Л.H., предложили окликнуть его.
   </p>
   <p id="8b3c9dd1-fe8a-499c-8d8a-6b5b6d9c4f96">
    Душан Петрович взял стаканчик воды с вином и, подойдя ко Л. H., раза два довольно громко позвал его:
   </p>
   <p id="dfb6c79f-012a-4ee5-bf0a-bc78211704c4">
    — Лев Николаевич! Лев Николаевич! — и потом, сказав: — Овлажните ваши уста, — дал ему с ложечки воды с вином.
   </p>
   <p id="5605dd52-6fe6-4551-a839-bbf24e695f14">
    Л. Н. проглотил. Сознание, значит, в нем было…
   </p>
   <p id="1bca2a73-f24f-458d-b9b8-6c655ecdfa11">
    Я вышел на минутку из комнаты. Пройдя через соседнюю комнату, я заглянул в следующую — крайнюю. Там поперек комнаты стояла кровать, на которой сидел Д. В. Никитин и рыдал, как ребенок… Тут же в комнате были и другие: Александра Львовна, Варвара Михайловна, Чертков, Иван Иванович.
   </p>
   <p id="a15353c2-74f4-40af-8569-d61dc699a26f">
    Всякие надежды кончились…
   </p>
   <p id="ec198f79-7e40-4cb8-8a3d-2c80d663a65d">
    Я вернулся к Л. Н. и сел на прежнее место. Дыханье было все так же ужасно. В груди что‑то клокотало и хрипело, но вдыхать Л. Н. стал все менее и менее глубоко.
   </p>
   <p id="0b7e55cd-2b67-4674-9523-365bd032df74">
    Часу в шестом Душан Петрович, войдя в комнату, постоял некоторое время, потом подошел ко мне и тихо мне сказал:
   </p>
   <p id="88dff594-46c6-4a45-8647-cd76f1060bc4">
    — Агония…
   </p>
   <p id="7da0d910-57de-4847-b339-4c9388e7e542">
    Немного погодя, в комнату вошли остальные. Ввели Софью Андреевну.
   </p>
   <p id="f41c05dc-dded-44eb-8204-89428a3515a8">
    Дыханье становилось все поверхностнее, стало редеть. Софья Андреевна стала в головах Л. Н. и взяла руками его голову. Я взял его еще теплую руку. Дыханье стало прерываться. Остановилось…
   </p>
   <p id="b2e6f53a-6a50-4687-b00c-037b23cd54c2">
    Кто‑то из докторов (кажется, Щуровский) сказал:
   </p>
   <p id="876a123c-fdef-4da4-a84b-c9c7b052d3d9">
    — Еще будет вздох.
   </p>
   <p id="6e06c4a0-1c16-4d5d-ac70-a7b87f5b7909">
    И действительно, Л. Н. еще раз, сильнее прежнего, вздохнул, и все было кончено…
   </p>
   <p id="74ae7ccc-a3d2-41f4-99aa-9952976853b9">
    Я вышел в соседнюю комнату.
   </p>
   <p id="4e2e2c2c-4035-4dc9-9762-9f98ac06e572">
    Мне на шею кинулся Душан Петрович и, крепко сжав мне руку, прошептал:
   </p>
   <p id="59afab94-e709-4e75-bed2-c0345ac2b852">
    — Говори мне «ты».
   </p>
   <p id="b6a0bab7-965d-4bdb-a3dc-0f2bab6243b9">
    Мы крепко поцеловались.
   </p>
   <p id="2f924a48-e9d0-432c-8cd7-9f054ad4ad46">
    Я вышел в столовую.
   </p>
   <p id="9876b1dd-8c19-4a27-b2fc-97729f2e5707">
    Через окно в предрассветном сумраке я увидал Илью Львовича и довольно большую кучку народа, толпящуюся у дома, в ожидании вестей.
   </p>
   <p id="dcb89af6-8c69-4380-8f29-c70b642f0693">
    Я открыл форточку и сказал:
   </p>
   <p id="40fa33c8-204f-45a7-8b47-b91d5b32e432">
    — Скончался.
   </p>
   <p id="e14d4c82-e14d-4874-9e8b-16c27ca7df96">
    Все сняли шапки. Было 6 часов 5 минут утра.
   </p>
   <p id="60d6c091-2978-4553-8174-378b0c94fa6d">
    Я вернулся в комнату Л. Н.
   </p>
   <p id="92ff9cbe-24fc-4708-96e4-8d43d08acbae">
    Мы внесли туда другую кровать, перенесли на нее Л.H., подложили клеенку. Дмитрий Васильевич и Душан Петрович стали обмывать Л. Н. Потом мы его одели. Надели на него его серую блузу. Пояса не могли отыскать. Позже его нашли, но уже надевать не стали. Мне отдали его на память.
   </p>
   <p id="54880d66-586d-4303-ad3a-793be8ab6697">
    Одевши Л.H., мы перенесли его снова на ту кровать, на которой он скончался.
   </p>
   <p id="5066afa5-5739-452e-972a-02869e7ebe5b">
    Пока мы еще его одевали, Софья Андреевна, начавшая как‑то вдруг говорить громко (мы все всё еще говорили шепотом), стала собирать вещи и сказала:
   </p>
   <p id="a77ade52-0a69-4da0-bb93-b2f1d0fb84d2">
    — Надо собрать все, а то толстовцы живо все растащат!
   </p>
   <p id="eabe872c-2274-4e63-a1cb-8d61a4b697e7">
    Она стала искать ложку, которой Л. Н. всегда ел и, долго не находя ее, волновалась.
   </p>
   <p id="5ac7ee72-a875-49c0-b6ef-032247342861">
    Она сказала при этом мне:
   </p>
   <p id="cee416c3-de3a-42a1-be0c-338a96775b1e">
    — Вы не думайте, Александр Борисович, что я ищу ее потому, что она серебряная. Ведь это ложка Льва Толстого!..
   </p>
   <p id="82053c94-4cb4-4637-8d21-64a235fdaf79">
    Немного погодя мы с Иваном Ивановичем пошли к себе. Там собрались все друзья. Добрые Устиновы устроили чай, который мы, измученные, с жадностью стали пить.
   </p>
   <p id="c9e39dc2-c213-4134-ad5f-f65f74aeec3e">
    Александра Львовна собиралась с утренним поездом (часов в 10) ехать в Ясную. Мы решили ехать с нею.
   </p>
   <p id="64559f74-4eef-4db3-ae7d-cba15415fbda">
    Я пошел снова к Л. Н.
   </p>
   <p id="ec67154b-7440-40d4-af55-21c4da839bba">
    Там кровать уже была убрана еловыми ветками и откуда- то взявшимися цветами.
   </p>
   <p id="3eb240e6-1453-4736-b73b-2db04a06b11c">
    На станции я встретил управляющего Рязанско — Уральской железной дорогой, Матреницкого, который спросил меня, может ли он войти поклониться телу Л. Н. В домике я увидал Софью Андреевну и спросил ее об этом.
   </p>
   <p id="8658143a-1e54-42df-a413-50dc0412896f">
    Получив ее согласие, я пошел за Матреницким. Когда я ввел его, я был поражен Софьей Андреевной, перед тем убиравшей вещи…
   </p>
   <p id="0286db3c-a58c-421d-86ad-468034b69a7d">
    Мне стало так тяжело, что я поспешил уйти.
   </p>
   <p id="b7a629db-6df2-4df3-a5a7-91033d689e51">
    К домику стали стекаться многочисленные обитатели поселка. Установилась очередь.
   </p>
   <p id="a1595479-6ac8-40e2-b7f2-81dba3c5e063">
    Пора было собираться в путь. Мы наскоро уложились. Поезд приближался.
   </p>
   <p id="e959d403-9091-426a-84bf-4fd3cd92662c">
    Я зашел еще раз поклониться телу Л. Н. Домик был полон народу. Л. Н. лежал с прекрасным просветленным лицом — весь в зелени и цветах.
   </p>
   <p id="853fbad1-6eae-44e8-a04f-4465f4e1d4c0">
    Мы сели в вагон. С этим же поездом приехал в Астапово тульский архиерей с запоздалой миссией — обратить Л. Н. в лоно церкви.
   </p>
   <p id="ef07fb6b-b1d0-41dc-8a98-12a37f78ac39">
    Нас поехало восемь человек: Александра Львовна, Варвара Михайловна, Владимир Григорьевич, А. П.Сергеенко, Д. В.Никитин, Г. М.Беркенгейм, Иван Иванович и я.
   </p>
   <p id="1ad31cf2-5c50-4e3d-b662-f22c9ad66320">
    Только в вагоне мы почувствовали, до какой степени мы все измучены. В особенно подавленном состоянии был Г. М. Беркенгейм, которого мучила, как idee fixe, мысль, не было ли ошибкой то, что Л. Н. дали морфию…
   </p>
   <p id="39be27e5-f690-4069-b8d8-ef724b14a31e">
    Среди дня мы все вспомнили, что никто ничего не ел. С собой была провизия. Стали есть и тут только заметили, как все голодны.
   </p>
   <p id="2c383ca9-a996-46f0-90ea-d25daf5341f7">
    С дороги я послал жене телеграмму (извещение о смерти послали еще из Астапова), чтобы она с женой Горбунова выехала с ночным поездом в Ясную.
   </p>
   <p id="f8a898f7-f08a-4328-aeed-2fa2fc562e7c">
    В Щекино мы приехали поздно вечером. Была ясная, холодная, лунная ночь.
   </p>
   <p id="bdf5c409-f32f-46d8-9fa3-24ba027f1158">
    О нашем приезде знали кому следует, так как на станции поезд встретил урядник Николай Иванович со всеми представителями местной полиции и железнодорожной жандармерии. Нас всех внимательно разглядывали и расспрашивали Владимира Григорьевича и Александру Львовну о каждом, кого не знали, — кто это.
   </p>
   <p id="3244f5f6-4f74-4802-9681-8063caf22af0">
    Владимир Григорьевич и Сергеенко отправились в Телятенки. Остальные — прямо в Ясную.
   </p>
   <p id="4048bbc8-404f-4903-ae33-f62c2256a356">
    В Ясной мы застали Т. А. Кузьминскую, которая приехала к Софье Андреевне вскоре после ухода Л.H., а когда Софья Андреевна уехала в Астапово, осталась там. В Ясной была и Мария Александровна.
   </p>
   <p id="4aa512c9-418b-459d-9ad4-4678a4e6d3eb">
    Мы с Иваном Ивановичем долго сидели в кабинете Л.H., освещенном яркими полосами лунного света. Невероятно и жутко было сознавать, что его здесь никогда больше не будет.
   </p>
   <p id="7a540b88-54fa-4e67-a970-1efa069f4a08">
    Спали мы внизу, в прежней библиотеке. К ночи приехали в Телятенки Е. Е. Горбунова и моя жена. Горбунова утром пришла в Ясную. Жена моя с О. К. Толстой пришли немного позже. Вообще в течение дня мало — помалу стало стекаться в Ясную все больше народа.
   </p>
   <p id="edb4936b-000e-47d0-997a-eb0d653d6534">
    Днем
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        8 ноября
       </date>
      </b>
     </i>
    </susp>
    пришел Тарас Фоканыч, любимый ученик Л. Н. по яснополянской школе, с несколькими крестьянами — рыть могилу.
   </p>
   <p id="6757ef2b-6efa-4623-a1eb-e6257597dc89">
    Александра Львовна, Иван Иванович, я и еще кто‑то из друзей пошли показать им хорошо нам известное место, где была зарыта братом Л.H., Николаем, символическая «зеленая палочка».
   </p>
   <p id="f2db0423-34a6-4bdf-a8c4-9e32b43065ed">
    Тарас и другие, перекрестившись, принялись за работу.
   </p>
   <p id="5e751f77-54c7-4a65-8ab5-5d473f2de720">
    Земля еще не промерзла в глубину, так как до сих пор стояла сырая погода; рыть было не трудно. Мешали только корни деревьев. Было тихо. Лопаты врезывались в землю, и глухо звучали комья выбрасываемой земли.
   </p>
   <p id="c68636f4-cfbf-428d-b17a-7b80e74a0dec">
    Днем Александра Львовна, Владимир Григорьевич, Иван Иванович и я долго сидели у Л. Н. в кабинете. Среди оставленных им бумаг не оказалось чего‑либо особенно значительного. Текущую работу Л. Н. взял с собою. Все прежнее Софья Андреевна давно свезла в Исторический музей, а чего не успела увезти, спрятала у себя.
   </p>
   <p id="e09335c1-fd3e-4fdc-b0ea-d5faeccc26b7">
    Александра Львовна отдала мне на память точилку для карандашей, стоявшую у Л. Н. на столе, которую я подарил ему в день его восьмидесятилетия.
   </p>
   <p id="6ebefa95-37d2-4997-a0e4-141519ab4f0c">
    Ночь опять была лунная.
   </p>
   <p id="9acd2a46-37fe-47c5-a290-468c13a20474">
    Поезд с телом должен был прийти часов в пять — шесть утра
    <susp>
     <i>
      <b>
       <date>
        9 ноября
       </date>
       ,
      </b>
     </i>
    </susp>
    так что мы прилегли часа на два — три.
   </p>
   <p id="b3a7f68a-f4cc-4ba7-9bdf-4d3ef1b8bee7">
    Только что мы с Иваном Ивановичем задремали, приехал (из Парижа) Лев Львович и поместился рядом с нами за перегородкой…
   </p>
   <p id="594e3907-cde1-4415-9993-1a675fba994d">
    Встали мы совсем еще в темноте, наскоро проглотили чаю и отправились на станцию Засека, куда должен был прибыть поезд с телом. Кое‑кто из дам поехал, большинство шли пешком.
   </p>
   <p id="fbacb27c-9b04-42c5-9e64-665254ac68f3">
    На станции оказались тысячные толпы народа, еще с вечера и в течение ночи приехавшего из Москвы, откуда кроме обычных было отправлено, кажется, два экстренных поезда. Предполагались еще поезда, но администрация, спохватившись, запретила дальнейшее отправление публики на похороны. Некоторые отправились из Москвы на автомобилях.
   </p>
   <p id="cc47f92b-4645-43e4-950b-5783008cf57a">
    Много, разумеется, народа было из Тулы и множество крестьян из Ясной и других окрестных деревень.
   </p>
   <p id="edff3a62-af33-4056-8d29-3683b4a9b69a">
    Поезд ждали не к станции, а к противоположному, левому пути, чтобы не нужно было переносить гроб через полотно дороги.
   </p>
   <p id="22ef2552-0469-48b5-ab43-259aeacc4f7d">
    Ждали мы долго. Погода была серая, слегка подморозило. Было жутко, тихо и мрачно. Стало светать…
   </p>
   <p id="03d365e4-3d88-4d8f-95e7-3f91752e406c">
    После долгих ожиданий наконец медленно подошел поезд. Гроб Л. Н. помещался в товарном вагоне. Внутри вагон был весь убран цветами и зеленью. Дубовый гроб был положен в металлический, из которого его вынули. Металлический гроб остался в вагоне.
   </p>
   <p id="0990f403-91d1-4876-9aa2-a8f9ba5acf16">
    Л. Н. понесли крестьяне на руках. Впереди гроба несли на длинных шестах большое полотно, на котором было написано: «Лев Николаевич, память о твоем добре не умрет среди нас, осиротевших крестьян Ясной Поляны». Пели «вечную память».
   </p>
   <p id="955bd47b-2d11-42de-94b9-b29d8a01fdf9">
    Шли долго. Идти было трудно по дороге, покрытой замерзшей грязью…
   </p>
   <p id="8db3d5d9-87ac-46c9-9c73-261dde37bcbd">
    С полдороги стало совсем светло.
   </p>
   <p id="18817f42-d8e3-466b-aaf1-bee8a6d92c7e">
    Огромная многотысячная толпа растянулась чуть ли не во весь путь от Засеки до Ясной. Было много конных и пеших стражников и представителей местной и тульской полиции, державшихся, однако, в почтительном отдалении.
   </p>
   <p id="b6f2ae93-9f94-49ce-ac21-d4bf84a02a65">
    Гроб внесли в дом и поставили внизу, в бывшей библиотеке. Комната эта расположена из прихожей прямо против входной двери. Из нее есть дверь на небольшую некрытую каменную террасу, выходящую в сад. Дверь эту размазали и открыли, так как решили пустить всех, желающих поклониться праху Л. Н. Вышло очень удобно, так как впускать народ можно было через прихожую, а выпускать прямо в сад.
   </p>
   <p id="ce0c6366-6ab5-4f9b-82d2-4b76473a1269">
    Гроб внесли и поставили на заранее приготовленном помосте. Крышку гроба сняли.
   </p>
   <p id="a6224313-1f82-4eec-ae28-f21c370cb079">
    Л. Н. лежал, как живой. Только бороду немного испортили еще в Астапове при снятии двух масок.
   </p>
   <p id="c5c738bd-8fca-46d3-8a49-2bcdd7612af8">
    В доме было множество съехавшихся родных и друзей. Когда сняли крышку, все близкие вошли в комнату. В комнате с гробом и в прихожей было тесно. Вдруг кто‑то тихо сказал: «Мария Александровна». Я стоял близко от двери и оглянулся. По лестнице сверху шатающейся походкой медленно сходила Мария Александровна. Все невольно расступились…
   </p>
   <p id="4353a344-fa02-4b37-abea-612a81d0d06c">
    Мария Александровна тихо вошла в комнату, где лежал в гробу Л. H., и поклонилась ему до земли. Все вышли из комнаты, затворили двери и оставили ее у Л. Н. на несколько минут одну.
   </p>
   <p id="a9ccda85-8f55-47d8-abac-6bd3c0ac1811">
    Немного погодя стали пускать в дом всех. У Сергея Львовича вышло небольшое столкновение с каким‑то полицейским чином, желавшим непременно присутствовать при поклонении телу. Однако Сергей Львович в категорической форме потребовал его удаления, после чего он ушел.
   </p>
   <p id="00179b91-9fd0-4160-9fc7-37d1fe0a6a09">
    Я стоял у изголовья Л. Н. все время, пока шла толпа. Это продолжалось часа четыре — пять без перерыва. Один за одним, цепью медленно входили, останавливались, некоторые крестились, многие кланялись земно, целовали руку, клали цветы, очень многие плакали. Были мужики, бабы, дамы, курсистки, офицеры, рабочие, даже священники…
   </p>
   <p id="f19455d0-757b-4cf1-9fb9-6d8cea310ad6">
    Казалось — этому потоку не будет конца. Часу во втором жена пришла за мною звать меня наверх, чтобы поесть чего- нибудь. Я пошел. В столовой было накурено, множество народа; все ели, пили вино, громко разговаривали, как будто они собрались на шумный семейный праздник… Я насилу заставил себя проглотить какого‑то кушанья и побежал вниз, где все в той же торжественной тишине шли толпы народа, и каждый, остановившись, смотрел на прекрасное лицо усопшего…
   </p>
   <p id="a5bec29b-67c7-402c-9613-4cfb1c3a1a26">
    Часа в три пришлось закрыть двери, так как становилось поздно.
   </p>
   <p id="325436f7-292c-4996-9660-000489da38b9">
    Некоторые из родных подняли вопрос о том, чтобы отложить похороны на завтра. Мы все очень опасались, что за сутки твердая решимость сыновей исполнить волю отца может поколебаться, и возникнет мысль о церковных похоронах. К счастью, большинство семейных на откладыванье похорон не согласилось.
   </p>
   <p id="c6b02c98-0305-4c48-a1d5-0940c42a28ed">
    Внесли крышку гроба.
   </p>
   <p id="ea449af3-a198-46e9-b40a-759eb0a32d0e">
    Я в последний раз поцеловал холодный лоб и руку Л. Н. и стал у притолоки входной двери, ожидая, пока закроют крышку гроба, чтобы до последней минуты видеть дорогое мне лицо. Двое крестьян держали наготове крышку.
   </p>
   <p id="0facc64a-fcb9-4157-af1d-16276e9610af">
    В комнату вошли Софья Андреевна и дети Л. Н. и стали прощаться.
   </p>
   <p id="dd466582-ef95-409b-aa8a-1d9d5c5de4c2">
    Я стоял, как в полусне, как вдруг услыхал грубый и громкий окрик Андрея Львовича:
   </p>
   <p id="106388ca-8ff7-49db-86d5-adeb8bc37e09">
    — Разве вы, Александр Борисович, не видите, что сейчас прощаются родные, и посторонним тут не место!
   </p>
   <p id="4b6bb21c-8234-4c08-89d3-9272e9c6dc88">
    Стоявший рядом с ним Сергей Львович остановил его и сказал:
   </p>
   <p id="3cfe680a-947c-4ad9-a7d3-1b2dce1a1932">
    — Что ты, Андрюша, разве Александр Борисович посторонний?
   </p>
   <p id="3671b481-39ba-494d-ad39-c0721792813c">
    Я посмотрел в последний раз на Л. Н. и вышел…
   </p>
   <p id="22a195c2-d689-4ab1-aeae-20adc35c2c15">
    На дворе я стал с женой недалеко от входной двери.
   </p>
   <p id="e51ad110-59bb-498b-8b4a-64b4852699b8">
    Везде было черно от народу.
   </p>
   <p id="c8b4e9c6-6be2-49ec-bf5b-67a454c5bb11">
    Как только в дверях показался гроб, вся толпа, как один человек, опустилась на колени.
   </p>
   <p id="24c3ca47-ece0-4af4-a11b-12c23f413ce5">
    Гроб вынесли сыновья и родные, и потом несли все по очереди. Пели «вечную память». В лесу было тихо.
   </p>
   <p id="e4c76917-a643-40ff-9753-84aa2a50d4d1">
    Гроб донесли до могилы и там опустили в землю. Когда опускали гроб, все опять склонили колена. Все время пели «вечную память».
   </p>
   <p id="f311a773-4f1f-45c4-9c55-41f038e0fd78">
    При опускании гроба вблизи стоял какой‑то полицейский чин, оставшийся стоять. Ему закричали: «Полиция, на колени!» — и он покорно опустился на колени. Речей не было… Только Л. А. Суллержицкий в нескольких словах объяснил, почему Л. Н. похоронили именно здесь, да еще кто‑то из толпы произнес несколько ненужных фальшивых слов… Все долго, молча не расходились… Стало совсем почти темно…
   </p>
   <p id="092aa6e7-a6e6-48a3-a624-7a61fff5ff35">
    Мы с женой ненадолго зашли в дом. Сидели внизу «под сводами».
   </p>
   <p id="6e011538-8d8f-4678-963a-43019e349cf1">
    Вскоре все, имевшие связь с Телятенками, отправились туда, частью пешком, частью на телегах.
   </p>
   <p id="53130dcd-afa3-440c-9adb-e4c0e9c08b16">
    Владимир Григорьевич и Анна Константиновна Чертковы на похоронах не были.
   </p>
   <p id="6ccd622f-11c5-45e6-bc6e-2e3fc01807ff">
    В Телятенках нас накормили. Все были как одеревенелые…
   </p>
   <p id="34d4e06a-a849-4f62-be63-e1899cc51162">
    Владимир Григорьевич предложил прочесть вслух мало кому известную статью Л. Н. «Зеленая палочка».
   </p>
   <p id="09df4dac-0628-4e1b-acda-a254d8738021">
    Прочли. Чтение трудно воспринималось и как будто не доходило до слушателей: очень уж все были измучены.
   </p>
   <p id="b670f458-33e0-4bc9-8017-9f09d0011886">
    К ночи мы с женой уехали на станцию Щекино и оттуда в Москву.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
