<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-07-28_1905-07-28"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-28" to="1905-07-28"/>
    <date type="editor">
     28 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0423591f-100c-4a44-b335-73a58a75598e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1905-07-28">
         28 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Бирюков показывал Марии Николаевне (сестре Л. Н.) старые
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    брата Николая (французские). Л. Н. вспомнил при этом, что с детства так привык писать пофранцузски, что уже совершенно взрослым сохранил эту привычку. Когда он жил с Тургеневым в Париже, он раз сел писать брату письмо. Тургенев подошел и, увидав, что он пишет по — французски, очень удивился и спросил Л.H., почему это. Л. Н. говорит, что до тех пор ему казалось, что иначе нельзя, так он привык переписываться по — французски.
   </p>
   <p id="e6513296-b08e-45d5-9aed-823074c51bda">
    Недавно вечером И. К. Дитерихс (брат А. К. Чертковой) и И. П. Накашидзе (писатель) привели Л. Н. какого‑то инженера — революционера (не помню фамилии) и крестьянина Журавлева, который принадлежит к понимающим Евангелие в его истинном смысле. Этот Журавлев был арестован и недавно выпущен из тюрьмы. Теперь он, очевидно, подпал под влияние революционеров, которые ему создают ореол из его ареста. Я не был при разговоре на террасе, но, сидя в зале, слышал по голосам, что Л. Н. очень волнуется. Он пришел наверх очень расстроенный и все твердил:
   </p>
   <p id="c4bd9593-08ba-43c9-9f44-70d2952e8a33">
    — Зачем они привели его ко мне?!
   </p>
   <p id="40f910e0-5873-42b2-b1b7-7821264d104e">
    Л. Н. говорит, что Журавлев сказал ему:
   </p>
   <p id="315c3eee-14b5-4148-a0d3-a84085711f41">
    — Теперь я принял крещение (про свое пребывание в тюрьме).
   </p>
   <p id="605e3221-05ef-4524-a371-48d69ae5aa94">
    В поднявшемся споре инженер своими взглядами возмутил Л.H., но особенно больно ему было за Журавлева. Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="e1061075-077f-4a0c-b6c4-50f0171ff347">
    — Вам стыдно говорить так; он (инженер) — отпетый, а вы должны помнить, что Христос страдал за истину и что за правду по голове не погладят. И если вы за правду пострадали, то вы радоваться должны.
   </p>
   <p id="26622ffd-5c74-45e4-91f4-b5963ce470da">
    Л.H., по его словам, говорил с ними резко, и много раз в продолжение вечера повторял, что ему совестно за свою горячность.
   </p>
   <p id="a44d9bc2-d930-4216-a7c1-5c6033d40945">
    Когда мы после этого играли в шахматы, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1b7fef61-2331-4fd2-aa5b-a485934bd066">
    — Это со мной много раз случалось: придет в голову ка- кая‑нибудь мысль, и в первую минуту скажешь, что это парадокс, потом еще раз подумаешь, потом еще и еще, а в конце концов увидишь, что это не только не парадокс, а несомненная истина. Так было со мной по отношению к так называемой науке, так это случилось по отношению революционеров. Я все более и более убеждаюсь, что это почти всегда самые ничтожные, бездарные люди — неудачники, ничего не умеющие, изломанные, тупые. С ними спорить совершенно бесполезно: они глухи к истине.
   </p>
   <p id="228632a5-4490-4886-a97e-f778f8b42433">
    Как‑то за обедом зашла речь о вегетарианстве. Стали в пользу его приводить разные доводы. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="40cbac74-b6e4-44e2-9209-881d7214b488">
    — Во всяком случае, есть один самый простой, но несомненный довод: когда мы видим, что мальчик мучает животных, мы отнимаем их от него и внушаем ему, как это дурно; сами же для своего удовольствия ежедневно мучим и убиваем животных, чтобы их есть. Это просто и несомненно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
