<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1908-08-19_1908-08-19"/>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1908-08-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f4f34f65-7a8e-494e-8a2c-88afe4ed6fe5">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1908-08-19">
         19 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Как‑то, еще в июне, мы шли по лестнице: Л.H., Сергеенко, я и еще кто‑то четвертый. Наверху, на пороге в залу, Л. Н. сказал (говорили о любви):
   </p>
   <p id="6a752506-f97f-4c20-80db-027b40ed7fd3">
    — Я в своей статье («Закон насилия и закон любви») пишу, что хотя все величайшие учения нравственности сводятся к одному, но ни в одном так определенно и ясно не ставится в основание учение любви, как в христианстве. Основание христианства — любовь и заповедь непротивления злу насилием. Когда люди называют себя христианами и не признают заповеди непротивления, это выходит, как если бы кто‑нибудь говорил: что квадрат гипотенузы равен сумме квадратов двух катетов — я признаю, но что прямая линия есть кратчайшее расстояние между двумя точками — это преувеличение, парадокс.
   </p>
   <p id="db5fed3a-766c-45fb-a543-2d06ee86ea5f">
    В тот же вечер, раньше, Л. Н. говорил о систематическом церковном искажении учения Христа.
   </p>
   <p id="1be12487-b0d6-4599-b062-9e50be98b8b4">
    — Казалось бы, — сказал Л. H., — чего уж яснее заповедь о прелюбодеянии, а развод утверждается церковью.
   </p>
   <p id="50ca58fe-2417-4cd5-aba1-747f4f2a6838">
    Тогда же Сергеенко собрал у всех присутствовавших подписи для присоединения к прекрасному
    <ltr>
     письму
    </ltr>
    Репина в петербургской газете «Слово» по поводу статьи Л. Н. «Не могу молчать». Все подписались. Но «Слово», очевидно, не рискнуло напечатать ни нашей телеграммы, ни наших подписей.
   </p>
   <p id="5f6fef34-3fc9-4e9a-9792-8404c889a223">
    За чаем говорили о современной литературе. Л. Н. просил Бутурлина прислать, если что найдется нового, Анатоля Франса, которого Л. Н. очень ценит. Он опять вспоминал «Кренкебиль».
   </p>
   <p id="2d4ea75e-d32f-4104-9513-921369ff3d1b">
    — Я давно уже не помню, — сказал Л.H., — чтобы я испытал сильное художественное впечатление от литературного произведения. Я думаю, это не от того, что я стар; мне кажется, что современная литература, как прежде римская, приходит к концу. Никого нет, ни на Западе, ни у нас.
   </p>
   <p id="c7efb322-fda2-4f69-8320-8bd31b220559">
    Бутурлин спросил Л.H., не помнит ли он «De profundis» Уайльда.
   </p>
   <p id="3e999eb8-677c-4576-a7f9-f19bb8fa47fa">
    Л. Н. этой вещи не читал, но он сказал:
   </p>
   <p id="5800df4a-af95-48cd-9731-ba31059fc741">
    — Я забываю теперь все, но все‑таки я помню, что я что‑то пробовал его читать, и осталось такое впечатление, что читать не стоит.
   </p>
   <p id="9b5b8db8-f210-4060-afe1-b50bd005c3bb">
    Говоря о теперешних русских писателях, Л. Н. упомянул Куприна.
   </p>
   <p id="eab1e2d5-b06e-4500-a559-607f03e6e8d2">
    — У него маленькая область, он знает солдатскую жизнь, но все‑таки у него настоящие художественные приемы. Им просто нечего сказать, а они ищут каких‑то новых форм. Да зачем их искать? Если есть что сказать, то только бы успеть сказать все, что хочется, а формы искать не придется.
   </p>
   <p id="9066642f-f4f6-469f-9bbd-7895ed4cbbd2">
    По поводу книги Эльцбахера «Анархизм», которую Л. Н. перечитывал, он сказал:
   </p>
   <p id="c4d057ae-384a-4d7d-9e3f-f94643641410">
    — Христианский анархизм — узкое определение христианского мировоззрения, но анархизм вытекает неминуемо из христианства в его приложении к общественной жизни.
   </p>
   <p id="60ec1574-3289-4367-8df6-cca18db7259f">
    Л. Н. как‑то летом получил
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    из Японии, написанное по — японски с приложенным английским переводом.
   </p>
   <p id="ef5d4d88-cb91-46a4-9184-9c98ad48a3e0">
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    его очень тронуло — оно от восемнадцатилетней японки, и переведено ее другом на английский язык. В
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    выражается полное сочувствие идеям Л. Н. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="d5613633-ebb7-44e2-936c-38ba12b7f9e3">
    — Это так странно и так радостно, чувствовать свою связь здесь, в Ясной Поляне, с какой‑то неведомой девушкой за тысячи верст в Японии.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
