<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-11_1910-07-11"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-11" to="1910-07-11"/>
    <date type="editor">
     11 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e8d93288-33c4-400f-9bf8-aa108404e187">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-11">
         11 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче днем Софья Андреевна хотела прислать за моим братом и его женой, а мы с женой собирались пой — ти к Чертковым. Александра Львовна обещала привезти мне днем почитать свои записки. Они приехали с Варварой Михайловной часа в три с небольшим.
   </p>
   <p id="006d262f-8194-4a4e-a209-3a656724b27e">
    Записки Александры Львовны написаны в хорошем тоне и будут впоследствии ценным биографическим документом.
   </p>
   <p id="79cc30fa-cc34-47f3-a14e-134d12c466f0">
    Александра Львовна и Варвара Михайловна рассказали мне, что ночью после нашего отъезда Софья Андреевна опять пошла к Л. Н. и кричала на него — зачем он ходил искать часы Владимира Григорьевича…
   </p>
   <p id="77dfb6ff-1978-426f-a071-8f2e8364019b">
    Даже Лев Львович сказал ей:
   </p>
   <p id="e3dcae8f-5fd0-4ca3-b883-a226435d260d">
    — Постыдитесь, мама, у вас правнуки!
   </p>
   <p id="941aa794-6083-4d82-acff-2ff544cd97c8">
    Софья Андреевна с криком, от которого проснулись почти все в доме, бросилась вниз и убежала в Чепыж (так называется лесок, примыкающий в Яснополянской усадьбе).
   </p>
   <p id="ef3f8eed-14c8-4099-bd7d-a283818758e0">
    Ее кинулись искать. Помог найти ее Маркиз (пудель Александры Львовны), которому Душан Петрович сказал: «Ищи мама!» Маркиз пошел и прямо набрел на Софью Андреевну, сидящую на земле.
   </p>
   <p id="90a398ff-6a29-4a90-aa9e-6f7cac25508f">
    Софья Андреевна требовала, чтобы Л. Н. пришел за ней. Лев Львович пошел к отцу, кричал на него, ругал его, дошел до того, что назвал его «дрянью». Бедный Л. Н. встал, оделся и пошел за Софьей Андреевной в Чепыж. Она и после этого не успокоилась, кричала и пыталась еще уходить из дому. Все это продолжалось до четырех часов утра.
   </p>
   <p id="e2ccb0d6-b345-4653-a963-2e20ae9679c7">
    Утром приехал Сергей Львович и серьезно говорил со Львом Львовичем, который защищал мать и говорил: «Ведь она наша мать».
   </p>
   <p id="422ddfce-6a7a-4a64-aab4-c1e9946d71aa">
    Тогда Сергей Львович сказал ему: «Ты забываешь, что и он наш отец!» Лев Львович, между прочим, сказал: «Чертков нужен папа только затем, чтобы снимать фотографии, а от этого он мог бы для мама отказаться».
   </p>
   <p id="744cd87f-e9ab-4a15-97c3-42f8f023abfb">
    Л. Н. утром давал Александре Львовне прочитанные письма. Софья Андреевна стояла тут же, но Л. Н. все‑таки успел передать между
    <ltr>
     письмами
    </ltr>
    Александре Львовне следующую записку:
   </p>
   <p id="ffd6f6c4-d28e-4e19-8cd1-0e4a249761ed">
    «Ради Бога, никто не упрекайте мама и будьте с нею добры и кротки. Л. Н.»
   </p>
   <p id="365887c5-2b3c-473b-ad0d-0dba48b34204">
    Я списал эту записку с оригинала, бывшего у меня в руках.
   </p>
   <p id="d0030c16-c736-4821-b0f2-ee2aad82c286">
    Вечером я застал в Ясной на балконе Софью Андреевну, Сергея Львовича, Саломона, Ге и Льва Львовича. На крыльце сидели Душан Петрович и Горбунов, которые сказали мне, что Л. Н. занимался с Иваном Ивановичем корректурами и теперь попросил дать ему полчаса отдохнуть одному.
   </p>
   <p id="e01a4bf0-42bf-4fb8-b4e7-c338859fd73a">
    Мы с Сергеем Львовичем играли в столовой в шахматы. Потом Иван Иванович опять пошел к Л. Н. Немного погодя я зашел туда. Л. Н. обрадовался, увидав меня. Он показал мне книжку рассказов Милля и сказал:
   </p>
   <p id="278f8ed8-6c29-4a7f-943b-d963d04bef9d">
    — Остальные рассказы хуже гораздо.
   </p>
   <p id="c1562b28-6e14-44d4-9081-e77b89df11e6">
    Потом он сказал про Владимира Григорьевича:
   </p>
   <p id="c01e6f11-3fb1-490b-9d26-00dcfb792bff">
    — Вы ему скажите — пусть завтра приезжает, а если что изменится, я дам ему знать. Я хотел написать ему, да так нынче слаб, что не могу.
   </p>
   <p id="262c3a55-a4ae-4779-8c37-8cca19962886">
    Позже Л. Н. вышел в столовую, сыграл со мною одну партию и ушел спать. Он сказал:
   </p>
   <p id="251fe8eb-fc5b-46f5-aa69-06371aa07c8d">
    — Я падаю — так спать хочу.
   </p>
   <p id="a85dc6ee-fdd8-4271-b36f-44465d6bc3e9">
    Он ушел. Мне еще не привели лошадь, но я ушел на двор и ждал там: тяжело было оставаться в доме…
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
