<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-08-01_1905-08-01"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-08-01" to="1905-08-01"/>
    <date type="editor">
     1 августа 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6357eb41-6faa-4297-ad47-918cfa9c116a">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1905-08-01">
         1 августа
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Говорили о ругательных письмах, почти всегда анонимных, которые получает Л. Н. Он рассказал, что чуть ли не два года подряд получал постоянно бессмысленные ругательные
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    из Одессы от Великанова (учителя, знакомого Л.H.). Кто‑то из Одессы узнал про него и говорил, что, по словам его жены, его подговаривают писать Л. Н. какие‑то монахи. Л. Н. пробовал отсылать ему без марок
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    обратно, думая, что он прекратит писать, чтобы не платить за обратную пересылку. Но ничто не помогало, и он ругался пуще прежнего. Кончил он эффектно: прислал посылку наложенным платежом; она долго лежала на почте; наконец кто‑то выкупил ее, и там оказались наклеенные на картоне изображения обнаженных в различных позах.
   </p>
   <p id="94e20ba2-157f-4cb2-8f60-b9985a91a609">
    Л. Н. говорит, что ему всегда хочется спросить такого корреспондента:
   </p>
   <p id="c895f595-484a-4e29-89ac-a1357f4f579f">
    — Ну, за что ты меня ругаешь?
   </p>
   <p id="b292e74e-cdc4-4189-ab66-c96a3661ce02">
    — Раз — я был тогда моложе и горячее — сказал Л.H., — я ехал верхом с Козловки. Вдруг какой‑то пьяный мужик стал меня ругать самыми отборными ругательствами, я отъехал, а потом мне стало досадно, и я вернулся назад, подъехал к нему и спросил: «За что ты меня ругаешь? Что я тебе сделал?» Я помню, это произвело на него сильное впечатление. Он ждал, что я его прибью или обругаю. Он снял шапку и был смущен и удивлен.
   </p>
   <p id="13ae6844-dafc-4612-80b7-58f73f4e25a9">
    Л. H., по поводу пребывания Бирюкова, который пишет его биографию, и приезда сестры Марии Николаевны, опять занялся своими воспоминаниями. Он сказал раз:
   </p>
   <p id="66106f07-512d-4db0-8544-fa1a076588d3">
    — Удивительно, как все прошедшее становится
    <i>
     <b>
      мною.
     </b>
    </i>
    Оно во мне, как какая‑то сложенная спираль. Трудно только быть совершенно искренним. Иногда вспоминаешь все только дурное, другой раз наоборот. Недавно я все только вспоминал самое дурное — поступки и события. Тут трудно удержать баланс, чтобы не преувеличить в ту или другую сторону.
   </p>
   <p id="74e844ec-991e-47f4-b69b-88f168b2ef03">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="823b87a4-b995-4ec5-808c-75dac37d99d6">
    — О Боге знать ничего нельзя, он — нужная нам гипотеза, или вернее, единственное возможное условие нравственной разумной жизни. Как астроном для своих наблюдений должен отправляться от Земли, как от неподвижного центра, так и человек без идеи о Боге не может разумно и нравственно жить. Христос всегда говорит о Боге, как об отце, т. е. именно как об условии нашего существования.
   </p>
   <p id="cdd86ec5-91df-447d-8552-9368d762a4b6">
    Говорили о математике. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="e784027d-93cd-4361-9d0c-509f9ca27f40">
    — Когда я учил мальчиков, мне обыкновенно удавалось хорошо объяснять неспособным к математике. Это происходило оттого, что я сам мало к ней способен, и мне приходилось проделывать этот процесс уяснения над самим собою.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
