<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-05-26_1910-05-26"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-05-26" to="1910-05-26"/>
    <date type="editor">
     26 мая 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="44a9d8fe-3f96-46b8-8fce-e2f4cc72fe8e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-05-26">
         26 мая
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Вечером был в Ясной. Приехал поздно, почти в девять часов. Л. Н. сидел у себя. Я читал, а потом играл с Сергеем Львовичем в шахматы. Л. Н. брал ванну (стриг ногти на руке и порезался, шла кровь, и Душан перевязывал) и вышел в одиннадцатом часу. Посмотрел немного на нашу партию. Потом чай пили.
   </p>
   <p id="0a3f55d6-686a-47b9-b4e9-aef3ad045900">
    Л. Н. сказал про статью Виппера, которую он читал в «Русском Богатстве»:
   </p>
   <p id="ab1dca6a-9d94-4e95-b429-f45067524d9c">
    — Хорошая статья. Это, собственно, его лекция. Он описывает две эпохи на расстоянии ста лет: конец республики и империю. Находит много общего с современным положением у нас. Я бы сказал только одно: что в его статье не всегда ясно видишь, когда он пишет по материалам, а когда фантазирует.
   </p>
   <p id="0bcb40dc-2a2d-4cd5-9c7b-4e19c1c700fe">
    Нынче ночью в 4 У
    <sub>
     2
    </sub>
    часа ждут приезда Александры Львовны из Ялты. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="64f79fde-0116-4bbf-860a-c90d46d2b504">
    — Вот если б я не стал чай пить, а тогда же в десять часов спать лег, как мне хотелось, я бы как раз Сашу встретил.
   </p>
   <p id="cea58418-9857-47f1-8054-95934b6f2f38">
    Софья Андреевна сказала:
   </p>
   <p id="c9341f66-8653-4236-92f9-6df631909136">
    — Это ее только взволновало бы.
   </p>
   <p id="3077d062-962b-4ade-a683-186901a1e9b8">
    — Да я и не говорю ничего. Я уж не лег. А только мне ночью пять часов спать вполне довольно — еще днем часа полтора. Странно это, когда я много сплю, это значит, что я нездоров. Я люблю мало спать. Чувствуешь особенную бодрость, какое‑то возбуждение, и это очень приятно.
   </p>
   <p id="31c872f6-00c9-4f7d-b158-ba30e1968a65">
    Я скоро уехал. Л. Н. спрашивал меня, что я делаю. Я сказал про работу над Шуманом (я занимался в то время редактированием издания фортепьянных сочинений Шумана) и сказал, что фортепиано, вероятно, дня через три привезут и что тогда я начну заниматься и смогу и ему поиграть.
   </p>
   <p id="955c2d11-2fcd-4df9-8515-71539764852f">
    — Да я не к тому спрашиваю, — сказал Л.H., как всегда деликатно избегая просить меня играть. Тем тяжелее мне всегда знать, что я не во всякое время готов играть для него.
   </p>
   <p id="a34ab85c-4e00-443e-b463-2c56fbef7ae8">
    Прощаясь со мною, Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="b7f0c633-eadb-450a-bad2-3a048d23e89a">
    — Я нынче к вам собирался заехать, да побоялся, что будет жарко, а оказалось совсем не жарко.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
