<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1908-07-30_1908-07-30"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-07-30" to="1908-07-30"/>
    <date type="editor">
     30 июля 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b22ff287-d2e4-4e91-9dfd-b1b9ac2cb43f">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1908-07-30">
         30 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    В Ясной были: Мария Александровна (Шмидт), И. И.Горбунов, Евгений Иванович Попов. Л. H. плохо чувствовал себя в смысле пищеварения. Нога все так же. Играли в шахматы. Потом чай пили. Раньше, еще до шахмат — я только что пришел, зашел в залу, — Л. Н. рассказывал Н. Л. Оболенскому, Марии Николаевне и тем, кого я назвал раньше, содержание романа Анатоля Франса, крайне запутанного, преисполненного всяких злодейств. Он называется, кажется, «Иокаста». Л. Н. очень подробно передал содержание, удивлялся нелепости, но говорил, что написано с обычным мастерством Франса.
   </p>
   <p id="93c912e6-1a3d-4495-bd71-2d784ebabb25">
    Когда я только что пришел, я встретил внизу двух людей, желавших видеть Л. Н. Так как Л. Н. болен, к ним пошел Гусев. Один оказался «бессмертником», а другой через Гусева прислал Л. Н. очень странную записку, в которой, ссылаясь на обещание Буланже дать ему какое‑то место, высказывает как‑то нескладно желание быть полезным Л.H.; а в общем — ни цели, ни смысла.
   </p>
   <p id="c6ac5972-77fb-4832-b2b9-b093facdaf2f">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="965e4536-13fc-4c75-8d3d-9322f20c3785">
    — Удивительно! Как это они не понимают?! Им кажется, что на свете только и есть — он да я; а между тем таких, как он, сотни, а я один. И что я могу ему сделать?
   </p>
   <p id="9087e87e-3680-482f-bfaf-98f1187ea34f">
    О «бессмертнике» Л. Н. заговорил за чаем. Мария Николаевна спросила, что это за секта. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="5b85e292-213b-415b-9c49-21bb4a33e94b">
    — Бессмертники верят, что если они будут веровать, то никогда не умрут. И если кто из них умирает, говорят: значит, он ошибся… Я очень это понимаю. У них бессмертие отождествляется с телом. На низком уровне религиозного развития это понятно. Церковное учение тоже представляет себе воскресение во плоти.
   </p>
   <p id="9d23a8a9-89e2-40a5-9773-809725739ddb">
    Мария Николаевна стала говорить, что верит, что что- нибудь будет после смерти. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="551f79ab-cbc7-474b-8e0d-64956bccc64a">
    — Прежде всего про состояние после смерти нельзя сказать, что оно
    <i>
     <b>
      будет.
     </b>
    </i>
    Бессмертие не будет и не было, оно
    <i>
     <b>
      есть.
     </b>
    </i>
    Оно — вне временных и пространственных форм. Людям, спрашивающим, что же будет после смерти, надо ответить: то же, что
    <i>
     <b>
      было
     </b>
    </i>
    до рождения. Мы не знаем, не можем и не должны знать, что такое существование вне тела — слияние с Богом, и когда мне начинают рассказывать про это, хотя бы ко мне явился кто‑нибудь с того света, я бы не поверил и сказал бы, что это не нужно. То же, что нужно, мы всегда чувствуем и несомненно знаем. Надо жить так, чтобы моя жизнь содействовала благу людей.
   </p>
   <p id="622baf4c-9995-45e7-ad45-3d77231c8fce">
    Мария Николаевна сказала, что хотя и не верит и не допускает существования рая и ада с реальными страданиями, тем не менее для души постоянное страдание от сознания совершенного в жизни зла и неисполненного добра и невозможность ничем этого поправить — и есть ад.
   </p>
   <p id="23eab16e-118d-42ad-b091-2e908cb97bdf">
    — Я не могу допустить, — прибавила она, — что человек, который живет дурно и ничего хорошего не делал, так же сольется с Богом, как живший хорошо.
   </p>
   <p id="85afd87f-67a5-488e-9ce1-651d2a18d827">
    Л. Н. хотел что‑то сказать, Мария Николаевна перебила его. Л. Н. тихо, кротко сказал:
   </p>
   <p id="c42442b2-6f49-4fa9-8567-9ef264a81567">
    — Я тебя, Машенька, выслушал, теперь ты меня выслушай. По отношению к совершенству Бога та разница, которая существует в жизни между самым праведным человеком и самым дурным, так ничтожна, что просто равняется нулю. И как я могу допустить, что Бог, Бог, которого я познаю в любви, может быть мстительным и наказывать?!
   </p>
   <p id="a485beab-4a73-49c3-9fba-8a5540ffaf5e">
    — А если человек всю жизнь жил дурно и умер не раскаявшись?
   </p>
   <p id="6c3d8ef5-eaaa-4a1d-8b49-05547125934c">
    — Ах, Машенька, да какой же человек хочет быть дурным? Человека, которого мы считаем дурным, мы должны любить и жалеть за его страдания. Никто сам не захочет жить дурной жизнью и страдать. Его не наказывать надо, а жалеть, что он не знает истины.
   </p>
   <p id="600cbd4b-e038-4f84-a424-953338a5ee19">
    Мария Николаевна все‑таки не могла отрешиться от своей точки зрения. Л. Н. сказал ей:
   </p>
   <p id="0b25e3a7-ba00-4bda-a197-2c9c7487b311">
    — Очень хорошо, если ты будешь верить тому, что тебя удовлетворяет, и этого никак нельзя осуждать, лишь бы только не мешать людям верить, как им подсказывает их совесть, а не стараться заставить их верить иначе, как это делают все церковные исповедания: католическое, протестантское, православное, буддийское, магометанское…
   </p>
   <p id="4cd1ad76-b9df-4407-b503-4f1a3fcd17bc">
    Во второй половине июля был в Ясной Клечковский, музыкант, который там играл. Л. Н. лежал на кушетке, и после того, как Клечковский кончил играть, мы сели около Л. Н. Клечковский стал говорить о себе, как он тяготится своей жизнью, как ему хотелось бы жить на земле, бросить уроки музыки, институт. Мешают этому отношения его жены к отцу, который очень болезненно отнесся бы к резкой перемене их жизни. Он еще говорил, что хотел бы устроиться с кем‑нибудь в общине.
   </p>
   <p id="757de32a-7afc-4dd8-ab23-599082fb3b1c">
    Л. Н. ответил ему:
   </p>
   <p id="a62ba0f9-1b9f-4f02-8847-c0efc7cb13f6">
    — Зачем община? Не надо отделяться от всех людей. Если в ком есть что хорошее, пусть этот свет распространяется вокруг него там, где он живет. Сколько людей устраивались общинами, и из этого ничего не выходило. Сначала вся энергия уходила на внешнее устройство жизни, а когда устраивались, начинались ссоры, сплетни, и все распадалось… Вот вы на институт жалуетесь, а в институте есть швейцар, вы можете к нему хорошо, по — человечески относиться, и вы сделаете доброе дело. А ученицы? Разве мало хорошего можно сделать из этих отношений? А уйти всегда можно, только из этого ничего хорошего не выйдет. Я говорю так не потому, что хочу оправдать свою жизнь. Я живу, знаю, что дурно, но я всегда хотел и стараюсь жить лучше, только не сумел… Я уйду к Богу с сознанием, что делал, что было в силах, чтобы улучшить свою жизнь.
   </p>
   <p id="2797feea-c028-41e3-8abc-a52d25c081ad">
    — Никогда не надо вперед загадывать, как устроить жизнь. Иногда кажется, если бы остался один, что бы я стал делать? Вот, например, сказать Илье Васильевичу: сегодня хорошо, если бы вы прибрали и подмели комнаты, а завтра я. Вместе стали бы обедать. А дальше все одно за одним, как сложится. Только одно помнить, что идеал внешней жизни вполне осуществить нельзя, так же как и духовный. Все дело в постоянном приближении. Если бы я теперь все бросил и ушел, Софья Андреевна возненавидела бы меня, и зло от этого было бы, может быть, еще хуже. У вас вот отец… и так у каждого.
   </p>
   <p id="a6dfe7cc-45a1-4b25-9262-5ab9cdb38f3e">
    Раньше еще Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="85b69d12-5459-4ebd-a184-8e5a4c5d352a">
    — Нынче я Софье Андреевне сказал, она, кажется, обиделась на меня: первое в жизни то,
    <i>
     <b>
      что для души,
     </b>
    </i>
    и если хозяйство мешает этому, то надо бросить хозяйство к черту.
   </p>
   <p id="ca99b96a-8b30-4e8d-929f-123a13a75295">
    Вчера вечером сидели на балконе. Булыгин был. Л. Н. рассказывал, что получил из Томска хорошее
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от какого‑то простого человека, который прочел некоторые его книжки и спрашивает в конце: где такие люди, живущие христианской жизнью, что он все бросит и отправится жить с ними. Л. Н. сказал, что ответил ему приблизительно то же, что я сейчас записал из разговора с Клечковским об общине. Л. Н. прибавил:
   </p>
   <p id="a0858c8a-f6e7-4078-be93-2838fc9c3ede">
    — Я даже думаю, что если быть женщиной в распутном доме или тюремщиком, и то не следует начинать с того, чтобы бросить дело. Разумеется, человек, сознающий зло такой жизни, не останется в ней, но только главное не в этой внешней перемене.
   </p>
   <p id="54679a10-9077-4bac-891e-9f63749001d4">
    Л. Н. сказал, что получил три письма: одно от г — на Грекова, который посылает свою книгу «Благовестие мира» в трех экземплярах и говорит, что эта книга так замечательна, что если ее распространить, то она перевернет жизнь человечества; другое
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от интеллигента, просящего восемьсот рублей, и третье — от этого простого безграмотного человека, хорошее, серьезное. Л. Н. говорил, что он кроме
    <ltr>
     писем
    </ltr>
    с просьбами о деньгах постоянно получает такие, где авторы, посылая свои литературные произведения, просят, чтобы Л. Н. с помощью своего авторитета способствовал распространению их творений.
   </p>
   <p id="b0d19383-615d-422a-8f72-15924c5f8498">
    — Странная мысль, — сказал Л.H., — что я могу стараться о распространении того, чему я не сочувствую и чего не разделяю.
   </p>
   <p id="7221d790-f8f3-4bf3-82b2-0e4b6caa17ed">
    Л. Н. получил на днях
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    от сидящего в тюрьме за отказ от воинской повинности. Это
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Гусев читал вслух.
   </p>
   <p id="84ab907f-b05f-4047-953a-081d58486cb6">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="d5c37b09-43fe-4f5f-ac28-3234205432ce">
    — Вот это счастье — пострадать за свои убеждения от того правительства, с которым борешься!
   </p>
   <p id="0c56da58-41fb-4cb6-b2eb-c50bec38473f">
    После разговора на балконе о трех
    <ltr>
     письмах
    </ltr>
    Л. Н. пошел наверх и лег на кушетке. Он лежал тихо. Потом вздохнул и сказал:
   </p>
   <p id="abe6d74c-35c4-4649-9ac2-9771da1905f2">
    — Подумать только, что делается теперь по всей России! Боже мой, Боже мой, эти казни, эти тюрьмы, эти остроги, эти изгнания! И воображают, что они что‑то изменят!
   </p>
   <p id="ebb73242-f5c9-4686-9a17-19b64808c44d">
    В разговоре с Клечковским Л. Н. сказал о школах:
   </p>
   <p id="34a2ec9b-f224-45db-a829-f43a3ce23fb6">
    — Теперешние школы хуже тюрем и виселиц. Лучше никакого образования, чем это. У нас в школах преподают ужасающую ложь за истину… И как трудно потом от этой лжи освободиться! Как еще Кант сказал: человек, которому с детства внушены ложные убеждения, делается потом на всю жизнь софистом своих заблуждений.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
