<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-30_1910-07-30"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-30" to="1910-07-30"/>
    <date type="editor">
     30 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="ee974f83-bb2f-4409-ad9d-0c58e54f4dd5">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-07-30">
         30 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Нынче утром был у Владимира Григорьевича. Он показал мне
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    Л.H., в котором он говорит, что плохо себя чувствует, не может работать, — иногда думает, что больше не нужно, а иногда надеется, что это временное. Пишет, что мы все преувеличили и что на душе у него хорошо. Говорит, что если нельзя видеться, будет переписываться с Владимиром Григорьевичем.
   </p>
   <p id="83a212b3-00d5-491f-97e7-6dcf613a4372">
    Владимир Григорьевич дал мне прочесть составленную им сопроводительную бумагу, которую он нынче посылает Л. Н. Я сделал кое — какие замечания. Цель бумаги — выяснить Татьяне Львовне и другим детям причину и цель составления юридического завещания.
   </p>
   <p id="4128b6b6-5013-40bc-86ca-ff3ed868fbe6">
    Я приехал в Ясную довольно поздно. Там П. И. Бирюков с семьей. Когда я приехал, Софья Андреевна сидела с его детьми за круглым столом в зале. Л. Н. нигде не было. Я долго искал его, пока Варвара Михайловна не сказала мне, что он у Душана Петровича в комнате разговаривает с Картушиным. Я пошел туда и застал, к сожалению, только конец разговора.
   </p>
   <p id="434dc784-8fc2-4944-b269-48eb08616643">
    Я спросил, не мешаю ли я.
   </p>
   <p id="c0c02987-2b78-488c-bffc-168fb4e923cc">
    — Нет, нет, пожалуйста, — сказал Л. Н.
   </p>
   <p id="d298eb33-78b3-4fbb-bb95-e9dcb85049f7">
    Картушин говорил о борьбе с половой похотью.
   </p>
   <p id="8cd27825-b2c0-433e-96da-9133443bd64b">
    Л. Н. сказал ему:
   </p>
   <p id="ec001c3a-42a4-4cbe-bb08-ff1ced2c877f">
    — Продолжайте, при Александре Борисовиче можно. Картушин говорил о трудности этой борьбы и о том, что перемена обстановки очень помогает этому. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="395b9d73-ee27-4aed-b5c4-76131b7af202">
    — Я, разумеется, теперь по годам вне этого, но когда был молод — боролся и знаю, что в этой борьбе необходимо религиозное чувство, поднимающее выше похоти.
   </p>
   <p id="8bbbf52b-0e61-4c17-aee3-21b5505f08b2">
    — Да и это помогает, — заметил Картушин.
   </p>
   <p id="fe8e5048-59d1-4b1c-a1c4-30a3561a243a">
    — Не
    <i>
     <b>
      и это,
     </b>
    </i>
    а это — единственное средство. Я нынче пресмешное
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    получил: он пишет, что я где‑то сказал, что единственное средство борьбы с пьянством — религиозное чувство, а как же все попы пьяницы? Он наивно думает, что попы и религия — одно и то же… С половой похотью нельзя бороться. Возможна не борьба, а можно выйти из этой области и стать в высшую, духовную, которая ставит нас совершенно вне телесных потребностей — выше их, и тогда не может быть вопроса о половой похоти. В личной борьбе со слабостью существуют заповеди: «не убий», «не укради», «не прелюбодействуй», — это прямые указания на то, что нужно делать. А в жизни часто бывает гораздо сложней — и делай, и не делай…
   </p>
   <p id="824fe80f-b597-4494-b019-e47ebd3e18dc">
    — Если жить, как Леонид (Семенов), тогда нет этих сложных отношений, а в жизни среди людей от этого не уйдешь. В пустыню могут уйти два — три человека, а вся жизнь тут, в этих условиях, и я думаю, что это настоящая жизнь.
   </p>
   <p id="e81997a2-3409-4685-9666-adbfb1def167">
    — Вот у вас собственность, — сказал еще Л. Н. Картушину, — и вы уже несвободны.
   </p>
   <p id="f70dd4eb-93b0-4bc2-b7d3-8bb843ba60f0">
    — Если и отдать ее, не знаешь — как и кому, — возразил тот.
   </p>
   <p id="7a2c5b4d-b8b6-40ed-9b5f-05a6f5fba822">
    — Вот то‑то и есть. А семейные отношения! У вас мать. Она вас родила, кормила, воспитала, любит, предъявляет известные требования, которые идут вразрез с вашими основными требованиями перед Богом. Как поступить? Нарушить любовь к матери или то, главное? Выход настоящий всегда есть, только мы по слабости его не видим.
   </p>
   <p id="7cbfb15e-4738-4fd7-bf13-ae2306409684">
    Л. Н. помолчал, а потом сказал Картушину:
   </p>
   <p id="da21b1c9-3298-4a87-b7e5-db4397f0dde8">
    — А то пойдемте наверх.
   </p>
   <p id="696a6e29-bcb1-4aa7-bf95-3786f79d3f38">
    Картушин отказался. Л. Н. поблагодарил его за то, что он пришел к нему. Картушин сказал, что счастлив был поговорить. Л. Н, прощаясь, поцеловался с ним.
   </p>
   <p id="60b1016d-0e8f-4f0e-86da-315a51dd8f44">
    Когда мы со Л. Н. шли наверх, я отдал ему
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    А. П. Сергеенки. Он очень удивился, что от него письмо. (Сергеенко пишет о том, что Владимиру Григорьевичу и Анне Константиновне тяжело не видаться со Л. Н., и о том, что это решение не видаться в угоду недобрым чувствам Софьи Андреевны едва ли может быть вызвано требованиями высшей правды.)
   </p>
   <p id="9bf9ba1b-5502-469a-8fae-4b2c7658e2d1">
    — А от Владимира Григорьевича нет письма? — спросил Л. Н.
   </p>
   <p id="4ab3b78e-8a84-45b6-b835-471769d75021">
    В это время сзади нас нагнал Андрей Львович.
   </p>
   <p id="bbe0f694-24f0-4476-a3b2-80c84bb0d082">
    Я сказал нарочно громко.
   </p>
   <p id="bb3b2227-2e28-4671-8337-3705399f7a8c">
    — Нет, ничего нет.
   </p>
   <p id="92cf0718-88f5-4ba8-99d1-a05e4cbc4cbd">
    — А я ждал от него
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    нынче, — тоже громко сказал Л. Н.
   </p>
   <p id="ac5bcf47-3c5e-4116-9114-56a5cc82677e">
    Наверху мне сказали, что ждут, что я поиграю. Я сказал, что хотя совсем не работаю, готов сыграть. Я спросил Л.H., хочет ли он сыграть в шахматы. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="1567e094-a419-415f-94b6-5ef328dafc02">
    — Давайте, если вы мною еще не брезгаете.
   </p>
   <p id="5caa48bc-5c28-4554-99ff-e68411a0cbff">
    За шахматами Л. Н. рассказал мне о полученном им
    <ltr>
     письме
    </ltr>
    священника, которое его очень тронуло.
   </p>
   <p id="e2decd5b-b998-4088-bf1f-326687d43483">
    — Это обычная история: кончил курс, сейчас же женили, дали приход, а потом вдруг чувствует, что не может больше продолжать этот обман.
   </p>
   <p id="047edf6f-f50e-4e21-9386-64fcd9203b83">
    Л. Н. отвечал ему. Я позже прочел оба письма.
   </p>
   <p id="59538c7f-10ac-4361-a7bd-b05bddbf0791">
    Среди партии Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="a29dde7b-429f-4804-bc9e-31d1e8be571f">
    — Я хочу с С. А. Стахович один роббер в винт сыграть.
   </p>
   <p id="d8658018-a1c2-4716-ad2b-7bb1489fcb21">
    <ltr>
     Письмо
    </ltr>
    Сергеенки Л. Н. отдал Александре Львовне, не сказав по поводу него ни слова.
   </p>
   <p id="3c229845-f910-4491-93df-0d2ef05d774c">
    Л.H., С. А.Стахович, Александра Львовна и Варвара Михайловна сели играть в винт. Софья Андреевна сначала подсела ко Л.H., но сейчас же с резким движением встала и пошла из комнаты.
   </p>
   <p id="fc17cb9c-3a55-4e67-bf17-095ad9afbc51">
    Л. Н. спросил ее:
   </p>
   <p id="4a8b1f22-9909-4571-a0c5-6e2bed8493bb">
    — Соня, ты куда?
   </p>
   <p id="22d61b3f-a3a6-4aa2-a1c6-a964cd6447a0">
    Она ничего не ответила и ушла.
   </p>
   <p id="44f029d7-7603-4ff4-b21a-a2af7027544d">
    Они кончили играть. Екатерина Васильевна сказала, что Софья Андреевна просила позвать ее, когда я буду играть на фортепьяно. Раньше она мне говорила, что рада послушать музыку. Екатерина Васильевна пошла за ней, но через некоторое время вернулась без нее.
   </p>
   <p id="c893d9d6-c69f-49be-93a0-d99d7f639b92">
    Л. Н. спросил меня:
   </p>
   <p id="3313229b-45c4-4c64-ac05-a7c3e9a32c98">
    — Ну, милый Александр Борисович, что вы нам сыграете?
   </p>
   <p id="f3fccf5f-09e7-4981-91cd-e94017e21a9c">
    Я стал играть (этюд Шопена с — moll ор. 25). Л. Н. в самом начале встал и вышел — очевидно, звать Софью Андреевну. К концу этюда он вернулся без нее. Я сыграл еще несколько пьес. Кончив играть, я подошел ко Л. Н. (он сидел в кресле у фортепиано) и спросил его, ездил ли он нынче в Овсянниково. (Там, кроме постоянно жившей Марии Александровны Шмидт, всегда проводил лето И. И. Горбунов — Посадов с семьей.) Он сказал, что да, но не доехал, так как по дороге встретил Ив. Ив. Горбунова, который ехал в Ясную, но узнав, что там так много народу, отложил до завтра.
   </p>
   <p id="0e22e541-9921-4985-9de1-f0e406c06e9b">
    Подошел Бирюков, позже Мария Александровна. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="e0e43615-712a-40d9-b67f-39403c0f9d67">
    — Удивительный этот Картушин! Он полон своим мистицизмом: воскрешение Бога в себе, умерщвление плоти, рождение в Боге и т. п.
   </p>
   <p id="291c6493-75c7-44c3-bd0b-ece516f5328d">
    Бирюков сказал:
   </p>
   <p id="fa34b24b-dec0-498b-a98c-843b602d561c">
    — Они всегда говорят: брат Леонид, сестра Мария, — какое‑то обоготворение личности.
   </p>
   <p id="58d197f5-b44d-4c88-be4b-14d746f7d7f5">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="f74e2f11-749d-456b-8c4d-4e73ad2defee">
    — Как говорят — смирение паче гордости. Эти два понятия очень легко оборачиваются, и часто трудно сказать, где кончается смирение и где начинается гордость.
   </p>
   <p id="fd202070-489d-4d41-9820-2e426617ec9c">
    — Мы вот с Александром Борисовичем говорили о вере. Часто суеверие оказывает в жизни действие гораздо более сильное, чем вера — сознание своей божественной сущности.
   </p>
   <p id="9f52caca-2453-4d76-89a1-d796890b6b8c">
    — Какой же вывод из этого? — спросил Бирюков.
   </p>
   <p id="711ebd3c-6f76-4e0f-812c-7b430c725fcf">
    — Да это просто мое наблюдение. А вывод тот, что не надо говорить о результатах. Они говорят: по плодам их узнаете их, — а плоды могут быть самые различные: и яблоко, и совсем другое.
   </p>
   <p id="f25b88c6-e559-4769-9b93-bf768bcded9e">
    — Костры еретиков — тоже плоды веры.
   </p>
   <p id="27c695f4-7eae-450b-a69a-6bf0c1677c7a">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="9ccb184d-329d-4408-b2cb-1f37cb187f08">
    — Главное, зачем проповедывать? Французы говорят: «Vivre et laisser vivre» (Жить (самому) и давать жить (другим), а я бы сказал: «Croire et laisser croire» (Верить и давать верить).
   </p>
   <p id="c79eb0e2-817a-43a6-9710-e28cc6f18472">
    — Но, разумеется, я нисколько их — добролюбовцев — не осуждаю; наоборот, я умиляюсь перед высотой их жизни.
   </p>
   <p id="f66d38ad-5c0f-4ec7-96fc-5c44bcb0dbc7">
    Мы встали. Л. Н. сказал мне тихо;
   </p>
   <p id="0f4ed548-18d0-4411-bbdc-9504490b4b77">
    — А Софья Андреевна опять волнуется. Обиделась, что ее не позвали играть, не пошла, когда вы играли.
   </p>
   <p id="2682a8ae-2736-4cc2-a8a6-3cd7c1ca8f85">
    Перед отъездом С. А. Стахович Софья Андреевна вышла — вздыхает, лицо пятнами.
   </p>
   <p id="0f4760ea-97c5-4684-b64d-b1d97e3af341">
    Софья Андреевна провожала С. А. Стахович на дворе и все повторяла ей, что она верный друг.
   </p>
   <p id="6cf89303-1274-487d-95f9-e3f14a56bde0">
    Софья Андреевна сказала ей еще, что ее все преследуют, но С. А. Стахович возразила ей на это:
   </p>
   <p id="43881ad8-0dd8-47b0-83f0-51c83d3d57ac">
    — Нет, Софья Андреевна, я сама видела — вас никто не преследует.
   </p>
   <p id="faf7efcc-9244-480d-8e3e-0c0250734e35">
    Когда я прощался со Л.H., я сказал ему, что начал учить Es‑dur’Hyio сонату «Quasi una fantasia» Бетховена и, когда выучу, хочу сыграть их обе.
   </p>
   <p id="7aa06fff-fdda-4888-8d32-cdb25976b5b0">
    Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="0b9fa585-1f03-49e6-bbd7-7f5e0d7d67f5">
    — Это самое, о чем я мечтал. Сыграйте сначала ми бемоль мажор, а потом ту.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
