<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-07-06_1905-07-06"/>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1905-07-06" to="1905-07-06"/>
    <date type="editor">
     6 июля 1905
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b6d3d30c-7186-45e1-a518-a3497e246bf1">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1905-07-06">
         6 июля
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Ходили на песочные ямы (место вблизи Ясной Поляны, где добывается желтый песок). Во время прогулки Горбунов спросил про религиозно — философскую книгу Александра Добролюбова («Из книги невидимой» этого замечательного деятеля в области свободных религиозных исканий. Его последователи образовали секту «Добролюбовцев» — на основах христианского анархизма. Добролюбов начал свою литературную деятельность с писания стихов так называемого «декадентского» направления). Л. Н. сказал о книге:
   </p>
   <p id="94903bf0-bb54-4397-b26a-22c1c36085c8">
    — Она неясна, фальшива, искусственна. По этому поводу заговорили о писательстве. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="767b3395-af03-4172-a00d-f8fcb66f6aa8">
    — Удивительно — во всяком, даже маленьком, деле нужно обдумать все много раз со всех сторон, прежде чем сделать. Все равно, если будешь рубаху шить или даже просто делать шахматный ход. И если не обдумаешь, сразу все испортишь — рубахи не сошьешь, партию проиграешь. Только писать можно все, что угодно, и не только не замечают этого, но можно и писателем прослыть…
   </p>
   <p id="a388bbdf-5175-4803-abd9-329e8ca13ca9">
    Л. Н. сказал еще:
   </p>
   <p id="6634f574-4bb7-45dd-b74c-d005f640c1de">
    — Вся работа писателя должна сводиться к совершенствованию себя. Я всегда старался и стараюсь уяснить себе занимающий меня вопрос до такой степени, чтобы почувствовать, что довел его до высшей доступной мне степени ясности. В этом должна заключаться работа писателя. Самая опасная вещь — это учительство. Я думаю, что мне не случалось учительствовать. Нет, случалось… Но это всегда было дурно.
   </p>
   <p id="e084492c-97b6-423a-95a1-0f99eeaa690e">
    И. И. Горбунов рассказал, что «Посреднику» цензура разрешила хорошую книжку, в которой совершенно беспристрастно описывается путешествие в Саров. Л. Н. сказал:
   </p>
   <p id="9bf574be-3c92-4a9d-95d9-12fe6acdc2ca">
    — Я не сочувствую, когда такие явления описывают в тоне насмешки или грубого издевательства. Здесь много искренней, наивной веры, с которой нужно обращаться осторожно. У какой‑нибудь наивно верующей старухи, несмотря на все нелепое суеверие, чувствуешь, что основание ее веры есть истинное стремление к высшему, к истине. Ее миросозерцание гораздо выше миросозерцания профессора, который давно уже решил все вопросы.
   </p>
   <p id="a3f13274-b0c3-4207-9fad-13579d39a65a">
    В. Г. Кристи (молодой бессарабский помещик, сочувственно относившийся к взглядам Л.H.), гулявший с нами, спросил Л.H.:
   </p>
   <p id="416db281-ea38-4f29-b4f1-2451c6de8d3d">
    — Что, если такая старуха заговорит о вере, нужно ли разрушать ее иллюзии и говорить с нею откровенно, что думаешь?
   </p>
   <p id="34bd00ea-5d8e-414f-92fa-4666da19de0e">
    Л. Н. ответил ему:
   </p>
   <p id="dfe471e3-651a-4e1c-b477-769e8af4b48e">
    — Для меня нет этого вопроса. Если я буду говорить о религиозных вопросах, я всегда буду высказывать свои мысли, если я верю в то, что говорю; а если мои слова будут не поняты — это не мое дело, но я не могу говорить не то, что думаю.
   </p>
   <p id="2ae9eeb4-fb7a-49b5-a6fc-8a813c798557">
    Раньше о Серафиме Саровском Л. Н. сказал, что это был, кажется, очень хороший человек, вроде Тихона Задонского, и Л. Н. назвал еще кого‑то, не помню.
   </p>
   <p id="b8ce114a-fce9-4ea7-a02b-547f04303c6c">
    Ф. И. Маслову Л. Н. сказал о книге «Речи Генри Джорджа»:
   </p>
   <p id="d33719ed-799e-41b1-8589-d01ff4c5abdb">
    — Это прекрасная книга; она так хороша, что ее мог бы и не ученый написать.
   </p>
   <p id="e8f41588-aed4-422e-a135-f9c60b867179">
    О том, что в России за последнее время делаются министрами люди, до тех пор совершенно непричастные к тому делу, которым они должны управлять, Л. Н. сказал как‑то Н. В. Давыдову:
   </p>
   <p id="d0a0c2ad-ca9a-4a6b-8c17-3bdc635f8eda">
    — Попробуйте сшить сапоги, если вы не сапожник, или печь сложить, если вы не печник. Ведь нельзя. А быть министром — сколько угодно. Очевидно, что тут так много дела и так запутано и неясно — что, собственно, нужно делать, что ничего сделать нельзя; а поэтому всякий может завтра стать министром чего угодно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
