<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title type="main">
     Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет)
    </title>
    <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-09-02_1910-09-02"/>
    <title type="bibl">
     Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002.
    </title>
    <title type="biodata">
     Записки А. Б. Гольденвейзера
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="3589">
        Александр Борисович Гольденвейзер
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-02" to="1910-09-02"/>
    <date type="editor">
     2 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="64aecd38-b890-497f-bb3f-9add12ed704e">
    <opener>
     <dateline>
      <i>
       <b>
        <date when="1910-09-02">
         2 сентября
        </date>
        .
       </b>
      </i>
     </dateline>
    </opener>
    Вечером приехала в Телятенки Александра Львовна и рассказала, что Софья Андреевна в ужасном состоянии. Вчера в Ясной были Мария Александровна и Η.П. Иванова. Александра Львовна с ними целый день старались по возможности уходить от Софьи Андреевны, которая все продолжала повторять свои ужасные слова о Л. Н. и Черткове. Наконец Александра Львовна не выдержала и сказала:
   </p>
   <p id="6cb46ee1-9c55-4f34-adb5-8af8f8a398ce">
    — Неужели ты не видишь, что мы от тебя целый день бегаем и не хотим этого слушать?
   </p>
   <p id="409facdf-95b1-4067-9b72-bb1abe518c8f">
    Софья Андреевна возразила:
   </p>
   <p id="5f7a71bd-751c-4782-af14-9d9ff6ff449d">
    — Я Марии Александровне в первый раз рассказываю.
   </p>
   <p id="74ae6051-6d52-4a0e-a8b1-f4ca1cdcb7cf">
    В конце концов разговор принял резкую форму.
   </p>
   <p id="bd40d0ea-4efa-4fe6-aeb3-3992d581fcfd">
    Софья Андреевна крикнула:
   </p>
   <p id="a1824b2e-ac26-4409-90be-dfab4226a5e8">
    — Я тебя вышвырну из дому, как вышвырнула Черткова!
   </p>
   <p id="b162a895-0229-41b8-8b49-6896f2e68cf2">
    Нынче Софья Андреевна была — как будто ничего не случилось. Она сказала Александре Львовне:
   </p>
   <p id="814f0663-e6ae-45cb-a0d0-fa6c7eca362a">
    — Ты опять будешь на меня кричать?
   </p>
   <p id="23a9d54d-ec06-4bd1-a834-24176fd5a70e">
    — Если ты начнешь опять говорить разные мерзости про папа, то да, — ответила ей Александра Львовна.
   </p>
   <p id="f4aec6f2-c0de-4e7f-a3a6-3cc087cb1fe0">
    В Ясную приезжала знакомая дама, сестра А. В. Цингера, и Софья Андреевна начала опять ей все рассказывать.
   </p>
   <p id="f3b8a9a1-87d6-434e-ae29-96ee346f0a6b">
    Софья Андреевна заперлась в комнате Л.H., сняла все фотографии, на которых есть Владимир Григорьевич и говорит, что сожжет их.
   </p>
   <p id="c93ae368-496d-4659-927a-b9633b047cbc">
    Софья Андреевна приглашала духовенство и отслужила в своей комнате молебен с водосвятием; священник кропил также все комнаты святой водой. Она священнику тоже рассказала все, что она говорит о Л. Н. Софья Андреевна хочет теперь добиться того, чтобы Л. Н. и Владимир Григорьевич перестали и переписываться.
   </p>
   <p id="d03d0ece-152b-41d9-b2ef-d646e9fbc368">
    Софья Андреевна сказала Александре Львовне:
   </p>
   <p id="02349f56-6d1f-4172-9ad9-27d0934bf86d">
    — Не позволить ли им видаться раз в неделю, чтобы прекратить эту переписку, а то у Черткова слишком много документов в руках.
   </p>
   <p id="53f96cc8-0532-4b5e-b26a-f810dd2c4eca">
    Софья Андреевна говорит, что Л. Н. скоро приедет в Ясную. Он не назначал срока, но правда говорил, что скоро вернется. Это было бы очень нежелательно.
   </p>
   <p id="01c3f361-2d60-4e26-8da2-df630d4c43d3">
    Мое
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    к Л. Н. от
    <date>
     2 сентября
    </date>
    .
   </p>
   <p id="dfcc4b02-323c-46d2-b965-6eb65eb2560c">
    «Дорогой Лев Николаевич, только что послал Вам второе
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    (первое
    <ltr>
     письмо
    </ltr>
    не сохранилось), как получил Ваше. Мне хочется поблагодарить Вас за память и ту радость, которую доставили мне Ваши строки.
   </p>
   <p id="80a662ff-11b4-48fb-9e1e-082813a9e5ef">
    Вы зовете меня в Кочеты. Мне бы очень хотелось на один— два дня приехать туда, но это едва ли осуществимо. Во — первых, я не знаю, насколько мой приезд возможен, так как в Кочетах и без меня слишком много народу; во — вторых, мы с Аней сейчас в Телятенках совершенно одни, и оставлять ее без себя я бы не хотел; кроме того, у меня много срочной работы. Если бы знать, что Вы еще долго пробудете в Кочетах, то я, может быть, мог бы приехать из Москвы, куда мы уезжаем
    <date>
     8 сентября
    </date>
    . Грустно не видать Вас долго, и не знаю, как этому помочь.
   </p>
   <p id="eb1b1ce1-6fbd-4e13-b9cd-01d72b7dafc4">
    Софьи Андреевны я здесь не видал, так как в Ясной не был. Александра Львовна один раз была у нас и нынче, кажется, приедет опять…
   </p>
   <p id="0c777840-43a8-412c-abb5-95756ecdd788">
    Владимир Григорьевич здоров (Вы беспокоитесь о его здоровье) и уехал вчера в Москву повидаться с матерью, которая нынче уезжает оттуда, кажется, за границу. Он вернется завтра утром. Софье Андреевне он пишет, но
    <ltr>
     письма
    </ltr>
    еще не кончил, так что пошлет его, вероятно, в Кочеты. Он думает, что так даже будет лучше, так как надеется на благотворное влияние Татьяны Львовны на Софью Андреевну.
   </p>
   <p id="dd009b5f-511a-455a-af37-851d0dee520d">
    Если Вам интересно знать про нашу жизнь, то могу сообщить Вам, что живем мы хорошо. Я много работаю: корректуры, играю на фортепиано, читаю. Аня помогает мне много в корректурах. Она с большим интересом прочла книгу Фоа о Конго, которую Вы ей дали.
   </p>
   <p id="365e8801-8785-40d5-ba34-2fb8478ec759">
    Вы пишете, что Вам очень хорошо. Вы изнутри, разумеется, можете испытывать от всего происходящего «радость совершенную», но нам, любящим Вас, не может быть не жаль за Ваши даже
    <i>
     <b>
      физические силы,
     </b>
    </i>
    которые уходят на переживание всего того, что вокруг Вас происходит. Отрешиться от любви к себе — телесному — трудно, но еще возможно, но отрешиться от любви к другому живому человеку, не только к духовному его я, а к его лицу, всему облику, едва ли возможно. Я по крайней мере не могу этого себе представить. Если я страдаю от болезни, я должен, а иногда и умею, по крайней мере стараюсь, сказать себе, что это благо, но видя страдания другого, я не могу не жалеть его. Это и понятно: я
    <i>
     <b>
      изнутри
     </b>
    </i>
    знаю только себя.
   </p>
   <p id="0a4662f9-3106-450f-a44a-169fb6e73fb8">
    Простите мою болтовню, еще раз очень, очень благодарю Вас за память и внимание, которых не стою.
   </p>
   <p id="7787d5df-6ff5-4d9a-a4ec-97046a7d5296">
    Любящий Вас А. Гольденвейзер».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
