<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 июля 1898 г.]
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [16 июля 1898 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 706—707.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1898-07-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="706" xml:id="page706"/>
   <head>
    № 375
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1898-07-16">
       [1898 г. Июля 16. Киев]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Очень меня обрадовало
     <ref target="#footnote1">
      твое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       твое письмо
      </hi>
      — от 13 июля (не опубликовано).
     </note>
     , милый Лёвочка, и тем, что вы с Таней здоровы, и тем, что это показало твое доброе ко мне чувство, которое всегда новая мне радость и новое желание самой его заслуживать. — До сих пор всё шло для меня прекрасно: и у Маши было подушевно, и
     <ref target="#footnote2">
      у Масловых
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       у Масловых
      </hi>
      . Выехав 12 июля из Ясной Поляны и побывав у дочери М.&nbsp;Л.&nbsp;Оболенской, Толстая заехала в имение Масловых «Селище» Карачевского уезда, где жил С.&nbsp;И.&nbsp;Танеев.
     </note>
     очень хорошо: они меня принимали и соблюдали, как только возможно лучше. Места там удивительно красивые: мы с Анной Ивановной всюду ездили и ходили, и в речке купались, и белые грибы (их еще мало) в сосновом бору рвали, и фотографией занимались. Она же меня в карете на станцию свезла. Живут они относительно окружающих и народа — удивительно достойно и хорошо; поучительно было видеть.
    </p>
    <p>
     Таня сестра меня вчера встретила ночью на станции, и мы с ней ночевали, и едем на дачу, в
     <ref target="#footnote3">
      Китаев
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Китаев
      </hi>
      — Китаевская пустынь, дачное место под Киевом.
      <lb/>
      Следующее письмо от 17 июля не печатаем.
     </note>
     , а теперь утро, рано,
     <pb n="707" xml:id="page707"/>
     и у Тани в городе дела. Детей и Сашу я еще не видала. Здоровье мое всё не совсем, т.&amp;nbsp;е. желудок, и я почти ничего не ем, и всё принимаю висмут с содой. — Вчера у нас сломался вагон, и его отцепили во время; вот как все под богом ходим! Описывать, — т.&amp;nbsp;е. писать о впечатлениях дороги, пассажиров и проч., или очень много можно или ничего. А мы с Таней спешим ехать, и потому я всех вас целую и прощаюсь. Дай бог вас всех увидать здоровыми и весёлыми.
    </p>
    <p>
     Пробуду я здесь дня четыре, не меньше.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     16 июля
    </p>
    <p>
     1898 г.
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письмо из Киева, где жила тогда сестра Таня. Дорогой заезжала к дочери Маше и к Масловым».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
