<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v01_328_333_Istorija_pechatanija_Detstva_v_Sovremenn">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Детство». История печатания в «Современнике» </title>
        <title type="bibl">История печатания «Детства» в «Современнике» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 1. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>М. А. Цявловский </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="75fc5358-64c9-447f-83a6-b69182411225">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">История печатания «Детства» в «Современнике» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 1 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">1 </biblScope>
            <biblScope unit="page">328-333 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="8af0889f-7ebe-4d53-a85b-ce4aec583fce">
          <pb n="328"></pb>
        </p>
        <p id="ba66b4d9-58e3-41ef-b8f7-f7e3e5987259">
          <h4 id="h66">ИСТОРИЯ ПЕЧАТАНИЯ «ДЕТСТВА» В «СОВРЕМЕННИКЕ». </h4>
        </p>
        <p id="525cab31-3a36-4b4c-9b38-3c9977bb4c06">В дневнике Толстого от 2 июля 1852 г. записано: «... написал черновое письмо Редактору», т. е. Н. А. Некрасову. На следующий день опять запись: «... написал письмо Редактору». Письмо это сохранилось. Вот что писал Толстой Некрасову, посылая ему «Детство»: </p>
        <p id="222d6f49-28bd-41b9-9454-2f38017c2886" rend="right right">3-го Июля 1852-го года. </p>
        <p id="8b47193b-686a-4575-ac35-c3567475ea24" rend="center">Милостивый Государь! </p>
        <p id="66d3844c-9d89-4796-9684-be811b0b0d00">Моя просьба будет стоить вам так мало труда, что я уверен вы не откажетесь исполнить ее. Просмотрите эту рукопись и, ежели она не годна к печатанию, возвратите ее мне. В противном же случае оцените ее, вышлите мне то, что она стоит по вашему мнению, и напечатайте в своем <hi>журнале. </hi>
          <pb n="329"></pb>
          <hi>Я </hi>вперед соглашаюсь на все сокращения, которые вы найдете нужным сделать в ней, но желаю, чтобы она была напечатана без прибавлений и перемен. </p>
        <p id="a4e065e8-6b63-4c3a-af29-6f16a7fa653e">В сущности рукопись эта составляет І-ю часть романа — Четыре эпохи развития; появление в свет следующих частей будет зависеть от успеха первой. Ежели по величине своей она не может быть напечатана в одном нумере, то прошу разделить ее на три части: от начала до главы 17-ой, от главы 17-ой до 26-ой и от 26-ой до конца. </p>
        <p id="91806e3b-5548-45fb-af9d-a2214e040ebc">Ежели бы можно было найти хорошего писца там, где я живу, то рукопись была бы переписана лучше, и я бы не боялся за лишнее предубеждение, которое вы теперь непременно получите против нее. </p>
        <p id="c9e68742-1ee1-4421-a53d-e2c6032a2256">Я убежден, что опытный и добросовестный редактор — в особенности в России — по своему положению постоянного посредника между сочинителями и читателями всегда может вперед определить успех, сочинения и мнения о нем публики. Поэтому я с нетерпением ожидаю вашего приговора. Он или поощрит меня к продолжению любимых занятий, или заставит сжечь все начатое. </p>
        <p id="062cf24a-c495-4d88-9156-040c7c99d9c7" rend="right right">С чувством совершенного уважения, имею честь быть, <br/>Милостивый Государь, ваш покорнейший слуга <br/>Л. Н. </p>
        <p id="c4343776-5b48-4777-8239-d7d53157e2a8">Адрес мой: через город Кизляр в станицу Старогладковскую, Поручику артиллерии Графу Николаю Николаевичу Толстому с передачею Л. Н. — Деньги для обратной пересылки — вложены в письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note272">272</a>
          <span class="note" id="note272">
            <span data-class="paragraph" id="e6632806-ebe4-41bf-8cbe-53671b7bdd55" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="16907a62-67eb-4a45-a2c1-d30ceaa8410f">Письмо это, написанное тщательным почерком, вероятно, рукою писаря, и рукопись «Детства» были посланы Некрасову не позднее числа 6 июля и вероятно 3-го (дата письма), так как уже 26 июля Т. А. Ергольская писала Толстому: «Наконец, мой милый, <span class="hi" data-attribute="italic">работа Пенелопы </span>окончена; твой роман написан и отправлен в Петербург. Под каким названием должен он появиться и на каком языке он написан? Горю нетерпением узнать это, еще бόльшим нетерпением горю прочесть его. Желаю тебе полного успеха». (Оригинал, хранящийся в архиве Толстого, по-французски.) Так как письмо с Кавказа шло в Тульскую губернию недели три, то письмо Ергольской от 26 июля служит ответом на письмо Толстого от 4 июля. Под этим числом в дневнике Толстого записано: «... написал письма... Татьяне Александровне». </p>
        <p id="d84f14a3-19f2-48b3-b3f4-83a76991dec8">Получив рукопись и письмо Толстого, Некрасов ответил ему в первых числах августа таким письмом: </p>
        <p id="08fa911c-6760-4413-ac10-feeef6b7fc40" rend="center">Милостивый Государь! </p>
        <p id="de3070c3-ee8e-4bd9-a3d4-1666bb2051e6">Я прочел Вашу рукопись (Детство). Она имеет в себе настолько интереса, что я ее напечатаю. Не зная продолжения, не могу сказать решительно, но мне кажется, что в авторе ее есть талант. Во всяком случае направление автора, простота и действительность содержания <hi>составляют </hi>
          <pb n="330"></pb>
          <hi>неотъемлемые </hi>достоинства этого произведения. Если в дальнейших частях (как и следует ожидать) будет поболее живости и движения, то это будет хороший роман. Прошу вас прислать мне продолжение. И роман ваш, и талант меня заинтересовали. Еще я посоветовал бы вам не прикрываться буквами, а начать печататься прямо с своей фамилией, если только вы не случайный гость в литературе. Жду вашего ответа. </p>
        <p id="97c113e9-94e5-4007-a022-1478da9695e2" rend="right right">Примите уверение в истинном моем уважении. <br/>Н. Некрасов.<a href="#" data-type="snoska" id="note273">273</a>
          <span class="note" id="note273">
            <span data-class="paragraph" id="44f4f13d-f13c-4806-a204-f166ac5d9671" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="65d8d1fd-cef7-49ef-bc55-26b1ad7de7ed">Это письмо Толстой получил 29 августа в Старогладковской, о чем в дневнике записал: «... получил письмо из Петербурга... от Редактора, которое обрадовало меня до глупости. О деньгах ни слова. Завтра писать письма: Некрасову...» </p>
        <p id="9b9c31b7-5f06-4319-8d98-e911de2461ff">Не дождавшись от Толстого ответа на свое первое письмо, Некрасов послал ему второе (от 5 сентября), в котором, извещая Толстого, что повесть его напечатана в IX книжке «Современника», которая «завтра выйдет», прибавлял, что, «прочитав внимательно в корректуре, а не в слепо написанной рукописи, нашел, что эта повесть гораздо лучше, чем показалось мне с первого раза... Из нее кое-что исключено (немного, впрочем)... Не прибавлено ничего». В приписке Некрасов снова просит сообщить фамилию автора, что нужно «и по правилам нашей цензуры».<a href="#" data-type="snoska" id="note274">274</a>
          <span class="note" id="note274">
            <span data-class="paragraph" id="5c277bda-e5a0-4da7-9cbf-a948231431b5" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3ff0ec68-9b56-4bfa-84a4-262e1fff5aac">Цензурное разрешение IX книжки «Современника» было подписано В. Н. Бекетовым 31 августа, а б сентября, судя по словам Некрасова в приведенном письме, книжка вышла в свет. Текст «Детства» занимает здесь 5—104 страницы, имеет заглавие «История моего детства» и подписан буквами: Л. Н. </p>
        <p id="4e36b2a5-365b-49f0-a798-b08bb56198a5">Некрасову на его первое письмо Толстой ответил 5 сентября, как отмечено в его дневнике под этим числом: «Написал письмо к Некрасову» письмом такого содержания: </p>
        <p id="9c3aa9fa-b1a8-4ba8-ac28-0d54808ec84d" rend="center">Милостивый Государь. </p>
        <p id="af79ce11-d512-4fee-9d86-a040c968ad33">Меня очень порадовало доброе мнение, выраженное Вами о моем романе; тем более, что оно было первое, которое я о нем слышал, и что мнение это было, именно, Ваше. Несмотря на это, повторяю просьбу, с которой обращался к Вам в первом письме моем: оценить рукопись, выслать мне деньги, которые она стоит по вашему мнению, или прямо сказать мне, что она ничего не стоит. — </p>
        <p id="1c972b37-ed4e-458c-937f-e4967c8d3eb6">Принятая мною форма автобиографии и принужденная связь последующих частей с предыдущею так стесняют меня, что я часто чувствую желание бросить их и оставить 1-ую без продолжения. — </p>
        <p id="426921b4-6238-4497-b6ae-7bb4f98befa5">Во всяком случае, ежели продолжение будет окончено, и как скоро оно будет окончено, я пришлю его Вам. — </p>
        <p id="67849f29-e16e-4522-a105-d2e3a5acfcde" rend="right right">В ожидании Вашего ответа, с истинным уважением, имею честь быть, <br/>Милостивый Государь, <br/>Ваш покорный слуга <br/>Л. Н. </p>
        <p id="c97221ea-c7a6-4942-8d0e-d38c1c901908" rend="center">
          <pb n="331"></pb>
        </p>
        <p id="ca502cd0-9013-4a30-ad8e-07eeae3258b6">
          <br/>
        </p>
        <p id="87e28d16-1993-43a1-b6bd-799640da8ee8" rend="right right">Адрес: В г. Кизляр. Графу Николаю Николаевичу Толстому, с передачею Л. Н. </p>
        <p id="916706f2-cb76-47e7-811e-d6a33afb6d9c" rend="right right">15 сентября <br/>1852.<a href="#" data-type="snoska" id="note275">275</a>
          <span class="note" id="note275">
            <span data-class="paragraph" id="ca373fb0-e887-480e-b11c-60126d3fdb87" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="560d2d50-d0d6-45f8-8363-bae762a4eeff">Второе письмо Некрасова (от 5 сентября) Толстой получил 30 сентября, о чем записано в дневнике: «... получил письмо от Некрасова — похвалы, но не деньги». </p>
        <p id="fc1af58a-1593-48de-a1a0-695a63aff044">На второе письмо Толстого, Некрасов ответил лишь 30 октября. В письме этом редактор «Современника» объясняет, почему он умолчал в своих прежних письмах о гонораре: «в лучших наших журналах издавна существует обычай <span class="hi" data-attribute="italic">не платить за первую </span>повесть начинающему автору, которого журнал впервые рекомендует публике... Я предлагаю Вам то же, с условием, что за дальнейшие Ваши произведения прямо назначу вам лучшую плату, какую получают наши известнейшие (весьма немногие) беллетристы, т. е. 50 р. сер. с печатного листа. Я промешкал писать Вам еще и потому, что не мог сделать Вам этого предложения ранее, не проверив моего впечатления судом публики: этот суд оказался как нельзя более в вашу пользу». </p>
        <p id="e29a5612-91c9-4c4b-8a90-0f6c2375845d">«Я хотел», пишет Некрасов в конце письма, «выслать Вам IX № “Совр.”, но, к сожалению, забыл распорядиться, чтобы отпечатали лишний, а у нас весь журнал за этот год в расходе». </p>
        <p id="6ed6ff4a-94ec-4544-91ad-28467d0806b3">Наконец, в приписке к письму Некрасов в третий раз просит сообщить фамилию автора.<a href="#" data-type="snoska" id="note276">276</a>
          <span class="note" id="note276">
            <span data-class="paragraph" id="0e1b1498-a8d1-4139-95d4-6410405c733e" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="79028cba-3503-4f34-a720-c6501bfcd438">Итак, своего обещания выслать номер «Современника» с «Детством», сейчас же по выходе его в свет, Некрасов не исполнил, и лишь 31 октября Толстой записывает в дневнике: «Прочел свою повесть, изуродованную до крайности». </p>
        <p id="230bdad9-b624-43eb-b1ba-8d9d650fdbf2">Изменения в тексте повести, вызванные цензурными требованиями, о чем глухо упоминал Некрасов в своем письме от 5 сентября, возмутили Толстого. Через неделю после прочтения повести, 8 ноября, он в дневнике записывает: «написал письмо Редактору, которое успокоило меня, но которое не пошлю». 17 ноября снова запись: «Еще раз писал письма Дьякову и Редактору, которые опять не пошлю. Редактору слишком жестко, а Дьяков не поймет меня». </p>
        <p id="673b9853-634c-409a-a90b-cc5b5f8c66bc">Это «слишком жесткое» письмо еще не было опубликовано; оно сохранилось в архиве Толстого. Вот что сгоряча писал Толстой: </p>
        <p id="f0c35a42-d879-4525-89ef-f11f31d5847e">18 Ноября </p>
        <p id="f3717f28-b6be-498e-89eb-32162f557977">1852. </p>
        <p id="90f7536e-b194-4b4f-aa01-a35101871b49" rend="center">Милостивый Государь! </p>
        <p id="7cd64ec6-7266-477a-8b05-d6049b888f47">С крайним неудовольствием прочел я в IX № Современника <span class="hi" data-attribute="italic">повесть </span>под заглавием <span class="hi" data-attribute="italic">История моего детства </span>и узнал в ней <span class="hi" data-attribute="italic">роман «Детство»</span>, который я послал вам. Первым условием к напечатанию поставлял я, <hi>чтобы </hi>
          <pb n="332"></pb>
          <hi>вы </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">прежде оцепили рукопись и выслали мне то, что она стоит по вашему мнению</span>. Это условие не исполнено. Вторым условием — чтобы ничего не изменять в ней. Это условие исполнено еще менее, вы изменили все, начиная с заглавия. Прочитав с самым грустным чувством эту жалкую изуродованную повесть, я старался открыть причины, побудившие редакцию так безжалостно поступить с ней. Или редакция положила <span class="hi" data-attribute="italic">себе </span>задачею: как можно хуже изуродовать этот роман, или бесконтрольно поручила корректору его совершенно безграмотному Сотруднику. — Заглавие <span class="hi" data-attribute="italic">Детство </span>и несколько слов предисловия объясняли мысль сочинения; заглавие же <span class="hi" data-attribute="italic">История моего детства </span>противоречит с мыслью сочинения. Кому какое дело до истории <span class="hi" data-attribute="italic">моего </span>детства?.. <span class="hi" data-attribute="italic">Портрет моей маменьки </span>вместо <span class="hi" data-attribute="italic">образка моего ангела </span>на первой странице такая перемена, которая заставит всякого порядочного читателя бросить книгу, не читая далее. Перечесть всех перемен такого рода нет возможности и надобности; но не говоря о бесчисленных обрезках фраз без малейшего смысла, опечатках, неправильно переставленных знаках препинания, дурной орфографии, неудачных перемен слов: <span class="hi" data-attribute="italic">дышать</span>, вместо <span class="hi" data-attribute="italic">двошат </span>(о собаках); <span class="hi" data-attribute="italic">в слезах пал на землю</span>, вместо <span class="hi" data-attribute="italic">повалился </span>(падает скотина), доказывающих незнание языка, замечу одну непостижимую для меня перемену. Для чего выпущена вся история любви <span class="hi" data-attribute="italic">Натальи Савишны</span>, история, обрисовывавшая ее, быт старого времени и придававшая возможность и человечность этому лицу. <span class="hi" data-attribute="italic">Она даже подавила любовь к официанту Фоке. </span>Вот бессмысленная фраза, заменяющая это место. Слово delire в записке Мими переведено <span class="hi" data-attribute="italic">горячность. Чугунная доска</span>, в которую бьет караульщик, заменена <span class="hi" data-attribute="italic">медной</span>. Непостижимо. — Скажу только, что, читая свое произведение в печати, я испытал то неприятное чувство, которое испытывает отец при виде своего любимого сына, уродливо и неровно обстриженного самоучкой-парикмахером. «Откуда взялись эти плешины, вихры, когда прежде он был хорошенький мальчик». Но мое дитя и было не очень красиво, а его еще окорнали и изуродовали. — Я утешаюсь только тем, что имею возможность напечатать с своею фамилиею весь роман отдельно и совершенно отказаться от повести <span class="hi" data-attribute="italic">История моего детства</span>, которая по справедливости принадлежит не мне, а неизвестному сотруднику вашей редакции. </p>
        <p id="901837cd-b28f-4cd7-87d9-cba136e28535" rend="right right">Имею честь быть, Милостивый Государь, ваш покорнейший слуга <br/>Л. Н. </p>
        <p id="fcbb03e1-6e8b-4c34-915b-97f817f3b698">Письмо Некрасова от 30 октября Толстой получил 26 ноября, когда в дневнике записал: «... получил письмо от Некрасова. Мне дают 50 р. сер. за лист, и я хочу, не отлагая, писать рассказы о Кавказе; начал сегодня. Я слишком самолюбив, чтобы написать дурно, а написать еще хорошую вещь, едва ли меня хватит». </p>
        <p id="684e6ef8-fb70-4384-a672-c772556f2b1f">В ответ на следующий день Некрасову было написано письмо такого содержания: </p>
        <p id="bfc9e9f7-dd3f-4305-91c4-803b559c32ad" rend="center">Милостивый Государь! </p>
        <p id="3212d9ac-feb7-41a9-b111-ce6d3e503f4c">Очень сожалею, что не могу тотчас исполнить вашего желания, прислав что-нибудь новое для напечатания в вашем журнале; тем более, что условия, которые вы мне предлагаете, нахожу для себя слишком выгодными и вполне соглашаюсь на <hi>них. </hi>
        </p>
        <p id="10d13a18-2275-4c6d-ad26-7d8d684349ed">
          <pb n="333"></pb>
          <hi>Хотя </hi>у меня кое-что и написано, я не могу прислать вам теперь ничего: во-первых, потому, что некоторый успех моего первого сочинения развил мое авторское самолюбие, и я бы желал, чтобы последующие не были хуже первого, во-вторых, вырезки, сделанные цензурой в Детстве, заставили меня во избежание подобных переделывать многое снова. — Не упоминая о мелочных изменениях, замечу два, которые в особенности неприятно поразили меня. Это — выпуск истории любви Натальи Савишны, обрисовывавшей в некоторой степени быт старого времени и ее характер и придававшей человечность ее личности, и перемена заглавия. — Заглавие: <span class="hi" data-attribute="italic">Детство </span>и несколько слов предисловия объясняли мысль сочинения, заглавие же <span class="hi" data-attribute="italic">История Моего Детства</span>, напротив, противоречит ей. Кому какое дело до истории <span class="hi" data-attribute="italic">моего </span>детства? Последнее изменение в особенности неприятно мне, потому что, как я писал вам в первом письме моем, я хотел, чтобы <span class="hi" data-attribute="italic">Детство </span>было первой частью романа, которого следующие — должны были быть: Отрочество, Юность и Молодость. </p>
        <p id="6718fc10-30b5-4d6b-a489-4b4f3073fb24">Я буду просить вас, Милостивый Государь, дать мне обещание насчет будущего моего писания, ежели вам будет угодно продолжать принимать его в свой журнал — не изменять в нем ровно ничего. — Надеюсь, что вы не откажете мне в этом. Что до меня касается, то, повторяю обещание прислать вам первое, что почту достойным напечатания. </p>
        <p id="e02c859b-58ce-4053-83b0-3db072742ebd">Подписываюсь своей фамилией, но прошу, чтобы это было известно одной редакции. — С совершенным уважением имею честь быть, </p>
        <p id="d2c151be-4daf-4d58-89d1-37a7a86c6a6c" rend="right right">Милостивый Государь, <br/>Ваш покорнейший слуга <br/>Г. Л. Н. Толстой. </p>
        <p id="fc6866e4-84bf-4a03-80c3-00fbb23f8238">P. S. Будьте так добры, пришлите мне экземпляр моей повести, ежели это возможно.<a href="#" data-type="snoska" id="note277">277</a>
          <span class="note" id="note277">
            <span data-class="paragraph" id="8aa82ea3-4dd2-4200-902a-45bf2a5175a3" rend="color_-65536">
              <choice original_editorial_correction="[Ну, ну, ленивец!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Ну, ну, ленивец! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7acf7479-0433-473c-ac76-f7836949cc0d">«Написал письмо Некрасову и теперь успокоился на этот счет», записано в дневнике 27 ноября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>