<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v03_309_311_Istorija_pechatanija_Rubki_lesa">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Рубка леса». История печатания </title>
        <title type="bibl">Цявловский М. А. История печатания «Рубки леса» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Н. М. Мендельсон </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="584746f2-fb32-4554-9eb0-4f6d22b5e53d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">История печатания «Рубки леса» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 3 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3 </biblScope>
            <biblScope unit="page">309-311 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013002002" type="section">
        <p id="cece8249-8cc4-4818-9e50-837837790770">
          <pb n="309"></pb>
        </p>
        <p id="86ec8099-e019-43ea-a522-adab4bc59e81">
          <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПЕЧАТАНИЯ «РУБКИ ЛЕСА». </h3>
        </p>
        <p id="5515cc41-9552-470e-a687-47d7423ba191">14 июня 1855 г. Толстой писал из Бельбека Некрасову: «Надеюсь, что дня через 3 пошлю вам « <span class="hi" data-attribute="italic">Рассказ Юнкера</span>» — довольно большую статью, но не Севастопольскую, а Кавказскую, которая поспеет к VII книжке... — Ежели Тургенев в Петербурге, то спросите у него позволение на статье <span class="hi" data-attribute="italic">Рассказ Юнкера </span>надписать: <span class="hi" data-attribute="italic">посвящается И. Тургеневу. </span>Эта мысль пришла мне потому, что когда я перечел статью, я нашел в ней много невольного подражания его рассказам».<a href="#" data-type="snoska" id="note197">197</a>
          <span class="note" id="note197">
            <span data-class="paragraph" id="7263c676-1d99-4aef-aca4-8aee64e49c77">ПСС, ред. Бирюкова, т. XXI, стр. 140—141. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="65edc52f-01be-49df-bb8d-4debeff5f98f">Некрасов был в восторге от нового рассказа Толстого и писал Тургеневу из Петербурга 18 августа 1855 г.: «В IX № «Совр.» печатается посвященный тебе рассказ юнкера: <span class="hi" data-attribute="italic">«Рубка лесу</span>». Знаешь ли, что это такое? Это очерк разнообразных солдатских типов (и отчасти офицерских), то есть вещь доныне небывалая в русской литературе. И как хорошо! Форма в этих очерках совершенно твоя, даже есть выражения, сравнения, напоминающие « <choice original_editorial_correction="З[аписки]">
            <sic>З </sic>
            <corr>Записки </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ох[отника]">
            <sic>Ох</sic>
            <corr>Охотника</corr>
          </choice>», — а один офицер так просто Гамлет <choice original_editorial_correction="Щ[игровского]">
            <sic>Щ</sic>
            <corr>Щигровского</corr>
          </choice> уезда в армейском мундире. Но всё это далеко от подражания, схватывающего одну внешность».<a href="#" data-type="snoska" id="note198">198</a>
          <span class="note" id="note198">
            <span data-class="paragraph" id="ed8ea632-01eb-4780-b0d4-e93d9e31642a">А. Н. Пыпин. «Н. А. Некрасов», Спб. 1905, стр. 135. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="35878cc0-5ab2-41d4-bd7b-5b2a17d3b5c5">Самому Толстому Некрасов 2 сентября сообщал следующее: «Рубка леса» прошла порядочно, хотя и из нее вылетело несколько драгоценных черт. Мое мнение об этой вещи такое: формою она точно напоминает Тургенева, но этим и оканчивается сходство; всё остальное <hi>принадлежит </hi>
          <pb n="310"></pb>
          <hi>вам </hi>и никем, кроме вас, не могло бы быть написано. В этом очерке множество удивительно метких заметок, и весь он <span class="hi" data-attribute="italic">нов</span>, интересен и делен. Не пренебрегайте подобными очерками; о солдате ведь наша литература доныне ничего не сказала, кроме пошлости. Вы только начинаете, и в какой бы форме ни высказали Вы всё, что знаете об этом предмете, — всё это будет в высшей степени интересно и полезно».<a href="#" data-type="snoska" id="note199">199</a>
          <span class="note" id="note199">
            <span data-class="paragraph" id="22156a39-6366-4531-84dc-bc6d8ea02e4e">«Нива. Ежемесячные литературные приложения», 1898, 2<span class="hi" data-attribute="italic">, </span>стр. 344. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="564ff138-5906-45bb-8fe4-33a195c2efcb">«Рубка леса» появилась в IX кн. «Современника» за 1855 г. под таким слегка измененным грамматически заглавием: «Рубка лесу. Рассказ юнкера. (Посвящается И. С. Тургеневу)». Под рассказом подпись — Л. Н. Т. и дата: «1855 года, 15 июня». После III гл. сразу идет V: очевидно, по недосмотру пропущено обозначение IV гл. Менее вероятным является предположение, что редакция «Современника» хотела соединить III и IV гл. и, по небрежности, забыла изменить нумерацию следующих глав. </p>
        <p id="e174f606-576b-4b8b-ab1f-5edfd118307a">По сравнению с «Набегом», «Рубка леса» действительно прошла в цензуре «порядочно», хотя прав был Некрасов и в том, что из нее «вылетело несколько драгоценных черт». </p>
        <p id="9af7b63a-81a1-459d-be0e-ef3170a211c0">О цензурных пропусках и искажениях в «Рубке леса» можно судить по сравнению журнального текста рассказа и текста, данного в «Военных рассказах» (см. печатные варианты рассказа «Рубка леса», по тексту «Современника», 1855, № 9, стр. 204—210). Разумеется, при этом нельзя забывать, что полной картины это сравнение не дает: она могла бы быть восстановлена лишь при наличии рукописей, с которых рассказ набирался для журнала и сборника, и при наличии гранок, как правленых редакцией, так и подписанных цензором. Ничем подобным мы не располагаем. </p>
        <p id="abafa2e9-8a3c-48c4-8a8f-bf27dd5482db">В «Военных рассказах» исчезло посвящение Тургеневу, в заглавии вместо «Рубка лесу» появилось «Рубка леса», и главы XIII и XIV соединены в одну. </p>
        <p id="959758e0-4a29-456e-8a29-3f6d27c37308">Текст, данный в «Военных рассказах», повторялся, с некоторыми случайными отменами, в изданиях сочинений Толстого, кончая пятым (1886г.). Начиная с шестого издания (тоже 1886 г.) стали вноситься исправления явных опечаток и поправки по тексту «Современника». </p>
        <p id="3f698141-9a51-4a8a-a1ab-04e514813c3d">Мы даем «Рубку леса» по тексту «Военных рассказов» с исправлением очевидных опечаток и со следующими отменами: </p>
        <p id="d93db231-5442-4d4a-8970-3c17ac7ff725" rend="big">Стр. 42, строка 15. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С.»: </span>батальон — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>батальйон </p>
        <p id="f9fbab6e-98e2-445c-9aa6-b4f9fd7cdd50" rend="big">Стр. 42, строки 26—27. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">С</span>.»: трава оттаивала кругом костра, солдатам всё казалось — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>трава кругом костра. Солдатам всё казалось </p>
        <p id="96e9834a-67cc-4b00-9b9c-de804f9c1a19" rend="big">Стр. 43, строки 20—21. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>а) отчаянных забавников и б) отчаянных. — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>а) отчаянных забавников и б) отчаянных развратных. <span class="hi" data-attribute="italic">Ниже </span>(стр. 44, строки 13—18) <span class="hi" data-attribute="italic">идет речь о втором подразделении </span>— отчаянных развратных, <span class="hi" data-attribute="italic">так что пропуск последнего слова является <hi>случайностью. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="b38d1b0d-c53b-476a-b79b-afaf6be853a2" rend="big">
          <pb n="311"></pb>
          <hi>Стр. </hi>45, строка 17. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С».: </span>и сам Веленчук) — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>сам и Веленчук) </p>
        <p id="7e348fb7-764c-440c-9d0f-047a15d2157e" rend="big">Стр. 49. строка 35. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С.»: </span>пьяный бы был... — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>пьяный был... </p>
        <p id="657d1a6a-30f5-46fe-a543-126b75e3ea60" rend="big">Стр. 51, строка 37. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С.»: </span>их винтовок — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>из винтовок </p>
        <p id="b6ccf3c7-766e-4584-a482-a04cca06d657" rend="big">Стр. 53, строка 31. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: бонжуролии </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: бонжурами. Опечатка выясняется сопоставлением данного места со стр. 64, строка 18</span>. </p>
        <p id="ec5fafec-50e8-453d-90f0-0645a8d1b73a" rend="big">Стр. 55, строки 12—13. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С.»</span>: Он остановился и посмотрел на меня. — Без шуток. — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Он остановился и посмотрел на меня без шуток. </p>
        <p id="6413487a-cc97-45d6-9bcc-dbf4d2d5029a" rend="big">Стр. 62, строка 25. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Гнилокшикину — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>Гнилокишкину, <span class="hi" data-attribute="italic">считая первое написание опечаткой</span>. </p>
        <p id="5c99d8dd-3100-42bb-acfd-0c6261ab8f05" rend="big">Стр. 65, строки 8 и 9. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>шапку — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>шашку </p>
        <p id="11ce6cbf-1152-414c-b039-3f05816bfdaf" rend="big">Стр. 67, строки 23 и 24. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Так-с. Это, положим, — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>Так-с. </p>
        <p id="8ee126a0-78ea-46e7-9d36-fbe1263c9645" rend="big">— Это, положим, </p>
        <p id="db673c6f-1179-4818-b133-ddf5a6bc4742" rend="big">Стр. 67, строка 29. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>165. — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>175, <span class="hi" data-attribute="italic">так как здесь явная опечатка</span>. </p>
        <p id="c82692ed-cc01-498f-8e8c-e13868a13c42" rend="big">Стр. 72, строка 14. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>должникам — <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>должником, <span class="hi" data-attribute="italic">исправляя опечатку в церковно-славянском тексте молитвы</span>. </p>
        <p id="7cf063bd-6baf-43e7-a98a-335d1949641f" rend="big">Стр. 73, строка 2. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по «С»: </span>фирверкин — <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>фейерверкин</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>