<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v03_327_329_Dva_gusara">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Два гусара». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Мендельсон Н. М. «Два гусара» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>С. Л. Толстой </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="485bdbe9-8e43-44ae-9ef9-823ba083a116">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Два гусара» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 3 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3 </biblScope>
            <biblScope unit="page">327-329 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013006" type="section">
        <p id="8cef0858-1480-4141-bede-f338ce910655">
          <pb n="327"></pb>
        </p>
        <p id="8c6674be-7804-48ad-9e0c-6e031333dc28">
          <h2 class="center">ДВА ГУСАРА. </h2>
        </p>
        <p id="49d3548a-34d5-40b9-a427-5fa02e367d8d">Повесть «Два гусара» написана в Петербурге в первые месяцы знакомства и сотрудничества Толстого с кружком писателей, работавших в «Современнике». В Петербурге первая запись дневника Толстого помечена 21 ноября 1855 г.: «Я в Петербурге у Тургенева». </p>
        <p id="f68875e2-c7c3-4ddd-a115-fd3f4c1abde3">С 26 ноября он уже не числился на действительной военной службе и теперь мог вполне отдаться своему призванию писателя. В 1856 г. он одновременно работал над несколькими произведениями. В конце декабря 1855 г. он обещал дать А. Краевскому для «Отечественных записок» еще неоконченный рассказ «Утро помещика» (начатый им еще в 1852 г. под названием «Романа русского помещика»);<a href="#" data-type="snoska" id="note207">207</a>
          <span class="note" id="note207">
            <span data-class="paragraph" id="e3e857f0-ecd5-44bc-b5dc-faffb6badfc6">См. письмо к Краевскому от 31 декабря 1855 г. «Л. Н. Толстой», «Труды Толстовского музея». 1929, стр. 57. «Утро помещика» появилось «в Отечественных записках» лишь в декабрьской книжке 1856 г. </span>
          </span>в то же время он работал над «Юностью» и повестью иэ кавказской жизни (будущие «Казаки»). Эти произведения он подолгу обдумывал, по нескольку раз переделывал, на время откладывал и не спешил отдавать в печать. </p>
        <p id="362c00ee-a2f5-4fba-a920-383140949e87">Иначе была создана повесть «Два гусара»; задумав ее, он тотчас же стал ее писать и написал в продолжение одного месяца. </p>
        <p id="e5ae6e46-ca86-4141-97cf-91c8a672f7b5">11 марта помечено в дневнике: «Пишу прежде всего Епишку или Беглеца, потом комедию, потом «Юность». Но на следующий же день, 12 марта, он изменяет своему намерению и отмечает: «Задумал отца и сына». После этой записи в дневнике нет упоминаний о каких-либо литературных работах вплоть до 15 апреля, когда он отмечает: «Вчера окончил отца и сына». А 19 апреля он записал: «Кончил даже поправки отца и сына, который по совету Некрасова назвал Два гусара. Лучше». В печатном тексте «Современника», в конце повести, стоит еще более ранняя дата окончания повести, а именно 11 апреля. Отсюда видно, что, начиная с 12 марта и до 11 апреля, Толстой был усиленно занят «Двумя гусарами». 26 апреля он записал, что держал корректуры. Так как в то время никакое другое его произведение не печаталось, то очевидно, это были корректуры «Двух гусаров». </p>
        <p id="db2c5409-4b06-4d7b-bbe5-8aeb66e31d76">Вращаясь в то время в светских и литературных кругах, Толстой читал свою повесть в знакомых ему домах. Он говорил Гольденвейзеру (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, М. 1922, стр. 112), что. <hi>читал </hi>
          <pb n="328"></pb>
          <hi>«Двух </hi>гусаров» впервые у Блудовых, где, по его словам, собирались писатели того времени. В его дневнике 23 апреля 1856 г. записано: «Обедал у Блудовых»; вероятно, тогда же он читал свою повесть. Из записи дневника 12 мая видно, что он читал свою повесть также у Толстых: «Вечер провел у Толстых, читал Гусаров». Толстые — это вдова и дети гр. Андрея Андреевича Толстого, с одной из дочерей которого — Александрой Андреевной Толстой — он был впоследствии дружен. </p>
        <p id="53be11ce-5072-4353-becc-651a34935992">«Два гусара» впервые напечатаны в майском номере «Современника» 1856 г. на первом месте, с посвящением сестре Марии Николаевне Толстой, с эпиграфом: «Жомини, да Жомини, а о водке ни полслова. Д. Давыдов» и с подписью: Граф Лев Толстой. </p>
        <p id="57d5842b-bc50-4141-bc14-7dfd4742ba89">Эпиграф взят из стихотворения «Песня старого гусара» известного партизана 1812 г., поэта Дениса Давыдова. В этом стихотворении (написанном в 1819 г.) старый гусар иронически относится к следующему за ним поколению гусаров; в одной из строф он говорит о новых гусарах: </p>
        <div type="poem">
          <div rend="stanza left">
            <l id="e6509178-908e-441a-b497-cc4ccc3c8b26" rend="v">Говорят, умней они... </l>
            <l id="ef302e45-3ce6-42ec-b9c7-3e4691983656" rend="v">Но что слышим от любова? </l>
            <l id="2cf31796-8e97-4bb4-b204-8ae32f4b7fb5" rend="v">Жомини, да Жомини, </l>
            <l id="84131433-4f4a-4da1-b6ff-4f7fbe27f570" rend="v">А об водке ни полслова.<a href="#" data-type="snoska" id="note208">208</a>
              <span class="note" id="note208"></span>
            </l>
          </div>
        </div>
        <p id="945727f5-ce96-419c-baff-aac6959ef5a0">Последние два стиха вошли в поговорку. </p>
        <p id="f32a2ddc-bc2e-4d68-b3ea-223046ba8a6f">Швейцарец барон Генрих Жомини (1779—1869), известный стратег и военный писатель, участвовал в войнах Наполеона; его книга «Traité des grandes opérations militaires» «Трактат о крупных военных операциях» была в свое время хорошо известна в военной среде. </p>
        <p id="99b7c40f-56a8-46af-af36-ab0e1e77dc33">Эпиграф к «Двум гусарам» наводит нас на предположение, что мысль о сопоставлении двух поколений гусаров навеяна Толстому стихотворением Д. Давыдова. </p>
        <p id="4590eddb-4667-42b3-92e6-6fde739be24d">Для характеристики героя первой части повести Федора Ивановича Турбина Толстой воспользовался чертами характера и поведением своего двоюродного дяди гр. Федора Ивановича Толстого (1782—1846), прозванного «Американцем».<a href="#" data-type="snoska" id="note209">209</a>
          <span class="note" id="note209">
            <span data-class="paragraph" id="f97d123e-bd35-4ba5-a1a0-8bab7773f13f">О нем см. С. Л. Толстой. «Федор Толстой Американец». Изд. ГАХН М. 1926. На Ф. И. Толстого намекает Грибоедов в «Горе от ума» в монологе Репетилова и Пушкин в «Послании к Чаадаеву». </span>
          </span>Ф. И. Толстой участвовал в кругосветном плавании адмирала Крузенштерна, за свои проделки был высажен не то в Камчатке, не то на какой-то дикий остров, побывал в русских американских колониях, на Алеутских островах и в Ситхе, и через всю Сибирь, частью пешком, вернулся в Петербург. Л. Н. Толстой слышал много рассказов о нем от общих с ним родственников: от своего зятя и родного племянника Американца — Валерьяна Толстого, от вдовы Американца Толстого цыганки Авдотьи Максимовны, от дочери Американца — П. Ф. Перфильевой и от семьи Андрея Андреевича Толстого, с семьей которого был близок Федор Иванович, и с дочерью которого — Александрой Андреевной — был дружен Лев Николаевич. Сам Толстой лишь однажды в детстве видел <hi>Американца. </hi>
        </p>
        <p id="a17e95d0-2b0e-46d3-8a48-dd40a7847609">
          <pb n="329"></pb>
          <hi>В </hi>своих воспоминаниях Толстой говорит о нем следующее: «Помню его прекрасное лицо, бронзовое, бритое, с густыми бакенбардами до углов рта, и также белые курчавые волосы. Много хотелось бы рассказать про «того необыкновенного, преступного и привлекательного человека». (П. И. Бирюков, Л. Н. Толстой. Биография. М. Изд. «Посредника». 1911 I, стр. 89.) </p>
        <p id="0233fffd-6635-46d9-a30e-040cfd659663">В начале прошлого столетия в военно-дворянской среде поощрялась удаль, в чем бы она ни выражалась. Удалью считалась не только храбрость на войне, но и всякие смелые и рискованные, нередко предосудительные, проделки. Ф. Булгарин говорит про Ф. И. Толстого: «Он был человек эксцентрический... Тогда было в моде молодечество, и он довел его до отчаянности». </p>
        <p id="240d9fe4-8896-46a7-8773-2292f93dbb16">Близкое родство графа Турбина и гр. Ф. И. Толстого очевидно. Турбин такой же, как и Ф. И. Толстой — бреттер, кутила, любитель цыганского пения и такой же недобросовестный игрок. У него так же, как у американца Толстого, курчавые волосы, блестящие живые глаза, громкий голос, даже то же имя и отчество; его проделки в том же роде; он также «красив, привлекателен и преступен». Менее преступен, но и менее привлекателен второй гусар, сын Ф. И. Турбина. Об отношении к нему автора можно судить по следующей заметке дневника Толстого: «16 мая. Пришел Фет и Трузсон. Последний прелестно сказал, что второй гусар написан без любви». </p>
        <p id="8eda6fa7-5828-498f-ac4d-a17a3f3f3506">Читатели из той среды, к которой принадлежали два гусара, далеко не все встретили повесть дружелюбно. После поездки в Кунцево к Боткину Толстой записал в дневнике от 18 мая: «Одни говорят, что ругают, другие говорят, больше литераторы, что гусаров хвалят». Другая запись как бы подтверждает первое мнение: «26 мая. Был у Сушкова, который выразил мне неудовольствие за гусаров». Текущая же литература, наоборот, давала хвалебные отзывы.<a href="#" data-type="snoska" id="note210">210</a>
          <span class="note" id="note210">
            <span data-class="paragraph" id="e868fe3c-4b36-4d39-8f4c-f123de4e5edd">«Современник», 1856 № 12 Статья Н. Чернышевского. «Библиотека для чтения», 1856, т. 139, статья А. Дружинина. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1851b6ca-6d1f-4f3c-84b9-dc227ced4d14">Рукописей, относящихся в «Двум гусарам», ни беловых, ни черновых до нас не дошло. Текст повести печатался во всех последующих изданиях в том виде, в каком был напечатан в кн. № 5 «Современника» 1856 г. </p>
        <p id="2836e988-9895-4898-8b36-867310b6e2db">Для настоящего издания также принят текст «Современника» с следующей поправкой: </p>
        <p id="37ceba4b-500a-4bcd-8869-80eae28de3db" rend="big">Стр. 165, строка 2. <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем: </span>блестящие зубы <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>блестящие усы, <span class="hi" data-attribute="italic">исправляя явную ошибку.</span>
        </p>
        <p id="a43911d9-7784-4932-aa75-ddee7ebba7bf">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>