<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v05_287_293_Albert_Istorija_pisanija_i_pechatanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Альберт». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Срезневский В. И. «Альберт». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Н. М. Мендельсон </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d4b5b3a-11e9-449b-8351-52305a0e0832">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Альберт». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 5 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">5 </biblScope>
            <biblScope unit="page">287-293 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref31" type="section">
        <p id="0521848c-7e2a-40df-84eb-2b732730825d">
          <pb n="287"></pb>
        </p>
        <p id="b7462ed7-6c89-4478-9911-eb30ac471c8e">
          <h3 class="title_level3 center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ. </h3>
        </p>
        <p id="cbd97487-f248-4195-8090-a09b671bb529">Зимой 1856/57 гг. Толстой, как это видно из его Дневников, особенно сильно увлекался искусством и много размышлял о нем. Он часто слушал музыку: и в опере, и в концертах, и в частных домах. Он вел эстетические беседы с В. П. Боткиным (например, на тему, представляет ли себе поэт читателя или нет. Дневник, 17 ноября 1856 г.). Ему хочется поскорее расстаться с журналами, чтобы писать так, как он теперь начинает думать об искусстве — «ужасно высоко и чисто». (Дневник, 23 ноября 1856 г.) Ему нравятся статьи Белинского о Пушкине. Он рыдает «беспричинными, но блаженными поэтическими слезами» от стихов Пушкина, прочтенных ему Панаевым (Дневник, 4 января, 1857 г.). </p>
        <p id="539a1ba4-9626-468d-b199-058c6b5c48bf">В это-то время обостренно-повышенного интереса Толстого к искусству он встретился с человеком, который произвел на него сильное впечатление и послужил толчком к созданию «Альберта». </p>
        <p id="6eb50be1-ba43-4c4e-a37a-23d181965c18">5 января 1857 г. в Дневнике Толстого записано:... «поехал в <choice original_editorial_correction="б[ардель]">
            <sic>б</sic>
            <corr>бардель</corr>
          </choice>. Грустное впечатление. Скрыпач». Через день, 7 января, Дневник называет скрипача по имени и говорит о возникшем художественном замысле: «История Кизеветтера подмывает меня». </p>
        <p id="8759ce13-2bde-454e-b0dc-fc4e897f1f87">В работе В. И. Срезневского,<a href="#" data-type="snoska" id="note309">309</a>
          <span class="note" id="note309">
            <span data-class="paragraph" id="6a3df00c-d918-4132-b232-5778c042b437">В. И. Срезневский. «Георг Кизеветтер, скрипач Петербургских театров (к истории творчества Л. Н. Толстого). 1857/58» — «Толстой. 1850—1860. Материалы. Статьи. Редакция В. И. Срезневского. Труды Толстовского музея Академии наук СССР». Л. 1927. </span>
          </span>на основании документов из архива б. императорских театров, даны сведения о скрипаче Георге Кизеветтере, Ганноверском уроженце, уволенном после десятилетней службы в оркестре петербургской оперы, и показано, что данные формуляра Кизеветтера очень сходны с тем, что говорит Толстой о своем скрипаче в первой редакции повести. </p>
        <p id="fcb5a962-9ccf-49fc-98d9-d8b10fd4871f">8 и 10 января, перед самым отъездом Толстого в Москву, Кизеветтер был у него в доме. Запись 8 января говорит о новом знакомом Толстого: «Он умен, гениален и здрав. Он гениальный юродивый. Играл прелестно». Впечатления от Кизеветтера 10 января колеблются: «Пришел Кизеветтер, — ужасно пьян. Играл плохо». Возвратившись вечером от <hi>знакомых, </hi>
          <pb n="288"></pb>
          <hi>где, </hi>между прочим, «генерал кричал при музыке», Толстой записывает: «Кизеветтер спящий, — труп... Кизеветтер глубоко тронул меня». </p>
        <p id="5a38daf0-a3fa-445d-be37-f55016cb7057">По дороге в Москву и приехав туда, Толстой все время переживает встречу с «гениальным юродивым». </p>
        <p id="cf0c620e-4ce5-42c3-b480-b16bebf9abe2">12 января он записывает в Дневнике: «Три поэта: Жемчужников,<a href="#" data-type="snoska" id="note310">310</a>
          <span class="note" id="note310">
            <span data-class="paragraph" id="17316720-b66d-4aa3-80fe-541aceb40a55">В. И. Срезневский предполагает, что речь идет о Льве Михайловиче Жемчужникове. </span>
          </span>есть сила выражения, искра мала, пьет из других. 2) Кизеветтер, огонь и нет силы. Я) Художник ценит и того, и другого и говорит, что сгорел». В тот же день, перечисляя, что он должен «писать не останавливаясь каждый день», Толстой, на ряду с другими пятью произведениями, упоминает и « <choice original_editorial_correction="П[ропащего]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Пропащего</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="7fd55741-1a05-4e4c-9f70-60c9869841e1">Толстой, несомненно, на пороге к тому, чтоб начать работать над повестью: у него уже есть заглавие для нее, а следующие слова, занесенные в Дневник того же 12 января, могут быть рассматриваемы и как отметка о действительно бывшем факте, и как первоначальная литературная обработка этого факта для предполагаемой повести. Толстой пишет: «Русский добросовестный художник в конце злится на того, который видит притворство, и на <choice original_editorial_correction="Жемчуж[никова]">
            <sic>Жемчуж</sic>
            <corr>Жемчужникова</corr>
          </choice> и говорит: тот, кого мы видим в соплях, царь и велик, он сгорел, а ты не сгоришь. Говорят, <choice original_editorial_correction="Севастоп[ольские]">
            <sic>Севастоп</sic>
            <corr>Севастопольские</corr>
          </choice> герои все там, а здесь герои не все. Дар огромный, надо осторожно обращаться с ним, сожжешь других и себя, и сам заплакал при барышне». В XIII гл. I ред. повести и в XI гл. III ред., в речах художника и Нехлюдова, почти буквально повторяются слова «добросовестного художника» из Дневника. </p>
        <p id="c2dc3f0e-579a-4b43-855f-f8cf24ec8655">Такой же характер носит запись под 26 января: «Он рассказывает свою историю и ночь в театре, которая его потревожила в рассудке. — Он боится всех и стыдится — виноват. — Он запутался в жизни, так что боится возвратиться, одно спасенье забыться. В то время, как он пробует, он рассказывает историю. Последний вечер, художник видит его с поэтической точки. Другой — подозревает его. Я прошу его опомниться. — Нет, прекрасно. Wie schön!».<a href="#" data-type="snoska" id="note311">311</a>
          <span class="note" id="note311">
            <span data-class="paragraph" id="b8cf0cc0-7573-421b-9faa-f73b99010f0f">
              <choice original_editorial_correction="[Как красиво!]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Как красиво! </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="96c1a2ab-a635-4d6a-ae19-7a5298ead855">29 января, в день выезда за границу, Толстой отмечает: «Я недовольно самостоятелен, однако обдумал много <span class="hi" data-attribute="italic">Пропащего</span>». </p>
        <p id="ae332bef-a361-4de4-8df6-f9cc64510336">3 февраля ему «кажется, что Пропащий совсем готов», а 10/22 февраля он пишет В. П. Боткину из Парижа: «Этот же месяц надеюсь здесь кончить Кизеветтера, который в продолжение дороги так вырос, что уже кажется не по силам. Авось к Апрельской книжке поспеет».<a href="#" data-type="snoska" id="note312">312</a>
          <span class="note" id="note312">
            <span data-class="paragraph" id="197a574b-0d19-4dd6-9025-e2807645c7b2">«Толстой. Памятники творчества и жизни». 4. Редакция В. И. Срезневского. Стр. 17. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7cca9c3e-c411-4399-a36a-c044fcb794b8">Едва ли можно согласиться с тем, что работа над повестью, еще до приезда в Париж, была «действительным писаньем», и что Толстой еще в Москве читал приятелям первый его набросок, как предполагает В. И. Срезневский в упомянутой статье о Георге Кизеветтере (в более раннем комментарии к цитированному письму на имя Боткина он держится другого мнения). Говоря, что „«Пропащий» совсем готов»“, Толстой мог разуметь окончание предварительной, внутренней работы над повестью и так же <hi>мыслить </hi>
          <pb n="289"></pb>
          <hi>начало </hi>своего труда, когда сообщал Боткину о надежде скоро кончить повесть за границей. </p>
        <p id="2db9b007-ab29-40c7-8e85-9de9a7f0ef6a">После неоднократных упоминаний о работе над «Пропащим» за границей, Толстой, будучи в Дижоне, записывает в Дневнике под <hi>
            <sup style="text-decoration: underline;">
              <hi>28 февраля</hi>
            </sup>
            <sub style="margin-left: -3.9em;">
              <hi>12 марта</hi>
            </sub>
          </hi>: «Кончил набрасыванье Пропащего, — что выйдет, не знаю. Не нравится». </p>
        <p id="4e08e471-d15b-4923-aab1-6caf062e631b">Не понравилась повесть и Тургеневу, которому автор прочел ее на другой день: «он остался холоден», отмечает Толстой. </p>
        <p id="b05d5fc7-a328-4f10-9615-624c12722454">Прочтенное Тургеневу — текст автографа, описываемого нами далее (1), представляющий первую редакцию повести. </p>
        <p id="35239e53-c73f-4309-acfc-c1168cd5592f">5 апреля, в Париже, повесть появляется в Дневнике Толстого под новым заглавием: «Немного пописал <span class="hi" data-attribute="italic">
            <choice original_editorial_correction="Повреж[денного]">
              <sic>Повреж</sic>
              <corr>Поврежденного</corr>
            </choice>
          </span>». Работа была прервана тяжелыми впечатлениями смертной казни, при которой Толстой присутствовал, и скорым отъездом в Швейцарию. </p>
        <p id="c4dd0790-3579-4688-b512-1707c0999221">6 мая, уже в Швейцарии, повесть упоминается вновь: «Перечел Кизеветтера. Хорошо». </p>
        <p id="669c3bde-1465-489b-b133-a6044684b90a">Одобрительный отзыв относился, вероятно, к замыслу повести, а не к его выполнению, потому что 7 мая читаем: «Немного пописал <choice original_editorial_correction="Повреж[денного]">
            <sic>Повреж</sic>
            <corr>Поврежденного</corr>
          </choice> опять сначала». </p>
        <p id="e87910cd-5fa5-41c6-bb65-75750ee8a73c">Неоднократные заметки дневника за май и июнь говорят об очень напряженной работе, а под 24 июня Толстой записывает: «Читал Боткину <span class="hi" data-attribute="italic">Поврежденного</span>. Действительно, это плохо». </p>
        <p id="19fd7092-7af7-4083-9cfd-6203ecd26cc5">За отсутствием данных трудно решить, читал ли Толстой Боткину повесть, доведенную до конца, или только часть ее. Мы предполагаем последнее и считаем, что читанное Боткину — текст автографа (2), описанного ниже, представляющий вторую, незаконченную редакцию повести. </p>
        <p id="e9b330c3-d2d1-4c41-8af6-6daa2a45b689">Через три дня после чтения Боткину, 27 июня, повесть появляется в Дневнике опять с новым заглавием: «Немного пописал <span class="hi" data-attribute="italic">
            <choice original_editorial_correction="Погибш[его]">
              <sic>Погибш</sic>
              <corr>Погибшего</corr>
            </choice>
          </span>». </p>
        <p id="62ddb9a8-3436-444e-849b-f19721a2e02d">До возвращения в Россию (11 августа нов. ст.) работа над «Погибшим» шла урывками, перебивалась писанием «Отъеззжего поля», «Люцерна». Не сразу принялся Толстой за него и в России. Лишь 6 сентября, почти через месяц после приезда в Ясную поляну, встречается упоминание о «Погибшем», если не считать, что к нему же относится запись 16 августа: «Лень писать с подробностями, хотелось бы всё писать огненными чертами». </p>
        <p id="28bde79f-9b2e-40b6-bae8-cefe53fe3cb2">До 14 сентября было написано пять глав «Погибшего». В этот день в Ефремове, куда Толстой ездил на конскую ярмарку, он занес в Записную книжку: «Что вспомнил <choice original_editorial_correction="Д[елесов]">
            <sic>Д</sic>
            <corr>Делесов</corr>
          </choice> при вальсе. Как танцовал в поту и поцаловал. Старик, — для него всё голо, а прежде и дерево, и облако, вокруг них всё было поэзия». </p>
        <p id="b189a761-8846-4076-b225-cdec5b5af5c6">Запись в Дневнике, сделанная на следующий день, дополняет и поясняет эту заметку. — «Бросился писать и написал отличные 4 листика горячие». </p>
        <p id="21182bb3-7c4b-4292-bdd5-3c953358d8c1">Это — лл. 11—18 автографа 3, составившие 3-ю главу и заставившие переделать и <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинацию</a>, и цыфры, ранее обозначавшие главы 3, 4 и 5. </p>
        <p id="88bf43b7-c25a-4fcf-bc7b-deb60f99ed35">18 сентября настроение падает: «Писал довольно много, но вся вещь плохая. Хочется свалить ее поскорее». </p>
        <p id="f3cdb53b-1484-49aa-83a2-a76b2f287993">20 сентября «работалось хорошо», 22 — «писал довольно, но решительно плохо». Таков же отзыв и в суммарной записи Дневника под 25—28 <hi>сентября. </hi>
        </p>
        <p id="17791216-9814-4a71-9e8f-1be2bb427e80">
          <pb n="290"></pb>
          <hi>Как </hi>показывает дата под автографом 3, 5 октября, в Ясной Поляне, третья редакция повести была закончена. </p>
        <p id="2f6b8c8f-4371-4865-99ba-67ee9ea62a08">Но автограф 3 может быть назван третьей редакцией повести лишь с некоторыми оговорками. </p>
        <p id="782b74aa-9612-4ad0-a596-73b25f47816f">Уже на другой день после заключительной даты 3 автографа, 6 октября, Толстой отмечает в Дневнике, что „«обдумал окончательную отделку «Погибшего»“. Она не замедлила начаться, и несомненно, что для нее Толстой собрал отдельные листки, относившиеся к работе над последней третью повести после прочтения Боткину первых двух ее третей. Рукопись, благодаря этому, не говоря уже о «4 листиках горячих», получилась сборная. Это подтверждается и разнообразием бумаги, и перебоями в наименовании некоторых лиц повести (см. ниже описание рукописей «Альберта» и сравнение их с печатным текстом). Следы «отделки» ясно видны на автографе 3: исправления, вычеркивания, вписывания между строк и на полях, написанные другими чернилами, чем основной текст, крестики, обозначающие, как мы предполагаем, места вставок на отдельных листках. Таких вставок предполагалось довольно много, но сохранилось лишь две. Одна — лист 33 автографа 3, снабженный крестиком, по бумаге отличающийся от соседящих с ним предыдущих и последующих листов и введенный в текст повести, другая — 2 лл. автографа 4 Б. </p>
        <p id="dec0cb99-021e-4929-80ff-fec0473b66c1">Таким образом, являясь, с некоторыми оговорками, в основе своей третьей редакцией повести, автограф 3 в то же время служит переходом к четвертой редакции, полностью нам неизвестной. </p>
        <p id="8bf77f24-114f-435f-a5c7-2f974c03195e">Ее фрагментами являются автографы 4 А, Б и В, а также листы писарской копии и гранки до внесения в них авторских исправлений и вставок. </p>
        <p id="f8fde410-43b1-46b9-92a8-2f183846deda">Работа над повестью продолжалась в Москве и Петербурге, где Толстой был с 17 по 30 октября. </p>
        <p id="d3019342-f2cf-42bb-8c7b-3a23fde8554d">23 ноября повесть была прочтена автором С. Т. Аксакову. «Кажется, понравилась старику», отмечает Толстой, а через два дня записывает, что «кончил работу», и что «вся вторая половина слаба». </p>
        <p id="56549845-a113-4fb0-a0dd-a1e1273b9e32">Приблизительно к тому же времени надо отнести не датированное письмо Толстого к Некрасову, где он сообщает, что «к 26-му» пришлет <span class="hi" data-attribute="italic">Погибшего</span>, повесть листа в 3, которой начинает быть доволен.<a href="#" data-type="snoska" id="note313">313</a>
          <span class="note" id="note313">
            <span data-class="paragraph" id="d82dc9d5-0470-46db-82f6-079c9f3487dc">«Архив села Карабихи. Письма Н. А. Некрасова и к Некрасову». (М<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>1916.) Стр. 196. Все выдержки из писем Толстого, напечатанных в «Архиве», проверены по подлинникам, хранящимся в Толстовском кабинете Всесоюзной библиотеки имени В. И. Ленина. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="001c0c14-159c-4da9-8cc6-335697d61b29">26 ноября, как отмечает Дневник, повесть (уже в IV ред.) была послана Некрасову. Очевидно, накануне было написано письмо к Некрасову, в котором Толстой выражал желание «пересмотреть все коректуры». «Ежели только это возможно по времени, — пишет Толстой, — то высылайте или вышлите их мне. Но коректуры 8 и 9 отдела <span class="hi" data-attribute="italic">непременно </span>пришлите и скажите ваше мнение насчет их. Я ими недоволен. Я теперь занялся этой вещью преимущественно, чтобы сбыть ее с рук — она загораживала другие — но занявшись ею опять, серьезно увлекся и мне кажется, что есть места не дурные. Об отделе 11-м тоже скажите свое мнение, он мне не <hi>нравится».</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note314">314</a>
          <span class="note" id="note314">
            <span data-class="paragraph" id="ed61925a-f9a0-42e7-9b4e-6a1a51ab100d">«Архив села Карабихи», стр. 195, где письмо напечатано с датой: «28 Декабря </span>
            <span data-class="paragraph" id="2b660c55-4985-4016-a418-5fe01b27ce29">(1857)», явившейся в результате двойной ошибки. Во-первых, в подлиннике письмо помечено не 28, а 25 числом, а во-вторых, Толстой, несомненно, по ошибке датировал письмо декабрем, вместо ноября. В конце декабря письмо не могло быть написано, так как в нем идет речь о напечатании повести в декабрьской книжке, которая вышла в половине месяца, приблизительно между 7 и 15: 7 декабря помечено цензурное разрешение на приложенное к книжке объявление относительно «Сборника сведений о военно-учебных заведениях», а в объявлении об издании «Современника» в 1858 г., приложенном к № 151 «Московских ведомостей» от 17 декабря 1857 г., указывается содержание «двенадцати вышедших книжек» журнала. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c6cb5754-9a25-458f-a64f-d4dcb9cad2a2">
          <pb n="291"></pb>
          <hi>Едва </hi>повесть была отослана, Толстой забеспокоился, так как «вспомнил много небольших, но необходимых исправлений. Главный вопрос: будете ли вы или нет печатать Погибшего в Декабре? — спрашивал он Некрасова. — Ежели да, то успею ли я исправить его по коректурам в Москве. Ежели не успею, а вам нужно печатать теперь, то уж я приеду в Петербург. — Необходимейшие исправления во второй половине; поэтому не велите отпечатывать ее в листы без исправлений... Извините пожалуйста зa эти хлопоты, я сам ужасно раскаиваюсь в том, что послал вам вещь в таком ужасно-невозможном виде».<a href="#" data-type="snoska" id="note315">315</a>
          <span class="note" id="note315">
            <span data-class="paragraph" id="a0f65668-203f-4559-a04c-9e29eb9b49ba">Там же, стр. 203—204. Под письмом стоит только 28, но это, несомненно, 28 ноября 1857 г. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ecd9559c-fefa-482e-8208-71fd63d03133">30 ноября, как увидим ниже, Толстой просил Некрасова вернуть ему повесть обратно, а в промежуток времени между 26 и 30 ноября написано было неотправленное письмо Некрасову, от которого сохранилось лишь начало, содержащее указания на ряд исправлений в повести (автограф 5). </p>
        <p id="658f15ae-a684-4a2e-9d3e-75abef41fcd5">Появление повести в декабрьской книжке «Современника» не состоялось: вероятно, она уже запоздала для нее. Но ее набрали, Некрасов ее прочел и «по долгу совести» написал автору 16 декабря 1857 г., что она не хороша. «Главная вина вашей неудачи, — писал Некрасов, — в неудачном выборе сюжета, который, не говоря о том, что весьма избит, труден почти до невозможности и неблагодарен... Как Вы там себе ни смотрите на Вашего героя, а читателю поминутно кажется, что вашему герою с его любовью и хорошо устроенным внутренним миром — нужен доктор, а искусству с ним делать нечего». Впрочем, окончательное решение Некрасов предоставлял Толстому.<a href="#" data-type="snoska" id="note316">316</a>
          <span class="note" id="note316">
            <span data-class="paragraph" id="a1483713-e040-40e0-b557-0d8317ffc599">Альманах «Круг», книга 6. М. 1927, стр. 215. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="550d0189-f12c-4df6-8e68-b6ba891b52b4">В сущности, это был замаскированный отказ, и так, видимо, понимал дело и сам Некрасов. 25 декабря он писал Тургеневу: Толстой «прислал такую вещь, что пришлось ему ее возвратить».<a href="#" data-type="snoska" id="note317">317</a>
          <span class="note" id="note317">
            <span data-class="paragraph" id="60eaa274-91ce-46ac-b0f0-7fb47f7dda84">А. Н. Пыпин. «Н. А. Некрасов», стр. 191. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="cebdf65b-7afb-4476-8e6a-6950cc9e716d">18 декабря Толстой благодарил Некрасова за искренно выраженное мнение, с которым он, однако, несогласен. «Печатать ее (повесть) теперь нельзя; потому что как я писал вам, надо в ней исправить и изменить многое. 30 числа я еще просил вас прислать мне ее назад.<a href="#" data-type="snoska" id="note318">318</a>
          <span class="note" id="note318">
            <span data-class="paragraph" id="afcc161d-438a-497d-b703-6ceee2e3f2ba">Быть может, просил по телеграфу: под 30 ноября дневник отмечает посылку телеграммы. </span>
          </span>Напрасно вы не прислали. — Что это не повесть описательная, а исключительная, которая по своему смыслу вся должна стоять на психологических и лирических местах и потому не должна и не может нравиться большинству, в этом нет сомнения; но в какой степени исполнена задача, это <hi>другой </hi>
          <pb n="292"></pb>
          <hi>вопрос... </hi>Пришлите мне только пожалуйста рукопись или коректуры, чтобы пока свежо еще исправить что нужно и спрятать всё подальше».<a href="#" data-type="snoska" id="note319">319</a>
          <span class="note" id="note319">
            <span data-class="paragraph" id="5564ef0a-9dac-411a-98b4-cf5d911236a4">«Архив села Карабихи», стр. 194. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8833b25e-c3a9-4092-b0c0-8e2c3476067b">Корректуры были возвращены, и, вероятно, в середине декабря Толстой принялся за поправки. Под 16—26 этого месяца повесть упоминается в дневнике под новым, уже четвертым заглавием: «Переправка Музыканта. Не печатаю». </p>
        <p id="53caf415-9ae3-4f29-9c02-0f866c872423">Судя по исправлениям, которые сделаны в сохранившихся последних гранках, Толстой приводил в исполнение то, о чем писал в неотправленном письме к Некрасову. Художник Бирюзовский всюду тщательно удален и заменен Делесовым. Этот последний, а не Бирюзовский, как было первоначально в гранках, произносит длинную речь — апологию Альберта. </p>
        <p id="8a010635-5360-45e9-aee1-941b0f1e7cf4">21 января 1858 г. Толстой пишет Некрасову: «Повесть свою спрятал, но придумал еще в ней переделки, которые сообщу вам когда-нибудь, когда будем вместе».<a href="#" data-type="snoska" id="note320">320</a>
          <span class="note" id="note320">
            <span data-class="paragraph" id="6be0d9fb-fd13-461d-81f3-91e269684d0b">Там же, стр. 197. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6666f61d-852b-4a09-962a-93bd10cf6f6e">17 февраля он извещает Некрасова, что пришлет «две штуки на выбор; из коих одна есть тот же несчастный всеми забракованный музыкант, от которого я не мог отстать и еще переделал».<a href="#" data-type="snoska" id="note321">321</a>
          <span class="note" id="note321">
            <span data-class="paragraph" id="3f1bafef-6a1c-4107-8cb2-abe7abf6cc73">Там же, стр. 199. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="499c6b9c-4c61-4ce5-b898-b41648461e00">Не рассчитывая попасть в мартовскую книжку, Толстой 26 февраля сообщает Некрасову, что в марте надеется с ним увидаться и прочесть ему повесть.<a href="#" data-type="snoska" id="note322">322</a>
          <span class="note" id="note322">
            <span data-class="paragraph" id="4d723cee-9e4c-4d99-aded-5cb02977718b">Там же, стр. 200. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d262dd66-d709-4432-b800-93e0ab4c8ebe">Судя по Дневникам, работа над «Музыкантом» продолжалась до 11 марта, а отдан он был Некрасову, вероятно, между 12 и 17 марта, когда Толстой был в Петербурге. </p>
        <p id="9ddbba7d-eb4e-4e20-897f-0de2ecdf9e36">Надо предполагать, что «Музыкант» назначался для апрельской книжки, и что именно об этой повести сообщал Некрасов Толстому 3 апреля, что ее «задержал по глупости» цензор «Современника».<a href="#" data-type="snoska" id="note323">323</a>
          <span class="note" id="note323">
            <span data-class="paragraph" id="6db271dd-1ed2-4ab5-83b7-7bb885ca91f8">Альманах «Круг», кн. 6, стр. 128. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b36f5b49-4070-49fa-b462-621e77b9957f">Наконец, в 8 книге «Современника» за 1858 г. повесть Толстого появилась под заглавием «Альберт», — пятым по счету. </p>
        <p id="66477315-8885-4e52-bd38-f176edadbb03">В каком виде она была отдана в редакцию, какие поправки были сделаны Толстым во время печатания, — мы не знаем. </p>
        <p id="5af71c2b-3f55-40e6-8596-143088d4b958">Отметив главные моменты в истории написания «Альберта», следует указать, что заключительный эпизод повести (бредовые видения музыканта) некоторыми исследователями ставится в связь с отрывком «Сон», над которым, по указанию дневника, Толстой начал работать 24 ноября 1857 г. и вторую редакцию которого поместил в письме к В. П. Боткину от 4 января 1858 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note324">324</a>
          <span class="note" id="note324">
            <span data-class="paragraph" id="0b71aa75-3092-41ef-b004-ee3364bb36cd">«Толстой. Памятники творчества и жизни». 4. Стр. 53—56. </span>
          </span>По мнению И. Р. Эйгеса, «Сон», возникший как самостоятельное произведение, был затем слит с концом «Альберта».<a href="#" data-type="snoska" id="note325">325</a>
          <span class="note" id="note325">
            <span data-class="paragraph" id="6bfa5593-b7e6-4833-aa76-6cf959ccd10c">И. Р. Эйгес, «Из творческой истории рассказа «Альберт» Л. Толстого» — журнал ГАХН «Искусство», 1928, кн. 1-2. </span>
          </span>Б. М. Эйхенбаум полагает, что «Сон» стилистически восходит к «Альберту», и что финал последнего — один из вариантов <hi>«Сна».</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note326">326</a>
          <span class="note" id="note326">
            <span data-class="paragraph" id="c1d86dfb-8ecb-40a0-8ea6-c5c5c92d97f0">Б. Эйхенбаум. «Лев Толстой. Книга первая. 50-е годы». Л. 1928, стр. 327—328. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c3bfd9bf-40c5-4ed2-a316-54fb7b745526">
          <pb n="293"></pb>
          <hi>Текст </hi>«Сна» и комментарии к нему не входят в настоящий том, так как последняя редакция отрывка, предназначавшаяся для печати, относится к 1863 г. Поэтому ограничиваемся здесь только что сказанным, отмечая, что и в 1857—58 гг., в разгар работы над «Альбертом», и в 1863 г., когда настроения эпохи «Альберта» были уже давно пройденной ступенью, Толстой считал «Сон» совершенно самостоятельным произведением. </p>
        <p id="069eec2f-d7b3-46a1-bcdd-e80166f5de71">«Альберт» был напечатан в «Современнике» довольно небрежно: с рядом явных опечаток, странным употреблением курсива в четырех местах, а в самом конце повести со столь небрежной пунктуацией, что она затрудняет чтение. </p>
        <p id="4e5cbe4c-4ef3-4e01-8c40-9aadb67bdb57">Издание Стелловского повторило, с двумя опечатками, журнальный текст. Следующие издания исправили некоторые из опечаток «Современника», но внесли новые, а главное — стерли некоторые архаизмы языка Толстого. Наиболее исправный текст дало впервые 6-е изд. (1886 г.). </p>
        <p id="609aac41-be8f-4c63-83eb-b2ab17c07a11">В настоящем издании дан текст «Современника» со следующими отменами: </p>
        <p id="149a6b85-7209-412a-ad7f-9098633b3a83">Стр. 28, строка 3 сн. </p>
        <p id="ebd58b12-cd53-452b-a41c-381a6271eaa7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>со всего росту — <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Совр.».: со всего росту. Считаем курсив за недосмотр и исправляем</span>. </p>
        <p id="922a7391-aae0-47cd-bf70-2d661d668bd1">Стр. 30, строка 3 св. </p>
        <p id="c0fa0792-39f6-4087-84af-db73b51c0592">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>чуднòе — <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Совр</span>.»<span class="hi" data-attribute="italic">: </span>чудное. <span class="hi" data-attribute="italic">Берем написание</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">облегчающее чтение и впервые появившееся в 5 изд. соч. (1886 г.) </span>
        </p>
        <p id="7c60d066-30bb-460e-8a2e-25594601baa3">Стр. 31, строка 14 св. </p>
        <p id="01570d21-6f1e-4713-9b9d-65efd1c286f0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>своему делу — <span class="hi" data-attribute="italic">в «Совр.»: </span>своему долгу. <span class="hi" data-attribute="italic">Считаем последнее написание опечаткой и исправляем. </span>
        </p>
        <p id="e2f2c276-05ed-4fb0-be1e-78dffc091e55">Стр. 35, строка 19 св. </p>
        <p id="5a67131f-46a2-4766-8c9a-82d9cf48a4f5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>«Меланхолии» — <span class="hi" data-attribute="italic">в «Совр.»: </span>«меланхолии». <span class="hi" data-attribute="italic">Исправляем несомненную опечатку. </span>
        </p>
        <p id="f8d34332-9579-4a6c-b2db-619e21d50456">Стр. 35, строка 10 св. </p>
        <p id="8fa4ed91-1da5-4b98-8109-2e0fca44f941">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>великодушное — <span class="hi" data-attribute="italic">в «Совр.»: великодушное</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Считаем курсив за недосмотр и исправляем. </span>
        </p>
        <p id="ddc251e5-3093-412d-8c3f-226a3456fe7b">Стр. 36, строка 8 св. </p>
        <p id="224d840a-d0ab-4ed8-bff6-8a2f520b9ae0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>как одинокий холостяк — <span class="hi" data-attribute="italic">в «Совр.»: как одинокий холостяк. Исправляем курсив</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">считая его за недосмотр. </span>
        </p>
        <p id="1b4a38d8-1a0b-4b8e-b377-f1749cff2435">Стр. 39, строка 11 св. </p>
        <p id="c2b126f8-750a-4983-bf71-4fb137fc9a1a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Chopin — <span class="hi" data-attribute="italic">в «Совр.»: Chopin. Считаем курсив за недосмотр и исправляем.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>