<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v05_296_299_Sravnitelnyj_obzor_teksta_vseh_redaktsij">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Альберт». Сравнительный обзор текста всех редакций </title>
        <title type="bibl">Цявловский М. А. Сравнительный обзор текста всех редакций «Альберта» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <author>Н. М. Мендельсон </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b8f0d5cf-484f-418c-82bf-feccb3e6fc84">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Сравнительный обзор текста всех редакций «Альберта» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 5 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">5 </biblScope>
            <biblScope unit="page">296-299 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref33" type="section">
        <p id="6ba65c52-baf8-42e2-b739-12b822c17dd6">
          <pb n="296"></pb>
        </p>
        <p id="f67751ff-7f4b-465b-af87-26900d409a0c">
          <h3 class="title_level3 center">СРАВНИТЕЛЬНЫЙ ОБЗОР ТЕКСТА ВСЕХ РЕДАКЦИЙ «АЛЬБЕРТА». </h3>
        </p>
        <p id="acb01bdb-e588-42a3-9d6a-2aed39608dea">В I ред. повести, не сохранившейся целиком, главное действующее лицо носит имя Вольфганг. Иные имена и у остальных действующих лиц, кроме Анны Ивановны и Захара. Ночную кутящую компанию составляют офицер Дулов, Серапин, француз M-eur Meurice, безыменный художник и Крапивин — литератор и поэт. Художник отделяется от компании после выхода из ресторана, перед поездкой к Анне Ивановне. Берет к себе музыканта Крапивин. </p>
        <p id="222ff8da-5672-429a-aefe-7799bb6afc67">По сравнению с печатным текстом обращает внимание резко подчеркнутый контраст между детски-простодушным, высоко-одаренным Вольфгангом и всё время рефлектирующим Крапивиным, который только мнит себя поэтом, слишком много рассуждает, в частности — об искусстве. </p>
        <p id="d1ddb4de-54bd-45e6-bec0-07cf72896bb4">Таков Крапивин по дороге к Анне Ивановне, когда он рассуждает о самом себе и делает попытку создать стихотворение (см. вариант № 1), таков он на «балике», когда не может отдаться непосредственному веселью, таков и в многочисленных рассказах о встрече и знакомстве с Вольфгангом: он рассказывает, прибавляя «много соображений, которые он чувствовал с удовольствием, могли выходить только из его поэтической натуры», и постепенно впечатление от игры Вольфганга всё более и более сглаживается у Крапивина, заменяясь «впечатлением собственного рассказа». </p>
        <p id="0fc1d493-0cbb-482b-8b81-87a6901eadad">Самое начало повести как будто указывает, что центром дальнейшего повествования будет характеристика подлинного, бессознательного служителя искусства и человека ему противоположного. </p>
        <p id="81652632-3f28-443f-bad3-1d8e16176f55">В печатном тексте дело сразу начинается на «петербургском балике» у Анны Ивановны. В первом же очерке повести автор показывает, о <hi>чем </hi>
          <pb n="297"></pb>
          <hi>беседовали </hi>молодые люди в трактире за стаканом вина. Это был разговор об искусстве. Серапин, спускаясь к карете, говорит: «Я не знаю, как это у вас еще с поэзией бывает, когда вы одни, но нынче ты с своим художником такую тоску на всех нагнал с своими спорами об искусстве и чорт знает что, что я чуть не заснул». А Крапивин, продолжая начатый в трактире разговор, произносит: «от того, что ежели бы оно было бессознательно, то не стоило бы никакого труда». </p>
        <p id="aaee2ced-da59-4480-8462-19b6bba41a7c">Образ Вольфганга, в общем, близок образу Альберта, и его разговоры об искусстве в X гл. I ред. и V гл. печатного текста почти тождественны. Но одна композиционная особенность I ред., не меняя психологической сущности образа Вольфганга, отличает его несколько от образа Альберта. Крапивин узнает о любви музыканта к дочери купца-немца, о его ночах в пустом театре не от него самого, а от бывших его сослуживцев по оперному оркестру, с которыми встретился на музыкальном вечере у знакомых, — причем это дает повод Толстому вновь подчеркнуть чисто книжную, напускную поэтичность Крапивина: «Ах, какая поэтическая личность, заметил Крапивин, задумчиво покачивая головой, это гофмановския ночи в пустом театре и он верно играл там на скрипке». </p>
        <p id="8fcc89b4-29ce-4a15-8133-94fcbe9bbc01">Апология музыканта, в оконч. ред. включенная в бредовые видения Альберта в виде сравнительно небольшой речи художника Петрова и возражений Делесова, в первом очерке занимает отдельную XIII гл., сплошь занятую длинной речью художника, которая в основном почти тождественна с соответствующим местом III ред. </p>
        <p id="b57d7af0-552f-4ff4-9cbe-4c7041e1a1cd">XIV, заключительная, глава изложена в виде очень краткого, спешно набросанного конспекта, местами с трудом поддающегося прочтению. Вольфганг засыпает в конюшне, куда он попал, уйдя от Крапивина, сделав тщетную попытку попасть к Анне Ивановне. Перед тем как погрузиться в «спокойное сновидение, которое оттолкнуло от него до утра чувство сознания», он переживает все свое прошлое. </p>
        <p id="32e300cd-375e-4954-a398-face487d6d61">В этой главе обращает на себя внимание обилие аннотаций на полях. Две из них должны быть отмечены по связи с III ред. повести: 1. «Этот мир — не то,» 2. «Красота на том свете». </p>
        <p id="21c04ddc-f1a2-4b1a-afe7-08978e5ab3b2">Во II ред., дошедшей до нас в еще менее цельном виде, чем I, главное действующее лицо опять носит имя Вольфганга. Место Крапивина из I ред. занимает чиновник писатель Седьмый (то Михаил Иванович, то Дмитрий Иванович). Его компанию составляют сын министра, богач Акимов, офицер князь Куракин и художник Делесов. </p>
        <p id="c113ca8c-487b-47f1-9dcf-aff48e6cb076">Здесь Вольфгангу, образ которого в общем тождествен с зарисовкой его в I ред., противопоставляются два лица: Делесов и Седьмый. Но они контрастны Вольфгангу не своей рефлексией и рассудочностью, как Крапивин, а тем, что Делесов спасается в искусстве от «всех жизненных противоречий», а Седьмый — своим спокойствием, которое не расстраивается ни его поэтическими стремлениями, ни минутами грусти и усталости. </p>
        <p id="cb30046a-a000-4327-91d0-2a8ca5a5875f">Ночная компания едет в публичный дом не после трактирных разговоров об искусстве, а после вечера, проведенного у знакомых, где беседа, кроме живописи и поэзии, шла о добродетели, о тяжелом положении России, о средствах помочь ей. Отвечая на вопрос, зачем они едут, <hi>Толстой </hi>
          <pb n="298"></pb>
          <hi>говорит: </hi>«В сущности, все они искали и не могли найти одного лучшего наслаждения в жизни — самозабвения». </p>
        <p id="d528f00d-d007-4f37-bc9e-23f537b617fb">Характеристика рассказов Седьмого о Вольфганге очень близка к соответственному месту I ред. Как и в I ред., о прошлом Альберта рассказывают его товарищи музыканты. Их рассказ — в X, последней сохранившейся, гл. II ред. </p>
        <p id="37a16e38-ddaa-45cb-8356-bdd335b50288">В III ред. повести, называемой так с некоторыми ограничениями, но сохранившейся целиком и заключающей в себе 12 глав, герой впервые назван Албертом, хотя в самом начале вар. 4 герою грезится, что любимая девушка зовет его Францем. Следует отметить также, что сборная рукопись дает колебания в имени и самом образе женщины, в которую был влюблен Альберт. То это — «особа», судя по намекам, очень высокопоставленная, то это — дочь коммерсанта, называемая в одном месте «девицей Малер», в другом — «Еленой Миллер». </p>
        <p id="35660721-fe4b-4684-b36c-587e6e6a5659">Альберта берет к себе Делесов. Другие лица — сын министра, знаток музыки Аленин, модный пианист француз Пишо и художник Бирюзовский, в конце рассказа переименованный в Нехлюдова. </p>
        <p id="0cb1ae87-aceb-43dc-9a00-af682e65e9e5">Общий замысел повести, по сравнению с предыдущими редакциями, несколько изменился. Вопрос о том или ином отношении к искусству, о его служителях, осложнился вопросом моральным, — о праве одного человека посягать на внутренний мир другого, даже в том случае, если посягающий искренно считает внутренний мир другого человека «неблагоустроенным» и исходит в своей попытке из велений собственного «благоустроенного» мира. </p>
        <p id="f63fd492-997a-4d46-b145-730ff9bdde7c">Текст III ред. довольно близок к печатному, как видно из следующего сопоставления глав. </p>
        <p id="128fe516-dba3-4206-bb96-166ac78b3869">I и II гл. рукописи очень немногим отличаются от печатного текста. </p>
        <p id="68cd6e36-cabb-4aa0-8361-73bc3615933a">III гл. рукописи нет в печатном тексте: это «4 листика горячие», вставленные после поездки в Ефремов. </p>
        <p id="342f8a6b-48fc-4c61-8803-02af9289f9b5">IV гл. рукописи, соответствующая III гл. печатного текста, очень близка к ней. </p>
        <p id="ca0786f9-d375-4391-bb28-dc43cddc64cc">V гл. рукописи соответствует началу IV гл. печатного текста (до слов: «Возвратившись домой поздно вечером»), но в последнем отсутствует описание делового дня Делесова, его визитов; нет его рассказов знакомым про Альберта, беседы с музыкантами, от которых он узнает про историю любви Альберта, про его чудачества. Две аннотации карандашом: первая на полях л. 16 об. — «был влюблен и в мальчика», вторая на полях л. 16 об.: «показывает письмо, любовь к <choice original_editorial_correction="знат[ной]">
            <sic>знат</sic>
            <corr>знатной</corr>
          </choice> особе». </p>
        <p id="dbfc0d3c-f750-47ed-a569-e809b74bbdf2">VI гл. рукописи дает слияние приблизительно двух третей IV гл. печатного текста (со слов: «Возвратившись домой поздно вечером») и V гл. печатного текста, однако, с некоторыми отличиями. Думы Делесова об Альберте в постели пространнее. Нет разговора о художнике Петрове. Значительно разнится от печатного текста рассказ Альберта о своей любви и о ночах в театре (см. вариант № 3). Отсутствует в рукописи одна очень характерная для образа Альберта деталь: немецкие цитаты, вложенные в его уста Толстым при окончательной обработке <hi>рассказа. </hi>
        </p>
        <p id="1c908322-b041-4f81-a6ec-29f54ceac93f">
          <pb n="299"></pb>
          <hi>В </hi>гл. V, стр. 42, строки 1 — 2 сн., Альберт поет: </p>
        <div type="poem">
          <l id="8fea819a-e590-44aa-b72d-b758d23cfd6e" rend="v">Und wenn die Wolken sie verhüllen, </l>
          <l id="29fa1c79-b562-4753-9c9a-331e80602e0d" rend="v">Die Sonne bleibt doch ewig klar<a href="#" data-type="snoska" id="note327">327</a>
            <span class="note" id="note327"></span>
          </l>
        </div>
        <p id="a1f7c1fb-d13a-457c-b39c-e277cec80546">и «прибавляет», немного спустя (стр. 43, строка 3 св.): </p>
        <div type="poem">
          <l id="e1923c06-f4c4-46fb-8f91-9f39dd8c9759" rend="v">Ich auch habe gelebt und genossen.<a href="#" data-type="snoska" id="note328">328</a>
            <span class="note" id="note328"></span>
          </l>
        </div>
        <p id="cef7f246-9d38-46f2-aea8-96126240fda2">Первая цитата — не совсем точно переданные начальные строки <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kavatina">каватины </a>Агаты из оперы «Фрейшюц», музыка Вебера, либретто Фридриха Кинда. Точный текст таков: </p>
        <div type="poem">
          <l id="a684c3d7-e5ae-4c3d-912d-eb0627b12699" rend="v">Und ob die Wolke sie verhülle, </l>
          <l id="17fe347d-9b36-42b2-a610-0ebbbacedc21" rend="v">Die Sonne bleibt am Himmelszelt.<a href="#" data-type="snoska" id="note329">329</a>
            <span class="note" id="note329"></span>
          </l>
        </div>
        <p id="3f04e1dc-55d9-4b57-9419-56d9e45adcec">Впрочем, быть может, в оперной практике конец второй строки пели так же, как его поет Альберт: в этом последнем виде он гораздо удобнее для пения, чем в подлинном, со скоплением согласных. </p>
        <p id="61f824c7-9014-4b39-92b6-419d48cdee4b">Вторая цитата — несомненные реминисценции из песен Шуберта на слова Шиллера: </p>
        <p id="885a5899-99db-4abb-a53f-f6abb1bfb190">В «Thecla (eine Geisterstimme)»<a href="#" data-type="snoska" id="note330">330</a>
          <span class="note" id="note330">
            <span data-class="paragraph" id="6e95a4b7-9eae-484c-864f-70974ba8d356">«Текла (голос духа)». </span>
          </span>первая строфа оканчивается так: </p>
        <div type="poem">
          <l id="ab7049b8-19a2-4238-b9e4-3cb9e62e0b92" rend="v">Hab’ ich nicht beschlossen und geendet, </l>
          <l id="7eff122d-d5b5-44d2-9150-acae88bcbf96" rend="v">Hab’ ich nicht geliebet und gelebt?<a href="#" data-type="snoska" id="note331">331</a>
            <span class="note" id="note331"></span>
          </l>
        </div>
        <p id="69d73062-3c42-4869-8544-ce6897b8b227">В «Mädchens Klage»,<a href="#" data-type="snoska" id="note332">332</a>
          <span class="note" id="note332">
            <span data-class="paragraph" id="a66c5922-ca57-418c-8cd8-5a493c4ee436">
              <choice original_editorial_correction="[Жалоба девушки,]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Жалоба девушки, </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>— песне, которая пользовалась у нас особенной популярностью, — заключительные строки второй строфы таковы: </p>
        <div type="poem">
          <l id="5301c4de-5e65-4223-ab0c-52b7ba29b89c" rend="v">Ich habe genossen das irdische Glück, </l>
          <l id="a60b2bdc-79f8-4266-99c7-47e463834819" rend="v">Ich habe gelebt und geliebet.<a href="#" data-type="snoska" id="note333">333</a>
            <span class="note" id="note333"></span>
          </l>
        </div>
        <p id="b24525c8-e99f-465e-829b-662d29d71761">III гл. рукописи лишь частично соответствует II гл. печатного текста. Делесов не отпускает Альберта, а откладывает решение до следующего дня. Он думает, что Альберт спит, но это не так: музыкант размышляет всю ночь напролет. </p>
        <p id="b4a2b23b-a172-4071-ba13-cd94cb13b431">Начиная с этого места и до конца автограф 3 совершенно расходится с печатным текстом (см. вариант № 4).</p>
        <p id="26ab5177-2324-4a07-aa2d-d364dc9d4e06">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>