<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v06_293_307_Opisanie_rukopisej_Kazakov">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Казаки». Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">Мендельсон Н. М. Описание рукописей «Казаков» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 6. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>А. Е. Грузинский </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6132f5f1-dc1d-484b-b7da-08894d4a4bbd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Описание рукописей «Казаков» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 6 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">6 </biblScope>
            <biblScope unit="page">293-307 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013002" type="section">
        <p id="d7b15eb8-fbd3-4e76-9326-9a4194893179">
          <pb n="293"></pb>
        </p>
        <p id="4b0e7eac-d042-487a-92db-01637930c65f">
          <h2 class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ «КАЗАКОВ». </h2>
        </p>
      </div>
      <div id="h000013002001" type="section">
        <p id="0bb6e849-3485-45d3-a3d6-c15db09a828f">
          <h3 class="center">1. Продолжения повести. </h3>
        </p>
        <p id="f107940b-85dd-40e7-aa94-3fd69e705a78">A. Автограф 4°, 4 л. из двух отдельных согнутых полулистов писчей бумаги (клеймо № 20), писанных размашистым почерком, без полей (кроме первой страницы, где для них оставлено 1/3 ширины). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Прошло 2 года (написано сверх первоначального: 6 лет) с тех пор...» Содержит рассказ о возвращении Кирки (прежнее имя Лукашки) из гор. Изложение сжатое и чем ближе к концу, тем более конспективное, так что похоже на первый набросок сцены. Герой еще носит имя Ржавский, следовательно, писано до 1 сент. 1860 г. (см. след. №). По указанию Дневника можно думать, что сцена писалась 9 мая 1858 г. в Ясной поляне. («Писал возвращение Кирки».) </p>
        <p id="aacfd9ff-cadf-48b5-a048-02f2495a83ec">Напечатано выше. (Стр. 153—157.) </p>
        <p id="199fe0e6-7447-4169-a3ee-b972618888ab">Б. Автограф F°, 6 л. Бумага заграничная почтовая большого формата (в описании клейм № 15). Два листа заняты обложкой, на которой надпись: «Беглец. — Иер. 1 сентября 1860». Почерк четкий, поля занимают всю правую половину страниц, поправок почти нет, так что похоже на перебеленный автограф. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава. Господа вернувшись с охоты...». Содержит вариант эпизода о возвращении Кирки из гор. Герой — уже Оленин (впервые в датированном материале). </p>
        <p id="34d0258c-d68c-4c75-b4c8-9963781667d4">Напечатано выше. (Стр. 157—161.) </p>
        <p id="daee0826-f5a9-4504-8b75-d7921603daf3">B. Автограф 4°, 21 л. из одиннадцати отдельных согнутых писчих полулистов (бумажное клеймо № 20), писанных один после другого, последний полулист весь, кроме небольшого куска внизу, оторван. Писано тонким, четким, сжатым почерком в несколько присестов и лишь на левых половинах страниц, правые же изредка заняты поправками и вставками. Наверху первой страницы справа дата: «15 февраля 1862». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Часть 3-я. Глава 1-я. Прошло три года с тех пор...». Содержит продолжение «Казаков»; герой уже Оленин, но казак еще Кирка, а вместо Белецкого — Дампиони. </p>
        <p id="69a5831b-2311-4f94-9c9d-ab29845e197a">Напечатано выше (Стр. 161—175). </p>
      </div>
      <div id="h000013002002" type="section">
        <p id="4a3d014c-bb3f-4e45-be98-da6abdc812ca">
          <h3 class="center">2. Варианты к I части. </h3>
        </p>
        <p id="61e0fa5d-afcd-4ce5-8068-8f0d2ce667f5">1. Автограф 4°, 20 л. Из десяти отдельных согнутых полулистов писчей бумаги (клеймо № 3). Пожелтелая бумага, низкий, широкий почерк, близкий к рукописи «Детства», отсутствие полей — все признаки <hi>кавказской </hi>
          <pb n="294"></pb>
          <hi>группы </hi>рукописей. Есть карандашные поправки, одновременные с чернилами, и вымарки. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглец. Глава 1-я. Марьяна. Поздно вы встаете...». Содержит три главы и начало 4-й. Перед гл. 3-й «Встреча» набросано другим почерком несколько строк конспекта, уже имеющих в виду иную форму изложения — письмо офицера. Также перед гл. 4-й и после нее — крупно брошен ряд конспективных фраз (намечающих дальнейшее развитие плана при иной ситуации). Имя героя — Губков (и Дубков). Марьяна уже замужем. </p>
        <p id="151dfe1f-f338-407a-9fde-a937a01bac0d">Считаем этот автограф за самое раннее начало повести и относим его к 28—31 августа 1853 г. Вскоре работа была оставлена, и автор уже не возвращался более к ней, начав в скорости писать опять сначала по иному плану. Конспективные фразы представляют попытку создать мостик от данного начала повести к следующему варианту. </p>
        <p id="70426ccf-1d76-4038-9b35-472b738e0079">Вариант № 1, (стр. 176—188.) </p>
        <p id="bf5ef5fc-6fcb-477a-9676-5a0fd810a55f">2. Автограф 4°, 12 л. Старая пожелтевшая бумага (клеймо № 4), тщательный почерк, письмо без полей, шесть цельных сгибов, нумерация только по сгибам: 1—6. Поправки одновременны тексту. </p>
        <p id="1c412a23-3519-4471-9591-5aed2a2685e4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Казаки. Глава I. Две роты пехотного...». Содержит рассказ о прибытии в Гребенскую староверческую станицу поручика Ржавского с старым денщиком Петровым. Знакомство с Ерошкой. Вечер в станице. Марьяна с Устинькой на улице с казаками Киркой и Назаркой. Кирка просит свидания. </p>
        <p id="a61bad94-0238-47e7-ae92-e360acc631ec">Относим рукопись к 1853 г. и считаем ее первым прочным началом повести после оставленной попытки предыдущего № 1. Она имеет прямое продолжение, теперь скрытое в середине следующего автографа № 3 (вторая его часть). В этом убеждает совпадение бумаги, способа писания и нумерации, счета глав и непосредственное примыкание по содержанию. Разъединение произошло, вероятно, в 1858 г. </p>
        <p id="aadf7cdc-c09d-4f7c-abf8-bd941e947864">3. Автограф 4°, 22 л., нумерованный по страницам (1—44), с утратой одного листа (стр. 31—32), писан с обеих сторон, кроме стр. 33 и 44, где оборотные стороны без текста и без цыфры. Составлен из четырех частей: 1) Первые 18 страниц (4 полулиста и одна четвертушка) писаны на бумаге с клеймом № 19, с большими полями у наружного края. 2) Стр. 19—30 (три полулиста) писаны без полей с небольшим отступом у начала строк, другим почерком и на бумаге с клеймом № 3 или № 4, с зачеркнутой старой нумерацией (одна цыфра на целый сгиб в 4 страницы, здесь: 7, 8, 9) и старым счетом глав, дважды исправлявшимся (сперва было: 6, 7, 8, потом исправлено на 5, 6, 7, потом и то и другое зачеркнуто). 3) Один лист стр. 33, писанный тоже без полей, но на другой бумаге и другим почерком (клеймо бумаги № 20). 4) Стр. 34—44 снова с полями у наружного края, как 1-я часть автографа и на той же бумаге № 19 (клеймо сохранилось внизу стр. 40—44). Стр. 38—44 писаны на двух полулистах, вложенных один в другой. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава 2. На другой день после описанного события две роты...». Содержание то же, что в предыдущей рукописи, но добавлено свидание Кирки с Марьяной, очерк о Гребенских казаках и характеристика Ржавского. </p>
        <p id="60ac77ae-0de6-4234-ae95-a704dc8880c6">Сборный характер рукописи объясняем следующим образом. Взявшись в 1858 г. за старые бумаги «Казаков», Толстой переписал с <hi>обработкой </hi>
          <pb n="295"></pb>
          <hi>начало </hi>(предыдущая рукопись), это составило первые 18 страниц данной рукописи; для продолжения же он взял прямо старые листки (здесь вторая часть рукописи) и затем приписал 3-ю и 4-ю части. Дальше начались новые переделки: оплошная пагинация по страницам, новый счет глав, установившийся не сразу: цыфра 2 вначале явно переделана из 1 (на стр. 6 видим зачеркнутую цыфру главы: 2), тогда же прибавлена и первая фраза (старое начало было: «Две роты...»). Но 3-я гл. (стр. 14) была установлена сразу и лишь перенесена на несколько строк ниже. Есть и очень поздние переделки: замена Кирки Лукашкой могла быть сделана лишь в 1862 г., ибо в рукописи В с датой 15 февраля 1862 г. казак еще Кирка. </p>
        <p id="063f92fc-04d1-4fa8-aade-ace1f96c9b0b">Часть рукописи печатаем выше. Вариант № 2 (стр. 188—190). </p>
        <p id="2f1793fb-ccb8-4792-9f8e-ad7197ebbe87">4. Автограф 4°, 17 л. писан на бумаге с клеймом № 3, или № 4 без полей, с отступом у начала строк (кроме последних 4 листов, где есть поля и бумага без клейма — это вариант предыдущих двух листов). Первые 5 л. не нумерованы: начиная с оборота 6-го листа идет нумерация: 45, 46 и т. д., кончая 59. Между 47 и 48 стр. вложен полулист (4 стр.) без цыфры, примыкающий по первоначальному тексту к 47 стр., но при переделке отпавший и потому весь зачеркнутый. Между 51 и 52 стр. снова вложен полулист без нумерации, тоже непосредственно продолжающий текст, но при переделке, как выше упомянуто, замененный более развитым вариантом на 8 стр., но с сохранением тех же фраз вначале ив конце. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«литься сказала мать...». </p>
        <p id="ec834f75-36f6-43dc-93f2-e032ce5dd505">Содержание: Конец сцены Кирки с матерью при отъезде на кордон, разговор Ерошки с матерью Кирки, Ерошка будит Ржавского, их охота, упуск оленя, первое письмо Ржавского приятелю с оглядкой на свою прошлую жизнь, с описанием казачьей жизни, дяди Ерошки, его игры на балалайке и песен, с сценой одиночной охоты Ржавского, кончившейся тем, что он заблудился. </p>
        <p id="726773a7-bf63-4ebc-91b8-fd8fd76b1572">Считаем весь манускрипт (кроме последних 4 листов варианта) возникшим в 1853 г. и обработанным около 1858 г. Он с некоторым пропуском продолжает вторую часть предыдущей рукописи. Легко восполнить содержание этого пропуска. Вторая часть окончилась свиданием Кирки с Марьяной, занимавшим по старому счету 8 главу; данная же рукопись начинается о конца 9-й гл., ибо на втором же листе читаем: «10. Ржавский проснулся в самом веселом расположении духа». Итак 9-я гл., очевидно, содержала ночную попойку Кирки после свиданья и отправление на рассвете на кордон, когда мать на прощанье остерегает его от питья. Дальше есть главы 11-я и 12-я. </p>
        <p id="1dbe09c8-c9c5-43c0-a6ef-03725cd053b0">Около 1858 г. этот текст был переделан, получил продолжение нумерации и приспособлен к новой редакции, но не вполне: стр. 45-я стоит лишь на 6 л., но предыдущие 11 страниц не зачеркнуты; очевидно молчаливо предполагалось, что они не войдут в текст. Но сейчас многое из них включено. Легкая обработка и замена имени Кирки в 1862 г. имела место и здесь. </p>
        <p id="22f91c3a-1421-412b-afd5-1aca51ab2337">5. Автограф 4°, 7 л<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>Первые четыре листа писаны без полей на бумаге фабрики Рейнер (клеймо № 20) и покрыты поправками и вымарками; есть пагинация, начиная с 60 стр., но не все листы мечены. Если <hi>читать </hi>
          <pb n="296"></pb>
          <hi>основной </hi>текст без поправок, то надо подложить листы вопреки пагинации в таком порядке: 60, 61, 64, 65, без цыфры, 66, другой без цыфры. Первоначальный текст кончается на 4 л. вместе с концом письма. Остальное писано позже. Следующие два листа на другой, более плотной бумаге без клейма, с полями у наружного края, мечены: 62, 63, две остальных страницы без цыфр. Если вставить этот сгиб согласно пагинации после 61 стр. и читать с поправками, то получится новый вариант всего эпизода. Но при этом следует откинуть наросший еще позднее на 6 л. конец (от слов: «Я подошел и увидал странное зрелище»). Последний 7-й л. снова более тонкой бумаги, как первые 4, но без клейма; на нем без полей, сжато набросано начало 13 гл. — Поправки и приписки одни близки к времени создания первоначального текста, другие — не ранее 1862 г. </p>
        <p id="4b1a7627-3dd0-471d-b0e7-a558b2d09a3c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Я пошел на удачу». </p>
        <p id="4c9dd0cf-0335-4376-b79d-8c1d02429afc">Содержание есть прямое продолжение письма Ржавского, начатого в предыдущей рукописи: заход на кордон, возвращение в станицу с Киркой, разговор с ним, подарок ему денег на лошадь. </p>
        <p id="44a5df16-2f52-458c-ad1f-6268c7db68a4">Изложенные выше сведения о рукописи убеждают, что текст ее лишь после переделки получил <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинацию</a>, так же, как это было уже в двух случаях раньше (см. два предыдущих №№). Но там мы могли отнести первоначальный текст к 1853 г., а обработку и нумерацию — к 1857—1858 гг.; здесь дело обстоит иначе: мы не имеем права относить бумагу Рейнера к 1853 г. Остается одно объяснение: на эпизоде одиночной охоты обрывалось то, что было создано в 1853 г.; пять лет спустя Толстой, вернувшись к старым бумагам, стал продолжать с того места, где остановился тогда. (Запись дневника 19 февр. 1858 г.: «Старое начало Казаков хорошо, продолжал немного»). Возможно, что именно это продолжение здесь перед нами. Вскоре затем оно подверглось переделке на ряду с прочим старым материалом и тогда всё сплошь было занумеровано, но старые листки, отпавшие при этой работе, не были выброшены, а сохранились рядом. </p>
        <p id="17912022-6132-4c20-9659-84fb2a8ff3c2">Печатаем первоначальный текст отрывка без поправок 1862 года. Вариант № 3 (стр. 190—194). </p>
        <p id="3d38b8fb-1ac6-4a1b-b339-63b985c5c92e">6. Автограф 4°, 6 л. Подобно нескольким предыдущим №№ распадается на две части: первоначальный текст и его обработанная редакция — вариант. Здесь первая часть обнимает 4 листа бумаги Рейнера, нумерации нет, но в заглавии стоит: 14. (Предыдущая рукопись остановилась на 13 гл.) Рядом написано: «Глава 4-я». (Это — остаток другого деления на крупные главы; в предыдущей рукописи на 4 листе в новой приписке после старого текста видим: «глава 3-я»; следовательно деление на крупные главы моложе.) Остальные 2 лл. рукописи по плотной без клейма бумаге, почерку и присутствию полей совпадают с соответственными поздними частями нескольких предыдущих рукописей и содержат более подробный вариант к 3 и 4 лл. первой части. Но вариант не вполне прилажен, так что неизвестно, к какому месту первоначального текста может он быть вставлен. В конце его брошено несколько фраз конспекта и конспектом же намечено содержание гл. 6-й. Здесь почерк еще более поздний. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«2-е письмо Ржавского к своему <hi>приятелю». </hi>
        </p>
        <p id="bb730747-4dbd-4d62-a323-ad67256aed70">
          <pb n="297"></pb>
          <hi>Содержание: </hi>о сближении с хозяевами, о Кирке, о выкупе тела абрека, о пирушке у Дампиони, начало увлечения Марьяной. Всё сжато, местами полуконспектом. </p>
        <p id="f9dd4916-0a63-4f12-a259-d7209d042638">Первоначальный текст непосредственно продолжает материал предыдущих рукописей и вскоре по написании был обработан; то и другое имело место в 1858 г. Некоторые эаметки на полях и фразы конспекта в конце писались уже в 1862 г. </p>
        <p id="ab920226-d178-4f58-ae30-6608fa564233">Вариант № 4 (стр. 194—198). </p>
        <p id="b6d7c583-9146-4692-a8fd-b0ba25e1714a">7. Автограф 4°, 8 л. Четыре согнутых полулиста бумаги фабрики Шумова (клеймо № 8) со следами сшивки в три наружных шва, отдельных друг от друга. Почерк четкий, старательный, поправок мало, чернила коричневые, поля у наружного края. На 1-й стр. выше заглавия мелкая, малоразборчивая запись и на полях три-четыре более поздних конспективных ремарок крупным почерком. </p>
        <p id="a542aa94-f6d0-4b2d-a6ef-333d47a69652">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Казаки. Глава I. В Гребенской станице был праздник...». </p>
        <p id="00b9f460-e5c6-4a1f-b367-b19e7625ac75">Содержит одно из ранних начал повести: приезд в станицу двух молодых казаков и свидание Кирки с Марьяной; часть материала вошла в. XXXVI гл. печатного текста, но здесь характеры и имена другие. </p>
        <p id="aab664dc-c2e2-4dcd-8bb5-306638a1e45e">По бумаге и способу сшивки рукопись тожественна, как и следующий №, с одним неизданным отрывком из бумаг Толстого (см. при описании клейма), точно датирующимся по Дневнику февралем 1855 г. Поэтому относим рукопись или к этому году (тогда подтверждается указание пустой обложки — см. об этом во II гл. статьи) или к 1856 г., когда Дневником засвидетельствовано возвращение к «Казакам». По содержанию и счету глав отрывок этот имел прямое продолжение в следующей рукописи; приписки крупным почерком, намечавшие дальнейшее развитие сюжета, были сделаны, вероятно, вскоре после написания отрывка и остались без развития, так как весь этот план был брошен. По этому плану Кирка — скромный, робкий малый, над которым доминирует старший товарищ Епишка, смелый, удалой казак из богатой, заслуженной семьи; он покровительствует любви Кирки к Марьяне. Нет и намека на дядю Ерошку и по замыслу ему как будто здесь даже нет и места, ибо этот Епишка есть не что иное, как молодой Ерошка. Ниже мы возвращаемся к этому вопросу. </p>
        <p id="50d7630b-a10c-41d9-94c4-8b3357b1aa23">Вариант № 5 (стр. 198—205). </p>
        <p id="d2e0cb29-060b-48a8-b6e3-33bcfd09ddb8">8. Автограф 4°, 12 л. Из шести полулистов той же Шумовской бумаги с теми же тремя швами; сшивка отчасти сохранилась, но некоторые листы освобождены, при чем 2-й и 5-й полулисты разорваны по сгибу на отдельные четвертки. Писано на левых половинах страниц, текст без перерыва. С 3 л. почерк меняется, на 6 и 7 лл. особенно резко; с этого места есть поправки несомненно очень поздние. </p>
        <p id="99fe860a-8513-400c-b636-86de84e05340">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава II. Кордон. Молодые казаки гуляли до света...». </p>
        <p id="bd7fa527-a8d7-4749-b278-e78bd8832540">Содержание: Сборы и уход Кирки с Илясом на кордон; секрет, убийство абрека. Следующая гл. III «Марьяна» перебрасывает действие к работе семьи Марьяны в садах. Рассказ краток и конспективен, как первый набросок. </p>
        <p id="ca0038a4-fbf2-4514-b5ff-03d29a078228">По соображениям, приведенным в описании предыдущей рукописи, данный отрывок есть прямое ее продолжение и писан вскоре же. <hi>Но </hi>
          <pb n="298"></pb>
          <hi>замысел </hi>уже успел существенно измениться: исчез яркий Епишка первой главы, на первое место выдвинулся Кирка, вновь появился старик дядя Ерошка. Глава «Кордон» здесь — самый ранний вариант эпизода об убийстве абрека, еще сравнительно сжатый и скупой; действующие лица еще носят другие имена (Кирка, Иляс, Евдошка). Вероятно, при работе над этой главой автор вспомнил, что раз Епишка в 1-й гл. отброшен, то следует вытравить оттуда его имя, поэтому мы видим в предыдущей рукописи однажды замену Епишки Киркой, но работа эта тотчас же была оставлена. Подобным же образом, взявшись за данную рукопись еще раз. в 1862 г., автор начал исправлять Кирку на Лукашку и Евдошку на Ергушова, но снова не провел поправок до конца. </p>
        <p id="69216ec9-4df5-450c-92c3-618a081004fb">Печатаем часть II главы. Вариант № 6 (стр. 205—214). </p>
        <p id="b426d9ac-6471-4a25-8220-c384ef9146a4">9. Автограф 4°, 6 л. Два сгиба и две отдельных четвертки плотной писчей бумаги без клейм (в описании № 9). </p>
        <p id="300a3d9e-37b5-4043-a859-6307084ecf84">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Влияние <choice original_editorial_correction="офиц[ера]">
            <sic>офиц</sic>
            <corr>офицера</corr>
          </choice> на <choice original_editorial_correction="М[арьяну]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Марьяну</corr>
          </choice>. Был август месяц...». </p>
        <p id="6d984792-a5bc-4eae-94fb-4a64268e1d5d">Содержание: резка винограда в садах, объяснение Ржавского с Марьяной. </p>
        <p id="7c6f8fbe-42d0-4759-a5f9-03eb5d41e830">По сорту и плотности бумага очень близка к рукописи «Севастополь в августе» (конец 1855 г.) и отрывку «Фантастического рассказа», точно датируемого июлем 1858 г. Поэтому отрывок может быть отнесен к тому <span class="hi" data-attribute="italic">же </span>времени; по содержанию же он есть развитие сжатого наброска той же сцены в предыдущем №. Здесь текст уже очень близок к печатному, но самый конец главы иной. И конспективные заметки в конце намечают ход событий, не вполне совпадающий с теперешней развязкой. </p>
        <p id="2736a5c3-b5c3-4ed1-872b-42fb1e7a1318">10. Автограф F°, 2 л. </p>
        <p id="3b78c9d8-7f86-4a5f-a3e8-c91e4cc24422">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглый казак». Терская линия. Червленная станица — сердце Гребенских казаков...». </p>
        <p id="5dcbccad-a05d-4ddf-ba18-da5a32cabf95">Содержит описание местности и казачьих нравов. Одно из старых начал повести. Изложение от 1-го лица или предполагает эпистолярную форму. (Вторая глава начинается словами: «Я приехал жить в <choice original_editorial_correction="Червл[енную]">
            <sic>Червл</sic>
            <corr>Червленную</corr>
          </choice> станицу».) Описание по тексту очень близко к соответствующему месту рукописи № 3, возникшему около 1858 г. Это сходное место вероятно было перенесено туда из данного отрывка, который по общему виду рукописи, по бумаге (описание клейма № 9) и по изложению от 1-го лица должен быть отнесен к ранней стадии работы, от 1853 до 1855 и не далее 1856 г. </p>
        <p id="6732a473-ac4d-4ec8-9360-a9b1acc48933">11. Автограф F°, 2 л. Почтовый лист большого формата заграничной бумаги; текста три страницы, писано на левых половинах страниц, правые же изредка заняты заметками и дополнениями. </p>
        <p id="5781a407-2072-40fc-982f-946cc5006dc8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглец. У казака Иляски было два сына...». </p>
        <p id="324475fe-0b67-476b-ae4f-789e33bba55f">Содержит в кратком конспекте весь план повести из трех частей. Ход событий, лица и отношения во многом иные, чем сейчас. Относим конспект к 19 апреля 1857 г., когда Толстой был в Женеве. Под этим числом запись Дневника гласит: «Написал Конспект», чему предшествовало, начиная с 14-го числа, неоднократное обдумыванье, ежедневно отмечавшееся в Дневнике. </p>
        <p id="9e300ea6-1ae9-4d60-8ecf-c058a407b60e">Вариант № 7 (стр. 214—218). </p>
        <p id="bee83933-5fa6-40ec-81bf-65a6813c75cb">12. Автограф F°, 8 л. Такая же заграничная почтовая бумага, как <hi>в </hi>
          <pb n="299"></pb>
          <hi>предыдущей </hi>рукописи; старательный почерк, писано тоже на левых половинах страниц. </p>
        <p id="40239852-fae3-4fe5-89de-694b65b9b4d4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглец. I. Старое и новое». </p>
        <p id="a4e15a86-e85d-4931-ba4d-26ca02889eb7">Содержит тоже конспект, но очень своеобразный; обнимая лишь первую главу и начало второй, он гораздо более похож на первый сжатый набросок самого изложения; затем весь он разбит на мелкие части под цыфрами, таких частей в I главе 43, во 2-й — 9. Наконец, особенность конспекта в том, что он местами писан ясно ритмической прозой, размером анапеста. План здесь совсем иной, чем в предыдущем конспекте. И эта форма и самый план быстро были оставлены. </p>
        <p id="035f1160-0abf-4a37-a941-557d48e1c362">По всем этим признакам относим рукопись к последним числам апреля 1857 г., когда Дневник на протяжении нескольких дней отмечает работу над «прозаическим» и особо над «поэтическим Казаком» и колебания, какой форме отдать предпочтение. </p>
        <p id="65545196-8bc1-4683-88c1-fd4c52c91dd2">Вариант № 8 (стр. 218—224). </p>
        <p id="28f6fa1b-c3a0-424a-a824-58e198bfca9a">13. Автограф F°, 10 л. Бумага почтовая большого формата тонкой заграничной выделки, большей частью без клейма, но на немногих листах встречается тисненый рельефом паровоз без всяких надписей. Писано на левых половинах страниц. </p>
        <p id="6faec73a-7407-48ce-ac0f-574160904c2f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглец. Глава 1. Казачья станица». Потом 1 переделана на 4, слова «Казачья станица» зачеркнуты, и ниже (другими чернилами?) написано: «1. Офицер. Две роты пехотного Кавказского полка...». </p>
        <p id="0f45f716-4c08-491e-88ad-bb6dd499bc24">Сопоставление заграничной бумаги и заглавия повести «Беглец» с указаниями Дневника за апрель 1857 г., где именно так зовутся «Казаки», затем то, что жених Марьяны здесь носит имя Терешки, встречаемое еще лишь в двух конспектах того же времени, определенно прикрепляет эту рукопись к апрелю 1857 г., когда Толстой жил в Женеве. Некоторые детали рассказа (Хорунжий, отец Марьяны, узнает о том, что у них поместили офицера, от дочери на улице) связывают рукопись с материалами 1853 г. (см. выше № 2). </p>
        <p id="6868da86-3060-4e05-88a3-4c26d52beefc">Вариант № 9 (стр. 224—229). </p>
        <p id="fcab5039-c541-4191-beba-ed344e641a0f">14. Автограф 8°, 18 л. Бумага почтовая тонкой заграничной выделки малого формата без клейма, все 18 отдельных листков нумерованы, почерк довольно мелкий, оставлены поля у наружного края, есть поправки другими чернилами. </p>
        <p id="199fd542-8ae7-4793-abe3-6dab7d030e24">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Беглый Казак. Глава 1. Праздник. Был ясный вечер Троицына дня». Затем оба слова заглавия зачеркнуты, каждое отдельно, вместо 1 поставлено 2, слово «Праздник» и первая фраза тоже вымараны и заменены словами: «На другой день после события на кордоне...». </p>
        <p id="d8b5b155-ba7e-42e5-9cd6-5ecf9a720f8f">Содержит подробный рассказ о праздничном вечере на улице станицы. Действуют Кирка, его товарищ Иляс, Марьяна и Ерошка; глава кончается свиданием Кирки и Марьяны. Начатая вторая глава говорит о том, как Ерошка ходил к родителям Марьяны сватом за Кирку. Внутри: первой главы дано под цыфрами 9 мелких подразделений. </p>
        <p id="35c6c2e7-cfc1-4a6b-9145-7a35559330ff">По всем данным первоначальный текст рукописи возник в мае—июне 1857 г. в Швейцарии и затем, по крайней мере дважды, покрывался позднейшими поправками (в числе которых видное место занимают поправки 1862 г.). Несомненно к этому варианту относится запись Дневника 24 <hi>июня </hi>
          <pb n="300"></pb>
          <hi>о </hi>чтении Боткину: «Казак ему понравился» и на следующий день: «написал <span class="hi" data-attribute="italic">свидание</span>, хорошо, кажется». </p>
        <p id="9a768555-312a-4eaa-9186-15377b2f1313">Первоначальный текст рисует тип Кирки совсем иной, чем теперешний Лука; он скромен и робок, как в набросках первой половины 1850-х гг. (ср. выше №№ 3 и 7). На обороте 4 листа на полях набросан (позднее) перечень глав всех трех частей повести, не соответствующий первоначальному тексту данной главы; считаем его возникшим и записанным сюда позже, уже в России, в конце того же или в начале следующего года и печатаем его ниже в отделе конспектов под 1858 г. </p>
        <p id="3aa63776-773e-4575-8f9f-9fffa484f6cd">Вариант № 10 печатаем в его первоначальном виде, без позднейших поправок, настолько удалось их отделить. (Стр. 229—245.) </p>
        <p id="e9ef6485-355d-44df-9695-07aaeaf8849f">15. Автограф 4°, 35 л. сшиты в тетрадь внутренним швом, в пять проколов; всех листов было сперва 38, но 3 исчезли: два оторвано, a из 4 вырезанных уцелело 3. Бумага двух фабрик (клейма №№ 18 и 19), почерк четкий, более острых очертаний, чем в рукописях начала 1850-х гг.; поля у наружного края, не нумеровано. Текст занимает лишь 10 первых листов. </p>
        <p id="8a08f1c8-e3e0-4c0d-b6b4-89cd00b79768">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава I. Молодой Гребенской казак стоял на вышке...». </p>
        <p id="e649fb8e-f734-447f-9f72-0c27c4890e69">Содержит главу «Секрет» или «Кордон» с убийством абрека: окончено на том, как, насмотревшись на тело, казаки стали расходиться. </p>
        <p id="98a1364e-6e9e-45c1-ad28-fa6d40562fe9">Считаем, что рукопись писалась в 1857—1858 гг., а правилась (вероятно, и кончалась) в 1862 г. За первое говорят такие три соображения: 1) На той же бумаге писаны рукописи № 3 и № 17, относимые к этому времени; 2) третий участник «секрета» здесь сразу зовется Ергушовым, тогда как в рукописи 1856 г. (№ 8) он сперва Евдошка и лишь потом заменен Ергушовым; 3) дневник 1858 г. дважды упоминает о писании главы «кордон» (в апреле и в ноябре). Второй же вывод основан на том, что до половины 5 листа имя казака — Кирка, лишь сверху измененное на Луку, а с конца 9-й страницы уже на ходу пера пишется Лукашка (хотя автор до конца не раз снова сбивается на Кирку); а в датированной рукописи продолжения «Казаков» (15 февр. 1862 г.) еще твердо стоит Кирка. Текст эпизода еще не окончательный, ибо в деталях ход событий сейчас несколько иной. Вырезались листы, очевидно, для того, чтобы переписать, ибо сохранился беловой автограф (см. следующий №), начинающийся как раз теми же словами, что первый из вырезанных отсюда листов. </p>
        <p id="208126d6-a61c-4183-a434-20f62d868875">16. Автограф 4°, 4 л. Бумага Рейнера, рукопись беловая, содержит часть главы «Кордон», <span class="hi" data-attribute="italic">начиная с средины фразы: </span>«высмотрел цель, которая чуть виднелась...», т. е. как раз теми словами, которыми начинается один из вырезанных листков предыдущей рукописи, следовательно, списано с этого листка. — Относится, как и оригинал, к 1857—1858 г. </p>
        <p id="16c2a570-ef99-4455-9173-cfd3b45810d5">17. Автограф 4°, 8 л. Бумага с клеймом № 18, поля у наружного края, страницы не мечены, рукопись перебеленная, поправки и заметки на полях другого почерка и чернил. </p>
        <p id="0a298092-15d2-48e3-849a-7d521baf057e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава. На другой день. В станице был праздник...». </p>
        <p id="b1f13cbc-c2c3-4b6a-8958-9ecb7b22be1f">Содержит описание осеннего праздника в станице (теперь главы XXXV—XXXVIII). </p>
        <p id="13e33c59-9d1c-4f99-bc3d-de5ac058fb04">По связи других рукописей на той же бумаге и по другим ниже изложенным соображениям относим эту главу к 1858 г. Текст главы не <hi>далек </hi>
          <pb n="301"></pb>
          <hi>от </hi>печатного, но кое в чем короче: нет рассказа о воровстве коней, и отсутствуют две хороводные песни. Последнее обстоятельство побуждает датировать рукопись не позже февраля 1858 г., ибо по Дневнику 26 февраля Толстой пишет в Старогладковскую станицу Н. П. Алексееву с просьбой прислать тексты песен. Из сохранившихся ответных писем Н. Алексеева к Толстому видно, что в марте он послал ему 10 песен, а в апреле еще одну и дополнительно пропуски к тем. Песни были вложены на отдельных листах и из них уцелел лишь вкладной лист к апрельскому письму. Из остальных пять песен дошло до нее в автографе Толстого (см. следующий №); в числе их две вошли в «Казаки». </p>
        <p id="91ce98b4-c9e8-4cbc-83f5-05beb8758bea">18. Автограф F°, 2 л. Один писчий лист бумаги Рейнера (клеймо № 20);. от 2-го полулиста по длине оторвана полоса. Почерк быстрый и небрежный. </p>
        <p id="bfd2a0b1-9a75-499d-967e-f8781d151286">Содержит тексты пяти казачьих песен: 1) «Из-за садику, саду зеленого»;. 2) «Кто не был, не был за Дунаем»; 3) «В поле при долинушке выросло тут дерево»; 4) «Чего в лицо бледно (солдатская)»; 5) «Как за садом, садом ходил, гулял молодец». Вероятно, песни выписаны автором из письма Н. Алексеева от марта 1858 г. (см. предыдущий №). Из этих песен первая и последняя взяты в повесть (гл. XXXVIII). </p>
        <p id="59418ac7-595a-4a07-a383-8993f37aa22a">19. Автограф F°, 4 л. Бумага с неясным овальным клеймом, похожим на № 18, писано лишь на левых половинах страниц. </p>
        <p id="0099081b-0d68-4a4a-8504-7dcbdce7917e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«2. Письмо офицера. Давно я не писал тебе...». </p>
        <p id="6b16dc0d-deed-4ead-9e12-4330b2973a2b">Цыфра вначале может означать только 2-е (письмо), а не 2-ю главу, ибо до очень позднего времени писем Ржавского предполагалось не менее двух; когда же, в конце работы, автор решил сконцентрировать весь материал в одно письмо, то место ему естественно было отведено не в начальных главах, а на исходе повести. Мы считаем, что к данной рукописи, относятся записи Дневника под 23—25 апр. 1858 г., из коих видно, что около трех дней автор был занят «письмом Ржавского». </p>
        <p id="8585c094-c8e0-44d3-aa5c-ae6b8dce3119">20. Автограф 4°, 6 л. Три сгиба плотной писчей бумаги без клейма, поля у наружного края, довольно крупный почерк, есть поправки, частью более черными чернилами. </p>
        <p id="652882c5-de48-40de-94cc-5d9299642eec">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Я давно не писал тебе...». <choice original_editorial_correction="[Письмо Ржавского о любви к Марьяне]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Письмо Ржавского о любви к Марьяне</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="764c7541-a306-48bb-80eb-09a4555092de">Текст рукописи дышит горячим тоном первого наброска, что не укрылось и от самого автора, написавшего в одном месте на полях: «Холоднее и спокойнее». Почти целиком включено в печатный текст. Считаем написанным в апреле 1858 г., когда в Дневнике отмечено: «Писал письмо Ржавского». </p>
        <p id="24b3ffb9-3c1d-485a-a7c0-d2bafa18f334">21. Автограф 4°, 3 л. Распадается на полулист бумаги Рейнера и четвертушку без клейма; по тексту же каждая четвертушка независима от других. Первая четвертушка целого сгиба содержит всего на 16 строках (зачеркнутых) отрывок из 2-го письма Ржавского... </p>
        <p id="0d93e6e3-05e0-47f9-8cba-b776c3e31fb5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Но чтобы описать тебе мои удовольствия...». Вторая четвертушка того же сгиба содержит отрывок из 1-го письма. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«гибая...». По этому концу слова видно, что отрывок предполагалось поместить в процессе одной из переделок в 1858 г. старого текста 1853 г. (см. вариант № 4) вслед за стр. 47-й, кончившейся словами: «... как ты можешь жить там, не по». На 48-й стр. этой переделки имеется свое <hi>«гибая», </hi>
          <pb n="302"></pb>
          <hi>но </hi>зачеркнутое, и вся страница так измарана, что автор очевидно решил ее переписать и использовал для того чистую четвертушку занимающего нас сейчас сгиба, чтобы отрезать и вставить на место. Намерение было оставлено, и на старой 48 стр. прибавилось вторичное «гибая». Наконец 3-я отдельная четвертушка содержит отрывок нынешней XVI главы. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава 3. Лукашка гулял целую ночь...». Лукашка назван так сразу, следовательно, отрывок не ранее 1862 г. Текст не дает больших отличий от печатного, но мелкие варианты есть; в числе их отметим большое количество горских слов в разговоре Луки с Ерошкой <span class="hi" data-attribute="italic">(Ким сен </span>— кто там? <span class="hi" data-attribute="italic">Хончи </span>— сосед). </p>
        <p id="acedf93b-fed3-457e-8f7e-6087079a703a">22. Автограф 4°, 6 л. Три писчих полулиста бумаги Рейнера (клеймо 20). Беловая рукопись, писано на левых половинах каждой страницы. </p>
        <p id="cfd35d8d-5a96-464d-9db2-c6ff61c3aa7e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава 5. Было 5 часов утра. Петров раздувал голенищем самовар...». </p>
        <p id="c68f711b-d081-470d-a02b-a3f2addaef18">Содержание близко к XXIV гл. печатного текста, но имена еще другие: Дампиони приходит звать Ржавского на пирог к Устиньке. Самой вечеринки не описано; написанное карандашом на полях у этого места слово «Письмо» указывает, что описание вечеринки в то время мыслилось в форме письма Ржавского (как оно и есть в других рукописях). Относим по бумаге и по данным содержания рукописи к 1858—1859 гг. </p>
        <p id="2f987b0f-4784-4f18-8b5f-0e164eb39a29">23. Автограф F°, 12 л. Шесть отдельных писчих листов фабрики Маршева (клеймо № 21), писано на левых половинах страниц, поправки очень мелким почерком. На 9—10 листах (5-й цельный лист) текст оборван, и две слишком страницы оставлены пустыми как бы для окончания начатой главы, ибо следующий (последний целый лист) начат со следующей главы, но текст после нескольких строк прекращается. </p>
        <p id="be0c266e-8f0f-432b-b9b8-324a02099c39">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Марьяна. I. Отъезд...». </p>
        <p id="256f0a42-51bd-426c-afe5-e29f07534765">Содержит первые шесть глав повести по плану, в общем сохраненному и в печатном тексте, но 6-я глава очень мало продвинута, а 7-я едва начата. Детали плана и изложения дают много нового, теперь исчезнувшего. По одной из дошедших писарских копий первых глав повести (см. в копиях № 7) видно, что данному отрывку предшествовал утраченный первый набросок тех же глав, более короткий и суммарный. — Считаем рукопись писанной не ранее конца 1858 г., а, вероятно, даже позднее. </p>
        <p id="326e179e-ad53-4bfc-a203-9ad97f244833">Вариант № 11. Печатаем, начиная с 2-й главы (стр. 245—253). </p>
        <p id="b34c109e-bf9e-4d85-87c5-58e669038f05">24. Автограф 4°, 2 л. Бумага писчая без клейма. Беловой автограф с немногими поправками, две отдельных четвертушки. </p>
        <p id="1bafb4f8-6b3f-4955-8f6d-049c4aa5eab8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава. Чем дальше уезжал Оленин...». </p>
        <p id="9781bcb2-96ef-4d30-861e-639281a2fcd6">По фамилии героя отрывок не старше конца 1858 г., ибо еще летом он носил имя Ржавского. Содержит сжатое изложение нынешней III главы. Текст несколько отличается от печатного. </p>
        <p id="92cbb530-c428-46fd-85d0-fe581967386c">25. Автограф F°, 2 л. Целый писчий лист бумаги с клеймом № 22. Первая и вторая страницы заняты текстом повести, третья пустая, на 4-й черновик письма к издателю. Эпизод из «Казаков» начат и кончен почерком автора, в средине — рука С. А. Толстой. </p>
        <p id="633bcb08-07d0-445b-a4cb-c6ebca644772">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Лукашка только что вернулся с гор...». </p>
        <p id="a59d80c4-ab8e-44aa-9e9d-7b9470ad16a4">Содержит вариант эпизода XXXVII гл. о воровстве Лукашкой лошадей из <hi>табуна. </hi>
        </p>
        <p id="d1b8f9d6-863f-43ad-a264-28706728de46">
          <pb n="303"></pb>
          <hi>Писался </hi>отрывок в самые последние дни перед окончанием «Казаков», ибо Дневник под одним и тем же числом 19 декабря 1862 г. говорит об этом окончании и о «неприятной истории с издателем» (Ф. Т. Стелловским). </p>
        <p id="1caacbac-14db-4966-a919-3d92cb3f3305">Вариант № 12 (стр. 253—255). </p>
      </div>
      <div id="h000013002003" type="section">
        <p id="ef6f5469-72ad-4432-aeda-8020e6429c1b">
          <h3 class="center">3. Конспекты и перечни глав. </h3>
        </p>
        <p id="2cee61b5-4ce6-4471-9fbc-c3d3938d4911">Сохранившиеся листки и обрывки конспектов лишь с трудом и приблизительно могут быть распределены хронологически и дать представление о смене одного плана другим: на большинстве листов не сохранилось или не было клейм, затем планы или частичны, или недостаточно вразумительны, а главное, они, как видно, весьма мало связывали автора при творческой работе и он свободно отступал от них и в ходе событий и в именах. Поэтому сопоставление этих конспектов с изложением отдельных сцен или с набросками планового характера на рукописях часто не удается. Выше мы печатаем все конспекты целиком. </p>
        <p id="96424a9c-4f58-4668-a837-fcf5ddd33db8">1. Отрывок (почтовой бумаги?) с перечнем заглавий нескольких глав 1-й части, начиная с 4-й, очень краткий план 2-й части и одно заглавие от 3-й части. Количество глав 1-й части трудно установить, ибо не менее половины их зачеркнуто и кроме того, 5-х, 6-х и 7-х глав по две, а 6-х даже три. Вероятно, спутанность объясняется молчаливыми переменами плана на ходу пера, не доведенными до конца, так как автор всё время колебался. </p>
        <p id="053e3b09-4885-4422-a824-c990079b3a01">Считаем этот конспект за один из самых ранних, по нескольким основаниям: в нем пятая глава обозначена лишь двумя прописными буквами: «Г. и Д.», что по нашему мнению может быть расшифровано только как: «Губков и Дампиони»; и тогда конспект приводится в связь с самым первым опытом начала повести в 1853 г. (см. вариант № 1); затем имя Ерошки еще не вполне установлено: в первый раз он назван Епишкой, т. е. подлинным именем прототипа. Наконец, Марьяна в конце 1-й части уже жена Кирки; эта ситуация создалась с самого начала и держалась в течение первой стадии работы, приблизительно кончая 1856 г. </p>
        <p id="6fdd8723-b152-4efb-8e48-d9172bd33b7a">2. Рукопись F°, 2 л. Цельный лист плотной писчей бумаги без клейма, с ветхими осыпающимися краями, имеющими старую, полуотставшую подклейку. Текстом занята лишь первая страница и часть третьей, остальные пусты. </p>
        <p id="345a24ed-596a-4347-aba4-c12711393e7b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На лицевой стр. Начало: </span>«И опять пришла любовная весенняя ночь...». Конспект повести, начиная с конца 1-й части, разделения на части нет, но есть «эпилог». Писано в два столбца; правый столбец представляет дополнение или обработку левого. Налицо все черты старого плана (Марьяна — жена Кирки, в конце у нее сын, заключение повести — казнь вернувшегося Кирки, Ерошка зовется еще Епишкой). </p>
        <p id="a409bb9a-edb6-46e6-ab77-27667d6b4810">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На третьей стр. </span>В 8 главах или пунктах очень кратко набросан весь план повести, кончая казнью, без разделения на части. Вся вторая половина (с 4-й главы) мыслится в форме письма или в изложении от 1-го лица. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«I. Станица. Гребенцы. Ерошка. Хозяева». </p>
        <p id="a8026a7c-7d84-4703-a99d-89bc40df6f21">Относим весь этот лист к первой стадии работы (1853—1856 <hi>г.). </hi>
        </p>
        <p id="02d8f5f8-c6e0-4306-a35d-a5c69ef306a1">
          <pb n="304"></pb>
          <hi>3. </hi>Рукопись F°, 1 л. На полулисте писчей бумаги без клейма набросано 8-9 строк текста. </p>
        <p id="d1021a3c-570a-4bbc-8e18-e51f23f3c9b3">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«2 ч. Письмо, вернувшись из похода. У Ерошки». </p>
        <p id="c6ef7162-e90b-4b7a-b077-9616508b7cf0">Набросок конспекта 2-й и очень кратко 3-й части. Упоминаются под отдельными цыфрами три письма героя. </p>
        <p id="7639fc49-385e-43c5-a764-98f34c8007ed">Относится к той же первой стадии работ. Отдельные фразы здесь взяты из конспектов №№ 1 и 2 буквально. </p>
        <p id="6ff0d03b-4850-40d9-b8eb-b85a09556b20">4. Рукопись 4°, 1 л. на отдельной четвертушке без клейма. </p>
        <p id="bc5046fd-72e9-4839-85ff-e8bd138adeb9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало</span>: «I. Рота приходит в станицу. Свиданье <choice original_editorial_correction="К[ирки]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кирки</corr>
          </choice> с <choice original_editorial_correction="Мар[ьяной]">
            <sic>Мар</sic>
            <corr>Марьяной</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="9a2c9c51-443f-442b-9cd5-b66d117ab4e7">С этой рукописью мы вступаем во второй фазис работ, — конец 1857 и 1858-й год. (Работа за границей весной 1857 г. шла отчасти по другому руслу и два конспекта того времени помещены выше в отделе вариантов вследствие своей своеобразности. Здесь план впервые получает ясность и приближается к современному. Дано 8 или 9 глав. (Две 7-х главы.) Столкновения офицера с Киркой нет, Марьяна не замужем, развязка уже приблизительно та, что сейчас. — На обороте листа в нескольких строках конспект письма, где герой говорит о своей любви. Это — второе письмо, ибо первое занимает всю 2-ю главу. </p>
        <p id="ac9cd05c-a231-45ab-9549-c95d9f67c890">Конспект, повидимому, соответствует тому моменту, когда автор после попытки радикально изменить план и характер повести вернулся к старым материалам первого периода (Дневник 19 февр. 1858 г.: «Старое начало «Казаков» хорошо, продолжал немного») и стал их обрабатывать. (См. варианты №№ 2-4.) </p>
        <p id="6589e388-562e-4eb2-97a8-25f1856040ed">5. Рукопись F°, 2 л. Цельный лист писчей бумаги фабрики Рейнера (клеймо № 20); лишь на первой странице набросано в два столбца два перечня глав повести; остальной лист пустой. Хотя столбцы кажутся одновременно писанными, но они исходят из совсем не схожих планов, и левый столбец, повидимому, появился раньше правого. </p>
        <p id="f7231c3c-067e-40fd-8efc-3d538ac70c9c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Левый столбец. </span>Содержит план 1-й и 2-й части в 14 главах; первая глава названа «Кордон». Этот план почти целиком совпадает с тем перечнем, который набросан на обороте одного листка рукописи 1857 г., писанной за границей (см. вариант № 10): из 14 заглавий тожественны 12, а первые 8 кроме того следуют и в том же порядке. Печатаем для сравнения оба вместе. </p>
        <p id="7fae836c-17ea-4e17-aebc-6b0aeb8f1d99">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Правый столбец </span>обнимает лишь первую часть, и то не всю, и по другому плану, более позднему и близкому к теперешнему; здесь впервые повесть открывается сценой отъезда героя из Москвы, и герой этот носит уже имя Оленин. </p>
        <p id="f46be641-1293-4568-81f8-688e21e7dd73">Считаем, что левый столбец мог быть написан начиная со второй половины 1857 г., тогда как правый приходится датировать не раньше осени 1858 г., ибо еще летом этого года герой по дневнику зовется Ржавским; но мог он быть написан и несколько позже. </p>
        <p id="ecb51146-5fe8-40ab-ac11-8dccf67ab73c">6. Цельный лист писчей бумаги фабрики Маршева, где первая страница занята карандашными планами строений, а сверху мелко написано несколько строк конспекта начала повести без разделения на главы. Начало с «отъезда». Из лиц назван только Ерошка. </p>
        <p id="8bc873a4-e72e-4eda-8151-93dfcf94d895">По бумаге и содержанию относим отрывок к 1858 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="1f9c5408-36dc-4e82-aa05-8acb8113550e">
          <pb n="305"></pb>
          <hi>7. </hi>Рукопись 4°, 2 л. Представляет согнутый полулист фабрики Маршева. Текста лишь 11 строк. </p>
        <p id="d4f71fb5-9d7d-4d6b-bd3d-b38260ecc9f1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«1. Отъезд из Москвы, его положение в свете...». </p>
        <p id="60f56a89-8016-4263-bbb6-e9436222ab82">Содержит в очень сжатом виде весь объем теперешней повести уже с той развязкой, что сейчас. Из лиц названы только Марьяна и какой-то Васька, ни разу нигде не повторенный во всем материале; по конспекту всего скорее это случайно попавшее под перо обозначение молодого казака. Герой зовется офицером. </p>
        <p id="fd5a4fe5-1ff8-4d3e-b34a-665542b1d053">Относим к 1858 г. </p>
        <p id="9a1444cc-9f3e-4b27-abe1-8c998c2da408">8. Рукопись F°, 1 л. Пол-листа писчей бумаги фабрики Маршева, текст с одной стороны. Писано как бы в два столбца. </p>
        <p id="7c8ef108-07f9-47cb-8759-69fa4c3b3674">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало </span>(слева): «Вернувшись из похода Оленина послали...» зачеркнуто и затем: «2-я часть. Ерошка рассказывает...». (Справа): «3 часть, Честь ехать курьером...». </p>
        <p id="704937ab-5a45-4d4f-b6d9-7fdebe7beddc">Судя по бумаге и по имени Оленин, рукопись писана не раньше конца 1858 г. Конспект, особенно подробный для 3-й части, отличается многими неожиданными, резко отличающимися особенностями; горизонт повести расширен введением Тифлиса и намеками на сложные отношения там героя, осложнена и ситуация в станице. Многие из этих особенностей восходят к заграничному конспекту весны 1857 г. С другой стороны кровавая развязка (казак казнен, офицер убит) подводит нас к заметке Дневника под 14 ноября 1857 г.: «Эврика — обоих убили» и к фразе записной книжки 15 мая того же года, что «офицера убьют». Все эти комбинации очевидно вспомнились год-два спустя и отразились в данном конспекте. </p>
        <p id="390f8623-7d38-4862-8826-1239177f5f44">9. Оборванный лоскуток бумаги с несколькими строками заметки к «Казакам». По содержанию тесно примыкает к предыдущему плану. </p>
        <p id="330007ca-ad94-4a4c-bcff-194e214a2e78">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Ищет в храбрости, в <choice original_editorial_correction="к[нягинѣ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>княгине</corr>
          </choice> Воронцевой...». </p>
      </div>
      <div id="h000013002004" type="section">
        <p id="8450ff24-be8c-4a94-95c2-f943d32904d1">
          <h3 class="center">4. Писарские копии. </h3>
        </p>
        <p id="84690c64-0142-4ba0-bc1a-ed2cb762513b">1. Рукопись 4°, 103 л., бумага двух фабрик; с поправками автора. Распадается на три крупных отрывка: 1) 21 лл. бумаги Рейнера содержит текст 10 и 11 глав. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Глава 3 (цыфра зачеркнута) 10. Пришедший на одну ночь со скучного кордона...». Герой Лукашка, но кое-где еще уцелел Кирушка. 2) 18 лл. бумаги Маршева составляют копию с предыдущего, начиная с последней строки 3-й страницы. 3) Остальные 64 лл. снова бумага Рейнера. Содержит гл. 13—19: охота Ржавского с Ерошкой, затем письмо Ржавского, где рассказано о другой его охоте в одиночку, о посещении кордона, о выкупе тела абрека, о проводах Ржавского Лукашкой до станицы и об игре и пении Ерошки. </p>
        <p id="0940bd00-91c3-4469-8200-c816fb3cd82d">Считаем копию возникшей не раньше 1858 г. Переписывалась с старого материала, идущего от 1853 г. и обработанного в 1858 г. Авторские поправки на копии делались позднее; они в 3-м отрывке вытравили форму письма и путем больших купюр и приписок сильно приблизили текст к печатному. </p>
        <p id="ed282e73-8bde-4185-9e7a-86af4699c5f1">2. Рукопись 4°, 14 л. бумаги Маршева, 6 полулистов сложено тетрадкой и 2 отдельных. Копия без <hi>поправок. </hi>
        </p>
        <p id="87deda01-37ad-4b6a-ad11-338c3d44fccf">
          <pb n="306"></pb>
          <hi>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>
          </hi>«Глава I. В 184., г. в июле месяце две роты Кавказского пехотного полка...». </p>
        <p id="979c5bc7-f1a9-4abf-804f-56f93f8cbedf">Лица: поручик Ржавский и старый денщик Петров. </p>
        <p id="280f2612-a8f6-4217-afee-f03e3d3b2da7">Копия с оригинала начала 1850-х гг. Относим ее к 1858 г. </p>
        <p id="1ae5f48c-98df-451e-8308-391667ecff42">3. Рукопись 4°, 5 л. С поправками автора. Представляет часть предыдущего текста, но описание станицы выправлено автором до тожества с печатным текстом и выделено в начале и конце знаками. </p>
        <p id="190047e5-8dc0-440e-8b15-4368df499415">Относим к тому же, приблизительно, времени, как предыдущую. </p>
        <p id="456dcf83-6476-4518-8755-9f83b93f4d1d">4. Рукопись 4°, 4 л. Представляет собственно лишь две обложки: верхняя (из бумаги фабрики Новикова в Тамбове) имеет два заглавия рукой С. А. Толстой: «Беглый Казак» и «Разжалованный». Вторая обложка (бумажной фабрики Рейнера) с надписью на лицевой стороне рукой Толстого: «Беглый Казак», а внутри и на последней странице — писарская копия начала «Казаков» с главы «Кордон». Сперва было: «Глава I.», потом цыфра переправлена другими чернилами на 3. Затем то и другое зачеркнуто, а ниже начато: «6. Кар (т. е. Кардон). Немногие авторские поправки обратили Кирку в Луку. </p>
        <p id="d0b0d545-1642-4998-9aab-06aa2c15bf6c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало</span>: «Молодой Гребенской казак...». </p>
        <p id="99fed2b1-44c2-445d-a8b4-7e234627fc36">5. Рукопись 4°, 6 л. Бумага фабрики Маршева; с авторскими поправками. </p>
        <p id="8e379b93-9c6d-4cf3-b7ee-81782c11c16b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Марьяна. Часть I. Глава I. Приезд в станицу. В 185.. г. в мае месяце перекладная тройка...». </p>
        <p id="00fdac42-94a8-4dbf-9ef9-c250fda7b20d">Содержит сцену приезда в станицу юнкера Оленина с молодым слугой Ванюшей. Текст резко отличается от печатного и от всех начал с приезда. </p>
        <p id="5ed5ec7d-3095-4416-8482-fdffcfb01c5a">По именам и по заглавию относим копию к 1859—1860 г. </p>
        <p id="cc0a6e55-c514-4543-8e04-4de733756ced">Печатаем ее выше. (Стр. 261—263.) </p>
        <p id="ef82741a-1778-45eb-ad4a-085f4109706c">6. Рукопись 4°, 6 л. Бумага Маршева, копия с поправками автора. </p>
        <p id="6a116d23-744e-4f7e-adec-59ab2f19f79e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Марьяна. I. Отъезд. Ночь. Москва затихла...». </p>
        <p id="770f8607-40a1-49e3-8b30-2d1fed65d2c2">Содержит 1-ю главу. Списано с оригинала, описанного выше под № 23. </p>
        <p id="758e8185-761a-4771-84e9-32b797ab5a24">7. Рукопись F°, 9 л. Бумага фабрики Ф. Никифоров Б. Новиков. </p>
        <p id="389de144-9f96-4e1d-932e-24adbca9687e">Крупная писарская копия с редкими поправками автора. По тексту и по нумерации видно, что после первого листа утрачено 3 листа. </p>
        <p id="9af5365e-babe-419f-90f4-5098906c8606">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Марьяна.</span> Глава 1. Дмитрий Оленин. В 1850 г. 28 февраля была выдана подорожная...». </p>
        <p id="69dd936f-707b-4690-bd74-3fd52c472b28">Дано три первых главы. По содержанию сопоставляется с тем же оригиналом, причем оказывается, что 1-я глава здесь сильно разнится, 2-я же и 3-я по содержанию покрываются 2-й главой автографа, тут разбитой на две, и близки к ней по тексту. </p>
        <p id="2b481b32-131f-401f-9844-b90db87c900d">Время копии определяется приблизительно осенью 1862 г., когда изготовлялись спешно для печати одна за другой несколько копий (две из них дошли и описаны ниже, а окончательная, для ред. «Русского Вестника» утрачена). Считаем так потому, что один из недостающих вначале листов нашей рукописи (именно 2-й) попал еще до нумерации в самую последнюю по времени копию и был там занумерован цыфрой 5. Но утраченный оригинал нашей копии несомненно предшествовал автографу № 23, ибо первая глава отъезда в ней дана значительно короче и скупее, имея вид первоначального наброска: нет еще ни картины ночной Москвы, ни разговоров у <hi>Шевалье. </hi>
        </p>
        <p id="a698e6ab-03a9-4868-ba56-1aba400656d6">
          <pb n="307"></pb>
          <hi>8. </hi>Рукопись F°, 102 л. Бумага фабрики Никифоровск. Новикова № 5 (клеймо № 22). Крупный писарский почерк с поправками автора. Нумерация по листам, т. е. на цельный писчий лист две цыфры. Копия отчасти собрана из прежних копий или правилась автором во время работы переписчика, и отдельные листы перемещались, так как некоторые листы нумерованы дважды — рядом с зачеркнутой цыфрой стоит другая; неоднородность рукописи видна и в том, что, напр., между лл. 141 и 142 есть пропуск по тексту. Сохранились листы: 1—75 под ряд, притом дважды даны листы: 27—28, 57 и 142—143; это не ошибка пагинации, в рукопись в этих местах вложены листы прежней копии (обычно с зачеркнутым текстом). После 75 л. идут: 104, 109—116, 119—428, 138—147 и 153—155. С этими пробелами копия обнимает всё содержание повести кроме немногих заключительных строк. </p>
        <p id="bf94bea3-75db-40d6-bbda-f581828a436d">Текст в общем и целом довольно близок к теперешнему; всё же он — далеко не окончательный, особенно если оставить в стороне авторские правки и вымарки, сильно сблизившие копию и печатный текст. Но и помимо того ряд мелких вариантов сохранился на всем протяжении рассказа. </p>
        <p id="875467ea-3659-4a68-9a4a-78993fe00db5">Считаем, что копия писалась осенью 1862 г., когда было решено внезапно ускорить отделку и печатание «Казаков». </p>
        <p id="1e32f25f-26bf-4a31-b23d-d155c5c52d7c">Печатаем отсюда подробные толки об Оленине в московском обществе и в деревне после его отъезда. (Стр. 263—266.) </p>
        <p id="e8d62594-1631-4a87-9746-0cdef21da08e">9. Рукопись F°, 79 л. Писана на той же бумаге, что и предыдущая, тем же почерком и также с поправками автора. (В двух местах — л. 101 и л. 144 — рука С. А. Толстой.) Нумерация такая же, и копия также производит впечатление сборной: есть листы, носящие по две, даже по три цыфры. Сохранились листы: 1, 2, 5, 6, 13—14, 19—24, 27—30, 33—42, 49—50, 76—103, 105—106, 128—129, 131—132, 134—139, 142—145, 147, 152—155. При этом дважды даны лл. 96, 98 и 135 (т. е. вложены листы старой копии). Деление на главы в первой половине повести резко отличается: главы почти вдвое короче теперешних, затем после крупного пробела (лл. 50—76) деление сразу приближается к печатному виду, обычно всё же не совпадая с ним. </p>
        <p id="af54ae28-61a4-4820-9b38-5da84bd84b46">Копия писалась в тот же период, что и предыдущая, но, повидимому, вслед за ней, ибо текст здесь местами еще ближе к печатному и кое-что, зачеркнутое автором в той копии, сюда же не внесено (напр., то место, которое мы печатаем из предыдущей). Тем не менее и после этой копии должна была следовать еще одна (не дошедшая), назначенная для редакции «Русского Вестника». </p>
        <p id="ca56735d-2bbb-4867-94a3-0f3a38ed2603">Печатаем отсюда уцелевшее в обеих копиях начало 13 гл. с песней про «короля Литву». (Стр. 266—268.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>