<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_489_520_Pedagogicheskaja_dejatelnost_Tolstogo_i">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Педагогическая деятельность Толстого и журнал «Ясная поляна». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Петровский A. С. Педагогическая деятельность Толстого и журнал «Ясная поляна» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>H. М. Мендельсон и В. Ф. Саводник </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d7d6e6e6-a3a7-4eb0-aa5b-715e32adc6e2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Педагогическая деятельность Толстого и журнал «Ясная поляна» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">489-520 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013002" type="section">
        <p id="cf188c01-8fb4-48b6-813c-8757e11a8f15">
          <pb n="489"></pb>
        </p>
        <p id="44c2840a-3e7e-4319-bc84-bb7793cc24e9">
          <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">ПЕДАГОГИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ Л. Н. ТОЛСТОГО И ЖУРНАЛ «ЯСНАЯ ПОЛЯНА». </h2>
        </p>
        <p id="cc436580-680d-49b2-a030-402a944c03f1">По собственному признанию Толстого, он впервые начал занятия с крестьянскими детьми в 1849 году. «Я завел школу с 1849 года», пишет он в статье «Проект общего плана устройства народных училищ» и прибавляет, что школа носила совершенно частный характер, официальное существование ее не было никак оформлено. Н. Н. Гусев допускает возможность небольшой хронологической ошибки в этих словах Толстого и относит начало его занятий с крестьянскими детьми не к 1849 г., а к 1847—1848 гг., когда Толстой вообще занимался в Ясной поляне благотворительной деятельностью среди крестьян.<a href="#" data-type="snoska" id="note309">309</a>
          <span class="note" id="note309">
            <span data-class="paragraph" id="ba5b90bc-2218-4eb3-8b42-3e127fb02ac7">Н. Н. Гусев, «Жизнь Льва Николаевича Толстого. Молодой Толстой», Труды Толстовского музея. М. 1927, стр. 315. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0f9e16b6-433f-42f0-8a66-d96fb30f4904">Об этой первой школе, устроенной Толстым, у нас нет почти никаких сведений. Мы знаем лишь, что Толстой работал в ней не один. Панкратов, автор статьи «Толстой — школьный учитель», приводит в ней воспоминания ученика ранней Толстовской школы — Ермила Базыкина, который учился грамоте у некоего Фоки Демидовича.<a href="#" data-type="snoska" id="note310">310</a>
          <span class="note" id="note310">
            <span data-class="paragraph" id="6769dc6a-664e-4918-8337-e867e97c7283">«Русское слово» 1912, № 307 от 7 ноября. </span>
          </span>Об этом Фоке Демидовиче, как учителе Яснополянской школы в 1849 г., упоминает и В. С. Морозов, называя его старым дворовым.<a href="#" data-type="snoska" id="note311">311</a>
          <span class="note" id="note311">
            <span data-class="paragraph" id="a0547642-7886-44de-a04b-dc98b88e4e64">«Воспоминания о Л. Н. Толстом ученика Яснополянской школы В. С. Морозова», изд. «Посредник». М. 1917, стр. 9. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="33c3e6f1-fefd-4a23-91b5-718b6a9bc245">Отъезд в Москву и затем на Кавказ и поступление на военную службу прервали школьную деятельность Толстого, и только значительно позднее, в конце своего заграничного путешествия, 23 июля 1857 г. он записал в дневнике: «Главное, сильно, явно пришло мне в голову — завести у себя школу в деревне для всего околотка и целая <span class="hi" data-attribute="italic">деятельности </span>в этом роде».<a href="#" data-type="snoska" id="note312">312</a>
          <span class="note" id="note312">
            <span data-class="paragraph" id="24209d3c-c7e1-4759-b7b7-aa8a3128182a">Печатаем по подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a70e15e0-a88f-40c4-971e-3e38819b809a">В этих словах Толстого ясно чувствуется отголосок общественного оживления, особенно ярко проявившегося в начале царствования Александра II именно в области народного образования. С другой стороны, эти педагогические начинания Толстого в значительной мере связаны с его разочарованием в литературной деятельности. Об этом разочаровании в литературе вообще и о своем намерении отказаться навсегда от литературной деятельности он неоднократно упоминает в своих письмах к друзьям: Фету, Боткину, Дружинину и др. В письме к Б. Н. <hi>Чичерину </hi>
          <pb n="490"></pb>
          <hi>от </hi>1 марта 1860 г. Толстой, отвечая Чичерину на его последнее письмо, в котором он уговаривал Толстого не «зарываться» в деревне и не прерывать своей связи с литературой, Толстой писал: «В наши годы, когда уж не одним путем мысли, а всем существом, всей жизнью дошел до сознания бесполезности и невозможности отыскиванья наслаждений, когда почувствуешь, что то, что казалось мукой, сделалось единственной сущностью жизни — труд, работа, тогда неуместны и невозможны искания, тоски, недовольства собой, сожаления и т. п. атрибуты молодости; не скажу: нужно работать, а нельзя не работать, ту работу, которой плоды в состоянии видеть настолько вперед, чтобы вполне отдаваться работе. Кто пахать землю, кто учить молодежь быть честной и т. д. Самообольщение же так называемых художников, которое ты, льщу себя надеждой, допускаешь только из дружбы к приятелю (не понимая его), обольщенье это для того, кто ему поддается, есть мерзейшая подлость и ложь. Всю жизнь ничего не делать и эксплуатировать труд и лучшие блага чужие, за то чтобы потом воспроизводить их — скверно, ничтожно, может быть, есть уродство и пакость, которой я слишком много видел вокруг себя мерзких примеров, чтобы не ужаснуться, и которой ты, обдумав дело и любя меня, не можешь допустить. Что же я делаю? — спросишь ты. — Ничего особенного, выдуманного, делаю дело, которое мне также естественно, как дышать воздухом, и вместе такое, с высоты которого, признаюсь, я часто с преступной гордостью люблю смотреть на vous аutres. Ты полюбишь и поймешь это дело, но рассказать его нельзя, а приезжай, окончив свои странствования, в Ясную поляну, и скажи тогда по правде, не позавидуешь ли мне, увидя то, что я сделал, и то спокойствие, с которым я делаю».<a href="#" data-type="snoska" id="note313">313</a>
          <span class="note" id="note313">
            <span data-class="paragraph" id="af9cac23-8358-4a56-a53d-466d827ade0e">«Письма Толстого и к Толстому» — «Труды Публичной библиотеки СССР имени Ленина», ГИЗ. 1928, стр. 19—21. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8b9bd423-7464-4b02-8b0c-384fc78bb372">Этот отход от литературы был для Толстого не легок, о чем он сам свидетельствует как в этом, так и в предшествующем письме к Чичерину (от конца 1859 г.);<a href="#" data-type="snoska" id="note314">314</a>
          <span class="note" id="note314">
            <span data-class="paragraph" id="18518b2c-5fce-41a5-b8c1-77903666c9aa">Там же, стр. 18—19. </span>
          </span>но образовавшуюся пустоту он сумел заполнить, перейдя от художественной деятельности, которая не давала ему внутреннего удовлетворения, к деятельности педагогической, которая удовлетворяла его моральному чувству, давая его деятельности новый смысл, в виде живой и плодотворной работы в области народного образования — в сельской школе. </p>
        <p id="679b2213-d015-48c8-8f69-7046b00f2903">Занятия в Яснополянской школе, по словам В. С. Морозова, начались «ранней осенью» 1859 г., т. е. «после Покрова» (1 октября), когда в деревнях обыкновенно заканчиваются сельско-хозяйственные работы. Тот же Морозов, один из любимейших учеников Толстого, оставивший интересные воспоминания о нем, очень подробно рассказывает о жизни Яснополянской школы, начиная с первого момента ее открытия; эти воспоминания чрезвычайно ценны для ознакомления с деятельностью Толстого, как народного учителя, всецело увлеченного своей работой.<a href="#" data-type="snoska" id="note315">315</a>
          <span class="note" id="note315">
            <span data-class="paragraph" id="87590a46-deda-4b02-8702-8d7028ebf909">«Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом ученика Ясно-полянской школы Василия Степановича Морозова», изд. «Посредника». М. 1917. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f5dc13dc-e5e2-462b-ab07-0d4a1fabbb43">В письме к И. П. Борисову от 15 февраля 1860 г. Толстой пишет: «Я доживаю зиму хорошо. Занятий пропасть и занятия хорошие, не то <hi>что </hi>
          <pb n="491"></pb>
          <hi>писать </hi>повести» (ГТМ). В последних словах чувствуется некоторый иронический отголосок; но без всякой иронии пишет Толстой о своем разрыве с художественным творчеством и с переходом к педагогической, деятельности, в письме к А. В. Дружинину от 14 апреля 1860 г.: «Про себя могу сказать, что мне хорошо. Сначала было тяжело разорвать связь с литературой, задавить в себе честолюбивые потребности высказываться, но теперь, например, всё вокруг меня стало гораздо яснее, проще и ближе ко мне, чем было. Главное — проще. И вы не поверите, как это отрадно. Ногам тяжелее, но прочнее стоишь на земле. Дело не так красиво и свободно, но прочнее и ощутительнее».<a href="#" data-type="snoska" id="note316">316</a>
          <span class="note" id="note316">
            <span data-class="paragraph" id="c83c5a14-93e5-42a1-97bd-0a2b84e71832">«Звезда», 1930, № 3 стр. 135. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="16547abf-4396-4a44-9251-c32aeff04104">Занятия в Яснополянской школе настолько заинтересовали и увлекли Толстого, что у него явилась мысль расширить круг своей деятельности и объем работы. Не доверяя деятельности правительства в деле народного образования, Толстой считал необходимым привлечь к этой деятельности частных лиц, сочувствующих народному образованию и понимающих его значение. Он решил обратиться к знакомому ему и влиятельному в высоких кругах лицу, Егору Петровичу Ковалевскому, брату министра народного просвещения Евграфа Петровича Ковалевского, с тем, чтобы при его содействии осуществить свой проект создания особого общества, способствующего развитию народного образования. 12 марта 1860 г. он писал Ковалевскому: </p>
        <p id="4ce415c8-4337-40ec-8b15-30ef6acb0c73">«Вы, может быть, помните, любезный Егор Петрович, что я уж 3-й год живу в деревне и занимаюсь хозяйством. Нынешний год (с осени), кроме хозяйства, я занимаюсь еще школой для мальчиков, девочек и больших, которую я завел для всех желающих. У меня набралось около 50 учеников и всё прибавляются. Успехи учеников и успех школы во мнении народа неожиданны. Но всего не расскажешь, как и почему; надо или книгу написать или самому посмотреть. Дело вот в чем... Насущнейшая потребность Русского народа есть народное образование. Образования этого <span class="hi" data-attribute="italic">нет. </span>Оно еще не начиналось и никогда не начнется, ежели правительство будет заведывать им... Чтобы народное образование пошло, нужно, чтобы оно было передано в руки общества... Вопрос может быть только в том, существует ли потребность образовывать и образовываться. Для меня это вопрос решенный. Полгода моей школы породили три таких же в околодке, и везде успех был одинаковый. Дело вот в чем: что скажет правительство, ежели ему представят следующий проект: </p>
        <p id="539811c3-4145-4c0e-8679-142819014aa1">«Общество народного образования (или более скромное название) имеет целью распространение образования в народе. Средства общества будут состоять из взноса членов по 100 или % рублей, из платы учеников (где это возможно), из выручек за издания Общества и из пожертвований. Действия Общества будут состоять: </p>
        <p id="d9df8fb1-43a7-4664-8d92-ad90ee50637f">1) В издании журнала, состоящего из отдела собственно педагогического (о законах и способах первоначального преподавания), отдела первоначальных руководств для учителей и чтений для учеников, и отдела сведений о действиях Общества. </p>
        <p id="100f7120-0cad-4f8f-8740-d8a8de28dda8">2) В учреждении школ в тех местах, где их нет и где чувствуется в них <hi>потребность. </hi>
        </p>
        <p id="bfbae65f-abe0-4295-91b5-34914b1a490a">
          <pb n="492"></pb>
          <hi>3) </hi>В составлении курса преподавания, в назначении учителей, в надзоре за преподаванием, за хозяйственным учетом, вообще за управлением таких школ. </p>
        <p id="4764e154-ceb6-4e01-b267-30246b6d0888">4) В надзоре за преподаванием в тех школах, где учредители того пожелают. </p>
        <p id="9c57d435-9588-41cf-8510-293bb17e4bf0">«До сих пор общество составляю я один. Но говорю вам без фразы, что, возможно будет или нет такое общество, я положу всё, что могу, и все мои силы на исполнение этой программы... Ежели бы я знал наверно, что правительство разрешит это общество, то я бы поработал серьезнее над составлением самого проекта и подал бы его от другого лица. Есть в Туле директор гимназии Гаярин (ваш брат его знает), замечательный человек, которому я нонче сказал о моем намерении. Я надеюсь, что он не отказался бы подать от себя. Во всяком случае, у вас дело в хороших руках... Кроме школы у себя, у брата, я готовлю большую статью о педагогии, которая не будет годиться в проект для правительства. Позволят или нет, а я хоть один, а всё буду составлять тайное общество народного образования. Нет, без шуток, ежели бы общество оказалось невозможным, то я всё-таки намерен издавать журнал, о котором пишу в проекте общества. Посондируйте почву и об этом напишите пожалуйста. Разрешат ли журнал с моим именем, как редактора? И как, в какой форме, кому нужно подать об этом, и что такое? Как мне ни нужно теперь быть здесь, я бы приехал в Петербург, ежели для успеха дела мое присутствие могло бы быть необходимо». (Б, І, стр. 218—220.) </p>
        <p id="ba34f479-b4d1-4f6f-9e1a-3f3680e75298">Педагогическая работа и связанные с нею мысли и наблюдения вызвали в Толстом желание лично познакомиться с школьной практикой передовых европейских стран. Его заграничная поездка была ускорена тем, что его любимый брат Николай Николаевич, давно болевший чахоткой, должен был, по совету врачей, уехать для лечения в заграничный курорт. Уезжая из Ясной поляны, Толстой поручил ведение школьных занятий Петру Васильевичу Морозову и Владимиру Александровичу, из которых последний занимался с учениками математикой, а первый вел все прочие предметы преподавания.<a href="#" data-type="snoska" id="note317">317</a>
          <span class="note" id="note317">
            <span data-class="paragraph" id="c726f991-98ea-401e-88ee-2c24238512c7">«Воспоминания» Морозова, стр. 59. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="823cc4c2-fa72-47b1-a4f1-75bac0933f07">2 июля 1860 г. Толстой сел на пароход, отправлявшийся из Петербурга в Штетин. 11 апреля 1861 г. он вернулся на родину. Во время своего девятимесячного пребывания за границей Толстой преимущественно интересовался жизнью народных школ в Германии, Франции, Швейцарии, Англии и Бельгии, — и эти наблюдения отразились в записях его дневника, которые, при всей своей лаконичности, представляют весьма ценный материал, так как в некоторых записях мы находим первые ростки многих педагогических идей Толстого. </p>
        <p id="a2ec9e04-1091-4b0b-9fb9-ade60962a0d1">Толстой уехал в Германию в качестве искреннего поклонника Ауэрбаха, его деревенских рассказов, а в особенности его романа «Новая жизнь». «Этому писателю, — говорил он Евг. Скайлеру в 1868 году, — я был обязан, что открыл школу для моих крестьян и заинтересовался народным образованием».<a href="#" data-type="snoska" id="note318">318</a>
          <span class="note" id="note318">
            <span data-class="paragraph" id="f3834202-a231-44e5-b8e6-f3f7b60419da">«Русская старина», 1890, 10, стр. 261—262. </span>
          </span>Незадолго до отъезда, 25 мая, Толстой <hi>отметил </hi>
          <pb n="493"></pb>
          <hi>в </hi>дневнике: «Читал Ауэрбаха». Это чтение навело его на серьезные вопросы и вероятно под их влиянием, 26 мая, в дневнике появляется такая запись: «Странная религия моя и религия нашего времени, религия прогресса. Кто сказал одному человеку, что прогресс хорошо? Это только отсутствие верования и потребность сознанной деятельности, облеченная в верование. Человеку нужен порыв, — Spannung<a href="#" data-type="snoska" id="note319">319</a>
          <span class="note" id="note319">
            <span data-class="paragraph" id="90418209-d25e-48ce-86d0-522ba183a2e9">
              <choice original_editorial_correction="[напряжение, подъем.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>напряжение, подъем. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>— да». Несомненно, к этой дневниковой записи восходят некоторые основные положения статьи Толстого, увидевшие свет только в декабрьской книжке «Ясной Поляны» — «Прогресс и определение образования». </p>
        <p id="e306f35b-c639-48c4-b3a0-e546f3447a0a">Приводим отрывки из Дневника, внесенные Толстым во время его пребывания за границей и относящиеся к области его педагогических интересов:<a href="#" data-type="snoska" id="note320">320</a>
          <span class="note" id="note320">
            <span data-class="paragraph" id="45568b91-e9ca-452f-ab0f-38b969a20f59">Все выдержки из Дневника Толстого печатаем по подлиннику, хранящемуся в АТБ. См. т. 48. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="cec0f0dd-fcd9-4066-8b4e-4c875013eb0c">«16 июня. Был в школе малых ребят — также плохо. Lautier-methode.<a href="#" data-type="snoska" id="note321">321</a>
          <span class="note" id="note321">
            <span data-class="paragraph" id="17ea1588-fc5f-43a3-867e-d79c1642a121">
              <choice original_editorial_correction="[звуковой метод.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>звуковой метод. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="06734e1d-2204-44b8-8fb8-a4c6d528827f">17 июня. Был в школе. Ужасно. Молитва за короля, побои, все наизусть, испуганные, изуродованные дети. </p>
        <p id="73d7899a-9d4e-4b47-ad82-8eb09e89f002">18 июня. Читал Räumer’a. </p>
        <p id="959a213a-99a7-4289-b06e-3cdf59ee6d7a">19 июня. Читал историю педагогии. Лютер велик... Вчера же был у Американского пастора — о школах. Все от правительства и убили своими достоинствами всю частную конкуренцию. Преподавание религии — одна библия, без толкований и сокращений. </p>
        <p id="b8f36c20-aace-404c-89a8-10beaa7bb663">5 августа. «Montaigne первый ясно выразил мысль о свободе воспитания. В воспитании опять — главное: равенство и свобода». </p>
        <p id="8b538040-77d2-4bd7-8c5c-cd1c107e961e">7 августа. «Немного успел почитать Риля о календарях. Он прав: о органическом значении народных старых календарей, и вообще народной из народа литературы. Но где же место Ауэрбаха? Entremediaire<a href="#" data-type="snoska" id="note322">322</a>
          <span class="note" id="note322">
            <span data-class="paragraph" id="12a37143-7046-4105-ac6a-796f56471332">
              <choice original_editorial_correction="[Посредник]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Посредник</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>между народом и образованным классом».<a href="#" data-type="snoska" id="note323">323</a>
          <span class="note" id="note323">
            <span data-class="paragraph" id="69336d27-4533-4104-9210-7bc1e2aefc19">Специальные экскурсы об отношениях Толстого к представителям немецкого «народничества», в лице Ауэрбаха и Вильгельма Риля, даны во второй книге Б. М. Эйхенбаума: «Лев Толстой». Л. — М. 1931, стр. 51—81. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="865a784f-8e84-4847-88eb-3fc584933c4b">11 августа. Знакомство с молодым школьным учителем, которого занимает вопрос, по двум или по одной линейке писать. Старый рутенер. </p>
        <p id="7dee2a13-ee72-4d72-ae81-102ec4dc4ad3">16 августа. Мысль о опытной педагогике привела меня в волнение, но не удержался, сообщил и ослабил ее. </p>
        <p id="a75db550-b2f2-4c04-be2e-5ae2dcb75948">17 августа. Читал педагогию... </p>
        <p id="1e4c9d32-27e3-436a-be86-70408c822b55">27 августа. Ходил в Сульцбах. Милый учитель водил в церковь, играл на органе. </p>
        <p id="dd4ceea6-7198-48de-9fee-8c62ebff408a">28 августа. Школа. Метода учить читать и счет... Пансионы мужской и женский». </p>
        <p id="a118b847-d9a9-42c0-a46c-503a6cdcfe04">Строки о календарях и народной литературе, различные экскурсы в историю педагогики, мысли о том, что единственный метод образования есть опыт, а единственный критериум его есть свобода» — легко вводят нас в программную статью «О народном образовании», открывающую первую книжку «Ясной поляны», в круг размышлений и наблюдений, которые закреплены записями дневника. </p>
        <p id="2c042e84-9238-475f-8c44-b3d117eee8e1">Смерть брата Николая, скончавшегося на руках Толстого 20 сентября (2 октября) 1860 г., не ослабила в нем интереса к <hi>педагогическим </hi>
          <pb n="494"></pb>
          <hi>вопросам. </hi>Через месяц, 13 (25) октября, он записывает в Дневнике: «В Женеве Collège. Под диктовку историю, и один складывает. Пьяный учитель. Изуродованные дети в salle d’asile...<a href="#" data-type="snoska" id="note324">324</a>
          <span class="note" id="note324">
            <span data-class="paragraph" id="dcfde42f-2cc2-4733-afc8-551a071c1b76">
              <choice original_editorial_correction="[приюте...]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>приюте... </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Marseille, школы, не в школах, а в журналах и кафе». Последние десять слов через год развернулись в одни из самых интересных страниц программной статьи, где, со ссылкой на Марсельские впечатления, доказывается, что «везде главная часть образования народа приобретается не из школы, а из жизни». </p>
        <p id="57e9bf9a-4b04-43c1-85ea-0c58d691ad45">После долгого перерыва, по приезде Толстого в Германию, в Веймаре 1 (13) апреля 1861 г., в Дневнике его начинается ряд новых записей, в которых он вносит свои наблюдения над немецкими школами и немецкими педагогами: </p>
        <p id="3de838d3-f45f-4e48-bcd0-227123686e50">«... Пошел в Kinder Arbeit Garten<a href="#" data-type="snoska" id="note325">325</a>
          <span class="note" id="note325">
            <span data-class="paragraph" id="9fc8d381-0187-42b4-995b-0f84e6420542">
              <choice original_editorial_correction="[детский рабочий сад]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>детский рабочий сад</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>— хорошо для города, но тот же коммунизм. К Langhart’y. Ограниченный учитель администратор. Его мысль: «Reform — die Schule mit dem Leben verbinden».<a href="#" data-type="snoska" id="note326">326</a>
          <span class="note" id="note326">
            <span data-class="paragraph" id="3e74df4a-da25-4f7f-8e7e-f237a9ee347b">
              <choice original_editorial_correction="[реформа — школу связать с жизнью.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>реформа — школу связать с жизнью. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Fröbst недоволен Langhart’ом: может, но не имеет энергии понять меня... Думаю переделать педагогические сочинения, разделив на asile, школу частную и жизнь». </p>
        <p id="8cbd7bfa-d140-4106-a404-6f7b2e5d0996">На другой день, 2 (14) апреля: «Разбудил меня Келлер, в котором я, кажется, сделал находку, потом Langhart и Fröbst. С Frӧbst’ом говорил о определении школы. Воспитание и ученье. Вот ответ, из которого я легко выбил его. Примешивание erziehliches Element<a href="#" data-type="snoska" id="note327">327</a>
          <span class="note" id="note327">
            <span data-class="paragraph" id="2e0f7842-de67-4300-b4cf-6ca4b1b91b01">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>erziegliches Element <choice original_editorial_correction="[воспитательный элемент]">
                <sic>***</sic>
                <corr>воспитательный элемент</corr>
              </choice>. </span>
          </span>сделало школу деспотичною... Пошли с Fröbst’ом и Кунцем в бельведер, опять разговор о воспитании и учении». </p>
        <p id="e9794f60-29a7-40aa-8c28-1d66a2220dda">Теоретический спор, из которого впоследствии выросла статья «Воспитание и образование», продолжался и 3 (15) апреля. Среди целого ряда новых лиц, которые — очевидно, в связи с этим спором — названы в записи 3 (15) апреля, останавливает на себе внимание имя жены Стóя. Судя по письму Толстого к С. А. Рачинскому от 7 августа 1862 г., с самим Стóем, учредителем и руководителем опытного учебного заведения в Иене, Толстому не удалось познакомиться, но школа Стóя показалась ему «самым интересным и главное единственным почти живым заведением из всех немецких школ».<a href="#" data-type="snoska" id="note328">328</a>
          <span class="note" id="note328">
            <span data-class="paragraph" id="f16756f0-bfbe-4de9-bb3e-fc987d1b7709">Письма Л. Н. Толстого к С. А. Рачинскому — «Русские пропилеи», 2. Материалы по истории русской мысли и литературы. Собрал и приготовил к печати М. Гершензон, изд. Сабашниковых. М. 1916, стр. 264. </span>
          </span>Вероятно, впечатления от школы Стóя содействовали появлению у Толстого более спокойного взгляда на германское образование в целом, при всей резкости отзывов об отдельных его работниках. Вот что записал он в Дневник 15 апреля: «Воспитание и образование не разрешаю, но спокойнее смотрю на Германское образование... Стóя жена ерыга, его писанье ловкая болтовня и дерзкая. Ценкер пьяная грубая скотина, одобряющая палку. Шефер математик характером — тип. Thibout и Elkund Zeis и с ним беседы о педагогии. Мы начинаем с начала на своих основаниях. Книги Ценкера и Стóя. Германия одна выработала педагогию из философии. Реформация философии. Англия, Франция, Америка <hi>подражали». </hi>
        </p>
        <p id="95b71256-5dbf-4f9f-b384-515f5c64f763">
          <pb n="495"></pb>
          <hi>4 </hi>(16) апреля (Веймар): «Schullehrerseminar.<a href="#" data-type="snoska" id="note329">329</a>
          <span class="note" id="note329">
            <span data-class="paragraph" id="1acefc11-af48-4209-ba72-3aea2a650b86">
              <choice original_editorial_correction="[Учительская семинария.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Учительская семинария.</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Прекрасно. Rechnon<a href="#" data-type="snoska" id="note330">330</a>
          <span class="note" id="note330">
            <span data-class="paragraph" id="ed0f3f06-af5d-408b-a2cd-472a8a780e32">
              <choice original_editorial_correction="[Счет]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Счет </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>палочками и с переводом в числа. — География с порученьями измерения. (Язык нехорош, с напрасным трудом определения определенного)... Вечер опять тревога мыслей о воспитании, так же как и дорогой, и объясняется только <span class="hi" data-attribute="italic">ограничиваясь. </span>1-е ограничение — Воспитание прочь — одно ученье, второе (по случаю чтения кухонной химии) — Практическое преподавание науки есть первая и последняя ступень — задача школы есть не die Wissenschaft beibringen, a die Achtung und die Idee der Wissenschaft beibringen.<a href="#" data-type="snoska" id="note331">331</a>
          <span class="note" id="note331">
            <span data-class="paragraph" id="d58c319b-1c33-4295-a776-a404c78cc966">
              <choice original_editorial_correction="[внушить не знание, а внушить уважение к знанию и понятие знания.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>внушить не знание, а внушить уважение к знанию и понятие знания. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>С этим заснул покойно». </p>
        <p id="2329f6fd-b05f-4fba-9328-8d92cf1147a4">5 (17) апреля: «В Kindergarten.<a href="#" data-type="snoska" id="note332">332</a>
          <span class="note" id="note332">
            <span data-class="paragraph" id="db563ff5-443e-4d27-98c6-1220656b80fc">
              <choice original_editorial_correction="[детском саду]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>детском саду </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Геометрическое рисованье и плетенье — пустяки. Законы развития ребенка неуловимы. — Они учат наизусть, где только не по ихнему, а ихнее не поймаешь. Рисует палки, а ему смутно представляется круг. И приучить к последовательности нельзя тогда, когда всё ново. Последовательность есть сила отрицанья всего не того, чем хочешь быть занят. Бидерман не глуп, но ученый и литератор, которого часть уже сидит в книге его, а не в нем. Я кроме «Детства» еще весь в себе, и потому я так свободно сверху смотрю на них. — Потом Фрёбст и Келлер с его матерью. Увидав ее, я понял, что ответственность я на себя беру, увозя его». </p>
        <p id="bc5416df-63e3-4c7e-9dae-d0f5319a2302">19 апреля: «Школы плохи...» </p>
        <p id="20f8a0a3-6a4d-4ba3-89b9-40725fb4ecc8">22 апреля Толстого навестил знаменитый немецкий педагог Дистервег, и в Дневнике это посещение отмечено так: «Дистервег. — Умен, но холоден и не хочет верить и огорчен, что можно быть либеральнее и итти дальше его. — Воспитание кладет задачей». </p>
        <p id="7bf96758-90e9-4597-ba89-ccac8189beb2">Переписка Толстого за время его второй заграничной поездки тоже свидетельствует о том исключительно-большом месте, которое занимали в это время в его жизни педагогические интересы. Он не только усиленно изучает ученую и учебную литературу по педагогическим вопросам, но, очевидно, подбирает соответствующую библиотеку и хлопочет о доставке книг в Россию. Во избежание цензурно-таможенных препятствий, он адресует книги на имя министра народного просвещения Евг. Петр. Ковалевского. «Любезное позволение Ваше, — пишет Толстой ему из Лондона 10 апреля 1861 г. — адресовать из Нью-Йорка школьные книги на Ваше имя дает мне смелость при отсылке книг теперь из Франции и Англии поступить таким же образом».<a href="#" data-type="snoska" id="note333">333</a>
          <span class="note" id="note333">
            <span data-class="paragraph" id="6fd3fef9-0588-4665-a874-499ae4c393c5">По автографу, хранящемуся в ГТМ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="865ef9e8-90e9-4187-bc8a-79c647711691">В сношениях с заграничными книгопродавцами, при самой отправке книг в Россию, Толстому часто помогает Б. Н. Чичерин.<a href="#" data-type="snoska" id="note334">334</a>
          <span class="note" id="note334">
            <span data-class="paragraph" id="b2cbf2dc-9649-4793-8c58-a712dff92dde">См. «Письма Л. Н. Толстого к Б. Н. Чичерину» и «Письма Б. Н. Чичерина» под ред. Н. М. Мендельсона — «Труды Публичной Библиотеки СССР имени В. И. Ленина. Письма Толстого и к Толстому. Юбилейный сборник». ГИЗ, 1928. </span>
          </span>Помогает ему и кн. М. А. Дондуков-Корсаков с семьей. <sup>11</sup>/ <sub>23 </sub>апреля 1861г. он пишет Толстому из Брюсселя большое письмо со справками о народных школах Бельгии и сообщает, что ждет азбуки, которые должен ему доставить книгопродавец Классен для того, чтобы рассмотреть их все и послать то, что сочтет интересным для Толстого. Две английские книги от <hi>Классена </hi>
          <pb n="496"></pb>
          <hi>и </hi>одна толстая от Трюбнера уже отправлены в Петербург «на имя министра Ковалевского». По тому же адресу будут отправлены, когда будут готовы, отлитые буквы, заказанные Толстым, — очевидно, для преподавания азбуки (АТБ). Но в письме от 26 мая, уже из России, Дондуков-Корсаков сообщал Толстому; «... писал я вам из Висбадена прямо в Тулу и оттуда в Ясны поляны, уведомляя, что Ваши портретные карточки и отлитые буквы Вашей выдумки отправились в деревню Аделаиды Николаевны,<a href="#" data-type="snoska" id="note335">335</a>
          <span class="note" id="note335">
            <span data-class="paragraph" id="a17a4296-6b26-49dd-bf9d-2c654772ff8f">Невестка кн. М. А. Дондукова-Корсакова. </span>
          </span>которая вместе с Ольгой<a href="#" data-type="snoska" id="note336">336</a>
          <span class="note" id="note336">
            <span data-class="paragraph" id="d146919f-51fc-4ae3-bee3-e62cf25121cd">Дочь кн. М. А. Дондукова-Корсакова. </span>
          </span>выехала из-за границы прежде нас, полагая, что тем ускорю желание Ваше на счет получения этих вещей». (АТБ) Заграничное путешествие дало Толстому много интересных впечатлений, но оно было омрачено тяжелой болезнью его брата Николая, который вскоре и умер на руках Толстого в Гиере, в южной Франции. Эта смерть тяжело поразила Толстого и на некоторое время совершенно выбила его из колеи. Но он не поддался унынию и сумел найти для себя выход в серьезной работе, именно, в работе над педагогическими и общественно-педагогическими вопросами: в Гиере он написал статью «О народном образовании», легшую в основу его дальнейших педагогических статей. Он не забывает и о школьной работе в Ясной поляне: в письме к гр. А. А. Толстой от 6 декабря 1860 г., говоря о впечатлении, произведенном на него смертью брата, он пишет: «Вы знаете, верно, мое занятие школами с прошлого года. Совершенно искренно могу сказать, что это теперь один интерес, который привязывает меня к жизни» (ПТ, стр. 146). Позднее, 7 августа 1862 г. он писал ей же: «Вы знаете, что такое было для меня школа с тех пор, как я открыл ее. Это была вся моя жизнь, это был мой монастырь, церковь, в которую я спасался и спасся от всех тревог, сомнений и искушений жизни» (ПТ, стр. 164). </p>
        <p id="f88078e5-525b-4110-bb37-f4d4e7c8fc70">Характерна также и следующая заметка в Записной книжке Толстого, помеченная — «Брюссель 16 (28) марта: Прошедшее мутит меня, не дает итти свободно вперед, а для новой жизни как будто мало впереди, мало надежды... Цель одна — образование народа. Одна моя вера <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice>, смутно чувствую, привязала меня к делу воспитания».<a href="#" data-type="snoska" id="note337">337</a>
          <span class="note" id="note337">
            <span data-class="paragraph" id="18521f56-10c1-4d22-b5f0-7d599ce66292">По подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ce4ecc9f-5740-4a56-8389-8219ef6b6d27">12 (24) апреля 1861 г. Толстой вернулся на родину. Он провел полторы недели в Петербурге, главным образом для того, чтобы хлопотать о разрешении задуманного им педагогического журнала. Мысль об издании специального педагогического журнала зародилась у Толстого значительно ранее его заграничного путешествия, вероятно, в конце зимы или в начале весны 1860 года. В указанном выше письме к Егору Петр. Ковалевскому он упоминает, между прочим, об этом намерении, прося его содействия для получения соответствующего разрешения.<a href="#" data-type="snoska" id="note338">338</a>
          <span class="note" id="note338">
            <span data-class="paragraph" id="44936ea9-a086-408f-acba-25e62d2bcb6e">См. выше, стр. 491. </span>
          </span>Об этом намерении Толстой писал и Б. Н. Чичерину в письме от 5 апреля: «Я думал еще зимним путем ехать в Тамбов, но случились новые затеи: план об издании журнала, переписка и ожидание ответа».<a href="#" data-type="snoska" id="note339">339</a>
          <span class="note" id="note339">
            <span data-class="paragraph" id="1601b53d-b9cf-4b5a-8d87-ee399034547d">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 21. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6478d2c5-20c8-4c91-84f9-1d7fe4183dad">Мысль об издании журнала настолько заинтересовала Толстого, что он неоднократно возвращается к ней в своем дневнике. Об этих <hi>планах </hi>
          <pb n="497"></pb>
          <hi>он </hi>сообщал некоторым лицам, как например, знакомым ему тульским педагогам (Гаярин, Марков и др.), которых он намеревался привлечь в число своих сотрудников. 6 мая 1861 г. он записал в Дневнике: «Поехал в Тулу... Марков отказался от соредакторства в журнале». 9 мая: «Господа из гимназии. Совещание. Я их пригласил в журнал».<a href="#" data-type="snoska" id="note340">340</a>
          <span class="note" id="note340">
            <span data-class="paragraph" id="908a91d9-58a8-4101-8209-5f5f6a517d69">Печатаем по подлиннику, хранящемуся в АТБ. Впервые было опубликовано П. И. Бирюковым во 2 томе его Биографии Толстого, стр. 458—463. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="91cf1258-b0a3-428c-8267-372e3761952b">20 апреля 1861 г. Толстой подал прошение на имя министра народного просвещения, с приложением программы журнала и перечислением состава ближайших сотрудников. Личное обращение к министру, а также и содействие некоторых влиятельных лиц ускорило течение дела, и 16 мая Толстой получил разрешение на издание. </p>
        <p id="524df67e-8d20-4772-b000-5d4a9c67c864">Почти одновременно с получением разрешения на издание журнала, Толстой подал официальное прошение об открытии Ясно-полянской школы. 12 мая он записал в Дневнике: «Подал прошение о школе. Я — приходской учитель». Таким образом было оформлено существование Яснополянской школы, носившей до сих пор чисто-частный характер. 14 мая он писал гр. А. А. Толстой из Ясной поляны, где он «был так занят, что только теперь» начинает «опоминаться». «Занят я был, — пишет он, — во-первых, делами, во-вторых, школой, которую надо было с самого начала поставить на новую, лучшую ногу, в 3-х меня назначили мировым посредником, и я не почел себя вправе отказаться. Так что теперь я, после годовой свободы, не без удовольствия чувствую на себе 1) хозяйственный, 2) школьный, 3) журнальный и 4) посреднический хомуты, которые, не знаю хорошо или дурно, но усердно и упорно я намерен тянуть, насколько хватит жизни и силы».<a href="#" data-type="snoska" id="note341">341</a>
          <span class="note" id="note341">
            <span data-class="paragraph" id="51d4213a-83d0-43de-9dd4-4e3b9c45d615">ПТ, стр. 150. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ae5aba99-a922-4bd8-a8c7-55d6fa9dca97">«Посреднический хомут» — должность мирового посредника 4 участка Крапивенского уезда Тульской губ., в которой Толстой был официально утвержден Сенатом 23 июня 1861 г. Забота о школах для крестьян, только что вышедших из крепостной зависимости, входила в число его прямых обязанностей. Он отдался этой заботе с увлечением, и школьная деятельность заняла у Толстого-посредника огромное место. Она служила ему некоторым утешением в тех неприятностях, которые в изобилии причиняли ему враждебно настроенные дворяне-крепостники. 26 января 1862 г., незадолго до того, как подать в отставку от должности мирового посредника (он сделал это 2 февраля, сдав должность старшему кандидату), Толстой писал В. П. Боткину: «Я попал в Мировые посредники совершенно неожиданно и несмотря на то, что вел дело самым хладнокровным и совестливым образом, заслужил страшное негодование дворян. Меня и бить хотят, и под суд подвести, но ни то, ни другое не удается. Я жду только того, чтобы они поугомонились, и тогда сам выйду в отставку. Существенное для меня сделано. В моем участке на 9000 душ в нынешнюю осень возникли 21 школа — возникли совершенно свободно и устоят, несмотря ни на какие превратности».<a href="#" data-type="snoska" id="note342">342</a>
          <span class="note" id="note342">
            <span data-class="paragraph" id="38f63099-0d24-4d1e-9193-e39878464561">«Переписка Л. Н. Толстого с В. П. Боткиным» — «Толстой. Памятники творчества и жизни». 4. Редакция В. И. Срезневского, М. 1923, стр. 82. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="dbef256c-7a53-48ad-8fa2-0ce9577477b6">Определить точное количество школ, открытых в участке Толстого, — задача очень трудная, чтоб не сказать — невозможная. <hi>Официальными </hi>
          <pb n="498"></pb>
          <hi>сведениями </hi>по этому вопросу мы почти не располагаем. Они сводятся к следующему. </p>
        <p id="3a8449f6-e540-47e9-a142-8a791baa2e14">Прежде всего — три официальных представления Толстого, сделанные по должности мирового посредника в Губернское по крестьянским делам присутствие. В одном, от 29 ноября 1861 г., за № 392, Толстой сообщал по начальству, что во вверенном ему участке изъявили желание открыть училища «волостные общества крестьян волостей: Головлинской, Ламинцовской, Трасненской, Богучаровской и Головеньковской и сельские общества: Ясеньковское, Колпенское, Бабуринское, Подосинковское, Плехановское, Кочанское и Сатинское». В другом, от 12 декабря 1861 г., зa № 399, Толстой сообщал, что открыли училища крестьянские общества: волостные — Головеньковское, Трасненское, Ламинцевское, Богучарское, Кобелевское и сельское — Ясенковское, Бабуринское. В третьем, от 21 февраля 1862 г. за № 36, Толстой уведомлял, что в его участке открыли училища сельские общества — Колпенское, Городненское и Плехановское».<a href="#" data-type="snoska" id="note343">343</a>
          <span class="note" id="note343">
            <span data-class="paragraph" id="e1e2ea50-89e8-4626-a538-c03c56153351">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого — «Русская мысль» 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9fa54954-2c50-4c2b-8f7b-39c78c09a4ca">Затем мы имеем официальные сведения, напечатанные в органе Тульского епархиального начальства. С первого номера «Тульских епархиальных ведомостей» за 1862 г. стали печататься сухие перечневые сводки под заглавием: «Извлечение из ежемесячных донесений о приходских школах по Тульской епархии за июль, август и сентябрь 1861 года». Затем, начиная с № 7, заглавие было изменено: «Ведомость о состоянии приходских школ Тульской епархии к 1 января 1862 года, с показанием, кем открыты школы и где помещаются». В № 9, от 1 мая 1862 г. под этим последним заглавием, в подотделе, специально посвященном Крапивенскому уезду, читаем: </p>
        <p id="f75fb460-38d4-4cc0-bc5e-63e3e26b0809">«204) В с. <span class="hi" data-attribute="italic">Тросне </span>диаконом Румянцевым в его доме 14 м.; в сельце <span class="hi" data-attribute="italic">Житовке </span>(18 м.) и д. <span class="hi" data-attribute="italic">Солове </span>(20 м.) мировым посредником графом Толстым в крестьянских домах; всего в 3 шк.: 52 м. </p>
        <p id="63b977ce-378e-43c1-b002-b657bb1859fd">205) В приходе села <span class="hi" data-attribute="italic">Головенек</span>, в сельце <span class="hi" data-attribute="italic">Кривцове </span>посредником граф. Толстым в крестьянском доме 40 м. </p>
        <p id="c393e32f-1bb0-4185-ad73-a1e489ca21c6">206) В приходе села <span class="hi" data-attribute="italic">Качаков</span>, в сельцах: <span class="hi" data-attribute="italic">Ясенках </span>(12 м.), <span class="hi" data-attribute="italic">Бабурине </span>(17 м.), <span class="hi" data-attribute="italic">Ясной Поляне </span>(28 м. 2 д.) посредником граф. Толстым; первые две школы в крестьянск. домах, последняя в доме графа; всего в 3 шк.: 57 м. 2 д. </p>
        <p id="5fae21d6-aa05-4e98-810a-968031a71bf7">207) В с. <span class="hi" data-attribute="italic">Ломиносове</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note344">344</a>
          <span class="note" id="note344">
            <span data-class="paragraph" id="97dcaa22-f551-47ba-a9ca-a004fe581660">Очевидно, опечатка, вместо: <span class="hi" data-attribute="italic">Ломинцеве. </span>
            </span>
          </span>посредником гр. Толстым в доме г. Кривцова: 40 м<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>2 д. </p>
        <p id="3de0f3f2-1e35-44bc-b489-a771356132eb">В школах, открытых гр. Толстым, наставниками большею частью университанты, но закон божий преподается или приходскими священниками, или светскими лицами под их наблюдением». </p>
        <p id="9391d3d0-1240-4802-8332-bf187b338e0b">Нетрудно убедиться, что сведения «Епархиальных ведомостей» явно не достаточны и не согласуются с официальными сообщениями Толстого. Если мы обратимся к другим данным, не официального характера, то тоже сразу встретимся с противоречиями, бросающимися в глаза. Причина противоречий прежде всего, конечно, в разновременности <hi>производившихся </hi>
          <pb n="499"></pb>
          <hi>подсчетов, </hi>a затем, без сомнения, и в том, что иной раз учитывалась, как школа, группа деревенских ребятишек, более или менее регулярно собирающихся для обучения грамоте в доме помещицы или в сторожке церковного причетника, а в другой раз подобные мелкие частные школы во внимание не принимались. В конце статьи «О значении описаний школ и народных книг» («Ясная поляна», январь) Толстой говорит о двадцати школах своего участка и обещает в следующем номере представить историю их возникновения. Действительно, в статье следующего номера под заглавием «О свободном возникновении и развитии школ в народе» Толстой подробно рассказывает о школах своего участка, но несколько раз определяет общее число не в двадцать, а в двадцать три. В то же время, если счесть количество школ, названных им в тексте статьи по имени, то получится меньше двадцати, а если принять за школы и прибавить сюда безымянные пункты — в роде «купца», который нанял учителя и обучает не только своих детей, но и приходящих, или в роде «писаря», который между делом учит ребят, — получится больше двадцати трех. В только что цитированном письме к В. П. Боткину Толстой говорит о двадцати одной школе своего участка. С другой стороны, Толстой в первом отношении в Губернское правление не упоминает всех училищ, поименованных в статье, а во втором приводит названия двух школ, в статье пропущенных.<a href="#" data-type="snoska" id="note345">345</a>
          <span class="note" id="note345">
            <span data-class="paragraph" id="38053f67-d734-443c-adc7-332d22c2672d">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль» 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1e75b2e2-2e6f-43e6-8278-f7f8ef14bda2">Сообщение одного из учителей, Альфонса Эрленвейна, под заглавием «Бабуринская школа» («Ясная поляна», февраль) тоже не дает точно установленного числа школ. «Около нас, — пишет он, — 14, 15 селений со школами, да еще 5 изъявили желание иметь их и вот ждут несколько месяцев учителей». </p>
        <p id="2be95a78-897a-4a4b-b3bf-81ae57a529ae">Толстой открывал школы на основании выработанного им самим устава. Подлинный текст его, посланный Толстым в Губернское по крестьянским делам присутствие при отношении от 12 ноября 1861 г. № 373, в настоящее время, повидимому, надо считать погибшим, и мы можем судить об этом уставе лишь по печатным источникам. К ним относится, во-первых текст устава, воспроизведенный в только что названной публикации Д. Успенского,<a href="#" data-type="snoska" id="note346">346</a>
          <span class="note" id="note346">
            <span data-class="paragraph" id="aef8c08d-1361-4317-b371-2b51c8db8deb">Там же. </span>
          </span>во-вторых, «Правила для сельских и волостных школ», приведенные в статье Эрленвейна, под заглавием «Бабуринская школа»,<a href="#" data-type="snoska" id="note347">347</a>
          <span class="note" id="note347">
            <span data-class="paragraph" id="2d452eb4-aed9-4b67-8599-522c47a7be0f">«Ясная Поляна», февраль, стр. 77—78. </span>
          </span>и, наконец, краткая характеристика устава в письме Толстого к Б. Н. Чичерину от 28 октября 1861 г. Вот что Толстой пишет Чичерину: «В участке, где я посредником, весьма быстро приняли устав для школ, предложенный мною. Устав основан на откупе, на который я беру школы, и на плате 50 к. в месяц с ученика без различия волости, сословия и уезда... — Положение учителей следующее: я отвечаю за minimum 150 р. с. жалования; ежели же учитель хочет взять содержание школы на себя, тогда условия выгодные, это зависит от него. Тем более, что успех зависит от него, и самый успех, популярность, может дать порядочное вознаграждение, потому что в каждом округе, <hi>где </hi>
          <pb n="500"></pb>
          <hi>бывает </hi>до 30 учеников, может быть 50 и более, что составит 25 р. в месяц».<a href="#" data-type="snoska" id="note348">348</a>
          <span class="note" id="note348">
            <span data-class="paragraph" id="99aeaea6-2e9f-41fe-99ac-6dd1ba965558">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 23—24. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c8b2040b-b91d-4f83-8219-a6bc87bf174e">Текст школьного устава, посланный Толстым по начальству, воспроизведен Д. Успенским в следующем виде: </p>
        <p id="0d7ad901-7bf9-46ac-884d-d2c62eed99a1" rend="center">«Устав сельских школ. </p>
        <p id="164af2d8-0013-42a6-b324-70762678fc6f">1. Для первоначального устройства школы общество делает сбор от 10 до 25 коп. серебр. с тягла. </p>
        <p id="aee31900-7cf5-4149-9efd-b9f4168878ad">2. За право учения каждого мальчика или девочки назначается плата 80 коп. сер. в месяц. </p>
        <p id="37071bb7-c447-4db8-8086-c6124d0d5657">3. Плата за учение вносится в первую половину месяца. </p>
        <p id="cdd74cf2-bf7b-4a13-b76d-7c0bda549647">4. Родители могут отдавать детей на месяц и более, но никак не менее одного месяца. </p>
        <p id="22864e7a-984b-4a7e-a941-81fe941b235a">5. Родители, желающие отдать детей на год, платят в год 4 <sup>1</sup>/ <sub>2 </sub>р. серебром или 1 <sup>1</sup>/ <sub>2 </sub>руб. в треть. </p>
        <p id="b8ffb639-19b1-4e45-a1cb-4c16917dde8d">6. Дети учатся Закону Божию, правильно писать и читать гражданскую и церковную печать, считать на цыфрах и на счетах, линейному рисованию и церковному пению — там, где учитель будет иметь необходимые для того познания, или священнослужители пожелают принять на себя эту обязанность. </p>
        <p id="96a937ef-b4d8-4bb4-a9c2-f4a046ebaaab">7. Преподавание Закона Божия поручается местному священнику бесплатно, по распоряжению епархиального начальства, или за вознаграждение, какое назначит само общество. </p>
        <p id="20ed0af8-5201-492d-a8c2-dc745025166c">8. Ежели в обществе 10 человек взрослых изъявят желание учиться, то два раза в неделю по вечерам в школе будет преподавание Закона Божия, объяснение вопросов, которые будут делать учащиеся, и вообще чтение. </p>
        <p id="8c50b44e-8df1-4a64-a5ee-5e4376606a13">9. Плата, как общественного сбора, так и учеников, вносится учителю. </p>
        <p id="4588f070-9a1e-4c38-b77d-214e5e16c106">10. Учитель все расходы по содержанию школы принимает на себя, исключая постройки и отопления».<a href="#" data-type="snoska" id="note349">349</a>
          <span class="note" id="note349">
            <span data-class="paragraph" id="145ea7e4-33de-4350-b8d6-0ee35e77d95d">«Русская мысль», 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1cc0a32a-aa06-4513-a6e1-8a669af4a5ee">Надо полагать, что на волостных и сельских собраниях этот устав подвергался некоторым изменениям, не только внешнего характера, например, при записи в шнуровую книгу сельского старосты, желавшего блеснуть изысканным деловым языком, но и по существу. Пример тому — правила, приведенные в статье Эрленвейна. Они представляют несомненную копию устава, напечатанного Успенским, но в то же время несколько разнятся от него. Есть отличия чисто внешние, в роде того, что в пункте 7 вместо: «по распоряжению епархиального начальства» у Эрленвейна напечатано: «по распоряжению консистории». Но есть отмены более серьезные: в пункте 2 ежемесячная плата за учение определена у Эрленвейна не в 80, а в 50 к. Пункт 8, соответствующий пункту 9 текста Успенского, изложен гораздо подробнее: «Деньги за учение вносятся учителю. Деньги же общественных сборов передаются учителю по мере надобности; в случае же требования учителем выдачи большей части сбора вперед, выдача эта делается по приговору общества». Пункт 10 у Эрленвейна, говорящий о праве общества «определить на <hi>десять </hi>
          <pb n="501"></pb>
          <hi>платящих </hi>учеников двух неплатящих из детей бедных родителей, по приговору»,— совсем отсутствует в тексте Успенского. Пункт 11 у Эрленвейна, соответствующий пункту 8 текста устава у Успенского, изложен гораздо короче, без всякого указания на характер предполагаемых занятий со взрослыми. Очевидно, что вопросы материального обеспечения будущих школ подвергались особенно подробному и оживленному обсуждению, и что именно эти вопросы вызвали те изменения, которые были внесены в первоначальный проект устава. </p>
        <p id="27146d5c-322b-4cb8-a7fe-e89ef7c35d63">С кем же работал Толстой и в первые годы существования Яснополянской школы, и позднее, когда, по должности мирового посредника, он стал во главе школьного дела своего участка? </p>
        <p id="c4c2d1a0-6c2e-486a-825f-2f1a34f69b98">7 августа 1862 г., отвечая на запрос С. А. Рачинского, Толстой писал: «Учителя в школах все студенты. Все бывшие семинаристы (их было у меня шесть) не выдерживают больше года, запивают или зафранчиваются. Главное условие, по моему, необходимое для сельского учителя, это уважение к той среде, из которой его ученики; другое условие — сознание всей важности, ответственности, которую берет на себя воспитатель. Ни того, ни другого не найдешь вне нашего образования (университетского и т. п.). Как ни много недостатков в этом образовании, это выкупает их. Ежели же этого нет, то уж лучше всего учитель мужик, дьячок и т. п., тот так тожественен в взгляде на жизнь, в верованиях, привычках с детьми, с которыми имеет дело, что он невольно не воспитывает, а только учит. Или учитель совершенно свободный и уважающий свободу другого, или машина, посредством которой выучивают чему там нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note350">350</a>
          <span class="note" id="note350">
            <span data-class="paragraph" id="ea4d4210-c448-40d8-a56f-cd307a461ece">«Русские пропилеи», т. 2, изд. Сабашниковых. М. 1916, стр. 265. — М. О. Гершензон отнес это письмо Толстого, в подлиннике не имеющего годовой даты, к 1861 г. Это неверно: оно относится к 1862 г. В письме говорится о педагогическом журнале, как о существующем уже, а первая книжка «Ясной Поляны» вышла в свет в самом начале февраля 1862 г. Это письмо является ответом на письмо Рачинского от 22 мая 1862 г., начинающемся так: «Проезжая через Германию, я виделся в Иене с профессором Стоем (Stoy), директором пансиона для мальчиков и народной школы. Он слышал о Вашем журнале, чрезвычайно интересуется им и очень просит Вас при удобном случае прислать ему вышедшие номера. Я приехал сюда на днях, но успел прочесть первые три номера «Ясной Поляны», и мне также очень захотелось, чтобы Вы это сделали». («Письма Толстого и к Толстому» Юбилейной сборник. Труды Публичной Библиотеки СССР имени В. И. Ленина. ГИЗ. М. — Л. 1928. Стр. 212.) В письме Толстого этим строкам Рачинского соответствуют слова: «Стою я на днях пошлю свои книжки». </span>
          </span>
        </p>
        <p id="754d9a18-029b-4d0e-b997-88f286589a34">В раннюю пору существования Яснополянской школы Толстому несомненно приходилось довольствоваться «машиной». Такой «машиной» в чистом ее виде был уже упомянутый выше Фока Демидович, старый дворовый, по словам В. С. Морозова, обучавший в школе Толстого в 1849 г. Такой же «машиной», конечно, был Владимир Акимович, ставший потом, при содействии Толстого, священником в селе Монанки.<a href="#" data-type="snoska" id="note351">351</a>
          <span class="note" id="note351">
            <span data-class="paragraph" id="023b98f7-43a5-46da-a473-60ffff7814dc">«Гр. Л. Н. Толстой. Воспоминания С. П. Арбузова, бывшего слуги графа Л. Н. Толстого». Дополнены биографическими данными из других авторов. М., 1904, стр. 89, «Письма графа Л. Н. Толстого к жене. 1862—1910». Под редакцией А. Е. Грузинского. М. 1913, стр. 131. </span>
          </span>Такой же «машиной», только не совсем исправной, попорченной, был и Владимир Александрович, один из тех пяти или шести учителей, которые, по свидетельству В. С. Морозова, работали в Яснополянской школе «на третью зиму» после ее возобновления в 1859 году. «Кажется, отставной солдат, — вспоминает Морозов. — Как он попал в наше стадо, бог <hi>его </hi>
          <pb n="502"></pb>
          <hi>знает! </hi>Кажется, Лев Николаевич был тогда в отъезде, и Вл. Александ. заменял его по арифметике. Быть может, просил должность, кусок хлеба. Характера был крутого. Он спрашивал с нас то, чего сам не понимал. Он задавал нам задачи, которые не мог решать. С досады за свое непонимание срывал зло с наших щек ладонью или линейкой. С таким учителем мы делались тупей. Он не столько давал духовной пищи, сколько заглушал ее в нас. Но бог дал, он скоро был уволен без нашего доноса».<a href="#" data-type="snoska" id="note352">352</a>
          <span class="note" id="note352">
            <span data-class="paragraph" id="b12bbf3e-41b4-47cc-bb6e-d987aa2f363a">«Воспоминания о. Л. Н. Толстом ученика Яснополянской школы Василия Степановича Морозова», изд. «Посредника». М. 1917, стр. 58. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7387140a-7aaa-417d-9b64-512602e85d84">К тому моменту, когда фактически началось издание «Ясной поляны», т. е. к февралю 1862 г., большинство учителей в Толстовских школах были студенты. Отношение Толстого к своим сотрудникам было неровное, с перебоями и в высшей степени своеобразное. В октябре 1861 г. (день случайно не обозначен) Толстой отмечает в Дневнике: «У меня два студента». 28 октября он отмечает, что «написал Чичерину о студентах».<a href="#" data-type="snoska" id="note353">353</a>
          <span class="note" id="note353">
            <span data-class="paragraph" id="be78549f-8f41-49ca-9bab-85822bfad4a5">По подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>Это то письмо Толстого, из которого выше была взята характеристика устава его школ, сделанная им самим. «Три школы открыты», пишет Толстой, — потому что у меня были 3 образованных и честных человека, из которых двух я привез из Москвы. Еще школ 10 должны быть открыты. — 3 уже готовы, и мне некем заместить их». Толстой просит Чичерина помочь ему в приискании учителей, напомнить Рачинскому и Дмитриеву их обещание о помощи. «Совершенств не бывает, и я не требователен. Полуобразованный студент 2—3 курса, не негодяй, вот всё, что я желаю. Я знаю, что из 10 выйдет 2 дельных, но для этого начать с 10. Ежели не будет студентов, я точно так же должен буду на риск брать из семинаристов, и тогда риск будет в 10 раз больше».<a href="#" data-type="snoska" id="note354">354</a>
          <span class="note" id="note354">
            <span data-class="paragraph" id="46596988-8050-4311-81ad-73562b84f1f6">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 124. </span>
          </span>В тот же день, когда написано это письмо, 28 октября, Толстой отмечает в дневнике, что «дела по школам и посредничеству идут хорошо». Раз хорошо по школам, — очевидно, всё благополучно и с учителями, хотя бы это констатировалось еще до появления А. П. Соколова, М. Ф. Бутовича и А. А. Эрленвейна, — первых студентов, «нанятых» для его школ Чичериным. Но вот всего через неделю, 5 ноября, видимо — в минуту усталости и раздражения, Толстой записывает в Дневнике: «Учителя плохи. Алексей Иванович<a href="#" data-type="snoska" id="note355">355</a>
          <span class="note" id="note355">
            <span data-class="paragraph" id="afb04a94-a0d1-4163-9235-137d6c312c02">Шумилин. </span>
          </span>глуп. Александр Павлович<a href="#" data-type="snoska" id="note356">356</a>
          <span class="note" id="note356">
            <span data-class="paragraph" id="9cffd5d7-f085-489e-b3e2-d21572d5da51">Сердобольский. </span>
          </span>нравственно нездоров. Иван Ильич<a href="#" data-type="snoska" id="note357">357</a>
          <span class="note" id="note357">
            <span data-class="paragraph" id="c16c73ec-0a72-4327-8470-223c87aafc78">Авксентьев. </span>
          </span>надежнее всех. У учителей какие-то противные тайны. Ежели это бабы, то хорошо». Он выделяет из русских учителей немца, вывезенного им из-за границы. «Эксперименты Келлера интересны и хороши. Он мил(ый) и полезный малый».<a href="#" data-type="snoska" id="note358">358</a>
          <span class="note" id="note358">
            <span data-class="paragraph" id="e40e4c35-95ee-4c51-898c-b51fe6f43543">По подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9980766a-a448-430a-bf14-2d5e98753685">В письме к Рачинскому от 7 августа 1862 Толстой сообщает, что у него «11 студентов, и все отличные учителя». Он понимает, что этому содействует его журнал и совещания при Яснополянской школе, но независимо от этого, сколько он ни знал студентов, всё это «такая славная молодежь, что во всех студенческих историях невольно обвиняешь не их». Всё зависит от направления. По его мнению, студенты, «не имеют и не могут <hi>иметь </hi>
          <pb n="503"></pb>
          <hi>направлений, </hi>они только люди, способные принять направление». Вот он и стремится при помощи своего журнала, при помощи совещаний дать учителям-студентам известное направление, привить серьезные взгляды — те самые, которые он развивал в программных статьях «Ясной поляны». Он, разумеется, знает, что студенческая молодежь так же легко поддается и другого рода влияниям — либеральным и радикальным. Но это его не пугает: в самых условиях деревенской школьной работы есть противоядие — соприкосновение с народом, от которого, «как воск от лица огня, тает вся quasi-либеральная дребедень».<a href="#" data-type="snoska" id="note359">359</a>
          <span class="note" id="note359">
            <span data-class="paragraph" id="814bd4ec-bf45-4a64-8835-231f1a37a7c0">«Русские Пропилеи», 2, стр. 265. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8165fb4c-821c-4fac-9c87-aa7fd64cc36a">В тот же самый день он пишет своему другу А. А. Толстой про то, как он «выписал» студентов и «возился» с ними. «Все из 12-ти, кроме одного, оказались отличными людьми, я был так счастлив, что все согласились со мной, подчинились, не столько моему влиянию, сколько влиянию среды и деятельности. Каждый приезжал с рукописью Герцена в чемодане и революционными мыслями в голове, и каждый, без исключения, через неделю сжигал свои рукописи, выбрасывал из головы революционные мысли и учил крестьянских детей священной истории, молитвам, и раздавал Евангелия читать на дом. Это факты».<a href="#" data-type="snoska" id="note360">360</a>
          <span class="note" id="note360">
            <span data-class="paragraph" id="c295c737-bf27-4c96-8f20-21f0188094f6">ПТ, стр. 164—165. Один неудачный студент, фамилии которого Толстой не называет, — по всей вероятности, А. П. Соколов (см. о нем ниже, стр. 515). </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b8f73b29-d4ee-4b7e-8cf0-acddd1f3d188">Эти студенты-учителя приняли также живое участие в издании задуманного Толстым журнала «Ясная поляна». В августовской книжке «Современной летописи» 1861 г. было напечатано заявление Толстого о его намерении издавать этот журнал, начиная с 1 октября 1861 г.; к этому заявлению было приложено краткое сообщение о задачах этого издания и о его программе.<a href="#" data-type="snoska" id="note361">361</a>
          <span class="note" id="note361">
            <span data-class="paragraph" id="ba0bda30-cd89-4b48-b205-80dc0c7b10f9">См. выше, стр. 497. </span>
          </span>Но в следующей же, сентябрьской книжке «Современной летописи» Толстой поместил от лица редакции «Ясной поляны» дополнительное объявление: «Занятия по должности мирового посредника поставили меня, против моего ожидания, в необходимость открыть издание «Ясной поляны» не с 1-го октября 1861 года, как предполагалось, а с 1-го января 1862, по общему обычаю». В связи с этой задержкой в печатании журнала, М. Н. Катков, в типографии которого журнал должен был печататься, писал Толстому 21 ноября 1861 г.: «Меня сильно заботит предпринимаемое Вами дело издания журнала... Я серьезно боюсь, чтобы этот труд не изнурил Вас понапрасну. Специальное педагогическое издание, особенно при тех обстоятельствах, в которых будет находиться Ваше, едва ли может вскоре приобрести успех. До сих пор подписка так незначительна, что едва ли можно открывать издание. Не лучше ли было бы вместо журнала выпускать бессрочно сборник под тем же заглавием, которого каждая книга продавалась бы особо? Это, во-первых, не обязывало бы к срочной деятельности, а во-вторых, вернее обеспечивало бы дело. Подумайте об этом, время еще не ушло изменить решение... Если же Вы останетесь при прежнем, то я возобновлю объявление о подписке, как в своем журнале, так и в других».<a href="#" data-type="snoska" id="note362">362</a>
          <span class="note" id="note362">
            <span data-class="paragraph" id="af1d17be-b8c7-41a1-b348-0c6e97ed1de9">Печатаем по автографу, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>Но Толстой остался при прежнем решении, и первая книжка «Ясной поляны» вышла в свет с цензурной пометкой от 18 января 1862 г., с кратким обращением издателя «К публике» и с тремя <hi>анонимными </hi>
          <pb n="504"></pb>
          <hi>его </hi>статьями: «О народном образовании», «О значении описания школ и народных книг» и «Ясно-полянская школа в ноябре и декабре месяцах». </p>
        <p id="8b4d3f87-41a8-4235-9eb6-11c41b1e0873">В ближайшие месяцы Толстой, кроме различных мелких заметок, относящихся к журналу, написал в нем целый ряд крупных статей: «О методах обучения грамоте» (февраль), «Проект общего плана устройства народных училищ» (март), «Воспитание и образование» (июль), «Об общественной деятельности на поприще народного образования» (август). Последняя статья была написана Толстым в Москве, где 23 сентября 1862 г. состоялась его женитьба на С. А. Берс. Этот брак значительно изменил весь строй его жизни. Толстой временно отошел от тех занятий, на которых в последние годы сосредоточивались все его интересы: он охладел и к Яснополянской школе и к основанному им журналу. По приезде из Москвы в Ясную поляну Толстой уже не возобновлял школьной работы, хотя учителя-студенты обращались к нему с вопросами: «Когда же мы будем заниматься?» и он отвечал неопределенно: «Будем, будем».<a href="#" data-type="snoska" id="note363">363</a>
          <span class="note" id="note363">
            <span data-class="paragraph" id="d4a875dd-eda2-400e-9207-cd9bc16f7ff9">Н. П. Петерсон, «Из записок бывшего учителя» — «Международный Толстовский альманах», составленный П. Сергеенко, изд. «Книга». М. 1909, стр. 260. </span>
          </span>Тогда же, в октябре, была написана Толстым в Ясной поляне его статья: «Кому у кого учиться писать», но тогда же был окончательно решен и вопрос о прекращении журнала. 10 октября он записал в Дневнике: «Всё уясняется — и журнал, и дела». 15 октября: «Журнал решил кончить, школу тоже — кажется». 19 декабря: «Студенты уезжают, и мне их жалко».<a href="#" data-type="snoska" id="note364">364</a>
          <span class="note" id="note364">
            <span data-class="paragraph" id="011a2d90-9b4e-496c-95f6-dea3a8a8f79b">Печатаем по подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
          </span>Впрочем, занятия в Яснополянской школе, по свидетельству В. С. Морозова, еще продолжались некоторое время, но число учеников сильно сократилось. Школьную работу вели учителя П. В. Морозов, И. И. Орлов и Владимир Александрович, а сам Толстой только изредка заходил в школу. Прочие школы были вовсе закрыты.<a href="#" data-type="snoska" id="note365">365</a>
          <span class="note" id="note365">
            <span data-class="paragraph" id="74b5f9ad-3bb5-4727-a494-089d1237b772">«Воспоминания о Л. Н. Толстом ученика Ясно-полянской школы В. С. Морозова», изд. «Посредника». М. 1917, стр. 126—129. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="59f4aa95-4367-482a-9adf-cb9495754e7c">В начале октября 1862 г. Толстой писал своей свояченице Т. А. Берс: «По правде сказать, журнальчик мой начинает тяготить меня, особенно необходимые условия: студенты, коректуры etc<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>etc. А так и тянет теперь к свободной работе dе longue haleine — роман и т. п.»<a href="#" data-type="snoska" id="note366">366</a>
          <span class="note" id="note366">
            <span data-class="paragraph" id="dfcc5d9e-c5c6-4ff1-ad56-1b895aff3a36">По подлиннику, хранящемуся в ГТМ. </span>
          </span>18 октября он писал брату С. Н. Толстому: «На журнал чуть-чуть тянется подписка, но по общему счету, который я сделал на днях, журнал принесет 3000 убытку. К несчастию, получил я на днях две статьи недурные, которые можно напечатать, так что с небольшим трудом я дотяну до 63 года, но подписки на будущий год не делаю и продолжать не буду журнала, а ежели будут набираться материалы, то буду издавать сборником, просто книжками, без всякого обязательства». (АТМ) 17 января 1863 г. в газете «Московские ведомости» Толстым было напечатано объявление о прекращении им журнала «Ясная поляна», мотивированное незначительностью числа подписчиков; недоданные номера журнала редакция обязалась доставить подписчикам в непродолжительном времени. Последняя, 12-я книжка журнала, со статьей Толстого «Прогресс и определение образования» была разрешена цензурой 22 марта 1863 г.; этим закончилась работа Толстого, как редактора-издателя «Ясной <hi>поляны». </hi>
        </p>
        <p id="cb46edc9-f598-4fa4-943b-4f4f359b21a0">
          <pb n="505"></pb>
          <hi>Отказавшись </hi>от педагогики и журнала, Толстой снова вернулся к творческой художественной работе, на которую он намекает в цитированном выше письме к Т. А. Берс. 30 декабря 1862 г. Толстой пишет в Дневнике: «Пропасть мыслей, так и хочется писать». Позднее, когда задуманная им работа уже окончательно оформилась, Толстой, осенью 1863 г., в письме к гр. А. А. Толстой сообщает о своей работе над романом из эпохи 1810—1820 гг. и вместе с тем с симпатией вспоминает о прежнем своем увлечении школьным делом: «Детей и педагогику я люблю, но мне трудно понять себя таким, каким я был год тому назад. Дети ходят ко мне по вечерам и приносят с собой для меня воспоминания о том учителе, который был во мне и которого уже не будет»<a href="#" data-type="snoska" id="note367">367</a>
          <span class="note" id="note367">
            <span data-class="paragraph" id="29dd4bd7-04b0-49a1-869a-009f784eb9b1">«Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой», Спб. 1911, стр. 192.</span>
          </span>. </p>
        <p id="1eea21d0-d1d0-4a12-a4b9-0384e8a5b534">Впоследствии, много лет спустя, Толстой неоднократно вспоминал о своей педагогической деятельности в народной школе, как о наиболее счастливом и нравственно-чистом времени своей жизни. В письме от 5 апреля 1877 г. к С. А. Рачинскому, делившемуся с ним ходом своих занятий в народной школе, Толстой писал: «Вы не поверите, какую истинную и редкую радость мне доставило чудесное письмо ваше... Читая его, я переживал свои старые школьные времена, которые всегда останутся одним из самых дорогих, в особенности чистых воспоминаний»<a href="#" data-type="snoska" id="note368">368</a>
          <span class="note" id="note368">
            <span data-class="paragraph" id="026960fd-e765-428d-81be-9828e0cace4e">«Русские пропилеи» т. 2. Собрал и приготовил к печати М. Гершензон, изд. М. и М. Сабашниковых. М. 1916, стр. 266.</span>
          </span>. </p>
        <p id="84c8a4c0-09b5-4447-b5dd-534024eefe79">Наконец, в записи дневника Толстого от 8 апреля 1901 г. мы читаем: «Счастливые периоды моей жизни были только те, когда я всю жизнь отдавал на служение людям. Это были: школа, посредничество, голодающие и религиозная помощь». Несколько позднее, когда П. И. Бирюков, работая над биографией Толстого, обратился к нему с вопросом о его увлечениях женщинами, Толстой отвечал ему 27 ноября 1903 года: «Самый светлый период моей жизни дала мне не женская любовь, а любовь к людям, к детям. Это было чудное время, особенно среди мрака предшествующего». (БЛ) </p>
        <p id="b4b208b7-4b73-4f01-8c5b-a8703dedc05c">В заключение приводим список учителей Толстовских школ и сообщаем некоторые сведения о них, поскольку удалось их собрать. </p>
        <p id="aa6dd132-ca93-4775-b2e7-a9305e5de433">Авксентьев, Иван Ильич, воспитанник Пензенской гимназии, в представлении Толстого на имя Губернского по крестьянским делам присутствия, от 12 декабря 1861 г. за № 399, назван учителем Трасненского училища.<a href="#" data-type="snoska" id="note369">369</a>
          <span class="note" id="note369">
            <span data-class="paragraph" id="38b0d7d8-d65a-4056-be1a-4ab3b9cf4b26">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>
          <sup></sup>К нему относится следующая запись в Дневнике от 5 ноября 1861 г. «Учителя плохи... Иван Ильич надежнее всех»<a href="#" data-type="snoska" id="note370">370</a>
          <span class="note" id="note370">
            <span data-class="paragraph" id="799fc0a0-252a-4f77-a281-bc285e4c6150">По подлиннику, хранящемуся в АТБ.</span>
          </span>. Иван Ильич, упоминаемый — без обозначения фамилии — в письме Сердобольского к Толстому от 12 января 1862 г., — тот же Авксентьев. «Я узнал, — пишет Сердобольский, — что здесь без вас шли довольно серьезные заседания: Иван Ильич исполняет свою должность с достоинством». И ниже, говоря про отосланную Толстому статью Шумилина, прибавляет: «Иван Ильич занимается тоже этим делом и выражал, говорят, желание писать о книгах, которые читает народ: ему очень бы была полезна статья Шумилина, как материал...» (АТБ) </p>
        <p id="75f8f2a0-1024-4a5b-a92e-913e27f00ba2" rend="pages2">
          <pb n="506"></pb>
        </p>
        <p id="1cee59a8-e3bb-4a73-9d69-f34dd365ba18">Авксентьев напечатал в «Ясной поляне» две статьи: «Житовская школа за два месяца» (январь) и «Заметки о народном чтении» (май). Первая статья появилась за полной подписью, вторая — под инициалами И. А. </p>
        <p id="125d0895-56d9-493c-9bc1-ae14fc270a5b">Фамилия Авксентьев значится в секретном донесении Тульских жандармов, сообщающих Третьему отделению об учителях Толстовских школ.<a href="#" data-type="snoska" id="note371">371</a>
          <span class="note" id="note371">
            <span data-class="paragraph" id="d534a58b-dcd2-4c92-a40b-9d857e0aa87b">«Звенья». Сборники материалов и документов по истории литературы, искусству и общественной жизни XIX века. Под ред. Влад. Бонч-Бруевича, Л. Б. Каменева и А. В. Луначарского. I «Academia». М. — Л. 1932, стр. 378. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a05a98d7-2a7a-45e0-a8ae-9635929b62c0">Бутович, Митрофан Федорович, сын лишенного прав состояния и сосланного в Сибирь дворянина. До поступления в Кишиневскую гимназию учился в уездном училище. Будучи учеником уездного училища, читал в церкви «деяния» на молдаванском языке. Бутович был из числа студентов Московского университета, которых Б. Н. Чичерин, употребляя его собственное выражение, «нанял» для Толстого в качестве сельских учителей.<a href="#" data-type="snoska" id="note372">372</a>
          <span class="note" id="note372">
            <span data-class="paragraph" id="086b03e4-76cf-42a7-9fb5-e21fda2e41a9">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 292—293. </span>
          </span>Студенческие беспорядки 1861 г. застали Бутовича на первом курсе юридического факультета. В архиве I Московского государственного университета хранится под № 637 «Дело Совета императорского московского университета об исключении студентов из университета за беспорядки», относящееся к 1861 году. Бутович фигурирует в этом «Деле» в двух списках: во-первых, в списке студентов, «не заявивших о своем <span class="hi" data-attribute="italic">неучастии </span>в беспорядке», и во-вторых, в списке студентов юридического факультета 1 и 2 курсов, подлежащих увольнению из университета на один год. Чичерин писал Толстому о «нанятых» студентах 4 ноября, — быть может, не зная, что постановлением правления университета от 2 ноября Бутович, как представивший доказательства своего неучастия в беспорядках, был принят обратно. Очевидно, Бутович не воспользовался постановлением правления и в 1861—1862 учебном году не вернулся в университет. 12 декабря 1861 г., в отношении за № 399, Толстой, сообщая Губернскому по крестьянским делам присутствию список учителей, приглашенных им в школы своего участка, называет и Бутовича, как учителя Ясенской школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note373">373</a>
          <span class="note" id="note373">
            <span data-class="paragraph" id="daacf78c-2873-4674-9e0d-c0f605279c4b">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль» 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>«Прежде чем я вступил в эту школу — пишет Митрофан Бутович в статье «Попытка учительства в Ясенской школе», — я побывал в Ясно-полянской и Колпенской школах, куда ездил собственно для того, чтобы ознакомиться с приемами преподавания».<a href="#" data-type="snoska" id="note374">374</a>
          <span class="note" id="note374">
            <span data-class="paragraph" id="d4f247cc-13df-4cfb-9426-19fa6933f263">«Ясная поляна», январь, стр. 87. </span>
          </span>Через две недели он отказался от работы и жил, очевидно, в Ясной поляне, разочарованный в своих силах. В большом письме из Ясной поляны учителя А. П. Сердобольского к Толстому от 12 января 1862 г., которое нам не раз придется цитировать, мы читаем, что учительская компания не знает, что делать с Б. Н. Головиным: он оказался плохим учителем; дело это предполагают решить на собрании в воскресенье; «из нашего решения, — прибавляет Сердобольский, — выйдет, вероятно, только определение Бутовича на старое место... Бутович говорит, что ему здесь нечего делать, и что он с большею пользой проведет время в Ясенках». (АТБ) По некоторым обстоятельствам Бутовичу пришлось опять оставить Ясенскую школу и на два месяца уехать в Москву. По возвращении ему предложили отправиться или в свою Ясенецкую или в Житовскую школу. Он выбрал последнее. Затем следует <hi>неудачная </hi>
          <pb n="507"></pb>
          <hi>попытка </hi>преподавания в школе с. Никольского Чернского уезда, сменившаяся наконец работой в Алябьевской школе. Весной 1862 г., еще до Пасхи, Бутович окончил свою педагогическую деятельность и вернулся в Ясную поляну, где и застал его в июле жандармский обыск. Это был наиболее часто менявший место своей работы учитель Толстовских школ и деятельный сотрудник «Ясной Поляны», где, всегда за подписью <span class="hi" data-attribute="italic">М. Б.</span>, им напечатано: «Попытка учительства в Ясенской школе» (январь); «Ясенская школа» (февраль); «Попытка учительства в Житовской школе» (май); «О Хмелевецкой школе временно обязанного крестьянина Никанора Лункова» (май) и «Два месяца в Алябьевской школе» (ноябрь). </p>
        <p id="774af031-a859-42e2-859e-078f2a81e51a">Много автобиографических сведений о Бутовиче можно найти в поименованных только что его статьях. Имя его упоминается в «Деле (1862 года, 1-й экспедиции № 230) III Отделения собственной его императорского величества канцелярии о графе Льве Толстом».<a href="#" data-type="snoska" id="note375">375</a>
          <span class="note" id="note375">
            <span data-class="paragraph" id="6c56ba65-01be-4ee4-b7bc-f06afbbb189e">Под таким заглавием опубликовал это дело в 1906 году С. Сухонин в шестой и седьмой кн. «Всемирного вестника» и отдельно. </span>
          </span>Оно встречается также в недавней работе Игоря Ильинского «Жандармский обыск в Ясной поляне в 1862 г. По архивным и печатным материалам».<a href="#" data-type="snoska" id="note376">376</a>
          <span class="note" id="note376">
            <span data-class="paragraph" id="d14a69c9-dae5-4a4a-8ebc-8c6b8f3363cb">«Звенья», стр. 374—412. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="85471bf3-66ca-4a1a-a32a-ff4a7211cfe0">Головин, Борис Николаевич, воспитанник Тульской духовной семинарии, в представлении Толстого в Губернское по крестьянским делам присутствие от 12 декабря 1861 г. за № 399, назван учителем Кобелевской школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note377">377</a>
          <span class="note" id="note377">
            <span data-class="paragraph" id="f5846ed0-c53e-4862-85e9-5ce87bc87a89">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>Это, очевидно, один из тех шести семинаристов, наблюдения над которыми привели Толстого к выводу, что бывшие семинаристы, поступившие в сельские школы, обычно «не выдерживают больше года, запивают или зафранчиваются».<a href="#" data-type="snoska" id="note378">378</a>
          <span class="note" id="note378">
            <span data-class="paragraph" id="ca7c0569-5fe4-4d65-811f-117515dd95bb">Письма Л. Н. Толстого к С. А. Рачинскому от 7 августа 1861 — «Русские пропилеи», т. 2, стр. 265. </span>
          </span>Отрицательно относились к Головину и товарищи-учителя. В письме Сердобольского к Толстому от 12 января 1862 г. читаем: «не знаем, что нам делать с Борис Николаевичем (он, как я узнал, плохой учитель). Скоро будет собрание, там этот вопрос будут обсуждать, но из нашего решения выйдет, вероятно, только определение Бутовича на старое место, а мы всё-таки будем в недоумении, куда деть Головина». Несомненно Головин, под инициалами Б. Н., несколько раз упоминается в статье М. Бутовича «Я-кая школа». Отношение к нему автора статьи резко отрицательное. «Я никогда не надеялся, — читаем мы в первых же строках статьи, — чтоб этот учитель имел какое-нибудь нравственное влияние на мальчиков, не надеялся на успех в занятиях, и никто из знающих его на это не надеялся...» И действительно, через короткий промежуток времени «любовь к учению» исчезла у учащихся, между девочками появилась «какая-то пансионская склонность к обожанию учителя», а этот последний обнаруживает только «влечение к женскому полу и желание побывать в Москве».<a href="#" data-type="snoska" id="note379">379</a>
          <span class="note" id="note379">
            <span data-class="paragraph" id="3f1e220b-cec2-4948-8814-32647e676ebf">«Ясная Поляна», февраль, стр. 63, 64, 69. </span>
          </span>Фамилия Головина фигурирует в секретном донесении Тульских жандармов, сообщающих Третьему отделению об учителях Толстовских школ.<a href="#" data-type="snoska" id="note380">380</a>
          <span class="note" id="note380">
            <span data-class="paragraph" id="71868c0c-e31e-422a-b6a8-cc8050bf0442">«Звенья», I, стр. 378. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="75c6dd18-924f-4572-8964-74ca274c49f2">Гудим, Сергей Леонтьевич. В отношении Толстого на имя Губернского по крестьянским делам присутствия от 26 февраля 1862 г. за № 36 <hi>читаем: </hi>
          <pb n="508"></pb>
          <hi>«Богучаровское </hi>сельское общество в свое училище, вместо прежнего учителя Морозова, приняло бывшего студента Казанского университета Сергея Гудима».<a href="#" data-type="snoska" id="note381">381</a>
          <span class="note" id="note381">
            <span data-class="paragraph" id="0e42cf50-ec9b-4735-be3f-3a07eb82d676">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>Гудим, по всей вероятности, был рекомендован Толстому Сердобольским. В письме от 12 января 1862 г. последний просит Толстого: «Гудим, если придет к вам и изъявит желание ехать сюда, то не откажите ему». </p>
        <p id="2cf1e89f-0165-4a3b-8392-d388bc833525">Несомненно Гудиму принадлежит подписанная буквой <span class="hi" data-attribute="italic">Г </span>статья в июньской книжке «Ясной поляны»: «Богучаровская школа за февраль и март». </p>
        <p id="71920bbb-7c08-4834-be51-c4dd56f2d59e">Жандармский обыск в июле 1862 г. застал Гудима в Ясной поляне.<a href="#" data-type="snoska" id="note382">382</a>
          <span class="note" id="note382">
            <span data-class="paragraph" id="f5a349c3-a49f-4771-8190-4fdfd88680f2">«Звенья», I, стр. 405. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="788affae-3d06-473c-87ba-b5a005ccb7f4">Келлер, Густав Федорович, немец из Иены, приглашенный Толстым для работы в его школе во время второй заграничной поездки. В записи дневника от 2 (14) апреля 1861 г. Толстой записал, между прочим: «Разбудил меня Келлер, в котором я, кажется, сделал находку». 5 (17) апреля, познакомившись с матерью Келлера, Толстой записал: «Увидав ее, я понял, что ответственность я на себя беру, увозя его». «Эксперименты Келлера интересны и хороши, — отмечает Толстой в дневнике 5 ноября 1861 г. — Он <choice original_editorial_correction="мил[ый]">
            <sic>мил</sic>
            <corr>милый</corr>
          </choice> и полезный малый». Учащиеся, видимо, относились к Келлеру хорошо. Игнат Макаров в сочинении, написанном 18 марта 1863 г., описывая трех прошлогодних учителей, так говорит про Келлера: «Густав Федорович был немец и учил нас только рисовать, и он был смирный, никого не ругал и не бил и рассказывал всё нам, как в Ермании хорошо, что там лето, а зимы почти нет». (АТБ) </p>
        <p id="7e8f8e75-3ad9-407e-9b2d-ad691da10e82">Во время летних каникул 1862 г., когда Толстой был на кумысе, Келлер жил в семье Тульских знакомых Толстого, Г. Е. и Ю. Ф. Ауэрбахов, в качестве воспитателя их сына. 1 июня 1862 г. Т. А. Ергольская писала Толстому: «Еще должна сообщить тебе кое-что относительно Г. Келлера. Г. Ауэрбах пригласил его на летние месяцы к себе, говоря, что он слышал от тебя, что в школе в Ясной ты многое изменишь, и что тебе не нужно такое количество учителей. Это его очень огорчило, и предложение Г. Ауэрбаха он принял без удовольствия, жалея уезжать из Ясной. Мне он сказал: почему Граф откровенно не сообщил мне своего намерения и отговорил меня от возвращения в Германию, куда моя мать вызывала меня на очень хорошее место? Я посоветовала ему принять предложение Г. Ауэрбаха, быть в роде воспитателя его сына, и в утешение прибавила, чтобы он приезжал в Ясную, ежели очень соскучится. То же самое предложил ему и Сережа,<a href="#" data-type="snoska" id="note383">383</a>
          <span class="note" id="note383">
            <span data-class="paragraph" id="e58bae9b-2043-478d-a703-da5ff8741ca9">Серг. Ник. Толстой. </span>
          </span>и, кажется, ему это было приятно». «Келлер, кажется, доволен своим местом. Он получает 30 р. сер. в месяц», — сообщала Ергольская Толстому 11 июня. (АТБ) К 5 и 25 октября 1862 г. относятся два письма П. Ф. Перфильевой, в которых она, при посредстве Толстого, вела переговоры с Келлером об условиях его поступления гувернером к ее детям. (АТБ) </p>
        <p id="d98fe206-2cb5-431b-a3c5-5d1b34d34ec8">«Дневник Яснополянской школы», впервые печатаемый в настоящем томе, хранит немало записей Келлера, которые дают понятие и об <hi>его </hi>
          <pb n="509"></pb>
          <hi>«експериментах», </hi>и о том, как он вел преподавание рисования, физики, и математики. Все записи сделаны по-немецки, хотя русским языком Келлер овладел настолько, что мог помогать Толстому в окончательной подготовке к печати некоторых материалов для «Ясной поляны», — например, для статьи <span class="hi" data-attribute="italic">« </span>О народном образовании».<a href="#" data-type="snoska" id="note384">384</a>
          <span class="note" id="note384">
            <span data-class="paragraph" id="3c120ec1-6fb6-4fba-9d5e-cdbeb9732773">См. на стр. 526 комментарий к этой статье. </span>
          </span>Несомненно Келлеру принадлежит отчет о преподавании рисования, введенный Толстым в состав третьей статьи «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы». Конечно, это перевод Толстого с немецкого подлинника, а не исправленный русский текст Келлера. </p>
        <p id="096e8062-bf7a-43b5-82d0-1549e3102c8a">В 1864 г. Келлер был воспитателем Григ. Серг. Толстого, сына С. Н. Толстого. Впоследствии он много лет состоял учителем немецкого языка в Тульской классической гимназии. О нем, как о преподавателе, занимавшем учеников переводами Гёте, Шиллера и Лессинга, говорит В. В. Вересаев в своих воспоминаниях.<a href="#" data-type="snoska" id="note385">385</a>
          <span class="note" id="note385">
            <span data-class="paragraph" id="c53148c4-552e-443c-b179-b2cb54abbac9">В. В. Вересаев, В юные годы, изд. 3. М. 1930, стр. 166. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="88fe3655-6927-47bb-9dda-b7bf59ee8bdb">Куткин, Владимир Петрович. В письме А. П. Сердобольского от 12 января 1862 г. значится: «Сегодня я отправляюсь вместе с Куткиным в Крыльцово». В архиве 1 Московского государственного университета, под № 400 за 1861 г. хранится «Дело Совета императорского Московского университета о принятии в число студентов Владимира Куткина». Из «Дела» узнаем, что Владимир Куткин родился в 1844 г., в 1861 г. окончил Пензенский дворянский институт и в том же году был принят на медицинский факультет Московского университета. Очевидно, он товарищ H. П. Петерсона, тоже окончившего Пензенский дворянский институт. Дальнейшими сведениями о Куткине, к сожалению, не располагаем. </p>
        <p id="eda8bec4-a712-40b3-a6c5-8e093219f19a">Лукашевич, Владимир Павлович. В акте, составленном после обыска в Ясной поляне 6 — 7 июля 1862 г., он поименован в числе «живущих в имении графа Толстого при сельских школах учителей». В письме Сердобольского к Толстому от 12 января 1862 г. говорится сначала, что Лукашевич едет к Эрленвейну, т. е. в Бабуринскую школу, а непосредственно вслед зa этим сообщается о метании жребия новоприезжими учителями, в результате чего Лукашевич отправляется в Городну. </p>
        <p id="28b1d8ea-1c11-4d7e-8d9b-005674b1bbca">Предполагаем, что Лукашевичу принадлежит напечатанная в апрельской книжке «Ясной поляны» статья «О необходимости контроля общества над школами». Она имеет заключенный в скобки подзаголовок: «Г-аго народного учителя», подписанный буквами В. Л., и автор ее говорит: «Я приехал в Г-ну сельским учителем гораздо позже других; в окрестностях ее в это время уже существовали школы с тем же характером, с теми же педагогическими приемами, какие я намеревался ввести и в моей школе». </p>
        <p id="5167f73c-13ef-4d8d-a811-bef62145f3ed">В архиве Толстого хранятся два письма Лукашевича на его имя. Одно из Нижнего Новгорода, от 24 марта 1863 г.: «Томашевский писал мне, что вы советуете переделывать мне что-нибудь из истории. Я начал переделывать житие протопопа Аввакума. Я думаю, что Аввакум будет интересовать ребят». Далее Лукашевич сообщал, что целый месяц он тщетно ищет места. Сейчас есть в виду место на пароходстве «Кавказ и Меркурий», но нужна рекомендация, а у него в Нижнем нет решительно <hi>никого </hi>
          <pb n="510"></pb>
          <hi>знакомых. </hi>Не может ли Толстой дать ему нужную рекомендацию? «Какая участь ждет моего Грозного?<a href="#" data-type="snoska" id="note386">386</a>
          <span class="note" id="note386">
            <span data-class="paragraph" id="347bae4b-f711-44a9-9655-367895029aca">Вероятно, исторический очерк об Иване Грозном. </span>
          </span>Будет ли он напечатан?» Второе письмо из Петербурга, от 25 января 1864 г. Хотя Толстой и не ответил на последнее письмо, Лукашевич пробует еще раз вступить в беседу. Он просит сообщить сведения о школе. С июня, когда получил последнее письмо Томашевского, сведений не имел. Ходит в Университет. Через год решил держать экзамены «на кандидата юриспруденции». Просит одолжить для взноса платы 50 р. до 1865 года. «В Петербурге носятся слухи, что Вы готовите к печати новый роман: <span class="hi" data-attribute="italic">«Эманципированные женщины»; </span>правда ли это?» </p>
        <p id="7fa25603-78e9-42ec-80cf-cb87aa6f606d">Морозов, Петр Васильевич, воспитанник Тульской духовной семинарии, начал работать в Богучаровской школе, как о том сообщает Толстой в представлении на имя Губернского по крестьянским делам присутствия от 12 декабря 1861 г. за № 399.<a href="#" data-type="snoska" id="note387">387</a>
          <span class="note" id="note387">
            <span data-class="paragraph" id="7a7da309-c147-4c7a-a5c3-4e231a6f7e22">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль» 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>В первых числах февраля Морозова сменил в Богучарове Гудим,<a href="#" data-type="snoska" id="note388">388</a>
          <span class="note" id="note388">
            <span data-class="paragraph" id="f66fdc81-1446-4264-a088-f1915d01f0f5">Г(удим), «Богучаровская школа за февраль и март». — «Ясная Поляна», июнь, стр. 22. </span>
          </span>и он стал работать в Ясной поляне. Надо полагать, что с самого начала Морозов предназначался именно на должность учителя Яснополянской школы. В «Циркулярах по управлению Московского учебного Округа»,<a href="#" data-type="snoska" id="note389">389</a>
          <span class="note" id="note389">
            <span data-class="paragraph" id="b7650b96-0379-4ea1-bc8e-f0673caf6363">1862, № 2. </span>
          </span>официально сообщается, что 18 декабря 1861 г. Правительствующим Сенатом утвержден в службе по учебной части «допущенный к исправлению должности Учителя сельского приходского в имении Графа Толстого (Тульской губ.) училища, из духовного звания, Петр Морозов — с освобождением от избрания рода жизни (с 6 июня 1861 г.)». Впервые публикуемый в настоящем томе «Дневник Ясно-Полянской школы» содержит много записей Морозова и несколько распоряжений Толстого, к нему адресованных. Материалы эти прекрасно характеризуют настроение, с которым, в постоянном общении с Толстым, работал Морозов. </p>
        <p id="3bf4d493-d083-4438-9b2d-15748f8a49d3">По словам А. П. Сергеенко, Морозов был дольше всех других учителей в школе Толстого, потом был некоторое время управляющим у него, а затем поселился в соседстве Ясной поляны, в деревне Колпнè, где учительствовал многие годы «и где кончил свою жизнь, кажется, в 1906 году».<a href="#" data-type="snoska" id="note390">390</a>
          <span class="note" id="note390">
            <span data-class="paragraph" id="8d25b37a-8b56-4edc-9ef4-bf9d99bf7b8b">«Воспоминания о Л. Н. Толстом ученика Ясно-Полянской школы В. С. Морозова», изд. «Посредника», М. 1917, стр. 59. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="394bcb0b-7d90-49cf-8b03-d2718eaa6726">В «Ясной поляне» Морозов не принимал участия, но у тульских жандармов он был на примете.<a href="#" data-type="snoska" id="note391">391</a>
          <span class="note" id="note391">
            <span data-class="paragraph" id="e2255b8d-9f2f-4688-8f9c-ebc29b711559">«Звенья», I, стр. 378. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f878204a-89a0-4dcd-a7ec-eca602a0bbe1">Толстой, повидимому, очень ценил его, как школьного учителя-практика. Это видно из того, что когда в 1874 г. в Московском комитете грамотности был поставлен, по инициативе Толстого, вопрос о лучших приемах обучения грамоте, он пригласил именно Морозова для ведения показательных уроков по его методу в одной из московских народных школ.<a href="#" data-type="snoska" id="note392">392</a>
          <span class="note" id="note392">
            <span data-class="paragraph" id="a40c43d3-9ae0-4578-bd7b-775361d5100e">Н. Н. Гусев, «Жизнь Л. Н. Толстого. Толстой в расцвете художественного гения». М. 1928, стр. 179—180. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f7504585-2f0a-4f28-83e8-f077d0298695">Морозов написал свои воспоминания о своей работе в Яснополянской школе; отрывки из них были напечатаны в 1912 г. в газете «Русское слово»; Морозов рассказывает в них о своем знакомстве с Толстым, о <hi>впечатлении, </hi>
          <pb n="511"></pb>
          <hi>производимом </hi>его личностью и сообщает различные подробности о жизни Яснополянской школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note393">393</a>
          <span class="note" id="note393">
            <span data-class="paragraph" id="8cd8a68b-cea4-4d0a-9e77-f6e51bc69843">«Русское слово» 1912, № 257 от 7 ноября. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8c928713-435b-4833-986a-b059a054d0e0">Орлов, Иван Иванович, происходил из духовного звания и учительствовал одно время в Яснополянской школе. Позднее он упоминается среди других учителей этой школы в письменной работе ученика Игната Макарова 18 марта 1863 г.: «В прошлом году у нас было три учителя: Владимир Александрович, Иван Иванович, Густав Федорович». (АТБ) Вслед за Яснополянской школой Орлов работал в Телятинской школе, основанной на проценты с «пожертвованных 1000 рублей». Он рассказал об этом, с обильными иллюстрациями в виде ученических письменных работ, в статье «Телятинская школа», помещенной в октябрьской книжке «Ясной Поляны» за подписью И. И. О. «Когда я отправлялся учителем в Телятинки, — пишет он здесь, — я был совершенно спокоен: приемы, которые бы могли повести дело учения легко и скоро и заохотить к тому же детей, имел я случай видеть в Яснополянской школе, будучи несколько времени учителем там; следовательно надеялся, по крайней мере, не быть безуспешным. Мысль — как обойтись с крестьянами, сойтись с их требованиями тоже не тревожила меня: я знал до некоторой степени их нравы и образ мыслей с разными их предрассудками, потому что по жизни своей был недалек от них; само духовное звание мое и назначение по воспитанию быть сельским священником должно было сближать меня с сельским бытом и с предрасположением крестьян». </p>
        <p id="fa8f68e9-61cc-439a-a1db-943d39d3f957">В течение 25 лет Орлов был управляющим в имении Толстого Никольском-Вяземском, а затем захотел опять вернуться к учительской работе. В письме к Толстому от 16 ноября 1888 г. он пишет: «Дела мои в Никольском я кончаю и передаю графу Илии Львовичу». Просит помочь в приискании места. Более всего желал бы быть сельским учителем. Аттестует себя, как учителя, «не набеглого из молодых людей, а постоянного по призванию». (АТБ) </p>
        <p id="8cb45c93-f275-4981-8232-49c50d80fd01">Петерсон, Николай Павлович, окончил курс в Пензенском дворянском институте, и затем поступил в Московский университет, откуда был уволен, вследствие участия в студенческих беспорядках 1861 года. В представлении Толстого на имя Губернского по крестьянским делам присутствия от 21 февраля 1862 г. за № 36 Петерсон назван учителем Плехановской школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note394">394</a>
          <span class="note" id="note394">
            <span data-class="paragraph" id="e62fa6a0-c4d5-4ad8-9fb7-92eedb088125">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX, стр. 101. </span>
          </span>Но он попал туда не сразу. В письме к Толстому учителя А. П. Сердобольского, от 12 января 1862 г., читаем: «Бутович едет к Томашевскому вместе с Петерсоном», т. е. Бутович и Петерсон отправляются в Колпнỳ, а немного ниже, сообщая о результате жребия, который бросали «Господа новоприезжие», Сердобольский пишет: «Петерсон в Головлино». О том же (не упоминая, впрочем о Колпнè) сообщает и сам Н. П. Петерсон в статье «Головлинская школа».<a href="#" data-type="snoska" id="note395">395</a>
          <span class="note" id="note395">
            <span data-class="paragraph" id="0dac53a7-0e84-4da7-8970-e33ad400d3bd">«Ясная поляна», июнь. </span>
          </span>Он пробыл в Головлине недолго и, после некоторого перерыва, продолжал учительскую работу в Плехановской школе. Здесь Петерсон пробыл учителем до конца марта 1862 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="dc993c28-8559-4892-b1f9-cba4f839ad8e">
          <pb n="512"></pb>
          <hi>Есть </hi>позднейшие воспоминания Петерсона о его школьной деятельности, под заглавием «Из записок бывшего учителя». Он, между прочим, пишет там: «Для меня было величайшей радостью приезжать по субботам и перед праздниками в Ясную поляну из Плеханова (где я учительствовал, верстах в 17 от Ясной) и проводить целый день вместе с остальными сотоварищами, которых было человек 10, в беседах со Львом Николаевичем и слушать его рассказы».<a href="#" data-type="snoska" id="note396">396</a>
          <span class="note" id="note396">
            <span data-class="paragraph" id="bfe6e252-dcd1-4bce-bd56-108fd600bd2a">См. «Международный толстовский альманах, составленный П. Сергеенко» изд. «Книга». М. 1909, стр. 257—268. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1a457e07-31b5-491b-a86b-1b612ec8cba1">Во время своей школьной деятельности в Крапивенском уезде Петерсон находился под наблюдением полиции и жандармерии: о нем упоминается в «Деле III Отделения», опубликованном С. Сухониным, и в работе И. В. Ильинского «Жандармский обыск в Ясной поляне».<a href="#" data-type="snoska" id="note397">397</a>
          <span class="note" id="note397">
            <span data-class="paragraph" id="49f34733-66c3-43fb-acbd-acffebc10692">«Звенья», I, стр. 379. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="68857c5e-1d5e-4c84-81cf-e8780625bbc5">В журнале «Ясная поляна» Петерсон напечатал две статьи, под инициалами: Н. П. П.: «Головлинская школа» (июнь, стр. 32—39) и «Плехановская школа» (октябрь, стр. 24—37). Обе статьи, особенно вторая, с обширными выдержками из тогдашнего дневника Петерсона, богаты фактическим материалом и дают ценные сведения о школьной работе молодых учителей-студентов, под непосредственным руководством Толстого. </p>
        <p id="ca672639-5cdc-4eb7-aac1-44edc64aecd6">Покинув Плеханово, Петерсон некоторое время жил в именьи гр. Серг. Ник. Толстого в качестве домашнего учителя его сына и затем вновь поступил в университет. В 1864 г. он оставил высшую школу до окончания курса и с целью революционной пропаганды поступил учителем математики в Богородское уездное училище. В мае 1866 г. он был арестован по делу Каракозова и приговорен к 6-месячному заключению в крепости. </p>
        <p id="505ef4ea-537c-4d0b-a2af-c1351de290d6">В 1868—1869 гг. Петерсон работал в Чертковской библиотеке в Москве, где познакомился с П. И. Бартеневым, который поручал ему правку отдельных корректур «Войны и мира». В это же время он сблизился с Н. Ф. Федоровым, библиотекарем Румянцевского музея, и стал ревностным последователем его своеобразного религиозно-философского учения, изложенного впоследствии, после смерти Федорова, в двух томах, в издании: «Философия общего дела. Статьи, мысли и письма Н. Ф. Федорова, изданные под редакцией В. А. Кожевникова и Н. П. Петерсона». (Том I. Верный, 1907, Том II. М. 1913.) Ему же посвящена и книга Петерсона: «Н. Ф. Федоров и его книга: «Философия общего дела» в противоположность учению Л. Н. Толстого «о непротивлении» и другим идеям нашего времени» (Верный, 1912), а также его брошюра: «О религиозном характере учения Н. Ф. Федорова» (1915). </p>
        <p id="88f712ee-0fae-436c-a895-1bff3f949fb6">В конце 1907 г. Петерсон издал анонимную брошюру «Правда о великом писателе земли русской гр. Л. Н. Толстом, к 55-летию его литературной деятельности» и послал ее Толстому, который отвечал ему письмом от 1 февраля 1908 г. Таким образом между ними возникла переписка, которая со стороны Петерсона носила полемический характер, направленный преимущественно против учения Толстого о непротивлении злу злом. Однако эти полемические выступления нисколько не изменили чувства их взаимного уважения и симпатии. В своей статье: «Моя переписка <hi>с </hi>
          <pb n="513"></pb>
          <hi>гр. </hi>Л. Н. Толстым» Петерсон между прочим пишет: «Лично Льву Николаевичу я обязан только благодарностью: я не знаю, чем бы я был, если бы в 1862 году Лев Николаевич не увлек меня к себе, и жизнь в Ясной поляне и вблизи нее в течение всего 1862 года была не только радостна, но и плодотворна. Кроме того и в позднейшее время я видел от Льва Николаевича доказательства только расположения ко мне».<a href="#" data-type="snoska" id="note398">398</a>
          <span class="note" id="note398">
            <span data-class="paragraph" id="fa1f91c9-43f7-4c86-9115-89fa9cec7268">Н. П. Петерсон, «Н. Ф. Федоров и его книга: «Философия общего дела». Верный, 1912, стр. 94—120. </span>
          </span>Незадолго до своей кончины Толстой 5 октября 1910 г. продиктовал В. Ф. Булгакову «очень ласковое» письмо на имя Петерсона, «религиозные брошюры которого только что читал».<a href="#" data-type="snoska" id="note399">399</a>
          <span class="note" id="note399">
            <span data-class="paragraph" id="519a6a4c-4bcb-4304-9b59-95673f73d0c9">«Лев Николаевич Толстой в последний год его жизни». Дневник секретаря Л. Н. Толстого В. Ф. Булгакова, изд. «Задруга» М. 1918, стр. 340. </span>
          </span>В архиве Толстого сохранились два письма Петерсона от более раннего времени: первое — от 20 июля 1882 г., в котором он, посылая Толстому две статьи, переведенные им из «Revue des deux mondes» «с приложением собственных суждений», просил его оказать свое содействие к напечатанию их в каком-либо журнале; и второе — от 17 апреля 1898 г., при котором Петерсон препроводил свою статейку: «Каменные бабы». </p>
        <p id="52a9e033-809e-4b53-8182-65f3f99df5d6">Петерсон много лет служил по судебному ведомству; он начал свою службу в 1869 г. в качестве секретаря съезда мировых судей г. Спасска; затем служил в должности мирового судьи и члена суда в Керенске, Мокшане, Воронеже, Асхабаде; позднее был председателем Окружного суда в гор. Верном и членом суда в Зарайске; потом был переведен на службу в Царство польское, где и скончался (в Варшаве) в 1919 г. </p>
        <p id="d83d0f28-32a4-4065-b113-d7b6e1b5583d">Сердобольский, Александр Павлович, воспитанник Казанской гимназии, бывший студент Московского Университета, был преподавателем в Головеньковской школе, как о том сообщает Толстой Губернскому по крестьянским делам присутствию от 12 декабря 1866 г. за № 399<a href="#" data-type="snoska" id="note400">400</a>
          <span class="note" id="note400">
            <span data-class="paragraph" id="ecac8fab-5a61-433b-b7ae-f68a18095a76">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX.</span>
          </span>. Без всякого сомнения Сердобольского имел в виду Толстой, когда в статье: «О свободном возникновении и развитии школ в народе» писал: «Я мог рекомендовать им <choice original_editorial_correction="[Головеньковским крестьянам]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Головеньковским крестьянам</corr>
          </choice> Г-на С., бывшего студента Университета...»<a href="#" data-type="snoska" id="note401">401</a>
          <span class="note" id="note401">
            <span data-class="paragraph" id="9c391727-6adb-4aa5-adbe-46392bfa41c6">См. стр. 154. </span>
          </span>К нему же относится неблагоприятный отзыв Толстого в записи дневника от 5 ноября 1861: «Учителя плохи... А. П. нравственно нездоров». Относить этот отзыв к Алексею Павловичу Соколову нельзя: последний был рекомендован Чичериным Толстому девять дней спустя после приведенной дневниковой записи.<a href="#" data-type="snoska" id="note402">402</a>
          <span class="note" id="note402">
            <span data-class="paragraph" id="df5ae0de-47e4-459e-83f5-8f78ee85adf0">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 292—293. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0fd7bbff-ca7d-472d-ad97-cfebbcf9d075">За подписью «Головеньковский учитель» Сердобольский поместил в «Ясной поляне» (май и июнь) статью под заглавием «Головеньковская волостная школа». В майской книжке статья имеет подзаголовок: «Положение школы среди народа», в июньской «Жизнь школы». На страницах этой статьи школьники не раз называют автора-учителя <span class="hi" data-attribute="italic">Павлычем</span>, сам про себя он говорит, что «не семинарист, не мещанин, не дворовый человек»,<a href="#" data-type="snoska" id="note403">403</a>
          <span class="note" id="note403">
            <span data-class="paragraph" id="b287be79-ab32-4dc4-a7c4-c1fab4de4081">«Ясная Поляна», май, стр. 39, 42, 46. </span>
          </span>— всё это еще больше подтверждает авторство Сердобольского. </p>
        <p id="74512e97-cb1f-42f4-9c4d-50b85bcb8508">Жандармский обыск в Ясной поляне застал его там, и <hi>официальный </hi>
          <pb n="514"></pb>
          <hi>акт </hi>называет его в числе «живущих в имении графа Толстого при сельских школах учителей».<a href="#" data-type="snoska" id="note404">404</a>
          <span class="note" id="note404">
            <span data-class="paragraph" id="b9a8b681-69a0-402b-9c5f-66e299b29ec5">«Звенья», I, стр. 378, 402, 405. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c526e3b7-2f6b-43d0-8eb8-d59631f8cfc4">Среди своих товарищей, учителей Толстовских школ, Сердобольский был, очевидно, на положении старшего, более опытного, ранее приступившего к работе. Об этом ясно говорит его письмо к Толстому от 12 января 1862 г., которое неоднократно цитируется в даваемом нами списке учителей. </p>
        <p id="3f9f472e-d3b0-4db7-a8ed-540d928284a3">Вот это письмо, чрезвычайно важное для истории Толстовских школ, для истории его журнала, для характеристики положения учителей и отношений между ними и Толстым. </p>
        <p id="493123cf-bdbf-4159-89d1-3716cc3f9092">«Мы прибыли сюда вчера, то есть в четверг утром. <span class="hi" data-attribute="italic">Жестокий </span>встретил нас не радушно, и мы дрогли в холодной комнате. Сегодня я отправляюсь вместе с Куткиным в Крыльцово, Бутович едет к Томашевскому вместе с Петерсоном, а Лукашевич к Эрленвейну.<a href="#" data-type="snoska" id="note405">405</a>
          <span class="note" id="note405">
            <span data-class="paragraph" id="73bf3979-1735-454e-8b7e-2bfa03fdc463">В подлиннике: к Ерен-Вейну. </span>
          </span>Господа новоприезжие бросали жребий, и вот какое назначение получили они от судьбы: Лукашевич в Городну, Петерсон в Головлино, Куткин в Плеханово. Мы решили, что они отправятся по местам в понедельник, а между тем посылаем к старшинам нечто в роде приказа о сборе мальчиков в помянутый день для открытия школ и для приготовления помещения. Бутович желает отправиться в Ясенки учительствовать. Теперь не знаем, что нам делать с Борис Николаевичем (он, как я узнал, плохой учитель). Мы предположили дело это покончить в воскресенье на собрании, но из нашего решения выйдет, вероятно, только определение Бутовича на старое место, а мы всё-таки будем недоумевать куда деть Головина. Сообщите ваше мнение на этот важный для нас пункт. — Бутович говорит, что ему здесь нечего делать, и что он с большею пользой проведет время в Ясенках. Я узнал, что здесь без вас шли довольно серьезно заседания: Иван Ильич<a href="#" data-type="snoska" id="note406">406</a>
          <span class="note" id="note406">
            <span data-class="paragraph" id="c1a1a5c5-f8d9-41cc-9995-e7c1a1512c85">Авксентьев, — см. выше, стр. 505. </span>
          </span>исполняет свою должность с достоинством. Это меня радует чрезвычайно; теперь, мне кажется, вам не придется укорять нас за то, что мы недружно принимаемся за дело. Теперь можете быть уверены, что это ваше дело становится и нашим. С Томашевским ужасная перемена: он увлечен своею обязанностью и ни за какие денежки не хочет куда-либо ехать. Вам отослана статья Шумилина. Иван Ильич занимается тоже этим делом и выражал, говорят, желание писать о книгах, которые читает народ: ему очень бы была полезна статья Шумилина, как материал. И потому не решитесь ли вы лучше отложить статью Шумилина до следующего № и тогда вы получите статью обделанную. Посылается вам ваша статья «История Ясно-Полянской школы». «Робинзон» отделывается, т. е. переписывается, и думаем, что ко вторнику будет готово. Новеньким вменено в обязанность писать дневники; Томашевский жалуется на помещение, но несмотря на это напишет свой дневник к воскресенью. Ждем все вас с нетерпением: без вас как-то всё — не то. Мне сдается, что наше общее дело и может только итти под вашим личным руководством, может согреваться вашею теплою любовью к нему. Я не уверен, чтобы все сущие здесь учителя любили это дело, но уверен, что полюбят его, как люблю я, как полюбил Томашевский, если удастся им найти в нем ту поэзию, тот восторг, какой <hi>проглядывает </hi>
          <pb n="515"></pb>
          <hi>в </hi>вашей личности. Не оставляйте же нас надолго без вашего присутствия и теперь напишите о Головине, Борисе Николаевиче, и о том, как идут дела по изданию журнала. Вам, думаю я, понятна искренность моих мыслей насчет журнала, школ и т. д., и потому вы удовлетворите моей любознательности относительно настоящего положения дела печатания. Был ли у вас Василий Михайлович Попов? Гудим, если придет к вам и изъявит желание ехать сюда, то не откажите ему. Если захотите взять еще другого, то возьмите Ярцева. Я уже вам сказал, что мы здесь терпим большие неудобства. Теперь мне предстоит еще одно неразрешимое дело: как отправить новых учителей? Денег у меня ничего не осталось, а здесь не знаю, где достать? А между тем на первый раз неловко оставить их без <span class="hi" data-attribute="italic">материи: </span>я и так замечаю, что они пали духом, хотя и не сознаются в этом. Разрешите и этот вопрос. — </p>
        <p id="8d4fcbc5-6036-4380-afe5-2d9a64d23e65">P. S. Моя статья, как я уже сказал, будет готова в последних числах января. Я никак не решаюсь испортить ей журнал и вот уж более 2-х недель обдумываю ее и только тогда решусь представить вам ее, когда сам буду ей доволен совершенно». </p>
        <p id="b4a4ebce-20ec-4d26-8983-2b6c39662ece">Сохранилось еще два более поздних письма Сердобольского из Казани, где он был преподавателем в учительской семинарии. В первом письме от 19 октября 1878 г. Сердобольский, посылая Толстому изданный им «Сборник», пишет: «Пусть напомнит Вам посылаемая книга о человеке, который и теперь, приближаясь уже к старости, не изменил Вашему знамени — попрежнему живет и движется всё теми же идеями и старается, посколько это возможно при настоящем состоянии учебного дела, применять их к образованию и воспитанию народных учителей... Если в «Сборнике» есть хоть искра художественного таланта, то этой искрой он обязан больше всего, если не исключительно Вам — влиянию Вашей личности и ваших сочинений». Вместе с тем Сердобольский просил Толстого разрешить ему напечатать на свой счет в Казани книжку о приключениях Головнина в плену у японцев, которая была составлена Сердобольским и вошла в серию книжек «Ясной Поляны». </p>
        <p id="866d3675-ede3-4f53-87be-5b3815600718">Толстой вскоре отвечал Сердобольскому, но письмо это не сохранилось; о нем можно судить только по ответному письму Сердобольского от 2 января 1879 г., в котором говорится: «Ваше мнение о «Сборнике» дороже для меня всех одобрений всевозможных ученых комитетов: оно убедило меня в том, что я еще не сбился с истинного пути в деле народного образования и могу небезуспешно работать на этом поприще».<a href="#" data-type="snoska" id="note407">407</a>
          <span class="note" id="note407">
            <span data-class="paragraph" id="8567657a-bf42-40b9-8747-2c97d5d5e030">Письма Сердобольского хранятся в ГТМ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="53f62ccf-d593-47ab-8fd4-9deb872d2602">Соколов, Алексей Павлович (род. 1842), по происхождению сын почетного гражданина, в августе 1861 г. перевелся из Ришельевского Лицея (в Одессе) на юридический факультет Московского университета. Его «нанял» для Толстовских школ Б. Н. Чичерин одновременно с М. Ф. Бутовичем и А. А. Эрленвейном. 14 ноября 1861 г. Чичерин писал Толстому «я нанял тебе 3-х студентов, кажется, порядочных людей. Двое юристы 1-го курса, которым здесь жить нечем: Алексей Павлович Соколов, который был уже год в Одесском лицее, показался мне весьма неглупым малым, хочет держать на кандидата...»<a href="#" data-type="snoska" id="note408">408</a>
          <span class="note" id="note408">
            <span data-class="paragraph" id="edd07fff-2c79-44d4-9e08-c15b1c64cdab">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 292—293. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eaceccbf-c9ec-4f18-a558-d112b358cb79" rend="pages2">
          <pb n="516"></pb>
        </p>
        <p id="e2531752-5a3a-4e75-bf64-9ffe19089ed9">По сведениям тульских жандармов, Соколов «прибыл в имение графа Льва Толстого, в сельцо Ясная поляна, 1 декабря 1861 г., в качестве сельского учителя». Приступил ли Соколов к педагогической деятельности фактически или ограничился подготовкой к ней, участием в периодических собраниях учителей Толстовских школ и посещением уроков с целью практических наблюдений, — мы не знаем. Вернее всего, что Соколов занятий не начинал. </p>
        <p id="046e0283-2ce9-495c-a04c-7a7a47b639fc">По сведениям тех же тульских жандармов, Соколов в начале января 1862 г. выехал в Москву. Быть может, поездка была в связи с тем, что он, как участник кружка Зайчневского и Аргиропуло, привлекался к делу о распространении запрещенных сочинений (так называемый процесс 27). Надо думать, что в эту же поездку Соколов покончил свои дела с университетом: в архиве I МГУ имеется копия увольнительного свидетельства за № 269, выданного Соколову, согласно его прошению, 31 января 1862 г. </p>
        <p id="d0b45d76-480e-4ac1-a5c9-1afcddc07ecd">По мнению H. H. Гусева, Соколов послужил Толстому прототипом для Алексея Павловича Твердынского в комедии «Зараженное семейство».<a href="#" data-type="snoska" id="note409">409</a>
          <span class="note" id="note409">
            <span data-class="paragraph" id="55c72898-f22f-4c01-b9ed-c0edda38bcf7">Н. Н. Гусев, «Толстой в расцвете художественного гения», Труды Толстовского музея. М. 1927, стр. 20; т. 7 настоящего издания, стр. 392. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e75511e4-1613-44c5-a32a-500950f1ac49">Томашевский, Анатолий Константинович (1841—1907), дворянин, сын землевладельца Саратовской губ. В 1859 г. окончил Саратовскую гимназию и поступил в Московский университет. В архиве МГУ имеется «Список студентов и вольнослушателей, подвергнутых по высочайшему повелению 6 февраля 1862 г. взысканию за участие в университетских беспорядках». Этот список включает в себя другой — список вольнослушателей университета, допущенных к слушанию лекций «с обязательством подпиской подчиняться всем правилам, установленным для внутреннего порядка в университете». Среди этих вольнослушателей значится и Анатолий Томашевский. </p>
        <p id="f322d65d-5fc1-4bcc-9062-8a171a993936">В отношении Толстого к Губернскому присутствию от 21 февраля 1862 г., за № 36, Томашевский назван учителем Колпенской школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note410">410</a>
          <span class="note" id="note410">
            <span data-class="paragraph" id="a753dacd-51c2-41f6-8248-53e7924785c5">Д. Успенский, „Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого — «Русская мысль»”, 1903, IX, стр. 101. </span>
          </span>В письме учителя А. П. Сердобольского к Толстому из Ясной поляны от 12 января 1862 г., читаем: «С Томашевским ужасная перемена: он увлечен своей обязанностью и ни за какие денежки не хочет куда-либо ехать». К весне 1863 г. Томашевский уже оставил педагогическую деятельность и занялся сельским хозяйством, в качестве управляющего именья Толстого. Томашевского, который был в Ясной поляне во время обыска, беспокоила полиция, и отец С. А. Толстой, А. Е. Берс, по просьбе своего зятя хлопотал за опального служащего перед министром внутренних дел Валуевым.<a href="#" data-type="snoska" id="note411">411</a>
          <span class="note" id="note411">
            <span data-class="paragraph" id="517c2cfd-d60c-4794-9d21-1126b1561b46">Т. А. Кузминская (рожд. Берс), «Моя жизнь дома и в Ясной поляне. Воспоминания. 1863—1864 г.» Предисловие и примечания М. А. Цявловского, изд. Сабашниковых, М. 1926, стр. 43—44. </span>
          </span>В 1865 г. Томашевский вновь был принят в Московский университет, но в 1866 г. был арестован в связи с Каракозовским делом. В январе 1867 г. получил разрешение выехать в Курск. Одно время Томашевский служил бухгалтером на железной дороге. В 1896 г. он издал книгу М. А. Антоновича «Чарльз Дарвин и его <hi>теория». </hi>
        </p>
        <p id="ff95d1e8-cf31-4480-ba3c-938aebe8bc0f">
          <pb n="517"></pb>
          <hi>В </hi>«Ясной поляне», за подписью <span class="hi" data-attribute="italic">А. Т.</span>, напечатал две статьи: «Колпенская школа» (март) и «Колпенская школа» (декабрь). </p>
        <p id="6714a408-0934-421f-be60-777f74be8a83">Томашевский упоминается в «Деле III отделения», опубликованном С. Сухониным, и в работе И. Ильинского «Жандармский обыск в Ясной поляне». </p>
        <p id="a244f1c2-a9e0-4046-a317-5b84681a33a2">Шумилин, Алексей Иванович, воспитанник Калужской гимназии,<a href="#" data-type="snoska" id="note412">412</a>
          <span class="note" id="note412">
            <span data-class="paragraph" id="3ba4926e-adad-476d-a171-b79362dbeea0">В отношениях на имя Губернского по крестьянским делам присутствия, опубликованных Д. Успенским («Русская мысль», IX), Толстой, видимо, намеренно избегает называть своих учителей бывшими студентами университета, а именует их воспитанниками той средней школы, которую они окончили до университета. Только Сергей Гудим назван им «бывшим студентом Казанского университета». </span>
          </span>как назвал его Толстой в отношении своем на имя Губернского по крестьянским делам присутствия от 12 декабря 1861 г. за № 399, преподавал в Ломинцовской школе.<a href="#" data-type="snoska" id="note413">413</a>
          <span class="note" id="note413">
            <span data-class="paragraph" id="7dcbe7cb-0a20-4a26-b1b5-f7a2ca497716">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль», 1903, IX, стр. 101. </span>
          </span>По всей вероятности, ему принадлежит напечатанная в январской книжке «Ясной поляны» заметка: «Книги Ломинцовской волости», содержащая лишь голый перечень книг. 12 января 1862 г. А. П. Сердобольский писал Толстому: «Вам отослана статья Шумилина, Иван Ильич занимается тоже этим делом и выражал, говорят, желание писать о книгах, которые читает народ: ему очень бы была полезна статья Шумилина, как материал. И потому не решитесь ли вы лучше отложить статью Шумилина до следующего № и тогда вы получите статью обделанную». Очевидно, Шумилина же имел в виду Толстой, когда в статье «О свободном возникновении и развитии школ в народе» писал: «В Ломинцовской школе ропот народа был сильнее, чем в прочих. Слабость и необщительность учителя, не пытавшегося объяснить крестьянам преимущества своих приемов, и, главное, уступки их требованиям еще более испортили дело». Наконец, к Шумилину же относится лаконическая запись дневника от 5 ноября 1861 г.: «Учители плохи. А. И. глуп».<a href="#" data-type="snoska" id="note414">414</a>
          <span class="note" id="note414">
            <span data-class="paragraph" id="25543600-2189-4db4-9205-254cfb843da2">С подлинника, хранящегося в АТБ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="66ac196d-d37e-438b-9f96-9d4900c3e4cd">Тульские жандармы следили за Шумилиным и своевременно доносили о нем по инстанциям.<a href="#" data-type="snoska" id="note415">415</a>
          <span class="note" id="note415">
            <span data-class="paragraph" id="eb44efc6-76a8-4a77-aa14-8997f942dc98">«Звенья», I, стр. 378. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="20275da0-daec-4df2-bd88-f13413de0e54">В архиве Толстого хранится письмо Шумилина, судя по почтовому штемпелю — от 15 февраля 1892 г. Вместе с поздравлением ко дню ангела автор письма шлет свою благодарность «за прежнюю хлеб-соль», которую он имел «в Яснополянском доме в шестидесятые годы». (ATM) По языку и почерку — письмо мало интеллигентного человека. </p>
        <p id="cfccf304-3f34-4aaa-8c50-7be50879ee2b">Эрленвейн, Альфонс<a href="#" data-type="snoska" id="note416">416</a>
          <span class="note" id="note416">
            <span data-class="paragraph" id="b4e684eb-321a-4a4d-9a63-5fa011d58f4b">В примечании ко второй части воспоминаний Т. А. Кузминской: «Моя жизнь дома и в Ясной поляне» (изд. 2, М. 1927), М. А. Цявловский сообщает: «По принятию православия — Александр». </span>
          </span>Александрович родился в 1840 г. в Бессарабии. Отец его, доктор Иенского университета, приехал в Россию вместе со своим другом, известным доктором Гаазом. По окончании Кишиневской гимназии, Эрленвейн поступил в Московский университет. Студенческие волнения 1861 г. застали его на втором курсе юридического факультета. В архиве I МГУ, среди документов 1861 г., хранится под № 637 «Дело Совета имп. московского университета об исключении студентов из университета за беспорядки». Эрленвейн упоминается здесь в двух списках: во-первых, в списке студентов «не заявивших о своем <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>неучастии </hi>
          </span>
          <pb n="518"></pb>
          <hi>в </hi>беспорядках», и во-вторых, в списке студентов первого и второго курса юридического факультета, подлежащих увольнению на один год. </p>
        <p id="965f0822-816c-49b6-93fa-1cd62af6c6c6">Оставшись без определенных занятий, Эрленвейн решил воспользоваться предложением Б. Н. Чичерина — поехать в деревню в качестве учителя в организуемые Толстым сельские школы.<a href="#" data-type="snoska" id="note417">417</a>
          <span class="note" id="note417">
            <span data-class="paragraph" id="d304968a-9329-47bf-8ed7-93f6f6c2d171">Письмо Б. Н. Чичерина к Толстому от 17 ноября 1861 г.: «Письма Толстого и к Толстому». Гиз. М. — Л. 1928. Стр. 293. </span>
          </span>В представленном Толстым в Губернское по крестьянским делам присутствие в отношении от 26 февраля 1862 г. за № 36 Эрленвейн уже значится учителем Бабуринской школы Крапивенского уезда.<a href="#" data-type="snoska" id="note418">418</a>
          <span class="note" id="note418">
            <span data-class="paragraph" id="29b68ea8-57aa-481b-90fc-3e8e80ef0e4c">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Толстого». — «Русская мысль» 1903, IX. </span>
          </span>У тульских жандармов он был на примете и, искажая его фамилию, они сообщали по начальству собранные о нем сведения.<a href="#" data-type="snoska" id="note419">419</a>
          <span class="note" id="note419">
            <span data-class="paragraph" id="66068eec-a07c-45e4-b7df-f890d43e5929">«Звенья», I, стр. 378. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="07f773ee-f3a4-4231-b0b6-23c08c084bcd">В журнале Толстого Эрленвейн напечатал две статьи, за подписью А. Э.: «Бабуринская школа» — (февраль, стр. 77—86) и «Еще о Бабуринской школе» — (апрель, стр. 27—41). Судя по содержанию, тесно связанному с только что названными статьями, им же написана и анонимная заметка в октябрьской книжке: «Бабуринская школа за последние месяцы». Вероятно, ему же принадлежит и другая анонимная статейка в той же книге: «Заметка по поводу статьи г. Маркова», подписанная: «Бывший студент 2-го курса, ныне сельский учитель». </p>
        <p id="c51a1800-8891-42ba-a276-8da563b19709">Когда, после своей женитьбы, Толстой временно отошел от школьного дела, и приглашенные им студенты стали разъезжаться, Эрленвейн дольше других продолжал начатую им работу. «Школа уже распадалась, — пишет об этом в своих воспоминаниях Т. А. Кузминская, — и из учителей остались Томашевский, переделанный в управляющие, Келлер и Эрленвейн».<a href="#" data-type="snoska" id="note420">420</a>
          <span class="note" id="note420">
            <span data-class="paragraph" id="676e8758-3f27-48ce-a47d-36ac5e3d579e">Кузминская, Т. А., «Моя жизнь дома и в Ясной поляне», изд. 2-е, М. 1927, стр. 48. </span>
          </span>Об Эрленвейне упоминает и С. А. Толстая, в своих воспоминаниях, характеризуя его следующим образом: «Пошленькой красоты, беленький, розовенький с черными волосами немчик Эрленвейн, очень корректный и скромный».<a href="#" data-type="snoska" id="note421">421</a>
          <span class="note" id="note421">
            <span data-class="paragraph" id="5279b04c-6d36-40f5-b18e-3b9904e942be">С. А. Толстая, «Моя жизнь» — автобиография, рукопись, хранящаяся в АТБ. </span>
          </span>Встречается упоминание об Эрленвейне и в Дневнике Толстого, в записи от 18 июля 1863 г. </p>
        <p id="4e3ca51c-6a47-46b7-87f7-304f7408ca61">В этом же году Эрленвейн издал в Москве небольшую книжку, под заглавием: «Народные сказки, собранные сельскими учителями», с небольшим предисловием, в котором говорится: «Сказки, напечатанные в этой книжке, собраны сельскими учителями в следующих деревнях Тульской губернии, Крапивенского уезда: в дер. Ламинцеве, Колпне, Крыльцове, в Ясенках, в Бабурине. Все сказки записывались учителями или со слов ребят, или самими ребятами». Весьма возможно, что идея этого издания была внушена Эрленвейну Толстым, который в Яснополянской школе постоянно пользовался народными сказками по сборникам Худякова и Афанасьева, считая их наиболее подходящим для крестьянских детей чтением.<a href="#" data-type="snoska" id="note422">422</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span data-class="paragraph" id="92083ac9-d146-4c4c-a4d7-fb494e277097">См. статью Толстого «Ясно-Полянская школа за ноябрь и декабрь», стр. 58. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2efa590d-c39d-4895-8ec8-b1f7eb2fbbb7">В 1867 г. Эрленвейн переехал на юг России и поселился в Херсонской губ. в именьи кн. А. Н. Аргутинского-Долгорукова, в качестве <hi>воспитателя </hi>
          <pb n="519"></pb>
          <hi>его </hi>детей, не отказываясь, однако, и от более широкой педагогической деятельности. У него явилась мысль возобновить издание книжек «Ясной поляны», и по этому поводу он обратился к Толстому, который отвечал ему в письме от 12 апреля 1872 г.: </p>
        <p id="c24ee1bc-4626-4b1d-b6a7-749c8ca0c4fc">«Любезный Эрленвейн! Простите что забыл ваше имя-отчество (и. боюсь перепутать), и никак не думайте <sub>г </sub>чтобы то, что я забыл ваше имя, доказывало, что я забыл вас и перестал принимать в вас живейшее участие. Письмо ваше очень обрадовало меня, особенно тем, что напомнило вас и что вы помните Ясную поляну, и любите это воспоминание. Напишите, пожалуйста, что вы делаете? Мысль ваша прекрасная, и я от всей души даю вам разрешение издавать «Ясную поляну». Вы правы. Прошло много лет, а не вышло ни одной книжки с тех пор, которую бы можно, было дать в руки крестьянскому мальчику. Я это знаю особенно потому, что с нынешнего года у меня опять завелась школа. Учат кроме меня — жена, сын и дочь. И поколение школьников в Ясной поляне чуть не второе. Те все отцы семейства. Напишите же, пожалуйста, про себя и других, про кого знаете. Лукашевича я потерял из вида, очень, очень жалко».<a href="#" data-type="snoska" id="note423">423</a>
          <span class="note" id="note423">
            <span data-class="paragraph" id="c3bc8b67-71ad-4961-a9ae-6c98603e4f23">Из архива К. С. Шохор-Троцкого. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="3a614ce4-9787-44e7-9a7c-53770bda1353">Получив от Толстого разрешение, Эрленвейн выпустил ряд книжек, составленных из материалов «Ясной поляны», с некоторыми изменениями и дополнениями, под общим заглавием: <span class="hi" data-attribute="italic">«Из Ясной поляны </span>(журнал гр. Л. Н. Толстого)» с подзаголовками: «Рассказы для крестьянских ребят» и «Рассказы для семьи и школы». В эту серию вошли рассказы: «Матвей», «Ложкой кормит, стеблем колет», «Солдаткино житье», «Хижина дяди Тома», «Робинзон», «Христофор Колумб», «Джон Франклин», «Лютер», «Магомет», «Капитан Головнин в плену у японцев» и др. </p>
        <p id="e2ef3c39-5442-4a9e-88e4-aad23bb1faa6">Некоторые из этих рассказов подверглись незначительной переработке и порядок их последовательности был изменен по некоторым соображениям издателя. Всего было выпущено 12 книжек «Из Ясной поляны», которые выдержали 7 изданий (Петербург, Одесса, Бендеры). Кроме того, сам Эрленвейн издал в 1886 г. в издательстве «Посредник» свой очерк «Иван Гус», просмотренный Толстым и включенный в серию «Из Ясной поляны». </p>
        <p id="14259639-c5dd-4185-979a-7b19ee295eca">В 1-ю книжку сборников: «Из Ясной поляны», изданную Эрленвейном в Петербурге в 1873 г., он включил небольшое предисловие «От издателя», из которого мы извлекаем некоторые интересные данные, относительно составления и обработки книжек «Ясной поляны», а также список лиц, принимавших участие в этой работе. </p>
        <p id="bac47b1c-b6bf-4d06-9d07-67b01f987398">«Предлагаемые рассказы некогда были напечатаны в журнале «Ясная поляна», издававшемся для сельских школ, на средства и под редакцией гр. Л. Н. Толстого. Происхождение этих рассказов, за малыми исключениями, следующее: учитель рассказывал или читал содержание избранной статьи, ученики пересказывали прочитанное, с собственными замечаниями и дополнениями; выдержав редакцию целого класса, предложенный рассказ вписывался в тетради учеников или учителей со слов учителя. Таким образом все рассказы, сказки и переделки из других сочинений носили один, общий характер, и складывались под одинаковый умственный строй и уровень детских <hi>понятий. </hi>
        </p>
        <p id="2ca797f5-d317-42a7-88ec-a11ac8ccff49">
          <pb n="520"></pb>
          <hi>«При </hi>скудости в книгах народной детской литературы и при постепенно возрастающем стремлении школьников к чтению, бывшая редакция поставлена была в необходимость удовлетворить этой возникающей потребности. Переделывая статьи и печатая собственные книжки для школ, редакция преследовала при этом двоякую задачу в отношении <span class="hi" data-attribute="italic">содержания </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">формы </span>напечатанных статей. По <span class="hi" data-attribute="italic">содержанию </span>лишь тот материал считался пригодным, который, кроме образовательного своего значения, нравился почему-либо чтецу из народа; по <span class="hi" data-attribute="italic">форме </span>задача ее состояла в том, чтобы предлагаемое всё без исключения было доступно детскому уму, без помощи руководителя. </p>
        <p id="dc8b0e47-e431-4196-bcc5-dd7e2210bd04">«Считаю при этом необходимым упомянуть о тех лицах, которые трудами своими и участием были виновниками появления в свет предлагаемых «рассказов». Лица эти следующие: Бутович М. Ф., Гудим С. Л., Лукашевич В. П., Томашевский А. К., Соколов А. П., Суворин А. С., Сердобольский А. П., Толстой гр. Л. H., Успенский Г. (Печкин), Успенский Н. В., Эрленвейн А. А., а также и ученики Ясно-полянской школы Морозов В., Макаров И., Румянцев В., Соколов, Чернов Е.» </p>
        <p id="67d23192-0f56-4893-a1df-933395613b1e">В начале 1880 г. Эрленвейн переехал в Бендеры, где в течение двух четырехлетий состоял мировым судьей (по избранию), а затем служил в той же должности коронным судьей в Царстве Польском, где и умер, в Варшаве, в 1910 г.</p>
        <p id="114503de-3c38-4353-9561-cedf9ae13b67">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>