<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_564_571_Ob_obschestvennoj_dejatelnosti_na_popris">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Об общественной деятельности на поприще народного образования». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Саводник B. Ф. Об общественной деятельности на поприще народного образования // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>H. М. Мендельсон </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12d1f7d4-7998-4261-bbb1-0ecd87db98d2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Об общественной деятельности на поприще народного образования </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">564-571 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013011" type="section">
        <p id="4e8aa557-7b92-485b-822d-0b41e16cb31c">
          <pb n="564"></pb>
        </p>
        <p id="3212586d-b1f1-4c3d-9523-d63897ecb81f">
          <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">ОБ ОБЩЕСТВЕННОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ НА ПОПРИЩЕ НАРОДНОГООБРАЗОВАНИЯ. </h2>
        </p>
        <div>
          <p id="c8ed50ca-10b1-4cbd-b92b-d763955833e1">Статья «Об общественной деятельности на поприще народного образования» писаласьодновременно со статьей «Прогресс и определение образования», судя по следующим записям Дневника: 23 августа1862 г.: «Надо писать 2 статьи: о Маркове и <choice original_editorial_correction="К[омитете]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Комитете </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Г[рамотности]">
              <sic>Г</sic>
              <corr>Грамотности</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Р[иле]">
              <sic>Р</sic>
              <corr>Риле</corr>
            </choice>». 25 августа: «Писал статью».27 августа: «Статья о Маркове складывается глубокая». Однако в дальнейших записях уже не встречаетсяупоминания о «Прогрессе»; вероятно Толстой, по каким-то соображениям, отложил эту статью и принялся задругую; однако никаких более точных указаний мы не находим в Дневнике, чрезвычайно лаконичном в этомотношении. 30 августа: «Утро работал». 31 августа: «Писал». 1 сентября: «Утро работал — вяло». 2 сентября:«Утро писал очень плохо». 9 сентября: «Начал работать, но не могу». 10 сентября: «Работал лениво». 11сентября: «С утра писал хорошо». Впрочем, несмотря на упоминание о «вялости» своей работы и несмотря нанекоторые обстоятельства, сильно отвлекавшие его (роман с С. А. Берс), Толстой в действительности трудилсянастолько напряженно и энергично, что в течение трех недель закончил статью, занимающую в тексте «Яснойполяны» 66 страниц. </p>
          <p id="3bb43a59-9d6f-490d-8674-9ee2bb9c2df8">Статья под указанным заглавием была напечатана без подписи автора в августовской книжке«Ясной поляны». Принадлежность ее Толстому очевидна с первых же строк: автор ссылается, как на емупринадлежащую, на статью под заглавием: «Проект общего плана устройства народных училищ», помещенную вмартовском номере журнала, а эта последняя подписана: «Гр. Л. Н. Толстой». </p>
          <p id="1ccb01cb-7315-4e5a-8aaa-faa78f4b2ee9">Та же ссылка на мартовскую книжку «Ясной поляны» с цензурным разрешением от 2 апреля 1862г. и цензурная помета августовской книжки от 20 сентября того же года устанавливают границы, между которыминаходится дата написания статьи «Об общественной деятельности». </p>
          <p id="5851c046-81fe-4870-8262-e7edaf9629ea">Сохранились следующие отрывки рукописного текста этой статьи, охватывающие лишь небольшуюее часть. </p>
          <p id="42bad8ed-684b-424b-aa18-ac2107547195">Во-первых, в АТБ <span class="hi" data-attribute="italic">(Папка XIV), </span>имеется относящаяся к данной статье рукопись ввиде 4 лл. F° писчей бумаги Тальской Криваксина фабрики. Большая часть рукописи писана рукою студента —учителя А. П. <hi>Сердобольского. </hi>
          </p>
          <p id="be6d1ac1-13b2-47ed-bb6f-6b14bac3b8d1">
            <pb n="565"></pb>
            <hi>1-й </hi>лист, с полями, писан чернилами, рукой Сердобольского. Довольно много вычеркиваний, поправок и вставок рукойэтого же переписчика и Толстого. Четыре значка пагинации: самый ранний — зн. 1 (чернилами), сделанпереписчиком; самый поздний — зн. 1 в кружке (черный карандаш), сделан лицом, приводившим в порядок архив; два других промежуточные — зн. 8 (черным карандашом) и зн. 4 (красным карандашом). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало 1-голиста: </span>«Первый упрек, который мы делаем»,. <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>— «книги понятные и занимательные». </p>
          <p id="551db7dd-81ed-4f6d-a562-df1e8f4fed3c">2-й лист, не связанный с предыдущим, начат был рукой Толстого, оставившего небольшиеполя. После двенадцати строк автографа Толстого — большая вставка рукой Сердобольского, впоследствии так же, как и автограф, тщательно вычеркнутая перпендикулярными линиями. Дальше текст идет без полей, писан рукойСердобольского, за исключением шести последних строк оборота, писанных Толстым. Некоторые сравнительнонеразборчиво написанные слова, зачеркнуты и повторены сверху, над строками, карандашом. Поправки эти, атакже довольно многочисленные значки, явно имеющие в виду интересы типографского набора, сделаны студентомПоповым, помогавшим Толстому при печатании «Ясной поляны». Четыре значка пагинации: самый поздний — зн. 2 вкружке (черным карандашом), остальные более ранние — зн. 1 (красным карандашом), зн. 3 и 4 (оба чернымкарандашом). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Я все возвращаюсь к своему вопросу». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«публике казалось бы». </p>
          <p id="d9f32d1e-6f3e-4713-a8bd-376c68f5d66d">3-й лист, непосредственно связанный с предыдущим, весь, за исключением довольнозначительной вставки, писанной рукою Сердобольского на обороте листа, писан Толстым. Довольно многопоправок, вычеркиваний и вставок, сделанных Сердобольским. Три значка пагинации: самый поздний — 3 в кружке(черным карандашом), более ранние — 2 (красным карандашом) и 5 (черным карандашом). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«чточто-то полезное говорится», <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«разгар общественной». </p>
          <p id="d799a6af-548a-4b8c-980c-545fe98ec482">4-й лист. Лицевая сторона занята двумя записками, одна из них принадлежит В. М. Попову, адругая Сердобольскому; обе записки адресованы несомненно Толстому. Обе, особенно вторая, писаны оченькрупным почерком, причем записка Сердобольского писана рисованным печатным шрифтом. </p>
          <p id="6538939d-6e34-4949-811e-b4b01a4bb218">Первая записка: «От 11 <num type="fraction" value="1/2">1/2 </num>до 12 еще раз зайду. В. Попов». </p>
          <p id="c8209f57-e8fd-4a8d-b604-46590ff2cde2">Вторая записка: «Нельзя писать, перо не годится, а то бы много кое-чего написать можно. Например, хоть вот что: к вам сначала приходил <choice original_editorial_correction="В[асилий]">
              <sic>В </sic>
              <corr>Василий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Михайлович</corr>
            </choice>, чтоб писать статью. Потом пришел ясменить его, а потом опять пришел <choice original_editorial_correction="В[асилий]">
              <sic>В </sic>
              <corr>Василий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Михайлович</corr>
            </choice>. А потом я и <choice original_editorial_correction="В[асилий]">
              <sic>В </sic>
              <corr>Василий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Михайлович</corr>
            </choice> дожидались Вас, а потом вы так и не пришли. А <choice original_editorial_correction="В[асилий]">
              <sic>В </sic>
              <corr>Василий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
              <sic>М</sic>
              <corr>Михайлович</corr>
            </choice> и говорит: видно, он не придет, давай уйдем. А яговорю: ну, что ж. А. <choice original_editorial_correction="Серд[обольский]">
              <sic>Серд</sic>
              <corr>Сердобольский</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="68c28370-3329-4c80-afc1-402ebc586d3e">Оборот листа, наполовину чистый, писан сначала рукой Сердобольского, заключительные7 <num type="fraction" value="1/2">1/2 </num>строк, <span class="hi" data-attribute="italic">начиная со слов: </span>«Недостойные члены» — автограф Толстого. Двазначка пагинации: позднейший 4 в кружке (черным карандашом), более ранний — 6 (черным карандашом). Текстнепосредственно примыкает к листу третьему. Начало: «деятельности будет продолжать идти», конец: «от <choice original_editorial_correction="Пете[р]бургскаго">
              <sic>Петебургскаго </sic>
              <corr>Петербургского </corr>
            </choice>
            <hi>общества». </hi>
          </p>
          <p id="a48f6e3d-baf4-43e8-b6cd-c418fd1f07d5">
            <pb n="566"></pb>
            <hi>К </hi>этой же статье относится и отрывок, занимающий один лист писчей бумаги, Троицкой фабрики, с небольшиминолями справа. Он писан рукою того же лица, которому принадлежит и большая часть рукописи, находящейся вГТМ. По характеру содержания и по почерку этот отрывок совершенно аналогичен с предыдущей рукописью, и такжеимеет на полях помету: «К листу 7». Содержание отрывка — описание урока в Лондонской школе, проведенного пометоду наглядного обучения; текст его с небольшими изменениями вошел в статью «Ясной поляны» (см. стр. 271). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Лучший признак несостоятельности...», <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«описывали подробно морскойпуть...» </p>
          <p id="631ca1ba-a830-4905-b75d-44b15e82be61">Кроме того, среди рукописей Толстого, хранящихся в рукописном отделе ГосударственногоТолстовского музея, имеются еще материалы, относящиеся к той же статье. Это писанные чернилами 14 лл. F°писчей бумаги двух сортов: первые пять листов на сероватой бумаге с крайне неразборчивым клеймом, безводяных знаков; остальные девять листов на бумаге с клеймом Сергиевской фабрики. Первые пять листовпервоначально имели пагинацию, сделанную чернилами (2—6); потом она была зачеркнута черным карандашом икарандашом же сделана новая пагинация (9—13). Следующие четыре листа имеют пагинацию, сделанную чернилами(16—19). Наконец, последние пять листов вместо пагинации имеют на полях в правом верхнем углу пометы, обозначающие, что они подлежат вставке в л. 18-й. Л. 1-й писан рукою А. П. Сердобольского, а остальные листыписаны другой рукой, крупным, твердым и разборчивым почерком. — вероятно; также кем-либо изучителей-студентов, занимавшихся в Толстовских школах. Первые пять листов (9—13) являются непосредственнымпродолжением первого листа той рукописи данной статьи, которая хранится в АТБ. ОНИ начинаются словами: «длявсех детей и единственные книги» и кончаются: «бессознательно выдергивая и переламывая». Далее в рукописинесомненный пропуск, и следующий, 16-й, лист начинается так: «Опять во всем виноват несчастный Песталоцци». На полях этого листа против слов: «Вот, что говорит предисловие» написано рукой переписчика: «(С 15—17 —Арифметика Грубе. № 3)». На полях л. 18-го об., против абзаца, вписанного в текст Толстым и кончающегосясловами: «ровно ничего полезного и нового», — рукой переписчика: (Стр. 24—28 № 3)». Лист 19 об. кончаетсясловами: «идти не по-носу табак». Последние пять листов, кроме помет, означающих, что они являются вставкой«К листу 18», имеют вверху первого и последнего листа и по всем полям карандашную надпись: «Петитом». </p>
          <p id="70ef4083-0dcf-4ef7-a95f-4200253a59e5">В итоге, знакомство с рукописными материалами, относящимися к статье: «Об общественнойдеятельности на поприще народного образования», позволяет заключить, что мы имеем здесь дело с разрозненнымиостатками рукописи, предназначавшейся для типографии, что рукопись эта в основе своей была копия, сделаннаяА. П. Сердобольскнм, что копия эта была просмотрена Толстым, подверглась его исправлениям, сокращениям ивставкам, что последним прошелся по рукописи карандаш В. М. Попова. </p>
          <p id="7def6cec-8030-4381-b9b4-a7624cdc1eb2">Сохранившиеся на страницах рукописи записки Попова и Сердобольского свидетельствуют об ихучастии в «писании» статьи. Участие <hi>это, </hi>
            <pb n="567"></pb>
            <hi>если </hi>исключитьредакторские правки Попова, аналогичные тем, о которых шла речь в комментариях ко второй статье оЯснополянской школе, было чисто механическим, но количественно, надо думать, очень значительным: ни одна изпедагогических статей Толстого не включает в себя такого громадного количества больших цитат, и выписывалиих, вероятно, лица, помогавшие ему при писании статьи. </p>
          <p id="03f32818-aadd-4392-a622-2dae5715cb20">Статья «Об общественной деятельности на поприще народного образования», носившаязлободневный характер, направленная против модного увлечения делом народного образования, в частности —против Комитета грамотности и составленного им указателя книг, ни разу не включалась в собрание сочиненийТолстого, но вошла в специальный сборник его педагогических работ, составленный П. А. Буланже.<a href="#" data-type="snoska" id="note454">454</a>
            <span class="note" id="note454">
              <span data-class="paragraph" id="513f86cb-5a81-4e8d-baf8-bcda0b67efbc">Педагогическая библиотека. Гp. Л. Н. Толстой, «Педагогические сочинения», под редакцией и с приложением критического очерка П. А. Буланже. М. 1914. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="a24d1989-7c12-4d48-8be3-8d96af177087">Настоящее издание печатается по тексту «Ясной поляны», с устранением произвольныхизменений, сделанных В. М. Поповым, который, напр., типичное для Толстовской речи слово «ежели» заменилвезде более обычным: если. Кроме того нами внесены следующие поправки, требуемые смыслом фразы иоправдываемые рукописью: </p>
          <p id="9e2e14b2-4709-4d7b-be40-b1d8c9e0aa64">Стр. 251, строка 12: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>ежегодных взносов, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>сходныхвзносов: <span class="hi" data-attribute="italic">Полагаем, что здесь была допущена опечатка: в ркл. соответствующее место написано оченьнеразборчиво. </span>
          </p>
          <p id="2aa094ed-cc7f-42fa-97d2-3783383978a5">Стр. 269, строка 20 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>соразмеримость <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>соразмерность. <span class="hi" data-attribute="italic">Текст исправлен по рукописи. </span>
          </p>
          <p id="0816d44c-428d-4742-9177-8edcb9dded72">Стр. 270, строка 12: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>массы понятий, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне» </span>массыпонятий, знаний. <span class="hi" data-attribute="italic">При просмотре своей статьи Толстой в нескольких местах зачеркнул слово </span>знаний <span class="hi" data-attribute="italic">инадписал сверху: </span>понятий, <span class="hi" data-attribute="italic">то же сделал он и в данном месте, но наборщик не разобрал авторскойправки и черту, вычеркивающую слово </span>знаний, <span class="hi" data-attribute="italic">принял за вставку слова: </span>понятий». </p>
          <p id="da59356d-f227-4028-91cf-6b4b051fe0ed">Стр. 295, строка 35: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>1) самодеятельность <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>1) первая самодеятельность. <span class="hi" data-attribute="italic">Полагаем, что при окончательной обработке текста статьи произошла некотораяпутаница при цифровом и словесном обозначении пункта первого. </span>
          </p>
          <p id="6f9bf5ab-d86e-4769-ba71-b20295b8dd24">Стр. 300, строка 10: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>всей безнравственности и преступности <span class="hi" data-attribute="italic">в «Яснойполяне»: </span>всей преступности. <span class="hi" data-attribute="italic">Восстанавливаем по рукописи случайный пропуск, допущенный при печатаниижурнального текста. </span>Кроме того в настоящем издании восстановлены по рукописи все изменения, внесенные втекст «Ясной поляны» в силу тогдашних цензурных условий. </p>
          <p id="70fe0ca4-d17a-4909-be1d-98f5c8e23f5c">Стр. 255, строка 19: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>с многими судьями <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>судьинаписали в <span class="hi" data-attribute="italic">«Ясной поляне»: </span>и во многих коллегиальных учреждениях низшей и высшей инстанции, если бычлены коллегии просто написали бы: </p>
          <p id="c2b16759-c639-4fea-8581-1322c0920adc">Стр. 255, строка 28: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>По указу <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>постановлено, <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Ясной поляне»: </span>в такой то инстанции постановлено </p>
          <p id="09e8dd1e-5441-409f-957e-ca19f9e69015">Стр 255, строка 13 <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>составленный из <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>и др. <span class="hi" data-attribute="italic">нет в «Ясной <hi>поляне». </hi>
            </span>
          </p>
          <p id="ed296be5-7016-4baa-9aa4-55bb173c3ca9">
            <pb n="568"></pb>
            <hi>Стр. </hi>255, строка 32: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>будет — от совести, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»; будет так. А почемуназван Комитетом, ответ будет — для приличия. </p>
          <p id="36b4200e-1a3e-4e1b-b9f6-e665d660e7e9">Стр. 256, строка 3: <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>и как бюрократическое <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>бессмыслиясодержания. <span class="hi" data-attribute="italic">нет в «Ясной поляне</span>». </p>
          <p id="ef59bdf2-159d-4685-a915-aaac3fef343c">Стр. 256, строка 9: <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>такая же, какую <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>присутственного места <span class="hi" data-attribute="italic">нет в «Ясной поляне</span>». </p>
          <p id="2ebe6b6f-8604-48ac-a83a-e0636de7a462">Стр. 260, строка 23: <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>Только бы поменьше <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>от Петербургскогообщества <span class="hi" data-attribute="italic">нет в «Ясной поляне</span>». </p>
          <p id="eb3f2663-9cde-4fd5-8260-75fe7eb76168">Стр. 296, строка 14: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>в большей части учебных заведений, <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Ясной поляне</span>»: в некоторых учебных заведениях. </p>
        </div>
      </div>
      <div id="h000013011002" type="section">
        <p id="8401fe44-2d0f-4d91-be4a-e1321b629bb4">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ПРИМЕЧАНИЯ. </span>
          </head>
        </p>
        <p id="71cd6490-bde6-45e7-9f17-3ee7dd93b486">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 247, строка 35: </span>«Народная беседа». Вестник полезных сведений. Спб. Шесть раз вгод. Издатель-редактор — А. Ф. Погосский. Журнал выходил в 1862—1863. </p>
        <p id="e7e0dfa2-647a-4c8b-81c5-f77c05705658">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 247, строка 34: </span>«Грамотей» — народный журнал, издававшийся И. Н. Кушнеревымшесть раз в год в Петербурге. Начал выходить с октября 1861 г. </p>
        <p id="559fa339-154e-41a9-be1c-5c0c7d6c342c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 247, строка 35: </span>Комитет грамотности возник в Петербурге в 1861 г., как одно изотделений Вольного экономического общества. Первое заседание Комитета происходило 7 апреля 1861 г. иодпредседательством первого председателя С. С. Лашкарева. Хронику своей деятельности Комитет печатал в«Экономических записках», еженедельном приложении к «Трудам имп. вольного экономического общества». Междупрочим, в протоколе заседания Комитета от 18 сентября 1862 г. читаем: «Г. Погосский предложил доставлятьКомитету по экземпляру издаваемых им журналов <span class="hi" data-attribute="italic">Народной и Солдатской Беседы; </span>г. Кушнерев принес в дарэкземпляр издаваемого им <span class="hi" data-attribute="italic">Грамотея</span>, за первый год: положено: приношение принять, а жертвователейблагодарить» </p>
        <p id="6e2be978-5120-4c56-b714-a256de9f7ff5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 248, строка 9: </span>Общество распространения полезных книг было основано в Москве в1859 г. </p>
        <p id="19415843-7091-4615-9dca-aa06ffed1bf6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 248, строка 12: </span>Елизавета Фрей — английская филантропка, посвятившая свою жизньна улучшение состояния тюрем и облегчение участи осужденных. Толстой имел в виду очерк Е. Тур: «Жизнеописаниезамечательных людей. Елизавета Фрей». М. 1861. </p>
        <p id="e7cf596e-fcbb-4c8e-b847-84e37ba95835">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 252, строка 20. </span>Кенсингтонский музей в Лондоне — о нем, в частности об отделе«веществ, служащих пищею человеку, и произведений, имеющих ближайшее соотношение к нему, по употреблению своемуна одежду и т. п.», говорил в торжественном общем собрании Вольного экономического общества 31 октября 1862 г. секретарь Общества А. И. Ходнев. </p>
        <p id="e83fe491-cbb7-42eb-9dda-092c72fd8059">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 256, строка 19: </span>Если здесь нет опечатки, исказившей фамилию члена Комитетаграмотности В. А. Золотова, то речь идет, быть может, о Владимире Рафаиловиче Зотове, писателе и журналисте <hi>(1821—1896). </hi>
        </p>
        <p id="b9602a64-89c2-4800-bfa5-e7b76ce75032">
          <pb n="569"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>Стр. </hi>257, строка 1: </span>Николай Васильевич Варадинов, сначала помощник редактора, а потом самостоятельный редакторофициального органа «Северная почта». </p>
        <p id="50474efc-4c4c-4c9c-a361-5f10e922e758">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 38: </span>Дубенский — затрудняемся сказать, о ком идет речь. Быть может, о Дмитрии Никитиче Дубенском (ум. 1863), московском педагоге-словеснике, авторе «Опыта о народном русскомстихосложении». </p>
        <p id="85056df7-38e2-4a98-9b98-a807c42bec8c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 38: </span>Александр Фомич Петрушевский (р. 1826 г.) — военный историк, артиллерист по образованию и по службе, он в 1859 г. издал «Русскую азбуку для солдат» и долгое время был членомПетербургского комитета грамотности. В свое время пользовались популярностью его «Рассказы о старом времени наРуси». Наиболее крупным трудом его была трех-томная биография Суворова (1884). </p>
        <p id="cd0ad291-0b29-440b-9e67-133361d83099">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 38: </span>Федор Дмитриевич Студитский, педагог, автор «Географии Россиидля детей». </p>
        <p id="aea0cc75-0b50-4c5c-9a78-282b816c6d46">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 19: </span>Издания Золотова и Студитского — см. в списке книг, одобренныхКомитетом грамотности; список приведен далее в статье Толстого (стр. 262—263). </p>
        <p id="7ed23a9f-d0e4-4d35-9552-dc8cbf3dd98f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 20: </span>Лермантов, «Русская азбука для народных книг, с двумя таблицамии листом букв на толстой бумаге», изд. 3-е, Спб. 1862. </p>
        <p id="ca4eb987-1e3a-4e05-ad9c-1e794bce9fad">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 257, строка 32: </span>Княжна Дундукова-Корсакова Мария Михайловна, вместе со своимотцом, Михаилом Александровичем, изучала постановку народного образования за границей, преимущественно вБельгии. Толстой был в деятельной переписке с Дундуковыми-Корсаковыми во время заграничной поездки и повозвращении. </p>
        <p id="38f47fa4-0611-4215-b3ec-153777448b72">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 258, строка 2: </span>Фукс — быть может, Эдуард Яковлевич Фукс (1834—1909), видныйсудебный деятель, или его брат Виктор Яковлевич. </p>
        <p id="b8ff8f6d-43f5-401e-b9e9-a8027781e1ea">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 258, строка 2: </span>Петр Карлович Щебальскнй (1810—1886) — военный историк ижурналист. </p>
        <p id="8f9ed906-6268-4017-a5a6-baa8038bbe75">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 258, строка 16: </span>Федор Васильевич Ливанов — писатель, расколовед, умерший вконце 1870 гг. Наиболее крупный труд его: «Раскольники и острожники» (4 т., 1868—1873). </p>
        <p id="a1e57a60-155b-4988-9ed8-758094c9925e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 260, строка 25: </span>Мысль о рекомендательном каталоге книг для народных учителей и школ идля народного чтения появилась у Петербургского комитета грамотности на первых же порах его деятельности. Когдасовет Вольно-экономического общества, на основании письменного представления председателя Комитета и устныхобъяснений находившегося вместо него в заседании И. В. Вернадского, положил открыть Комитету кредит из суммОбщества в 300 р. «для первоначальных действий, как-то: печатание программ и т. п.» <a href="#n455" id="backn455" type="note">
            <choice original_editorial_correction="[455]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>455 </corr>
            </choice>
          </a>—он, быть может, разумел под «программами» также и рекомендательные списки. Из летописи Общества мы узнаем, чтодля составления каталога Комитетом «избрана была особая Комиссия из гг. Погосского, Оболенского, Толля, Паульсона и Золотова... Членам Комиссии удалось склонить некоторых издателей на <hi>понижение </hi>
          <pb n="570"></pb>
          <hi>цен. </hi>«Комиссия не намерена была ограничиться одним выпуском, а предполагала«напечатать дополнительный, в который войдут, кроме пропущенных случайно и вновь изданных хороших книг, все текниги, которые не могли быть включены по дороговизне, когда получены будут от издателей согласия на понижениецен».<a href="#" data-type="snoska" id="note456">456</a>
          <span class="note" id="note456">
            <span data-class="paragraph" id="2cf54af1-4584-4be4-8eab-e9eb42fe06ae">«Действия Общества» («Труды императорского Вольного экономического общества», 1862, т. II, стр. 5). </span>
          </span>Каталог появился под таким заглавием: «Список русских ималороссийских книг, одобренных Комитетом грамотности для народных учителей и школ и для народного чтения». Составителем назван был один Ф. Г. Толль, т. е. очевидно, Феликс Густавович Толль, петрашевец, в 1859 г. вернувшийся из Сибири и состоявший под надзором полиции. Во втором, «измененном и значительно дополненном»издании 1863 г., было сказано, что «каталоги, подобные настоящему, Комитет рассчитывает издавать и впредь, ежегодно, дополняя их и новыми книгами, и прежними изданиями, упущенными почему-либо из виду». По 1870 годвключительно было семь изданий. </p>
        <p id="73146519-8dbf-4c9e-9656-1a484fac7d4e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 261, строка 21: </span>«Этика книги Соломона» — имеется в виду «Книга притчейСоломоновых», сборник нравоучительных изречений, по преданию частью высказанных самим Соломоном, частьюсобранных им. </p>
        <p id="29da078e-665d-4528-80cc-697bd0d4cb60">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 262, строка 16: </span>Роберт Васильевич Орбинский (1828—1892) — профессор ОдесскогоРишельевского лицея, а потом Новороссийского университета по кафедрам педагогии и философии. </p>
        <p id="d067a316-0780-4586-8ac7-1f7c24fec512">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 262, строка 28: </span>Константин Дмитриевич Ушинский (1824—1870) — педагог иписатель. Он отводил большую роль наглядному методу и объяснительному чтению в деле обучения детей. В 1861 г. вышла в свет его книга для классного чтения «Детский мир», получившая широкое распространение. </p>
        <p id="8e87d028-e005-426c-a32f-41c6a8f16920">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 262, строка 23: </span>Петр Миронович Перевлесский (ум. 1866) — педагог, автор«Практической русской грамматики». </p>
        <p id="46c03db6-9e9b-4c92-9f3b-0ab398af8040">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 262, строка 18: </span>Осип Иванович Паульсон (1825—1898) — педагог и общественныйдеятель, участник протеста петербургских литераторов против ареста М. И. Михайлова в сентябре 1861 г. В своевремя большим успехом пользовалась его «Книга для чтения». Вместе с Н. Весселем он основал в 1861 г. педагогический журнал «Учитель». </p>
        <p id="e9d7fdf1-70c0-4b6a-ba99-c3be47e06984">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 262, строка 15: </span>Ф. И. Буссе (1794—1859) — педагог-математик, автормногочисленных руководств по арифметике и геометрии. В сотрудничестве с К. Свенске составил «Руководство кучреждению школ по методе взаимного обучения» и «Арифметические таблицы для приходских училищ по способувзаимного обучения». </p>
        <p id="7262a57e-98c8-4561-9c63-ce68c5875e35">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 264. строка 22: </span>Марко Вовчок — псевдоним писательницы Марии АлександровныМаркович (1835—1907). Ее украинские рассказы очень ценил Тургенев, который перевел их на русский язык. Сохранилось одно письмо Толстого к М. А. Маркович, написанное в середине мая 1862 г., перед его отъездом накумыс, — в ответ на сочувственное письмо по поводу выхода в свет журнала «Ясная поляна». </p>
        <p id="00f7e7b3-c3b1-4df6-b763-49bc6fdc21f8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 263, строка 17: </span>Александр Ефим. Измайлов (1779—1831), Ив. Ив. Хемницер(1744—1784)<span class="hi" data-attribute="italic">, </span>Ив. Ив. Дмитриев (1760—1837), Ив. Андр. Крылов (1768—1844) — русские <hi>баснописцы. </hi>
        </p>
        <p id="361aa1be-d374-4a78-b0a4-65b9f52bdff5">
          <pb n="571"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>Стр. </hi>263, строка 34: </span>Заблоцкий — по всей вероятности Андрей Парфенович Заблоцкий-Десятовский (1808—1881), писатель-экономист и статистик. В 1841 г. он составил записку «О крепостном состоянии в России», в которойдоказывал необходимость упразднения крепостного права. В 1843 г. он, вместе с кн. В. Ф. Одоевским, издал сборник«Сельское чтение». Ему же принадлежит и «Ручная книжка для грамотного поселянина» (1854). </p>
        <p id="d0969367-8ace-47f5-9ff1-821a70516cc6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 263, строка 36: </span>Влад. Федор. Одоевский (1804—1869) — представитель философскогоромантизма в русской литературе. </p>
        <p id="e8892cd9-027d-4e2c-83ac-6a0d9d0369f1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 264, строка 13: </span>Михаил Александрович Максимович (1804—1873), профессорМосковского, а потом Киевского университета, историк, ботаник и этнограф. Им составлена «Книга Наума о великомбожьем мире» (М. 1833; 7 изд. 1857) — популярное чтение для народа по вопросам естествознания. </p>
        <p id="f7c975ea-0fbf-4093-ab1b-c7c055149e77">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 264, строка 19: </span>Иван Васильевич Вернадский (1821—1884) — профессор политическойэкономии и статистики Петербургского университета, издатель и редактор ряда экономических журналов. </p>
        <p id="6a2ced60-1683-4b19-bcb3-8a77235db7b7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 264, строка 22: </span>Приводим полностью странное заглавие книжки кн. Вл. В. Львова:«Сказание о том, что есть и что была Россия, кто в ней царствовал, и что она происходила» (2-е изд. 1857). Толстой был хорошо знаком с Львовым и неоднократно упоминает его в своем Дневнике. </p>
        <p id="344a37a4-664c-4f42-9c75-132ec96fa30f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 264, строка 20: </span>Мих. Антонов. Маркус (1790—1865) — врач, лейб-медик. В 1833 г. он выпустил «Сельский лечебник», выдержавший несколько изданий. </p>
        <p id="7de32fae-7ebd-471d-9586-64e7d9cfde29">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 265, строка 16: </span>Александр Степанович Афанасьев (1817—1875) —беллетрист-этнограф, писавший под псевдонимом Чужбинский. </p>
        <p id="8408ca0b-c061-4513-b4c6-5156fc2acfcc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 265, строка 9: </span>О Н. В. Успенском см. выше стр. 540—541, а также стр. 632. </p>
        <p id="42acb967-218a-40bc-9ee3-48659b5c892b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 265, строка 10: </span>Александр Фомич Погосский (1816—1874) — писатель для народа. Имбыли основаны народные журналы «Солдатская беседа» (1858) и «Народная беседа» (1862), о которых Толстойнеоднократно упоминает в своих статьях. Автор рассказов: «Дедушка Макарыч», «Анчутка беспятый», «Первый винокур»и др.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>