<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_530_532_O_znachenii_opisanij_shkol_i_narodnyh_kn">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«О значении описаний школ и народных книг». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Саводник B. Ф. О значении описаний школ и народных книг // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>H. М. Мендельсон </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="512781e9-74bb-435d-a385-0efb1b5da7a5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">О значении описаний школ и народных книг </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">530-532 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013005" type="section">
        <p id="988f5d71-e988-4b0d-acf0-199092b06452">
          <pb n="530"></pb>
        </p>
        <p id="906be8ef-5c09-41b9-b4c3-12f9219fdefb">
          <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">О ЗНАЧЕНИИ ОПИСАНИЙ ШКОЛ И НАРОДНЫХ КНИГ. </h2>
        </p>
        <div>
          <p id="7fd07cf6-ff4e-44a0-aeec-d367c169b151">Эта небольшая статья впервые была напечатана в январской книжке «Ясной поляны». Она появилась без подписи, но принадлежность ее Толстому была очевидна из первых же слов второго абзаца: «Мы убеждены и в предыдущей статье старались объяснить причины нашего убеждения». Предыдущая статья — «О народном образовании», хотя тоже напечатана анонимно, но не возбуждает никакого сомнения в смысле ее принадлежности Толстому. Заметка «О значении описаний школ и народных книг» не была включена ни в одно собрание сочинений Толстого, и лишь в 1914 г. П. А. Буланже поместил ее в сборнике педагогических статей Толстого, вышедшем под его редакцией.<a href="#" data-type="snoska" id="note428">428</a>
            <span class="note" id="note428">
              <span data-class="paragraph" id="308c79c6-984f-4348-b57d-b85a3ad66d0a">Педагогическая библиотека. Гр. Л. Н. Толстой. «Педагогические сочинения», под редакциею и с приложением критического очерка П. А. Буланже, книгоизд-во К. И. Тихомирова. М. 1914, стр. 511—514. </span>
            </span>Никаких рукописных материалов, относящихся к данной статье, нам не известно. Настоящее издание воспроизводит журнальный текст, исправив в нем несомненные и очевидные опечатки. Написания: «В 1-м нумере...» и «В следующем номере...» не унифицированы намеренно: в автографах Толстого нередки перебои в написании этого слова. </p>
        </div>
      </div>
      <div id="h000013005002" type="section">
        <p id="b547c9d6-86dc-4119-a6bd-8b04519ddb29">
          <h3 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <span class="hi" data-attribute="italic">ПРИМЕЧАНИЯ. </span>
          </h3>
        </p>
        <p id="bd5e6d9b-55f7-4ec3-8962-976be5e7991f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 26, строка 2 сверху: </span>«Наше время» — газета политическая и литературная, выходившая под редакцией Н. Ф. Павлова в 1860—1861 гг. еженедельно, в 1862—1863 гг. — ежедневно. </p>
        <p id="a8566b7d-48c8-4db5-9e6b-37fccfb2822f">Заметка «Нашего времени» имеет в виду следующее. В начале 1860 г. Ученый комитет министерства народного просвещения, которому была поручена разработка новых уставов средних и низших учебных заведений, составил «Проект устава низших учебных заведений, состоящих в ведомстве министерства народного просвещения». После переработки он был озаглавлен: «Проект устава общеобразовательных учебных заведений». Но в том же 1860 г. вопрос о реформе низшей школы был выделен, и для выработки проекта ее устава был созван особый междуведомственный комитет. Он составил «Проект общего плана устройства <hi>народных </hi>
          <pb n="531"></pb>
          <hi>училищ», </hi>вышедший в 1862 г. Об этом последнем «Проекте» и говорит заметка газеты. </p>
        <p id="3463e818-6b80-4dd3-af8e-b26dcaf055b8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 26, строка 10 снизу: </span>«Положение» 19 февраля 1861 г., объявив помещичьих крестьян лично-свободными, в то же время оставило за помещиками право собственности на усадебную оседлость и различные земельные угодья крестьян, которыми эти крестьяне пользовались до «реформы». Крестьянам было предоставлено право пользоваться усадьбою и отведенными «наделами» за установленные в пользу помещиков повинности, что создавало зависимость недавних крепостных от тех же помещиков. Крестьяне официально именовались <span class="hi" data-attribute="italic">«временно-обязанными», </span>вплоть до выплаты ими в пользу помещиков всех отведенных им по установленному «Положением» наделов. </p>
        <p id="1f288ff8-f583-4b02-8147-2393fec90577">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 26, строка 3 снизу: </span>Государственные крестьяне — крестьяне, состоявшие в ведении Казенных палат. Будучи в порядке своего управления государственными, и формально свободными, в поземельном и хозяйственном отношениях они всецело зависели от управляющих ими чиновников и потому фактически мало отличались по своему положению от крепостных. </p>
        <p id="bde8c40d-e1b6-4e3e-802f-0f062680b7dc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 1 сверху: </span>Мировые посредники назначались губернаторами из числа местных дворян-землевладельцев и. по представлению губернаторов утверждались в должности сенатом. Главной задачей мировых посредников было — регулировать изобиловавшие всякого рода осложнениями отношения между помещиками и временно-обязанными крестьянами. </p>
        <p id="74cee1c9-2000-4708-bdee-917c3bc709b3">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 8 сверху: </span>Два указа Тульской духовной консистории, о которых здесь говорит Толстой, он перепечатал в своей статье «О свободном возникновении и развитии школ в народе», помещенной в февральской книжке «Ясной поляны». </p>
        <p id="224d89ca-e1f7-4ad8-8526-ed6e9aa19b69">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 11 сверху: </span>Толстой имеет в виду циркуляр министра внутренних дел о школьном деле от 4 ноября 1861 г. </p>
        <p id="cf509c2a-e3dd-41c1-bd0e-0192a2eb1a29">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 18 сверху: </span>Согласно общему Положению 19 февраля 1861 г., волость — низшая административная единица крестьянского самоуправления, состоявшая из нескольких смежных крестьянских обществ. Для образования волости требовалось не менее 300 ревизских душ мужского пола. Максимум был определен в 2000 душ. Самое отдаленное селение волости не должно было отстоять от села, в котором помещалось волостное правление, более, чем на 12 верст. </p>
        <p id="7cef84b2-7b5e-45f3-83c1-014f03a7c32e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 14 снизу: </span>Речь идет о четвертом участке Крапивенского уезда Тульской губ., где Толстой был мировым посредником, утвержденный в этой должности указом Сената от 23 июня 1861 г. Он упоминает о 20 школах своего участка и в конце статьи обещает в следующем номере представить историю их возникновения. Действительно, в статье следующего номера под заглавием «О свободном возникновении и развитии школ в народе» Толстой подробно говорит о школах своего участка, но несколько раз определяет число их не в 20, а в 23. В то же время, если счесть количество школ, названных им в тексте статьи по имени, то получится, меньше 20, а если принять за школы и прибавить сюда безымянные пункты, в роде купца, который нанял учителя и учит не только <hi>своих </hi>
          <pb n="532"></pb>
          <hi>детей, </hi>но и приходящих, или писаря, который между делом учит ребят —, получается больше 23. В письме Толстого к В. П. Боткину от 26 января 1862 г. — опять другая цыфра: «В моем участке на 9000 душ в нынешнюю осень возникли 21 школа — и возникли совершенно свободно и устоят, несмотря ни на какие превратности».<a href="#" data-type="snoska" id="note429">429</a>
          <span class="note" id="note429">
            <span data-class="paragraph" id="400ff718-2189-43fd-96ff-fe41416b422d">Переписка Л. Н. Толстого с В. П. Боткиным, с вводной заметкой и примечаниями В. И. Срезневского, — «Толстой. Памятники творчества и жизни». 4. М. 1923, — стр. 82. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ca994fa3-0fd6-4859-a9b4-e26d6aeed8e8" rend="center">Отношения Толстого в губернское правление, от 29 ноября и 12 декабря 1861 г. за №№ 392 и 399, и от 21 февраля 1862 г. за № 36, с одной стороны не упоминают всех училищ, поименованных в статье, с другой — дают два названия, в статье пропущенных.<a href="#" data-type="snoska" id="note430">430</a>
          <span class="note" id="note430">
            <span data-class="paragraph" id="4ccd71ac-6c05-41b3-bdd2-4e2dc0d0bd61">Д. Успенский, «Архивные материалы для биографии Л. Н. Толстого» — «Русская мысль» 1903, IX, стр. 99—102. </span>
          </span>—————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>