<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_605_607_Zamechanija_na_proekt_ustava_nizshih_uch">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Замечания на проект устава низших учебных заведений». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Саводник B. Ф. Замечания на проект устава низших учебных заведений // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>В. Ф. Саводник </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="333af043-ce9a-458d-9e14-07ad2d9ac121">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Замечания на проект устава низших учебных заведений </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">605-607 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013021" type="section">
        <p id="8dcf635a-0f7e-4d29-9121-49c3e3f87b3c">
          <pb n="605"></pb>
        </p>
        <p id="90b296e5-5124-4c2e-a991-4d74dd9e2dbd">
          <h2 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <choice original_editorial_correction="[ЗАМЕЧАНИЯ НА «ПРОЕКТ УСТАВА НИЗШИХ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ».]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>ЗАМЕЧАНИЯ НА «ПРОЕКТ УСТАВА НИЗШИХ УЧЕБНЫХ ЗАВЕДЕНИЙ». </corr>
            </choice>
          </h2>
        </p>
        <p id="d9889452-cc46-4daf-911b-8b6f2fb0e1b4">Когда в 1858 г. министром народного просвещения был назначен Евграф Петрович Ковалевский, в министерстве начались либеральные веяния, вызвавшие широкие планы реформ в области народного просвещения. В начале 1860 г. в министерстве был разработан «Проект устава низших и средних школ, состоящих в ведении Министерства народного просвещения».<a href="#" data-type="snoska" id="note491">491</a>
          <span class="note" id="note491">
            <span data-class="paragraph" id="a620c9ef-9934-402d-9523-bc9deff56da4">«Журнал мин. народ. просвещения», 1860 г., январь, стр. 83—163. </span>
          </span>Труд этот был в феврале 1860 г. напечатан в Журнале М. Н. П. и предложен на обсуждение советам средних и высших учебных заведений и всем желающим, а ученым обществам проект этот был разослан особо, и им также было предложено высказать на него свои замечания. Наконец, он был переведен на французский и немецкий языки и разослан известным педагогам, ученым и общественным деятелям Западной Европы, с просьбой дать о нем свои заключения.<a href="#" data-type="snoska" id="note492">492</a>
          <span class="note" id="note492">
            <span data-class="paragraph" id="ad91b8d7-e1ea-415f-b82c-c05e2f267ad9">С. В. Рождественский. Исторический обзор деятельности Министерства народного просвещения. СПб., 1903, стр. 367. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="73e82e04-487d-4392-bcf8-ea4b1a95a1cd">Толстой заинтересовался этим проектом по отношению к низшей народной школе и составил записку, представляющую собой критический разбор министерского проекта, на основании его собственного опыта в Яснополянской школе. В сжатой и деловой форме Толстой излагает свои мысли о единстве преподавания в народной школе, о повышении квалификации учителей, о значении школ грамотности, о средствах для улучшения положения школ и т. д. </p>
        <p id="99d1fc65-9a84-484f-b391-5fe3d8d8fb3d">В конце записки Толстой изложил также и свой собственный проект устройства особого общества для содействия делу народного образования. Эта мысль настолько заинтересовала Толстого, что он решил обратиться к брату министра народного просвещения, Егору Петровичу Ковалевскому, чтобы через него добиться осуществления проектированного общества. 12 марта 1860 г. Толстой, сообщая Ковалевскому о своей успешной работе в Ясно-полянской школе, писал: «Чтобы народное образование пошло, нужно, чтобы оно было передано в руки общества. Не стану приводить пример Англии, самой образованной страны, — самая сущность дела говорит за себя... Вопрос может быть только в том, существует ли потребность образовывать и образовываться. Для меня это вопрос решенный. Полгода моей школы породили три таких же в околодке, и <hi>везде </hi>
          <pb n="606"></pb>
          <hi>успех </hi>был одинаковый. Дело вот в чем: что скажет правительство, ежели ему представить следующий проэкт: «Общество народного образования (или более скромное название) имеет целью распространение образования в народе. Средства Общества будут состоять из взноса членов по 100 или % рублей, из платы учеников (где это возможно), из выручек за издания Общества и из пожертвований». </p>
        <p id="4c78c5c4-9117-4e62-9e58-87925d64b2ff">«Действия Общества будут состоять: 1) В издании журнала, состоящего из отдела собственно педагогического (о законах и способах первоначального преподавания), отдела первоначальных руководств для учителей и чтений для учеников и отдела сведений о действии Общества. 2) В учреждении школ в тех местах, где их нет и где чувствуется в них потребность. </p>
        <p id="5cd217f8-e004-45c6-88d1-b352d6f115c6">3) В состоянии курса преподавания, в назначении учителей, в надзоре за преподаванием, за хозяйственным учетом, вообще за управлением таких школ. 4) В надзоре за преподаванием в тех школах, где учредители того пожелают». </p>
        <p id="3b4a6293-3c28-4017-9f86-206a603cd2be">«До сих пор общество это составляю я один. Но говорю вам без фразы, что, возможно будет или нет такое общество, я положу всё, что могу, и все мои силы на исполнение этой программы... Я на дурном счету у правительства. От меня это никак не должно идти, а поговорите или составьте из этого записку и покажите Евграфу Петровичу... Ежели бы я знал наверно, что правительство разрешит это общество, то я бы поработал серьезнее над составлением самого проекта и подал бы его от другого лица. Есть в Туле директор гимназии Гаярин (ваш брат его знает), замечательный человек, которому я нонче сказал о моем намерении. Я надеюсь, что он не отказался бы подать от себя» (Б, I, стр. 219—220). </p>
        <p id="51c3ec22-a751-4229-aa17-8d09260dc16d">Проект устройства общества не был осуществлен и о нем нет других упоминаний ни в письмах Толстого, ни в его дневнике. </p>
        <p id="6817fcb7-357c-429f-9a43-9c785a234c88">В АТБ имеются две рукописи, относящиеся к замечаниям Толстого на проект нового устава низших учебных заведений <span class="hi" data-attribute="italic">(Папка XIV). </span>
        </p>
        <p id="842917aa-e416-44d4-b72d-20d893eb8659">Рукопись <span class="hi" data-attribute="italic">А </span>представляет собой первый набросок предполагаемой статьи, относящейся к этому проекту, и занимает 4 лл. сероватой писчей бумаги F°, с клеймом фабрики Гончарова. Текст писан на обеих сторонах листа и занимает 6 страниц; лл. 4—4 об. чистые. Начало и конец писаны рукою Толстого, а в середине полторы страницы писаны неизвестною рукой, старинным почерком и со многими орфографическими ошибками, — вероятно, под диктовку Толстого. В тексте, между строк, небольшие авторские поправки. Заглавия нет. Полей нет, но с левой стороны страниц оставлены небольшие отступы для вставок. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Проэкт нового устава разделяет все учебные заведения...» <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«школы эти может заводить всякой». </p>
        <p id="94fe4135-d617-4139-bbbd-25c8a9956bdb">Рукопись <span class="hi" data-attribute="italic">Б</span>, автограф Толстого, представляет собой вторую, более полную редакцию статьи о новом уставе низших учебных заведений. Рукопись занимает 4 лл. писчей бумаги F°, такого же качества, как и рукопись <span class="hi" data-attribute="italic">А. </span>Текст писан на обеих сторонах листа и занимает 8 страниц; л. 4 — чистый. Почерк довольно крупный, особенно начиная с л. 2 об., где он становится всё более размашистым; чувствуется торопливость в работе: много недописанных слов, пропуск букв и т. п. В тексте встречается довольно много авторских поправок. Заглавия нет, но на верху первой <hi>страницы </hi>
          <pb n="607"></pb>
          <hi>рукою </hi>Толстого вписано мелким почерком: «Гр. Льва Николаевича Толстого». Пагинации нет. Полей нет, но вместо них с левой стороны страниц оставлены небольшие отступы для вставок. </p>
        <p id="cd32e1ae-4618-4ade-8438-cc4514cdfff1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Проэкт устава разделяет учебные заведения...» Конец недописан и текст обрывается в начале фразы: «... перв. школ. Журнал». </p>
        <p id="236a0887-f221-4042-9364-bf99372cf706">В настоящем издании мы печатаем «Замечания на проэкт...» по ркп. Б, как более полной. </p>
        <p id="f9b89510-84f3-4d32-a4a3-eba8aff73d18">Рукописи хранятся в АТБ <span class="hi" data-attribute="italic">(Папка XIV). </span>
        </p>
        <p id="48740c2b-5237-4aaf-bc6b-4095ce86731d">Печатаются впервые.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>