<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_575_589_Istorija_pisanija_i_pechatanija_stati_Pr">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Прогресс и определение образования». История писания и печатания статьи </title>
        <title type="bibl">Саводник B. Ф. История писания и печатания статьи «Прогресс и определение образования» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>В. Ф. Саводник </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6ab7c023-4766-4d52-bc32-ee83955b79e5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">История писания и печатания статьи «Прогресс и определение образования» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">575-589 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000013013001" type="section">
        <p id="396a8036-ce9b-40e7-b8b6-52e11d2679aa">
          <pb n="575"></pb>
        </p>
        <p id="c246e6da-94cd-4fa8-bbf2-818469f15a81">
          <h3 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ СТАТЬИ «ПРОГРЕСС И <br/>ОПРЕДЕЛЕНИЕ ОБРАЗОВАНИЯ». </h3>
        </p>
        <div>
          <p id="a6ca29a8-0906-45a7-8c31-80acd97092c5">Статья «Прогресс и определение образования» была вызвана статьею Е. Л. Маркова: «Теория и практика яснополянской школы», помещенной в 5-й книжке журнала «Русский вестник» за 1862 г. Евгений Марков, впоследствии писатель и публицист, в начале 1860-х годов занимался педагогической деятельностью в качестве преподавателя Тульской мужской гимназии. Толстой нередко бывал в Туле у знакомой ему семьи Ауэрбахов,<a href="#" data-type="snoska" id="note462">462</a>
            <span class="note" id="note462">
              <span data-class="paragraph" id="22ba389c-c8f9-4182-9a2a-77e2f5fd02d4">У Ауэрбахов было именье Горячкино в Тульской губернии, неподалеку от Ясной поляны; Юлия Федоровна Ауэрбах была начальницей женской гимназии в Туле. </span>
            </span>и там же, на почве общих педагогических интересов, произошло и знакомство его с Марковым, который произвел на Толстого столь благоприятное впечатление, что он даже предложил Маркову принять участие в задуманном им педагогическом журнале. В своем Дневнике, в записи от 6 мая 1861 г. Толстой отметил: «Поехал в Тулу... Марков отказался от соредакторства в журнале. И вообще мысль журнала слабеет». Однако мысль эта не была им оставлена, и он продолжал искать нужных для издания сотрудников среди тульских преподавателей. 9 мая он снова записал в Дневнике: «Господа из гимназии. Я их пригласил в журнал»; а несколько дней спустя, 11 мая, он снова внес в дневник: «Поехал в Тулу. Договорился до того, что книжки научные невозможны». </p>
          <p id="2f581a98-d94b-4317-b930-4ed882dcd915">Сам Марков писал впоследствии о своем знакомстве с Толстым в эпоху его оживленной педагогической деятельности: «Лев Николаевич очень интересовался нашими учебными опытами и часто бывал и в мужской, и в женской гимназии, близко познакомившись с главными руководителями их. Мы тоже, особенно же я лично, часто посещали графа в Ясной поляне и следили за изумительными успехами его лапотных школьников, среди которых иные бойкие мальчуганы, оторванные прямо от бороны или от стада овец, всего через несколько месяцев учения уже могли свободно писать довольно грамотные сочинения, которые, пропущенные слегка через художественную веялку славного романиста, печатались им в его замечательных прибавлениях к журналу “Ясная поляна”. Этими, <hi>почти </hi>
            <pb n="576"></pb>
            <hi>невероятными </hi>результатами яснополянская школа была обязана исключительно обаятельному таланту преподавания и внутреннему жизненному огню Льва Николаевича, который непобедимо захватывал и поднимал с собою в высоту и ширь самый вялый ум, самое невпечатлительное сердце».<a href="#" data-type="snoska" id="note463">463</a>
            <span class="note" id="note463">
              <span data-class="paragraph" id="7d876ad9-6d87-4e39-8fff-99c54229bc8e">E. Л. Марков, «Живая душа в школе» — «Вестник Европы» 1900, февраль, стр. 582. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="2e2adebe-ced9-468f-ae02-6ba9a4b90762">В середине мая 1862 года Толстой уехал в Самарские степи для лечения кумысом расстроенного здоровья. Во время его отсутствия, 6 июля явился в Ясную поляну отряд жандармов и полиции и произвел в усадьбе Толстого тщательный обыск, причем жандармы главным образом искали скрытый типографский станок и революционные прокламации, о которых сообщили им доносчики. Проживавшие в усадьбе гр. М. Н. Толстая и Т. А. Ергольская, перепуганные этим вторжением, послали нарочного к Маркову, чтобы сообщить о происшедшем. Марков немедленно приехал, успокоил дам и присутствовал при обыске, картину которого он впоследствии изобразил в указанной выше статье. </p>
          <p id="0396e559-1388-4fc9-84d2-c032b361e7c0">Уезжая из Ясной поляны, Толстой прислал Маркову записку, на которую последний ответил письмом от 15 июня: «Я получил вашу записку очень поздно, многоуважаемый Лев Николаевич, потому что судьба решила иначе, чем я желал. Доктор не позволил моей молодой жене ехать в деревню, и она, а следовательно и я, должны были остаться на всё лето в Туле. Вследствие чего мы живем теперь на даче в 12 верстах от города, в деревне Тихвинской Г-на Соковнина, вместе с Ауэрбахами. Ясная в 7 верстах, и вся дорога идет старым Киевским большаком, по преимуществу лесом. Надеюсь несколько раз побывать в вашей ферме zu Fuss <choice original_editorial_correction="[пешком]">
              <sic>***</sic>
              <corr>пешком</corr>
            </choice> и другим способом; еще более мы надеемся на то, что вы скоро вернетесь жирным киргизом и будете посещать нашу скучающую компанию. Ждем очень и вас и ваших Бузулукских впечатлений и теорий башкирской педагогии, как вы это формально обещали нам перед богом и человечеством в гостиной у <choice original_editorial_correction="Ю[лии]">
              <sic>Ю </sic>
              <corr>Юлии </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ф[едоровны]">
              <sic>Ф</sic>
              <corr>Федоровны</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note464">464</a>
            <span class="note" id="note464">
              <span data-class="paragraph" id="492fa9b3-49ef-428c-9a7e-95b441aa8bea">Ауарбах; о ней см. выше в прим. к стр. 575. </span>
            </span>Ваша IV книжка вышла худая-прехудая, но статьи все всем нам нравятся, не только ваша собственная, но и какого-то А. Э.,<a href="#" data-type="snoska" id="note465">465</a>
            <span class="note" id="note465">
              <span data-class="paragraph" id="e5b5a1a8-21d4-4ae5-9302-1be901ed18d1">А. Э. — Альфонс Александрович Эрлеивейн, студент московского университета, учитель народной школы в дер. Бабурине, в 4 верстах от Ясной поляны. </span>
            </span>чуть ли не Erlenkönig'a<a href="#" data-type="snoska" id="note466">466</a>
            <span class="note" id="note466">
              <span data-class="paragraph" id="62876d87-7076-442d-9866-cea1396df20d">“Erlkönig, а не Erlenkönig” <choice original_editorial_correction="[“Лесной царь”]">
                  <sic>***</sic>
                  <corr>“Лесной царь”</corr>
                </choice> — баллада Гёте.</span>
            </span>из Бабурина... Статьи моей что-то не видать, так же как и майской книжки Рус. вестника».<a href="#" data-type="snoska" id="note467">467</a>
            <span class="note" id="note467">
              <span data-class="paragraph" id="2f6ff2af-1eb9-49f9-8654-5f17b8ca8e15">Не опубликовано; письмо хранится в АТБ. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="310721bc-02a2-4c6a-92c1-43e47aff0a25">Толстой познакомился со статьей Маркова только после своего возвращения из Самары, в конце июля или начале августа 1862 года. Тогда же у него явилась мысль выступить в своем журнале с возражениями против Маркова, оспаривавшего в своей статье педагогические идеи Толстого и новые приемы и методы, применяемые им в Яснополянской школе. Статья Маркова произвела сильное впечатление и на учителей-студентов, работавших под руководством Толстого в соседних деревенских школах, и вызвала среди них большое недовольство. Об этом вспоминает один из этих студентов, Н. П. Петерсон, в статье: «Из записок бывшего учителя». «После возвращения Льва Николаевича из Самарских степей, приезжал, я помню, в Ясную поляну Е. Л. Марков, бывший тогда учителем <hi>Тульской </hi>
            <pb n="577"></pb>
            <hi>гимназии. </hi>Марков приезжал в Ясную поляну вскоре после того, как вышла книжка “Русского вестника”, с его статьей об Яснополянской школе и о журнале “Ясная поляна”. В этой книжке Марков весьма критически отнесся к педагогическим идеям Льва Николаевича и этим всех нас возбудил против себя. Тем не менее Лев Николаевич принял его весьма любезно, и когда мы слишком яростно нападали на Маркова, в особенности после его отъезда, Лев Николаевич, не соглашаясь с Марковым, заявил однако, что Марков очень умен и что статья его — очень умная статья. Тем и были сдержаны наши нападки».<a href="#" data-type="snoska" id="note468">468</a>
            <span class="note" id="note468">
              <span data-class="paragraph" id="01f56054-5373-4b48-8e32-30fb4d934d5a">«Международный Толстовский альманах», составленный П. Сергеенко. М. 1909, стр. 259. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="1113ef13-f49d-458d-80f5-2a9fc37c5bb9">Другой сотрудник Толстого, названный выше Эрленвейн, почувствовав себя задетым некоторыми выражениями Маркова по адресу учителей-студентов, поместил в июньской книжке «Ясной поляны», разрешенной цензурой 1 сентября 1862 г., небольшую «Заметку по поводу статьи г. Маркова», подписанную анонимно: «Бывший студент 2-го курса, ныне сельский учитель». К этой заметке редакция от своего имени прибавила следующее примечание: «В одном из следующих номеров будет помещен ответ на статью Маркова. Настоящая заметка помещается в этом номере по желанию автора». </p>
          <p id="7ea77a8b-5eef-413b-be31-2b38f2580c6e">Однако ответ Толстого на статью Маркова сильно задержался, так как ему пришлось усиленно работать над сдачей ближайших книжек журнала, своевременный выход которых был задержан вследствие его отъезда в Самарскую губернию. Вернувшись оттуда и проведя некоторое время в Ясной поляне, Толстой, для удобства печатания журнала, поселился в Москве, где в это время развертывался его роман с С. А. Берс, окончившийся его женитьбой 23 сентября 1862 г. Но эти обстоятельства личной жизни не мешали Толстому вести энергичную работу для журнала. 23 августа он записал в Дневнике: «Надо писать 2 статьи, о Маркове и о <choice original_editorial_correction="К[омитете]">
              <sic>К </sic>
              <corr>Комитете </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Г[рамотности]">
              <sic>Г</sic>
              <corr>Грамотности</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="Р[иле]">
              <sic>Р</sic>
              <corr>Риле</corr>
            </choice>». Эта работа отмечена и в ряде дальнейших записей. 24 августа: «Встал здоров с особенно светлой головой, писал хорошо, но содержание бедно». 25 августа: «Дома тоска. Писал статью». 27 августа: «Отличный 6-ой №.<a href="#" data-type="snoska" id="note469">469</a>
            <span class="note" id="note469">
              <span data-class="paragraph" id="c4c4327e-45b4-4a27-87a2-cc2ee07c40d3">Т. е. 6-й номер “Ясной поляны”, со статьями учите лей-студентов. </span>
            </span>Статья Маркову складывается глубокая». Записями от 23 и 27 августа довольно точно определяется начало работы Толстого над статьей «Прогресс и определение образования». Другие же записи относятся, вероятно, к статье: «Об общественной деятельности на поприще народного образования», над которой он работал в Москве и которая вышла в свет одновременно со статьей «Воспитание и образование» и с цензурной пометой от 20 сентября 1862 г. </p>
          <p id="f821310c-4e56-4474-831d-e7a1e893ccd8">Повидимому, работа над «Прогрессом» была временно оставлена Толстым, и он вернулся к ней только после окончания работы над статьей: «Кому у кого учиться писать», написанной в Ясной поляне в октябре 1862 г. и одобренной цензурой 5 ноября. В сохранившейся рукописной копии статьи о «Прогрессе» встречается упоминание о низложении с престола греческого короля Оттона (24 окт. 1862 г.). Исходя из этих соображений, мы можем предположить, что Толстой снова приступил к работе над «Прогрессом» не раньше конца октября этого года, или даже позднее. <hi>Работа </hi>
            <pb n="578"></pb>
            <hi>эта </hi>затянулась и она не была еще закончена 23 декабря, когда Толстые уехали в Москву, где они прожили более трех недель.<a href="#" data-type="snoska" id="note470">470</a>
            <span class="note" id="note470">
              <span data-class="paragraph" id="9df7ee13-8c53-44d7-ba15-dace72796a7f">Т. А. Кузминская, «Моя жизнь дома и в Ясной поляне». Воспоминания. 1846—1862. М. 1927, стр. 151—160. </span>
            </span>После возвращения в Ясную поляну, в середине января 1862 г. Толстой снова занялся своей статьей, которую он закончил только во второй половине февраля, судя по записи дневника от 23 февраля: «Отослал свою статью — хорошо, хотя и небрежно».<a href="#" data-type="snoska" id="note471">471</a>
            <span class="note" id="note471">
              <span data-class="paragraph" id="ab144823-34f5-43f4-8e46-933c665dd07c">Печатаем по подлиннику, хранящемуся в АТБ. </span>
            </span>Таким образом работа над статьей о «Прогрессе» затянулась, с перерывами, на 6 месяцев (от 23 августа 1862 по 23 февраля 1863 г.) и производилась в три приема: начало статьи до слов: «относительно философских вопросов», (стр. 331) писано в Москве, в конце августа 1862 г. (копия переписчика с поправками автора); продолжение, обнимающее большую часть статьи, начиная от слов: «Основная мысль прогресса...» кончая: «не могли бы существовать без народа», (стр. 346) писано в Ясной поляне, в промежутке между концом октября и второй половиной декабря 1862 г. (копия другого переписчика с поправками автора); а конец статьи, от слов: «Недавно мы прочли историю цивилизации...» написан рукою самого Толстого, после его возвращения из Москвы, в промежутке между 15 января и 23 февраля 1863 г.; рукопись этой части статьи сохранилась не вполне, и текст ее обрывается на словах: «потребность к равенству и неизменный...» (стр. 350). </p>
          <p id="01d29bdc-6403-4adf-923e-9ef675520eb0">Что касается вопроса о печатании статьи «Прогресс и определение образования», то в архиве Толстого сохранилось письмо студента Пооля, служившего, повидимому, корректором в типографии Каткова и принимавшего некоторое участие в редактировании и печатании журнала «Ясная поляна». 29 марта 1863 г. он писал Толстому: «Лев Николаевич, как я ни хлопотал, чтобы выпустить к пасхе 12-й № — ничего из этого не вышло... Цензор очень долго задержал прогресс и выкинул оттуда кое-что, и не знаю для чего объяснил мне, что только по его настоянию цензурный комитет разрешил к печатанию эту статью, а то было думали задержать ее, как написанную не в видах правительства. Вы просили как можно получше заняться прогрессом в корректурах. После поправленной вами было еще три корректуры, но всё-таки в некоторых местах осталась бессмыслица, которая была и в оригинале, присланном вами. Я никак не мог добиться смысла, напр., в выражении: сказано, подумано слово прогресс, — и бессмыслица кажется ясным, а ясное кажется бессмыслицею. Теперь 12-й № выйдет не раньше будущей субботы, и вы получите его вместе с одиннадцатым».<a href="#" data-type="snoska" id="note472">472</a>
            <span class="note" id="note472">
              <span data-class="paragraph" id="5daca872-cfa0-47f8-9796-48731e178d74">Не опубликовано; письмо хранится в АТБ. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="909c4c0a-c1ce-4e83-b007-81ec4cd994fd">Как видно из этого письма, статья Толстого вызвала недовольство московской цензуры, вследствие чего печатание ее замедлилось, так что последняя, декабрьская книжка «Ясной поляны» получила цензурное разрешение только 22 марта 1863 года. Многие места, по требованию цензуры, были выкинуты из журнального текста. Неизвестно, произошло ли исключение этих нецензурных мест из журнала с ведома самого автора, или же он узнал об этом только из письма, полученного им уже после окончания печатания 12-й книжки «Ясной поляны». Однако, все эти <hi>места, </hi>
            <pb n="579"></pb>
            <hi>выброшенные </hi>по требованию цензуры из печатного текста журнала, сохранились в рукописи, по которой производился набор этой статьи; все они включены нами, с соответствующей оговоркой, в рукописные варианты статьи (см. стр. 440). Сведения об этом деле, несомненно, должны были сохраниться в делах Московского цензурного комитета, однако, по наведенным справкам, в Гос. Архиве феодально-крепостной эпохи, к которому должны были перейти все цензурные дела, дел Московского цензурного комитета за 1862—1863 гг. до сих пор не обнаружено. </p>
          <p id="ceb54f1a-3853-4bf3-a07a-8522109415fd">Статья «Прогресс и определение образования» была напечатана в <span class="hi" data-attribute="italic"></span>последней, 12-й книжке журнала «Ясная поляна» (стр. 5—38), за подписью: «Граф Л. Н. Толстой», и с цензурным разрешением от 22 марта 1863 г. Год спустя она была перепечатана в издании Ф. Стелловского: «Сочинения графа Л. Н. Толстого», часть II. СПб., 1864, стр. 261—274. Текст ее в этом издании был напечатан по журнальному тексту «Ясной поляны», с некоторыми, впрочем незначительными, изменениями. Вторично статья была перепечатана в 3-м издании «Сочинений графа Л. Н. Толстого» (Москва, 1873 г.). Толстой был недоволен изданием Стелловского и поэтому решил сам заняться изданием своих сочинений. В эти годы (в 1872—1874 гг.) у него вновь возродился усиленный интерес к педагогическим вопросам и к учебному делу вообще, и в связи с этим он решил внести в новое издание своих сочинений большую часть своих педагогических статей из «Ясной поляны», в виде отдельного 4-го тома. Статьи эти, в том числе и статья о прогрессе, печатались по тексту «Ясной поляны», но в него были внесены и все изменения, вошедшие в текст издания Стелловского, а также и некоторые другие отмены, впрочем, преимущественно стилистического характера. Едва ли сам Толстой принимал непосредственное участие в редактировании этого тома: во всяком случае в нем не видно следов его поправок; напротив того, в тексте статьи о «Прогрессе» встречаются явные ошибки, грубо искажающие смысл данной фразы: так напр., <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>универсальные замыслы <span class="hi" data-attribute="italic">в издании 1873 г. напечатано: </span>универсальные массы, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>мужика земледельца — мужика землевладельца, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>распложения — расположения, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>подлежит — принадлежит <span class="hi" data-attribute="italic">и т. д. </span>
          </p>
          <p id="b46181af-6787-4958-bf11-8ca962bf85df">Следующее, 4-е издание (1880 г.) печаталось с предыдущего, без всяких изменений, кроме случайных пропусков и опечаток. Наконец, 5-е издание (1886 г.) вышло в свет, когда сам Толстой отошел уже от непосредственного участия в издании своих сочинений, и это дело взяла на себя гр. Софья Андреевна, причем в чтении корректур ей помогал H. H. Страхов, получавший из Москвы корректурные гранки для исправления текста. Об этом участии Страхова в издании 1886 года есть сведения в его переписке с Толстым; так, напр., 21 июля 1886 г. он писал Толстому: «Начал выправлять 12-й том<a href="#" data-type="snoska" id="note473">473</a>
            <span class="note" id="note473">
              <span data-class="paragraph" id="eb6adee1-6065-4b29-b8c0-2c6091a61062">Для отдельного издания, вышедшего раньше 5-го издания “Собрания сочинений”, с особым титулом: “Произведения последних годов”. (Москва, 1886 г.) </span>
            </span>и дня через два пошлю Графине первые листы. Дело пойдет скоро и непрерывно — я теперь вижу, и прошу Вас передать это Софье Андреевне. В Москве я просил Румянцева прислать мне 2, 3 и 12-й томы для выправки...» 2 ноября он писал ему же: «Софье Андреевне усердное почтение. Скажите, что я отправил <hi>продолжение </hi>
            <pb n="580"></pb>
            <hi>корректур </hi>по адресу в Москву, и скоро отправлю и конец». (ПС, стр. 334 и 340.)<a href="#" data-type="snoska" id="note474">474</a>
            <span class="note" id="note474">
              <span data-class="paragraph" id="825215e0-4573-4b3d-aeb8-0779bcea9231">В АТБ сохранились и письма Страхова к С. А. Толстой, причем в письмах его от 21 августа и от 14 октября 1886 г. говорится об участии Страхова в чтении корректур для 5-го издания (1886 г.). </span>
            </span>
          </p>
          <p id="10feb80f-ad35-41dc-91c9-b835f5eea1b5">В настоящем издании мы печатаем статью «Прогресс и определение образования» по изданию «Ясной поляны», со следующими исправлениями: </p>
          <p id="9d4a0d64-c1b1-446c-856d-8309c1461ee1">Во 1-х, мы устраняем и исправляем некоторые ошибки и пропуски, вкравшиеся в текст «Ясной поляны» и не замеченные самим автором напр.: </p>
          <p id="c968911f-afc4-4d50-a3b5-7279422d78da">Стр. 326, строка 14 снизу: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Илиада <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»: Иллиада. </p>
          <p id="3695b449-c1e1-49e0-970b-dc355b8849b3">Стр. 331, строка 2 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>и понять <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>и не понять </p>
          <p id="6ee0750f-ef41-4331-a222-dce5d9730609">Стр. 340, строка 6 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>необходимы потому, что <span class="hi" data-attribute="italic">в. «Ясной Поляне»: </span>необходимы, что </p>
          <p id="1d099abe-55c9-4394-8c6f-a4c9e5ba5977">Стр. 341, строка 2 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>не учится <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»: не учиться </p>
          <p id="fe3b6d69-15aa-40e4-b231-c6f04c5d398f">Стр. 346, строка 5 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>индийцы <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»: индейцы. </p>
          <p id="f2446891-32c9-42f4-89c0-67d52ec50572">Во 2-х, мы восстанавливаем по рукописному подлиннику все поправки и изменения, внесенные в журнальный текст лицами, которым Толстой доверил дело печатания своих статей и чтение корректур. К числу таких лиц принадлежал и В. М. Попов, довольно широко пользовавшийся этим правом. На полях рукописи, с которой набирался текст «Ясной поляны», встречаются во многих местах знаки вопроса, поставленные им карандашом. Поправки, внесенные Поповым на листах рукописи (также карандашом) имеют различный характер. В одних случаях они вызваны желанием облегчить работу наборщика при чтении неразборчивого почерка переписчика, или развернуть многочисленные сокращения слов, встречающиеся в копии. В других же случаях Попов, внося свои поправки не только орфографического, но и лексикологического характера, руководился желанием «исправить» текст Толстого, согласно своему вкусу и пониманию. Помимо того, что он систематически зачеркивал характерное правописание Толстого в слове: «ежели» и заменял его более обычным — если, Попов внес в текст «Ясной поляны» и в корректурные гранки следующие отдельные поправки, которые мы устраняем из настоящего издания, на основании рукописных данных: </p>
          <p id="3657620e-b2fb-45e8-b109-548212250884">Стр. 333, строка 6 сн.: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>что сказать, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>как сказать, </p>
          <p id="6badb39e-dfec-44f3-85fb-c7c52da3e97c">Стр. 334, строка 11 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>уведет <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>ведет </p>
          <p id="e0fc39a0-5bb3-4827-bd5e-0042cdd6d142">Стр. 334, строка 20 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>распложение <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»: размножение </p>
          <p id="3cccd175-7767-43ac-ad93-2dc541c4faf5">Стр. 334, строка 20 св. <span class="hi" data-attribute="italic">слова: </span>бордели <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: нет. </span>
          </p>
          <p id="2c08c04c-bd33-4735-8f2e-51a095432407">Стр. 338, строка 6 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>караула <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»: надзора </p>
          <p id="180a8b40-c799-4fb9-a415-6cd7f6770ee3">Стр. 349, строка 4 св.: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>сидят по лавкам, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне»: </span>сидят на лавках, </p>
          <p id="b8f16b61-ab39-4196-ba72-49ef8b5a94aa" rend="pages2">
            <pb n="581"></pb>
          </p>
          <p id="c3f43669-fefc-4da4-9e11-362a2f524e3d">Стр. 447, строка 14 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>князек <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре Попова: </span>конек </p>
          <p id="85995f1d-f97f-42be-9de9-348fc46f459b">Стр. 448, строка 10 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>деньгами, <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре: </span>на деньги, </p>
          <p id="c1832bd4-e355-419c-bb28-c9068174a96c">Стр. 449, строка 8 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>возбуждает нас <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре: </span>возбуждает в нас </p>
          <p id="52ef6a9e-6998-4562-a7a6-9bc66ac95bae">Стр. 449, строка 22 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>10 р. <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре: </span>втрое </p>
          <p id="301dd925-459a-47fe-9c90-96da6543c0f6">Стр. 449, строка 14 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>параходов <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре: </span>параходства </p>
          <p id="91b044e6-1aca-4bcb-bb2d-352db1b9544a">Стр. 450, строка 19 св. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>нешто <span class="hi" data-attribute="italic">в корректуре: </span>разве </p>
          <p id="7898a159-66b2-47a3-a2f1-2e4e19133658">Только в одном случае мы сочли нужным оставить в тексте поправку Попова, в виду того, что она необходима для связи всей фразы; поправку эту мы включили в прямые скобки. </p>
          <p id="b5f9e94d-2fe2-4a9c-8bc2-bef4c01305bf">Стр. 446, строка 5 сн. Что ж делать? <choice original_editorial_correction="[скажет]">
              <sic>***</sic>
              <corr>скажет</corr>
            </choice>, пожимая плечами... Кроме того, в некоторых необходимых случаях мы восстанавливаем по рукописи слова, по недосмотру пропущенные в тексте «Ясной поляны». </p>
          <p id="837f3c74-cdbf-4e95-bac0-75b58e4ee1dc">Стр. 331, строка 4 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>определить этот критериум <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне</span>»; определить критериум </p>
          <p id="32dd98a3-cdb4-4f87-bac4-3f254bc8ce06">Стр. 349, строка 10 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>он бы потрудился <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Ясной поляне»: </span>он потрудился </p>
          <p id="3c8a15f5-c2df-4231-bb11-18f11320a247">Наконец, мы. внесли в текст настоящего издания все сохранившиеся в корректурных гранках места, исключенные из печатного текста в силу цензурных условий того времени. </p>
          <p id="7ce23a3b-96d0-4255-a579-0158d76412fa">Стр. 337, строка 19 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">слова: </span>Правительство, в « <span class="hi" data-attribute="italic">Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="8ac0e9e9-baed-4643-876e-ccdff84c989b">Стр. 337, строка 10 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>чиновники-писцы <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>пар, электричество <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="0776313a-ebc1-419d-bbb8-cd7f933f6728">Стр. 338, строка 4 св. <span class="hi" data-attribute="italic">слова: </span>несправедливо <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="affdfd2a-7c37-4c11-8ead-f89896829da2">Стр. 338, строка 6 св. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>Все мысли <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>эксплоатировать народ <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="aecd66d1-4ec8-40ea-b011-3e39a88bc8ad">Стр. 338, строка 10 св. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>или мысль в том, <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>столько-то солдат <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="12efe04f-6c5e-4988-a06c-4ddcc190e8eb">Стр. 341, строка 6 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>Я желал бы спросить <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>совершенно очевидна <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="e333e4ed-b908-41ef-ada9-043ddbc7a1c5">Стр. 342, строка 6 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>Рассуждая об этом <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>благосостояния народа <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я<sub>; </sub>п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="b497260d-71ad-4b72-836f-168709df7b77">Стр. 344, стр. 15 сн. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>в равномерном распределении земель <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="2793bdd9-dfed-4e85-9cee-bb3fddfd9ac9">Стр. 344, строка 15 св. <span class="hi" data-attribute="italic">слов: </span>они уничтожают коннозаводство <span class="hi" data-attribute="italic">в «Я. п.» нет. </span>
          </p>
          <p id="339d6ef3-1c48-4e83-be3f-cf00991b9ba3">Те же пропуски цензурного характера, от которых не сохранилось корректурных гранок, мы печатаем в отделе рукописных вариантов, означая их в соответствующих местах звездочкой. </p>
          <p id="92c3b175-d6c3-4fe5-9845-5392ce557210">Помимо всего указанного в текст настоящего издания введены некоторые отмены, сравнительно с текстом «Ясной поляны»; эти отмены вызваны или явными описками переписчиков, не замеченными автором и вошедшими в печатный текст статьи, или же требованиями логической или грамматической связи; отмены эти следующие: </p>
          <p id="547fe123-b4fb-4a97-a475-5c7d32b15aa8">Стр. 331, строка 2 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>поверять и понять <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне», в изд. 1873 г. и след. годов: </span>поверять и не понять. <span class="hi" data-attribute="italic">В рукописи этих слов вовсе нет. Печатаем по конъектуре посмертного издания 1911 <hi>г. </hi>
            </span>
          </p>
          <p id="21fb8a6f-8e1d-4bee-b1f1-21ed6692f425">
            <pb n="582"></pb>
            <hi>Стр. </hi>337, строка 4 снизу: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>мысль с быстротою молнии <span class="hi" data-attribute="italic">в рукописи Б, в «Ясной поляне» и в изд. 1864 и 1873 гг.: </span>мысль с быстротою мысли — <span class="hi" data-attribute="italic">явная описка переписчика, не замеченная автором, вошедшая во все печатные издания его сочинений и впервые исправленная только в изд. 1914 г. </span>
          </p>
          <p id="a52c4807-10f5-4fe7-acc0-f6ed0d797565">Стр. 342, строка 7 снизу: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>Пар, железные дороги, <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне», в изд. 1873 г. и рукописи Б (копия переписчика): </span>Пар железной дороги, <span class="hi" data-attribute="italic">Печатаем по конъектуре изд. 1886 г. </span>
          </p>
          <p id="6eb17d38-678d-4d6c-8378-fd1f66daf5ef">Стр. 171, строка 8 сверху: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо слов: </span>из них <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне», и в изд. 1873 г.: </span>из нее <span class="hi" data-attribute="italic">В рукописи этих слов нет. Печатаем по изд. 1886 г. </span>
          </p>
          <p id="2f191290-1585-49bc-86d5-0c8f8bd8a862">Стр. 172, строка 16 снизу: <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>расточаема: <span class="hi" data-attribute="italic">в «Ясной поляне» и изд. 1873 г.: </span>различаема <span class="hi" data-attribute="italic">В рукописи этой фразы нет. Печатаем по изд. 1886 г. </span>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div id="h000013013001002" type="section">
        <h4 class="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
          <span class="hi" data-attribute="italic">ПРИМЕЧАНИЯ. </span>
        </h4>
        <p id="5c372cae-9e3f-43e3-aca8-f46ff0c5c265">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 325, строка 3 сверху: </span>Евгений Львович Марков (1835—1903), получил образование на естественно-историческом отделении Харьковского университета и готовился к магистерскому экзамену по избранной им специальности; но затем, под влиянием педагога И. Ф. Гаярина, директора Тульской мужской гимназии, сумевшего привлечь к педагогической работе ряд способных молодых людей и внести новые, живые начала в школьное дело, увлекся педагогикой и поступил в Тульскую гимназию в качестве преподавателя, а затем был назначен директором Симферопольской гимназии. Но при новом министре народного просвещения гр. Д. А. Толстом Марков оставил педагогическую службу и поселился в своем имении Курской губернии, где отдался общественной деятельности, в качестве председателя земской управы Щигровского уезда. Вместе с тем он много работал в литературе в качестве романиста, публициста и критика. Ему принадлежат романы: «Черноземные поля» и «У берега моря», автобиографические очерки: «Барчуки» и «Учебные годы барчука»; путевые записки: «Очерки Крыма», «Очерки Кавказа», «Путешествие на Восток»; критические этюды о Тургеневе, Некрасове, Островском и др. писателях. Сборник статей Маркова издан в двух томах: том I: «Публицистика и критика»; том II: «Путешествия и педагогия» (СПб., 1877); во 2-м томе помещена его статья: «Теория и практика яснополянской школы» (стр. 337—389). О своем знакомстве с Толстым Марков писал в 1900 г. в своей статье «Живая душа в школе»: «Мне посчастливилось вести знакомство с Львом Николаевичем в самый мужественный расцвет его колоссального таланта, видеть его в его ежедневном быту, и учителем, и пасечником, и охотником, и семьянином, и художником. Я слушал его мастерское чтение еще в рукописях и “Казаков” и “1805 год”, послуживших основою “Войны и мира”; я проводил с ним чудные вечера на тяге вальдшнепов; охотился с ним на волков и зайцев; наслаждался его своеобразными опытами старинной классической музыки. Я был свидетелем и первых дней семейной жизни Льва Николаевича... Могу сказать, что годы моего знакомства с ним были одними из плодотворнейших лет моей жизни: я никогда, ни прежде, ни после, не встречал человека, который бы был способен так могуче <hi>зажигать </hi>
          <pb n="583"></pb>
          <hi>в </hi>другом человеке внутренний пламень его духа. От духовного соприкосновения с ним точно влетали в меня, в самую глубь души моей, какие-то невидимые электрические искры, порождавшие во мне целые потоки мыслей, намерений, решений...»<a href="#" data-type="snoska" id="note475">475</a>
          <span class="note" id="note475">
            <span data-class="paragraph" id="2b42527b-6e84-47a3-9d91-125d5ac54a66">«Вестник Европы», 1900, февраль, стр. 582—583. </span>
          </span>О дружеских отношениях Маркова с Толстым и его семьей свидетельствует, между прочим, и то, что именно к нему обратились за помощью сестра и тетка Толстого, когда в его отсутствие, в июле 1862 г. в Ясной поляне был произведен жандармами и полицией подробный обыск, при котором, по анонимному доносу, искали типографский станок и прокламации; некоторые сведения об этом обыске сообщает Марков в вышеприведенной статье.<a href="#" data-type="snoska" id="note476">476</a>
          <span class="note" id="note476">
            <span data-class="paragraph" id="83a52b46-cfd1-4b48-b199-4e10cde66bd7">Там же, стр. 585. </span>
          </span>В АТБ сохранились два письма Маркова к Толстому — от 15 июня 1862 г. и от 11 апреля 1866 г. </p>
        <p id="efeb5fcc-8b0b-4b06-89b8-1cd488acbd69">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 329, строка 14 снизу: </span>Схоластики — представители средне-вековой философии (IX—XV вв.), основанной на формально-логическом методе мышления и стремившейся сочетать древне-греческую философию Платона и Аристотеля с христианскими догматами и учениями богословов. </p>
        <p id="ed0029f9-5048-4fab-8a0f-998c9cfe9537">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 329, строка 6 снизу: </span>Лютер неоднократно упоминается в педагогических статьях Толстого. Это объясняется тем, что Лютер был не только религиозным реформатором, но и оказал большое влияние на умственную жизнь Германии, как писатель и государственный деятель. Его считают одним из основателей немецкого литературного языка <span class="hi" data-attribute="italic">( </span>перевод <span class="hi" data-attribute="italic"></span>Библии) и немецкой народной школы. Толстой, во время своего второго заграничного путешествия, будучи в Германии, повидимому, ближе познакомился и заинтересовался Лютером и его деятельностью. 1 августа 1860 г. (н. с.) он кратко отметил в Дневнике: «Лютер велик». Через день, 3 августа такая же запись: «Лютер реформатор в религии — к источникам». В яснополянской библиотеке сохранилась книга Мейрера о жизни Лютера (М. Meurer Luthers Leben für christliche Leser aus den Quellen erzählt. Dresden, 1850), с отметками Толстого. Возможно, что этой именно книгой пользовался Толстой при исправлении статьи Е. А. Берс о Лютере, помещенной в сентябрьской книжке «Ясной поляны» 1862 г. В АТБ сохранилась рукопись этой статьи, заключающая в себе довольно значительные поправки и дополнения, внесенные рукою Толстого. </p>
        <p id="d5aaf3ec-bc9e-480e-a166-0f5578029d68">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 329, строка 20 сверху: </span>«Версальский склад жизни». Версаль — дворец короля Людовика XIV, построенный в 1661—1672 гг. и отличавшийся своим богатством и пышностью; такою же пышностью был <span class="hi" data-attribute="italic"></span>окружен и двор короля Людовика XIV, который послужил образцом для других европейских дворов того времени; за ними тянулась и окружающая их аристократия и богатое дворянство. </p>
        <p id="43ba3b21-ae60-414b-ab6e-36fc17b5ffe1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 329, строка 16 снизу: </span>Карл Моор — главное действующее лицо юношеской трагедии Шиллера «Разбойники» (1781), проникнутой революционным настроением, в котором отразились идеи Руссо о свободе и равенстве. Карл Моор — юноша, натура смелая и благородная, но страстная и увлекающаяся. Оскорбленный в своих чувствах и надеждах, благодаря коварству и обману своего младшего брата, он решает уйти <hi>из </hi>
          <pb n="584"></pb>
          <hi>современного </hi>гражданского общества, в котором господствует зло, неправда и угнетение, и становится атаманом разбойников, для того чтобы отомстить этому жестокому и развратному обществу, — и погибает в этой трагической и неравной борьбе. По собственному признанию Толстого, «Разбойники» Шиллера относятся к числу произведений, оказавших на него в юности «очень большое» влияние (Б, І, стр. 141). Но и впоследствии, в статье «Что такое искусство» (1897—1898 гг.) Толстой в числе немногих названных им произведений «истинного» искусства указал и «Разбойников» Шиллера. </p>
        <p id="06ae63bf-a86d-479e-8ac8-bd4eb7b23d3e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 331, строка 12 снизу: </span>Trivium, quadrivium — средневековое деление наук, установленное ученым, писателем и государственным деятелем Кассиодором (480—565) при остготском короле Теодорихе. Trivium («три пути») обнимало три искусства («artes»): грамматику, реторику и диалектику; quadrivium («четыре пути») обнимало четыре «науки» («scientiae reales»): арифметику, геометрию, музыку и астрономию. Эти «пути» знания считались необходимыми прежде всего для обучения клириков (священников), так как в средние века все науки носили богословский характер. </p>
        <p id="8d6121fd-98a7-435d-bbfd-901b550decc7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 335, строка 12 снизу: </span>Томас-Бадингтон Маколей (1800—1859) — английский писатель и государственный деятель. Принадлежал к либеральной партии вигов и был одним из наиболее видных ее ораторов. Наиболее крупный научный труд Маколея: «The History of England from the accession of James II» (1848—1859); он имеется в яснополянской библиотеке Толстого. В своей статье Толстой имеет в виду третью главу І-го тома «Истории Англии», где Маколей подробно говорит о прогрессе английской жизни, сравнительно с эпохой Стюартов (1685 г.)., В записи Дневника от 3 марта 1858 г. Толстой пишет: «Прочел 1-й том Маколея. Он Bur...» — 27—30 апреля: «Читал эти дни Маколея и газеты». </p>
        <p id="46fd6d23-ff66-420d-863a-833281655879">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 335, строка 7 снизу: </span>Томас-Роберт Мальтус (1766—1834) — английский экономист. Наиболее прославился как автор «Опыта о народонаселении» («Essay of the principle of Population», 1798 г.), в котором доказывал, что народонаселение имеет тенденцию возрастать в геометрической прогрессии, а средства к существованию могут увеличиваться только в арифметической прогрессии, так что население размножается значительно быстрее, чем средства к существованию. Отсюда Мальтус делает вывод, что чрезмерное размножение населения неизбежно вызывает в стране голод, бедность и разные пороки, а эти явления, в свою очередь, должны до известной степени ослабить быстроту роста населения. Теория Мальтуса вызвала резкую критику Карла Маркса, который видел главную причину нищеты и разврата в несправедливости социальных условий. Толстой также выступал против взглядов Мальтуса в статье: «Так что же нам делать?» </p>
        <p id="ceb2197e-85e7-4b9c-904b-45eedb60c667">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 347, строка 19снизу: </span>Генри-Томас Бокль (1821—1862) — английский историк, автор книги: «History of civilisation of England» (1858—1861). Бокль поставил себе целью изучить общие законы развития человеческого рода и внести новые научные методы в разработку истории. В русском переводе она впервые была напечатана (в отрывках) в «Отечественных записках» 1860—1862 гг. В полном виде, со всеми <hi>примечаниями, </hi>
          <pb n="585"></pb>
          <hi>она </hi>появилась в 1862 г.: Бокль, «История цивилизации в Англии». Том I—II. Перевод А. Н. Буйницкого и Ф. Н. Ненарокомова, (Ценз. разр. СПб., 5 апреля 1862 г.). Толстой читал книгу Бокля именно в этом переводе, не сохранившемся однако в библиотеке Ясной поляны. Несколько позднее, в 1863 г. книга Бокля была напечатана в переводе К. Н. Бестужева-Рюмина, в издании Н. Тиблена (также со всеми примечаниями). Вообще имя Бокля пользовалось большой популярностью в кругу русской интеллигенции 1860—1880 годов, а его книга имела большое распространение среди радикальной молодежи того времени. </p>
        <p id="bd2700e9-650c-45a2-bd3b-1a7144547527">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 342, строка 16 сверху</span>:Оттон I — сын короля Людовика I Баварского. В 1832 г. был избран, по желанию европейских держав, королем греческим, но не сумел приобрести никакой популярности среди населения. В октябре 1862 г. группа недовольных офицеров провозгласила его низложенным с престола, и он принужден был на английском корабле уехать из Греции. </p>
        <p id="3230ee22-b338-4518-a00f-9933ef426227">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 345, строка 15 снизу: </span>Лорд Генри-Джон-Темпль Пальмерстон (1784—1865) — английский государственный деятель, занимавший много лет пост министра иностранных дел и премьер-министра. В области иностранной политики Пальмерстон постоянно поддерживал Турцию и враждебно относился к России; большую роль сыграл он для дипломатической подготовки коалиции держав, направленной против России и приведшей к войне; поэтому в начале кампании у нас по рукам ходили патриотические стишки, в которых «воевода Пальмерстон — поражает Русь на карте — указательным перстом». Во время своего второго заграничного путешествия Толстой почти целый месяц (февраль — март 1861 г.) прожил в Лондоне и между прочим побывал в парламенте и слышал там, как члены оппозиции громили министерство, а министр-президент Пальмерстон сидел, покрывшись шляпой, а потом в трехчасовой речи отвечал на все пункты противника. Значительно позднее, в августе 1875 г., Толстой, в письме к Фету также вспоминает о своем посещении английского парламента и о слушанных им речах, от которых ему «скучно и ничтожно было». </p>
        <p id="4f7a67fa-b543-405e-8169-d2a0529593ab">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 341, строка 5 сверху: </span>Владимир Иванович Даль (1801—1872) — лексикограф и писатель. В качестве военного врача Далю приходилось много путешествовать по России, благодаря чему он собрал громадный материал для изучения русского языка и речи, который он использовал впоследствии в своих ценных трудах: «Толковый словарь живого великорусского языка» (1861—1868) и «Пословицы русского народа» (1862). Кроме того под именем Казака Луганского Даль написал много бытовых рассказов и очерков, в которые вошли собранные им этнографические материалы из народной жизни. Белинский высоко ценил эти писания Даля. Вообще, Даль считался большим знатоком народного быта, и сам он относился к простому народу с большим сочувствием, хотя и нисколько не идеализировал его. В 1856 г. он написал в славянофильской «Русской беседе» статью: «Письмо к издателю А. И. Кошелеву», в которой критически отнесся к возникшему в это время в интеллигентных кругах вопросу о необходимости развития грамотности среди крестьян и усмотрел в этом деле лишь одно либеральное увлечение. «Некоторые из <hi>образователей </hi>
          <pb n="586"></pb>
          <hi>наших </hi>ввели в обычай кричать и вопить о грамоте для народа и требовать наперед всего, во что бы то ни стало, одного этого; указывая на грамотность других, просвещенных народов, они без умолку приговаривают: просвещение, просвещение. Но разве <span class="hi" data-attribute="italic">просвещение </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">грамотность </span>одно и то же? Грамотность только <span class="hi" data-attribute="italic">средство, </span>которое можно употреблять и на пользу просвещения, и на противное тому — на затемнение. Можно просветить человека в значительной степени без грамоты, и может он с грамотой оставаться самым непросвещенным невеждой, да сверх того и негодяем... Грамотность, сама по себе, ничему не вразумит крестьянина; она скорее собьет его с толку. Перо легче сохи; вкусивший без толку грамоты норовит в указчики, а не в рабочие, норовит в ходоки, мироеды, а не в пахари; он склоняется не к труду, а к тунеядству».<a href="#" data-type="snoska" id="note477">477</a>
          <span class="note" id="note477">
            <span data-class="paragraph" id="b6a465f5-57aa-40dc-8240-ff9bd451d957">«Русская беседа», 1856, III, смесь, стр. 1—16. </span>
          </span>Критическое отношение Даля к вопросу народной грамотности вызвало против него резкие нападки в печати; так, напр., в «Современнике», наиболее распространенном и влиятельном журнале того времени, была напечатана полемическая статья Е. П. Карновича: «Нужно ли распространение грамотности в русском народе?» («Современник» 1857, № 10), на которую Даль возражал в «С. Петербургских ведомостях» (1857, № 245); на эти возражения Даля Карнович отвечал в еще более резкой форме в 12-й книге «Современника» 1857 г. К этим нападкам на Даля примкнули и другие журналисты либерального направления, и таким образом возникла целая полемика, о которой и упоминает Толстой в своей статье. </p>
        <p id="1089ff8f-ffac-4e80-8d40-5e62d2b1b37f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 442, строка 12 сн. </span>Педагогический журнал «Воспитание» издавался в 1860—1863 гг. педагогом А. А. Чумиковым. В 12-й книжке этого журнала за 1862 г. была напечатана за подписью: «Э — г — м — т», статья: «Педагогические парадоксы», в которой анонимный рецензент подвергает резкой критике статью Толстого «Воспитание и образование» и вообще все его педагогические взгляды. Рецензент особенно нападает на отрицательное отношение Толстого к современной европейской педагогике, на его «легкомысленные отзывы о науке и ее представителях» и иронически называет его «педагогом-реформатором», «яснополянским мыслителем», «незрелым нововводителем, желающим переделать всё по своему», действующим «подобно малым детям, ломающим игрушки единственно с целью посмотреть, что выйдет из этой ломки», «сектатором, нашептывающим обольстительные речи» и оказывающим пагубное влияние «на колеблющиеся слои нашего общества, которые с радостью прислушиваются к разрушительным ударам яснополянской лже-педагогики». «Расписание уроков, дисциплина в классе, методы обучения, нравственное воспитание и т. д. — всё это пустые, ни к чему не ведущие выдумки немцев, говорит он, — бросьте их. И люди без убеждений, люди не любящие серьезного труда (всё это они показали в воскресных школах) с радостью спешат под знамена Ясной поляны». «Вот куда парадоксомания увлекла уже не ясную, а сильно помраченную Поляну». </p>
        <p id="4c849011-b63b-4e9a-874a-f32f0eb4b76f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 445, строка 10 сн. </span>Вильгельм Генрих Риль (Riehl, 1823—1897) — писатель, публицист и этнограф, профессор государственного права и истории Мюнхенского университета. Главный труд Риля — <hi>четырехтомное </hi>
          <pb n="587"></pb>
          <hi>исследование: </hi>«Naturgeschichte des Volkes, als Grundlage einer deutschen Sozialpolitik» («Естественная история народа, как основа немецкой социальной политики», 1853—1869). Первый том его под заглавием: «Land und Leute» («Земля и люди») изображает общие характеристические черты разных местностей Германии, картины географических и этнографических условий народной жизни. Эта книга сразу создала Рилю широкую известность в немецком обществе и вместе с тем привлекла к себе внимание в некоторых кругах русской интеллигенции. Русский экономист В. П. Безобразов посвятил книге Риля большую и сочувственную статью в «Русском вестнике» 1857 г. под заглавием «Материалы для физиологии общества». Он следующим образом характеризует Риля и его сочинение: «Это живой <span class="hi" data-attribute="italic">материал народной жизни</span>, изученный труженически, в самых сокровенных его частях, не в книгах, а на самой природе, не только с терпением германского ученого, но и со всем жаром, со всею чуткостью любви к народу. И на этом пути изучения того, что есть и чего нет в народе, в этой нелицемерной любви к нему, Риль по необходимости сталкивается со всеми струями политических воззрений; можно сказать, что он всем этим воззрениям, самым противоположным и самым крайним, одинаково близок и от всех одинаково далек. Доказательство этому служит чрезвычайная популярность, которою пользуется сочинение Риля в Германии, во всех без изъятия общественных кругах, во всех без изъятия партиях... Во всем сочинении — совершенное отсутствие строгой теории и системы. В своем содержании оно развивается без всякого предназначенного плана, беспрестанно увлекаясь то в ту, то в другую сторону, то по тому, то по другому изгибу народной жизни и мысли...»<a href="#" data-type="snoska" id="note478">478</a>
          <span class="note" id="note478">
            <span data-class="paragraph" id="fecfa7c5-7154-4ce5-8b2b-7c61fdba8c57">«Русский вестник», 1857, декабрь, стр. 643—720. </span>
          </span>Сам Риль в первом издании своей книги характеризует свой взгляд на нее следующим образом: «При естественно-историческом исследовании наших общественных обстоятельств, я не отправлялся ни от какой наперед поставленной политической точки зрения. Только из всех собственных моих наблюдений возник тот общественно-политический консерватизм, который сделался твердою опорой для всей моей практической жизни. Сперва я был странником-пешеходом и уже потом сделался писателем. Если есть что-нибудь нового и оригинального в моем понимании общественной и государственной жизни, то я обязан этим только указанному обстоятельству». </p>
        <p id="85b5d09e-a7ed-4e25-b38f-f5cc51c229f5">Две первые главы книги Риля: «Feld und Wald» («Поле и лес») и «Wege und Stege» («Дороги и тропинки») посвящены деревне и деревенскому населению, в котором лучше сохранились, по мнению автора, органические черты национального характера, и в котором больше физических и моральных сил, чем у городских жителей. В третьей же главе: «Stadt und Land» Риль характеризует противоположность города и деревни; согласно его взглядам, город, городские классы населения представляют собою элементы общественного движения, изменения, прогресса, в то время как деревня, земледельческое население является консервативным, охранительным элементом общества, создающим устойчивость всей национальной жизни. Рост городской жизни, в <hi>особенности </hi>
          <pb n="588"></pb>
          <hi>при </hi>развитии новых способов сообщения (шоссе, железные дороги, пароходы), порождающих усиление централизации, приводит к гегемонии больших городов, которые придают всей жизни страны космополитический характер. Поэтому Риль относится к большим городам весьма отрицательно, — так напр., Париж он называет «вечно гноящимся нарывом Франции». Он считает современную общественную жизнь ложной и искусственной, приводящей всю нацию к разложению и вырождению; поэтому, по его мнению, современное общество нуждается в пересоздании и освежении, а это возможно только на почве тех органических начал, которые еще сохранились в жизни и быте (Sitte) простого, земледельческого народа. — Толстой познакомился со взглядами Риля, вероятно, из указанной выше статьи В. П. Безобразова и из первого «Исторического письма» С. М. Соловьева («Русский вестник» 1858, март, кн. 1), посвященного критике Риля. Вообще, в конце 1850-х годов Рилем заинтересовались и в России, в особенности в кругу славянофилов, находивших в своеобразном народничестве Риля отголосок своих собственных взглядов; с сочувствием писали о нем, как о своем единомышленнике, Хомяков, Аксаков и Самарин в «Русской беседе». Толстой получал в Ясной поляне как славянофильскую «Русскую беседу», так и либеральный «Русский вестник»,<a href="#" data-type="snoska" id="note479">479</a>
          <span class="note" id="note479">
            <span data-class="paragraph" id="837fc35e-caa4-4160-9559-024da85b3204">Разрозненные томы этих журналов за 1856—1859 гг. сохранились в яснополянской библиотеке. </span>
          </span>и из статей этих журналов мог получить представление о Риле и о <span class="hi" data-attribute="italic"></span>его писаниях. С сочинениями же самого Риля Толстой познакомился, повидимому, только во время своего второго заграничного путешествия, в 1860—1861 гг., в Германии, где он входил в соприкосновение с некоторыми немецкими писателями (Юлий Фрёбель, Бертольд Ауэрбах), с которыми и беседовал о современной жизни и литературе; по мнению П. И. Бирюкова, именно Фрёбель и натолкнул Толстого на ближайшее знакомство с сочинениями Риля.<a href="#" data-type="snoska" id="note480">480</a>
          <span class="note" id="note480">
            <span data-class="paragraph" id="738e3b3f-1b96-4fe7-9748-b8098459ac9b">Б, 1, стр. 369. </span>
          </span>О Риле и о его книгах Толстой упоминает в Дневнике в ряде записей, причем отзывы его носят двойственный характер: так, в записи от 3 августа 1860 г. Толстой очень высоко оценивает Риля как реформатора в области политики, сопоставляя его с Лютером — реформатором в религии и Бэконом — реформатором в естествознании; но в той же записи, несколько ниже он пишет о нем: «Риль — болтун. Искусство не может ничего дать, когда сознательно». Повидимому Риль всё-таки настолько интересовал Толстого, что он продолжал чтение его произведений, судя по записям его Дневника: 4 августа: «Риля читал и Герцена...» 6 августа: «Читал Риля Kulturgeschichte.<a href="#" data-type="snoska" id="note481">481</a>
          <span class="note" id="note481">
            <span data-class="paragraph" id="fe969ab9-7573-4044-9290-b3fde05c1fd6">
              <choice original_editorial_correction="[История культуры.]">
                <sic>***</sic>
                <corr>История культуры.</corr>
              </choice> Толстой однако не совсем точно цитирует заглавие книги Риля: “Kulturstudien aus drei Jahrhunderten” “1859”.</span>
          </span>Каламбур ученый преобладает. Он забывает Искусство. Volkskunde<a href="#" data-type="snoska" id="note482">482</a>
          <span class="note" id="note482">
            <span data-class="paragraph" id="7fc391f2-4181-4316-8524-2c69cff266f0">
              <choice original_editorial_correction="[Народоведение]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Народоведение </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>состоит из множества отдельных наук. А искусство помощник, но самостоятельный. Риль же не художник и хочет сделать из своей Volkskunde мешанину искусства и науки». 7 августа: «Немного успел почитать Риля о календарях. Он прав: о органическом значении народных старых календарей и вообще народной из народа литературы». 24 августа: «Читал Риля. Консерватизм невозможен. Нужны более общие идеи, чем идеи организмов государства <hi>— </hi>
          <pb n="589"></pb>
          <hi>идеи </hi>поэзии, и ее не уловишь; в Америке и в образующейся новой Европе». Кроме этих отмеченных нами записей Дневника, мы находим также и в записной книжке Толстого следующую заметку, относящуюся к Рилю: «24 августа 1860. В Америке распалось семейство, дом, говорит Риль. Да почему семейство, дом, есть единственно-возможная социальная единица? Так складываются новые. Какие? Бог знает. И мы на пути. Ворочаться или идти вперед? Сзади известное, но прожитое. Впереди неизвестное, но новое. — Связи семьи, дома и общины были обаяния, т. е. люди охотно жертвовали собой для семьи, дома, общины (Риль), но законы, основанные на обычаях, доказали бы, что лица уже не хотят жертвовать, а хотят пользоваться правами, поэтому-то законы невозможны». Наконец уже после своего возвращения в Россию Толстой, после беседы с И. С. Аксаковым, упоминает о Риле в записи от 15—27 апреля 1861 г.: «Аксаков умен как Риль». В яснополянской библиотеке Толстого сохранился только 3-й том «Естественной истории народа» — «Die Familie» («Семья», 1858 г.). </p>
        <p id="c6ed7fd8-b88a-42ee-a5f3-0c6b2bfb75bc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 451, строка 8 сн. </span>«Положение о крестьянах, вышедших из крепостной зависимости» было издано вместе с манифестом Александра II 19 февраля 1861 г. об освобождении крестьян. В начале мая 1861 г. Толстой был назначен мировым посредником Крапивенского уезда, и ему пришлось самому вводить в действие это «Положение» и разъяснять крестьянам их права и обязанности, в связи с. вопросом о размежевании их земельных угодий с помещиками. 6 мая он отмечает в Дневнике: «Завтра с утра Поликушка и читать положение». 7 мая: «С мужиками почитал положение». 9 мая: «Совещание с мужиками».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>