<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v17_619_619_Razgovor_o_nauke">
                    Комментарии. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">«Разговор о науке». Комментарий</title>
                <author>В. Ф. Саводник</author>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                         Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="253f7af2-cb20-404e-a745-a01ebc8fba8f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                            [Разговор о науке]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 17
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1936-01-01"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">17</biblScope>
                        <biblScope unit="page">619-619</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass> 
                <catRef target="type" ana="#comments"/>
           </textClass>
            <textClass>
                <catRef target="comments_type" ana="#comments_works"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div id="h000012008" type="section">
    <p id="c879fa37-7622-47a6-bc97-47d4625321fa">
      <pb n="619"/>
    </p>
    <p id="be13faa6-dca9-402d-8087-8fcf4b231c97">
      <h2 class="center">
        <choice original_editorial_correction="[РАЗГОВОР О НАУКЕ.]">
          <sic/>
          <corr>
       РАЗГОВОР О НАУКЕ.
      </corr>
        </choice>
      </h2>
    </p>
    <p id="298185fd-38ab-47e6-8914-db15335f02d2" rend="left">
     Рукопись, автограф Толстого, занимает полный лист (in-folio) писчей бумаги, довольно плотной, без фабричного клейма и водяных знаков. Бумага сильно помята. На первом полулисте оторван сбоку клочек бумаги, отчего текст несколько пострадал; у второго листа текст надорван сверху. Исписано всего 2
     <sup>
      1
     </sup>
     <hi rend="italic">
      /
     </hi>
     <sub>
      2
     </sub>
     страницы; на последней, 4-й странице внизу — какие-то арифметические выкладки. Полей не имеется.
    </p>
    <p id="56bcc24a-5d04-476c-b885-cda2f288c3c5" rend="left">
     Текст написан рыжими чернилами. Почерк крупный и размашистый и довольно разборчивый. Судя по общему впечатлению, рукопись написана автором сразу, за один присест, почти без помарок и переделок. Заглавия нет.
     <hi rend="italic">
      Начало:
     </hi>
     «
     <hi rend="italic">
      4 Іюня.
     </hi>
     <choice original_editorial_correction="Ник[олай]">
      <sic>
       Ник
      </sic>
      <corr>
       Николай
      </corr>
     </choice> Николаевич был позван
     ...» Рукопись вложена в обложку из полулиста писчей бумаги такого же качества. На первом листе этой обложки рукою Толстого очень крупным почерком написаны слова: «Началы философс... прогресс. Письма , а на обороте обложки: «Азбука 2-я». </p>
    <p id="ffb944e1-3714-4128-a2c7-c577ae434554" rend="left">
     Время написания рукописи можно отнести к первой половине 70-х годов, ко времени работы Толстого над «Азбукой» и «Анной Карениной». С одной стороны, некоторое указание для датировки рукописи дает упоминание «Азбуки» в обложке самой рукописи; с другой же стороны, идейное содержание этого отрывка имеет некоторое сходство с рассуждениями Константина Левина (в «Анне Карениной») и напоминает его манеру мыслить и выражаться, а вместе с тем отражает и взгляды самого Толстого на современную науку и его отрицательное отношение к идее прогресса; в частности, слова московского историка в «Разговоре о науке» напоминают рассуждения Кознышева об «исторических» народах, которые одни только имеют будущность («Анна Каренина», часть 3-я, глава III).
    </p>
    <p id="1ed033a8-f9ca-4543-a765-89affdfdeb45" rend="left">
     Отрывок: «Разговор о науке» впервые был напечатан в издании: «Лев Толстой. Неизданные художественные произведения», со вступительными статьями А. Е. Грузинского и В. Ф. Саводника, изд. «Федерация». М. 1928, стр. 255—259.
    </p>
    <p id="6924d938-f26b-42c6-a762-e682dfe0619a" rend="left">
     Рукопись хранится в АТБ.
     <hi rend="italic">
      (Папка XXX.)
     </hi>
    </p>
    <p id="f7a3660d-6afb-44c9-950c-4c3f2155b353" rend="center">
     ————
    </p>
   </div>
  </body>
 </text></TEI>