<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_547_594_Azbuka_i_Novaja_azbuka_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Азбука» и «Новая азбука». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">«Азбука» и «Новая азбука». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов и В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="26bac939-b5e4-41cf-a5ca-9535a9e0b653">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Азбука» и «Новая азбука». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 21 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">547-594 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000019001" type="section">
        <p id="df5ad04b-dc1e-4c7b-9352-95e518ab45ef">
          <pb n="547"></pb>
        </p>
        <p id="ca8be812-720b-4643-9f9e-fca410301d54">
          <h2 class="center">«АЗБУКА» и «НОВАЯ АЗБУКА» </h2>
        </p>
      </div>
      <p id="d11abd37-026f-4e07-9a27-95a575f52cf1">
        <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </h3>
      </p>
      <div id="h000019001001001" type="section">
        <p id="cfc803e0-a928-407d-a189-fa72971769f7">
          <h4 class="center">I </h4>
        </p>
        <p id="77baa209-818d-41d1-b3a1-e5202906809d">Работа Толстого по составлению и писанию «Азбуки» тесно связана с его педагогической деятельностью. «Азбука» явилась итогом теоретических обобщений его многолетнего опыта школьной работы по обучению крестьянских детей. </p>
        <p id="921f4106-185c-4398-8ec7-0247f31704c1">В ответе критикам на разбор «Азбуки», написанном в начале 1873 г., Толстой говорит, что «Азбука» «стоила ему 14 лет работы»,<a href="#" data-type="snoska" id="note197">197</a>
          <span class="note" id="note197">
            <span data-class="paragraph" id="e16036eb-10cc-4b1f-9253-c71d30735312">См. <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nast">наст</a>. том, стр. 410. </span>
          </span>то есть, другими словами, он связывает начало работы над «Азбукой» с открытием им в 1859 г. Яснополянской школы. Конечно, в данном случае Толстой имеет в виду не непосредственную работу над писанием «Азбуки», а лишь свою практическую педагогическую деятельность, давшую ему материал и методический опыт, которые он использовал потом при составлении «Азбуки». Занятия Толстого в школе (1859—1863, 1872, 1873 гг.), изучение постановки школьного дела за границей, во время его второго путешествия (1860—1861 гг.), издание журнала «Ясная Поляна» и писание статей по педагогике (1862—1863 гг.) — все это было той «работой», которая была подготовительной ступенью к созданию «Азбуки». </p>
        <p id="824294c5-2f9e-4666-8f02-44a11450e90d">Какое значение придавал Толстой своей педагогической деятельности, видно из его записи в Записной книжке, сделанной в Брюсселе 16/28 марта 1861 г.: «Цель одна — образованье народа. Одна моя вера (которая, смутно чувствуя, привязала меня к делу воспитания). Мы ничего не знаем. Одна надежда знать — это знать всем вместе — слить все классы в знании науки».<a href="#" data-type="snoska" id="note198">198</a>
          <span class="note" id="note198">
            <span data-class="paragraph" id="2d8f57e0-6d7c-4551-a6ef-122b911ad84e">Т. 48, стр. 82. </span>
          </span>Это признание Толстого, что «мы ничего не знаем» в области народного образования, не убило «веру» Толстого в необходимость осуществления той основной «цели», которую он высказал в цитированной записи. От практической деятельности Толстой переходит к теоретической, к разработке педагогических вопросов в организованном им журнале. Однако журнальная деятельность, повидимому, его не удовлетворила, и он прекращает издание журнала. Несмотря на это, вопросы педагогики продолжают <hi>его </hi>
          <pb n="548"></pb>
          <hi>интересовать </hi>попрежнему. В объявлении о прекращении журнала, напечатанном в № 13 «Московских ведомостей» от 17 января 1863 г., Толстой пишет: </p>
        <p id="2618011a-83ee-42d0-a60b-3c04ff74ee44">«Убеждения наши, высказанные в 1-м номере журнала «Ясная Поляна», не только не изменились, но подтвердились и постоянно подтверждаются нашими хотя и ограниченными опытами и наблюдениями... Мы не перестаем и не перестанем делать те педагогические опыты, которые составляли всё содержание журнала, и выводить из них наши посильные наблюдения, а потому с 1863 года мы будем издавать не срочное издание, а, по мере накопления материалов, сборники как Книжек, так и Школы «Ясной Поляны», о которых при выходе их будет объявляться отдельно».<a href="#" data-type="snoska" id="note199">199</a>
          <span class="note" id="note199">
            <span data-class="paragraph" id="70b3f266-93d6-4278-aca1-e007bb21520d">T. 8, стр. 373. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="61828cc9-4a3c-40a6-a83a-5aa61cb7c169">Выпуск обещанных сборников не состоялся, и в 1860-х годах Толстой еще не сделал своих окончательных теоретических выводов из того богатого материала, который у него накопился во время его трехлетней педагогической практики. С сентября 1863 г. он приступил к работе над «Войной и миром». Но мысль о педагогике все-таки не оставляла Толстого и во время писания «Войны и мира». Так 10 апреля 1865 г. он заносит в Дневник: «Нынче утром записал кое-что по педагогике»;<a href="#" data-type="snoska" id="note200">200</a>
          <span class="note" id="note200">
            <span data-class="paragraph" id="1f76313e-b057-4631-a7b3-7efa9c0f30af">T. 48, стр. 62. </span>
          </span>под 26 сентября того же года: «По случаю ученья милой Маши, думал много о своих педагогических началах. Я <span class="hi" data-attribute="italic">обязан </span>написать всё, что знаю об этом деле»;<a href="#" data-type="snoska" id="note201">201</a>
          <span class="note" id="note201">
            <span data-class="paragraph" id="43b119f9-336b-4631-afae-6dc1ea97dd47">Там же, стр. 63. </span>
          </span>под 2 ноября того же года: «С наслаждением перечитал Казаков и Ясную Поляну».<a href="#" data-type="snoska" id="note202">202</a>
          <span class="note" id="note202">
            <span data-class="paragraph" id="2f69a2e5-c3e6-41b4-b0bd-5ed73c126c8e">Там же, стр. 66. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f8238a63-d7e7-4f04-a61d-f19c90b54bee">16 мая 1865 г., отвечая на письмо А. А. Фета, хотевшего в какой-то своей статье остановиться на журнале и школе Толстого и просившего на то его разрешения, Толстой пишет ему: «На ваш вопрос, упомянуть о Ясной Поляне — школе, я отвечаю отрицательно. — Хотя ваши доводы и справедливы, но про нее (Я. П. журнал) забыли, и мне не хочется напоминать, не потому чтобы я отрекался от выраженного там, но, напротив, потому, что не перестаю думать об этом, и, ежели бог даст жизни, надеюсь еще изо всего этого составить книги, с тем заключением, которое вышло для меня из моего 3-летнего страстного увлечения этим делом».<a href="#" data-type="snoska" id="note203">203</a>
          <span class="note" id="note203">
            <span data-class="paragraph" id="513d7db8-55b4-4057-ad95-f6af59513b27">Т. 61, стр. 82. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="79efe88b-c81c-4051-802c-3aebccdcbe31">О своем желании заниматься вопросами педагогики Толстой писал и А. А. Толстой в письме от 14 ноября 1865 г.: «Я всё много думаю о воспитании, жду с нетерпением времени, когда начну учить своих детей, собираюсь тогда открыть новую школу и собираюсь написать résumé всего того, что я знаю о воспитании и чего никто не знает, или с чем никто не согласен».<a href="#" data-type="snoska" id="note204">204</a>
          <span class="note" id="note204">
            <span data-class="paragraph" id="96cf30f4-ee23-4101-85df-f4e3251883c4">Там же, стр. 116. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eb953f27-d950-4402-8333-4e46fb94e0b9">В 1865 г., к которому относятся эти признания Толстого, он еще не знал, какую форму примет его résumé. В последующие два года ни в Дневниках, ни в Записных книжках Толстого нет ни одной записи на эту тему. Но работа Толстого в этом направлении продолжалась, что видно из того, что через два года он уже вполне четко представлял себе, в какой форме даст итоги своей педагогической <hi>практики. </hi>
        </p>
        <p id="3678ff9a-7392-45e0-a909-94e63845bd72">
          <pb n="549"></pb>
          <hi>В </hi>1868 г., то есть в период напряженной работы над «Войной и миром», Толстой в своих Записных книжках, наряду со всевозможными материалами, относящимися к роману, делает конспективный набросок под таким заглавием: «Первая книга для чтения и Азбука для семьи и школы с наставлением учителю графа Л. Н. Толстого 1868 года».<a href="#" data-type="snoska" id="note205">205</a>
          <span class="note" id="note205">
            <span data-class="paragraph" id="8ce99fdd-28b3-4cf9-a5e5-12b3e34f2509">Конспект этот в настоящем томе не печатается, он опубликован в т. 48, стр. 167—179. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0b807b4b-1f9e-45db-9a38-72f16c9a92d3">В этом наброске уже довольно четко были намечены план и отчасти содержание «Азбуки» 1872 г. Особенно это можно сказать про первую часть первой книги — собственно азбуку. Наставления учителю, занявшие центральное место в наброске, посвящены почти исключительно обучению грамоте по буквослагательному методу, применявшемуся уже в Яснополянской школе и легшему потом в основу «Азбуки» 1872 г. В «Азбуке» этот метод изменен был лишь в том отношении, что обучение письму начинается одновременно с изучением букв, а не после складывания слогов и чтения слов, как было намечено в наброске 1868 г. Наставления учителю явились первой редакцией методической статьи «Для учителя», помещенной в первой книге «Азбуки» 1872 г. Многие материалы для чтения, приведенные в Записной книжке 1868 г., вошли и в «Азбуку» 1872 г. Большое количество рисунков, которыми снабжены в Записной книжке материалы по азбуке и для чтения, наводят на мысль, что Толстой намеревался выпустить свою «Азбуку», обильно иллюстрированною. </p>
        <p id="2f6c7263-e1b0-4755-8a7d-a863fe679000">К разработке набросанного в Записной книжке 1868 г. конспекта Толстой приступил только с осени 1871 г. Между тем подготовительную работу он не прерывал и в течение этих трех лет после написания конспекта «Азбуки». Это подтверждается многими свидетельствами. В письме к А. А. Толстой от 12 января 1872 г. Толстой писал: «Пишу я эти последние года азбуку и теперь печатаю. Рассказать, что такое для меня этот труд многих лет — азбука, очень трудно».<a href="#" data-type="snoska" id="note206">206</a>
          <span class="note" id="note206">
            <span data-class="paragraph" id="c8c937c7-e608-4037-910d-23894fce71da">Т. 61, стр. 269. </span>
          </span>Слова «эти последние года» определенно указывают на работу Толстого в период с 1868 г. </p>
        <p id="187308ce-05b0-46c1-90e5-2c02fa1d8584">С. А. Толстая в «Моих записях» отмечает, что Толстой всё лето 1869 г. «занимался философией», а затем «стал читать русские сказки и былины». «Навел его на это чтение, — пишет она, — замысел писать и составлять книги для детского чтения для четырех возрастов, начиная с азбуки. Сказки и былины приводили его в восторг».<a href="#" data-type="snoska" id="note207">207</a>
          <span class="note" id="note207">
            <span data-class="paragraph" id="40522b23-d53c-41fb-80d1-e06e4afb907b">«Дневники С. А. Толстой», М. 1928, стр. 30. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="91a50f6a-0432-4bc8-b1bf-72321ddca6ef">Возможно, что в это время Толстой частично выполнил работу по пересказу русских былин и отчасти и сказок, помещенных в «Азбуке». Предположение это вызывается тем обстоятельством, что за период основной работы по составлению «Азбуки», то есть с сентября 1871 по октябрь 1872 г., нет никаких упоминаний и свидетельств о такой работе. </p>
        <p id="95279b9f-d5ac-4039-8d3f-24ae05312166">С начала декабря 1870 г. и приблизительно по август 1871 г. Толстой был занят изучением греческого языка. 29—31 декабря 1870 г. он писал С. С. Урусову: «Занят же страстно уже три недели.... греческим языком. Дошел я до того, что читаю Ксенофонта почти без лексикона. Через месяц же надеюсь читать также Гомера и Платона».<a href="#" data-type="snoska" id="note208">208</a>
          <span class="note" id="note208">
            <span data-class="paragraph" id="0f2c7dd5-9f57-4b47-90c0-edf03b88cbc2">Т. 61, стр. 245. </span>
          </span>И об этом же он <hi>писал </hi>
          <pb n="550"></pb>
          <hi>в </hi>первых числах января 1871 г. А. А. Фету: «С утра до ночи учусь по-гречески.... Я прочел Ксенофонта и теперь à la livre ouvert читаю его. Для Гомера же нужен только лексикон и немного напряжения.... Ради бога объясните мне, почему никто не знает басен Эзопа, ни даже прелестного Ксенофонта, не говорю уже о Платоне, Гомере, которые мне предстоят».<a href="#" data-type="snoska" id="note209">209</a>
          <span class="note" id="note209">
            <span data-class="paragraph" id="2ca188c0-acb3-45d4-b990-c822612ff1d2">T. 61, стр. 247. </span>
          </span>A С. А. Толстая в «Моих записях» под 27 марта 1871 г. записывает, что Лев Николаевич «просиживает дни и ночи» за греческим языком.<a href="#" data-type="snoska" id="note210">210</a>
          <span class="note" id="note210">
            <span data-class="paragraph" id="9be009d0-261b-475c-b46e-09a3cb8f87c7">«Дневники С. А. Толстой», M. 1928, стр. 33. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9c168ec7-137e-435d-9cd0-d94d4172687e">10 июня 1871 г. Толстой уехал в свое самарское имение и возвратился только 7 августа. Но и там он продолжает занятия греческим языком и читает греческих классиков. В письме от 16—17 июля 1871 г. он сообщал А. А. Фету, что читает Геродота.<a href="#" data-type="snoska" id="note211">211</a>
          <span class="note" id="note211">
            <span data-class="paragraph" id="10d7a263-e2ae-4cbd-8d39-093e8fff998e">T. 61, стр. 256. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="464532cc-63d5-436e-9946-93f47460fc3e">В эти же годы Толстой читает и «Жития святых». Об этом свидетельствует С. А. Толстая, которая под 27 марта 1871 г: отмечает в своих «записях»: « <choice original_editorial_correction="[Лев Николаевич]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Лев Николаевич</corr>
          </choice> мечтает написать из древней русской жизни. Читает Четьи-Минеи.... и говорит, что это наша русская настоящая поэзия».<a href="#" data-type="snoska" id="note212">212</a>
          <span class="note" id="note212">
            <span data-class="paragraph" id="c5c882c4-3f0a-42fc-83f0-11cdb6c674ab">«Дневники С. А. Толстой», M. 1928, стр. 34. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0b2a057f-9099-4002-9a9f-8566356f9e07">Нужно сказать, что в выборе материалов для своей «Азбуки» Толстой руководствовался главным образом критерием простоты, ясности и художественности. В письме к H. Н. Страхову от 29 сентября 1872 г. он откровенно признавался, что «длинное и скучноватое» житие Иосифа Волоколамского он наметил к помещению в «Азбуке» только потому, что в нем имеются «места наивно-художественные — прелестные». Даже из естественных наук, по его признанию в том же письме, он «выбирал не то, что попадалось в книгах, не то, что случайно знал, не то, что ему казалось нужно знать, но то, что ясно и красиво, и когда ему казалось недостаточно ясно и красиво, он старался выразить по-своему».<a href="#" data-type="snoska" id="note213">213</a>
          <span class="note" id="note213">
            <span data-class="paragraph" id="ccab913c-fa7d-4902-b30f-8cbf708dd7a7">T. 61, стр. 321—322. </span>
          </span>И потому, вероятно, Толстой, увлеченный «настоящей поэзией» «Четьих-Миней», уже в марте 1871 г. решил поместить житийный материал в славянские отделы всех четырех книг «Азбуки», чего не имелось в плане-конспекте «Азбуки» 1868 г. Возможно также, что тогда же были намечены и образцы этого материала. </p>
        <p id="41833c84-8575-487d-9b0d-e0a6c7c04233">Если приходится говорить предположительно о том, какие материалы для своей «Азбуки» Толстой подготовил за период с 1868 года, то есть с момента составления первого плана-конспекта «Азбуки» до сентября 1871 г., когда он всецело ушел в работу над ней, то можно утверждать, что за эти и предыдущие годы была проделана огромная подготовительная работа по знакомству с разными источниками, из которых потом черпались сюжеты и материалы для художественных рассказов, вошедших в «Азбуку». Уже в 1860-х годах, в связи со школьно-педагогической работой и составлением книг для народа, Толстой ознакомился с большим количеством школьных книг, с детскими журналами, с летописями с русскими и иностранными произведениями, написанными для <hi>народа </hi>
          <pb n="551"></pb>
          <hi>с </hi>русскими и западными произведениями народного творчества и с арабским эпосом, из которого был взят тогда один сюжет для народного рассказа. Этим предварительным ознакомлением с огромным количеством источников Толстой в значительной степени преодолел одну из главных трудностей работы над «Азбукой», о которых он писал А. А. Толстой в апреле 1872 г.: «Для нее нужно знание греческой, индийской, арабской литератур, нужны все естественные науки, астрономия, физика».<a href="#" data-type="snoska" id="note214">214</a>
          <span class="note" id="note214">
            <span data-class="paragraph" id="725ba91c-1efb-44e8-974b-0fef4c890cfb">T. 61, стр. 283. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7e4c7cd6-8d91-47c4-835c-012224343349">В «Азбуке» Толстой переработал и синтезировал элементы, заимствованные в какой-то части из разных учебных книг. Некоторые элементы собственно азбуки: алфавит с таблицей картинок на каждую букву, склады, слова, разбитые на слоги, простые фразы, пословицы, поговорки на каждую букву алфавита и, наконец, маленькие рассказы, загадки, пословицы и поговорки для упражнения в чтении слов с сомнительными гласными, с постановкой слышимых гласных над строкой, — в известной мере имеются в учебных книгах Н. И. Греча («Русская азбука», СПб. 1846), П. Бенедиктова («Книга для чтения», СПб. 1864), диакона Бухарева («Книга для обучения русскому чтению и письму», М. 1869), Анны Дараган («Елка. Подарок на рождество. Азбука и постепенное чтение», изд. 8-е, 1872) и др. Басни Эзопа и произведения русского, западного и восточного эпоса были использованы в качестве материала для чтения в книгах Ушинского, Басистова, Паульсона, Кирпичникова и Гилярова и др. Славянский и естественнонаучные отделы почти без исключения имелись во всех хрестоматиях того времени. Летопись в качестве материала для славянского чтения имеется в книге А. Галахова («Русская хрестоматия для детей», СПб. 1860). Арифметика, в виде особого отдела, включена в книгах Н. Греча и диакона Бухарева, в которых мы находим даже применение счетов для упражнения учеников в первоначальном счете (Бухарев) и обозначение чисел славянскими, арабскими и римскими цифрами (Греч). </p>
        <p id="7e850998-d85b-47b4-a4d7-d00393f3729c">Между тем все эти элементы были настолько творчески переработаны Толстым, что его «Азбука» по своему разнообразию содержания и наглядности далеко превзошла все существовавшие до нее азбуки и хрестоматии для детского чтения. С методической стороны слуховой метод, примененный Толстым, «был значительным шагом вперед по сравнению с устаревшим буквослагательным методом»,<a href="#" data-type="snoska" id="note215">215</a>
          <span class="note" id="note215">
            <span data-class="paragraph" id="63b50c68-4654-4bd8-b3ae-494876d554fd">В. A. Вейкшан, «Л. Н. Толстой о воспитании и обучении», изд. Академии педагогических наук, М. 1953, стр. 125. </span>
          </span>применявшимся тогда в большинстве школ. Наряду с этим «Азбука» Толстого была исключительным явлением в области школьно-педагогической литературы по художественности изложения, по языку. Художественное значение «Азбуки» хорошо понимал сам Толстой, писавший 3 марта 1872 г. H. Н. Страхову, что «если будет какое-нибудь достоинство в статьях азбуки, то оно будет заключаться в простоте и ясности рисунка и штриха, т. е. языка».<a href="#" data-type="snoska" id="note216">216</a>
          <span class="note" id="note216">
            <span data-class="paragraph" id="94d73389-3b39-45f6-ac3f-82181705fb3a">Т. 61, стр. 274. </span>
          </span>Язык явился главной трудностью, которую пришлось преодолеть Толстому при составлении «Азбуки». По этому поводу Толстой писал А. А. Толстой 6—8 <hi>апреля </hi>
          <pb n="552"></pb>
          <hi>1872 </hi>г.: «Работа над языком ужасная — надо, чтоб всё было красиво, коротко, просто и, главное, ясно».<a href="#" data-type="snoska" id="note217">217</a>
          <span class="note" id="note217">
            <span data-class="paragraph" id="401fbb0c-6593-463e-879c-3fc9c3597302">Т. 61, стр. 283. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f6ea6666-adfd-4001-a6ff-36b9717dd41e">Главным источником в работе Толстого над языком было изучение народной литературы. Старший сын Толстого C. Л. Толстой в своих воспоминаниях сообщает: «Во время составления «Азбуки» и «Книг для чтения» и позднее он <choice original_editorial_correction="[Л. И. Толстой]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Л. И. Толстой</corr>
          </choice> не переставал изучать русский язык и собирать слова, поговорки, пословицы. В то же время он читал словарь Даля, былины, сборники сказок и пословиц.... Вообще в семидесятых годах он больше чем когда-либо изучал русский язык и русскую народную литературу».<a href="#" data-type="snoska" id="note218">218</a>
          <span class="note" id="note218">
            <span data-class="paragraph" id="6c4af9d5-e4c0-43a3-8f5a-43e65085bd00">Толстой, «Очерки былого», Гослитиздат, М. 1949, стр. 89 и 91. </span>
          </span>Однако одно книжное изучение народного языка и литературы не удовлетворяло Толстого. Он черпал свои знания языка из бесед с крестьянами и, главным образом, с прохожими и странниками, которых он встречал на своих ежедневных прогулках по Киевскому шоссе, проходившему вблизи Ясной Поляны. «Отец говорил, — замечает по этому поводу С. Л. Толстой, — что рассказы странников заменяют народную литературу и даже газету. Он любил разговаривать с прохожими, идя по пути с ними или присев на краю дороги. Некоторые их легенды и рассказы превратились под его пером в художественные произведения. Знание быта рабочего народа, народного языка, местных наречий, северного, поволжского, украинского, многих поговорок и пословиц — всё это отец приобретал на шоссе. Тут же проезжали местные крестьяне, знакомые и незнакомые, трезвые и подгулявшие, с возами и порожняком.... На шоссе же крестьяне били камень; он и с ними заводил разговор».<a href="#" data-type="snoska" id="note219">219</a>
          <span class="note" id="note219">
            <span data-class="paragraph" id="ceefbd97-a587-4f93-8a8e-3d9a88fc5de2">Там же, стр. 79—80. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ea2396c0-7202-4b45-8cea-ded347bfdc49">Школьные занятия с крестьянскими ребятами также давали много материала к освоению народного языка. </p>
        <p id="26c09650-a83c-47b1-9855-2a7f3091ef12">В начале шестидесятых годов прозвучала парадоксом статья Толстого: «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?». А между тем для Толстого это был не парадокс, а вывод из наблюдений и опыта. Толстой действительно был не только учителем, но и учеником крестьянских ребят. Постоянно находясь в близком и тесном общении с учениками, наблюдая, как они устно и письменно выражают свои мысли, и часто сам принимая участие в их коллективных творческих работах, Толстой учился у них народному языку и народной манере выражать свои мысли. </p>
        <p id="932e5c7c-9935-4c69-83f8-75a250bc8cb1">С. Л. Толстой в статье «Ясная Поляна в творчестве Толстого», описывая занятия Толстого с крестьянскими детьми, передает, что Толстой пользовался рассказами учеников для своих произведений, предпочитая их пересказ книжной речи. «В его «Книгах для чтения», — пишет С. Л. Толстой, — одна басня Эзопа изложена так: Лев, осел и лисица вышли на добычу. Наловили они много зверей, и лев велел ослу делить. Осел разделил поровну на три части и говорит: теперь берите! Лев рассердился, съел осла и велел лисице переделить. Лисица всё собрала в кучу, а себе чуточку оставила. Лев посмотрел и говорит: «Ну, умница! Кто тебя научил так хорошо делить?» Она говорит: а с ослом-то что ж было? <hi>— </hi>
          <pb n="553"></pb>
          <hi>В </hi>подлиннике у Эзопа сказано: пример осла. Толстой хотел книжное выражение «пример осла» заменить другими словами, но не находил какими. При пересказе басни один ученик вместо «пример осла» сказал: «а с ослом-то что было?» и Толстой воспользовался этим выражением».<a href="#" data-type="snoska" id="note220">220</a>
          <span class="note" id="note220">
            <span data-class="paragraph" id="f16e3542-cc4d-4351-824c-b2f9169ed4db">«Ясная Поляна. Статьи и документы». Огиз — Госполитиздат, М. 1942, стр. 101—102. См. еще стр. 290 <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nast">наст</a>. тома. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1625e6c0-b100-47e7-8c34-f9b21aebf759">В начале семидесятых годов Толстой все чаще выступает против литературных условностей. В письме к H. Н. Страхову от 22 и 25 марта 1872г. он писал: «Ни одному французу, немцу, англичанину не придет в голову, если он не сумасшедший, остановиться на моем месте и задуматься о том — не ложные ли приемы, не ложный ли язык тот, которым мы пишем и я писал; а русский, если он не безумный, должен задуматься.... и поискать других приемов и языка. И не потому, что так рассудил, а потому, что противен этот наш теперешний язык и приемы, а к другому языку и приемам (он же и случился народный) <span class="hi" data-attribute="italic">влекут мечты невольные.... </span>Я написал совсем новую статью в азбуку — <span class="hi" data-attribute="italic">Кавказский пленник.... </span>Это образец тех приемов и языка, которым я пишу и буду писать для больших».<a href="#" data-type="snoska" id="note221">221</a>
          <span class="note" id="note221">
            <span data-class="paragraph" id="53ab9f52-1f71-4d11-98bb-0e23bcbe1f77">Т. 61, стр. 277—278. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c410c820-4ccb-4a35-9ffc-7a334a47f36d">Теми же приемами и языком, какими написан «Кавказский пленник», написаны все рассказы «Азбуки». В числе последних имеются три рассказа: «Солдаткино житье», «Как меня не взяли в город» и «Как меня в лесу застала гроза», которые написаны яснополянскими учениками и были напечатаны в приложениях к журналу «Ясная Поляна». Первые два рассказа Толстой переработал композиционно и стилистически, третий же рассказ слегка лишь изменил в стилистическом отношении и все их включил в «Азбуку», не оговорив, что авторы их — ученики. Рассказы эти ничем не выделяются из ряда других рассказов «Азбуки», что красноречиво говорит, как верно Толстой овладел народным языком и стилем. </p>
        <p id="cf6ee17e-f5ab-4cbf-aef5-88f292b666f6">Таким образом, на время с открытия Яснополянской школы до сентября 1871 г. можно смотреть как на длинный подготовительный период к созданию «Азбуки». В этот период Толстой на опыте проверил разные методы обучения грамоте, приобрел широкое знание всевозможных источников, из которых потом приходилось ему брать сюжеты и материалы для рассказов, проделал большую работу по изучению народного языка и стиля и в совершенстве овладел ими. </p>
      </div>
      <div id="h000019001001002" type="section">
        <p id="912e5e8b-cdd0-4e39-8309-91a8a77d1da7">
          <h4 class="center">II </h4>
        </p>
        <p id="16cd7177-c57b-4828-8af1-5da3bb78156a">С сентября 1871 г. Толстой работает исключительно над составлением «Азбуки». 20 сентября С. А. Толстая писала сестре Т. А. Кузминской: «Мы теперь занялись опять детскими книжечками. Левочка пишет, я с Варей<a href="#" data-type="snoska" id="note222">222</a>
          <span class="note" id="note222">
            <span data-class="paragraph" id="e5731121-96bf-40bf-a3b4-c50f05296f7f">В. В. Нагорнова. </span>
          </span>переписываю, идет очень хорошо.... Ты не можешь себе представить, до чего мало хороших детских книг для чтения»;<a href="#" data-type="snoska" id="note223">223</a>
          <span class="note" id="note223">
            <span data-class="paragraph" id="92e78da6-edfd-4e72-8f69-a734067bdee5">Все цитируемые письма, при которых не указан источник, не опубликованы и хранятся в ГМТ. </span>
          </span>и 28 ноября: «Так часто собираюсь писать тебе, милая Таня, и так занята помоганьем Левочке — <hi>писать </hi>
          <pb n="554"></pb>
          <hi>книжечки, </hi>что еле успеваю переделать в день все необходимые дела. Но всё еще не скоро будут готовы эти книжечки, ты знаешь, как Левочка всегда всё отделывает и переделывает, даже мелочи». </p>
        <p id="00f3f4a5-db73-417f-a2d1-ab06f6844381">К концу года часть работы была кончена, о чем С. А. Толстая писала своей сестре 22 декабря: «Мы всё это время с дядей Костей<a href="#" data-type="snoska" id="note224">224</a>
          <span class="note" id="note224">
            <span data-class="paragraph" id="4b0b4790-ed17-40d7-9edb-c6d8676c1c25">K. A. Иславин. </span>
          </span>писали и переписывали детские книжечки и спешили кончить к празднику. И действительно кончили, и Левочка повез первую часть в Москву». </p>
        <p id="1c7d5f04-00ce-40c3-b694-b8803c9cb31d">Проследить процесс работы Толстого над первой и последующими книгами «Азбуки» можно только в самых общих чертах. Внимательное знакомство с первым планом «Азбуки», написанным, очевидно, в начале 1871 г., приводит к заключению, что Толстой перед тем, как вплотную засесть за «Азбуку», продолжал еще обдумывать и даже частично разрабатывать «Азбуку» в иллюстрированном виде, как это намечалось им в плане-конспекте в 1868 г. Но в конце концов Толстой оставил свой замысел. </p>
        <p id="d0c0b47c-35e9-4b4b-9800-ccd920ccce68">Первый план «Азбуки», набросанный на листе писчей бумаги, определенно указывает, что Толстой предполагал изобразить в «Азбуке» посредством картинок главнейшие моменты из трудовой жизни крестьянина, начиная с его рождения и кончая смертью, и снабдить эти картинки темами-комментариями, которые вместе с тем могли служить материалом для чтения. На обороте листа, в виде образца, набросаны пером семь рисунков, изображающие разные моменты из жизни крестьянского ребенка, а затем мальчика, и даны к ним краткие комментарии. Первый рисунок комментирован: «Рождение». На лицевой стороне листа Толстой набросал сначала сорок тем и перенумеровал их, а затем отметил из них двадцать четыре темы, перенумеровал их снова и добавил к ним двадцать пятую тему: «Последний час». На этом обрывается текст сохранившегося листа.<a href="#" data-type="snoska" id="note225">225</a>
          <span class="note" id="note225">
            <span data-class="paragraph" id="4d55e5c4-2399-4dc2-ad36-875e77603586">См. вариант № 1 — «Записи к «Азбуке», стр. 427—428. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6dda78c6-3c2c-498a-ae0a-42bf103e24bb">Отказавшись от первоначального замысла иллюстрировать материалы «Азбуки», Толстой сохранил в ней иллюстрации только для алфавита, снабдив последний рисунками предметов, названия которых начинаются с соответствующих букв алфавита. В качестве материала для азбуки, в тесном смысле, Толстой использовал почти исключительно пословицы, поговорки, загадки и рассказы, написанные им на пословицы. «Левочка всё читает пословицы и вспоминает, что Трифоновна<a href="#" data-type="snoska" id="note226">226</a>
          <span class="note" id="note226">
            <span data-class="paragraph" id="ca17b91c-31fb-496d-8712-f2f8384940d4">Няня С. А. Толстой. </span>
          </span>на каждом шагу говорит пословицы», — добавляла С. А. Толстая в письме к своей сестре от 20 сентября 1872 г., цитированном выше. </p>
        <p id="21cc6af4-1030-4cd5-840c-489b6ed0405b">Использовать пословицы в качестве сюжетов для рассказов из народной жизни было давнишней мечтой Толстого. Еще в 1862 г. в своей статье «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?» он говорил: «Давно уже чтение сборника пословиц Снегирева составляет для меня одно из любимых — не занятий, но наслаждений. На каждую пословицу мне представляются лица из народа и их столкновения в смысле пословицы. В числе неосуществимых мечтаний мне всегда представляется ряд не то повестей, не то картин, <hi>написанных </hi>
          <pb n="555"></pb>
          <hi>на </hi>пословицы».<a href="#" data-type="snoska" id="note227">227</a>
          <span class="note" id="note227">
            <span data-class="paragraph" id="04138150-012c-442e-8443-9027baf3a52e">T. 8. стр. 302. </span>
          </span>При составлении «Азбуки» Толстой в известной степени осуществил свою мечту. </p>
        <p id="7e3f240e-7a11-4f5d-b227-224979e64924">Очевидно, в первую половину 1871 г. Толстой составил список, содержащий в себе сто десять тем для статей и рассказов.<a href="#" data-type="snoska" id="note228">228</a>
          <span class="note" id="note228">
            <span data-class="paragraph" id="9522b449-a7a5-43ef-9887-1064d96d6c8e">См. вариант № 2 — «Наброски тем, статей и рассказов для «Азбуки», I, стр. 428—430. </span>
          </span>Темы списка, очень разнообразные по характеру своего содержания, были навеяны Толстому и личными впечатлениями, и воспоминаниями, и разными литературными источниками, с которыми он знакомился. В числе тем имеются два рассказа яснополянских учеников: «Солдаткино житье» и «Ложкой кормит, стеблем глаз колет» (№№ 25 и 26), которые были уже напечатаны в приложениях к журналу «Ясная Поляна». Можно предположить, что этот список именно был набросан Толстым в период с января по сентябрь 1871 г. На это предположение наводит прежде всего то, что в числе тем списка имеется тема «Скифы из Плутарха» (№ 41), которую Толстой мог поместить в качестве темы для рассказа не ранее января 1871 г., когда он впервые приступил к чтению греческих классиков, а затем тот факт, что из ста десяти тем списка Толстой разработал только двадцать тем, из которых пятнадцать были включены в «Азбуку», одна — в «Первую русскую книгу для чтения» 1875 г. и четыре — остались в рукописи. Трудно допустить, чтобы Толстой оставил такое подавляющее большинство тем списка не использованным, если бы он составлял этот список после сентября 1871 г., т. е. во время напряженной работы над «Азбукой». </p>
        <p id="12677b63-5ed0-435d-a6bd-ffc9181a0cf7">В период с сентября по декабрь 1871 г., когда, по словам С. А. Толстой, была приготовлена к печати первая книга «Азбуки», Толстой заготовил материала для русского чтения гораздо больше, чем понадобилось для этой книги. Большинство заготовленных в это время произведений он несколько раз распределял по степени трудности путем перенумеровывания их. Однако это распределение было только предварительным. При печатании материала в типографиях Риса и Замысловского Толстой снова неоднократно перераспределял его, так что в конце концов произведения, написанные до конца 1871 г., оказались размещенными по всем четырем книгам «Азбуки» в совершенно ином порядке, чем это было в черновой рукописи. </p>
        <p id="f3618907-2e30-4ccc-9e3e-b1ee17947b75">К концу 1871 г. Толстым было подготовлено более восьмидесяти художественных произведений: басен, сказок, рассказов, и около двадцати статей по естественной истории. Подготовкой художественного материала для чтения Толстой был занят и после 1 января 1872 г. Но тогда его главное внимание было сосредоточено уже не на этом материале, а на статьях научно-популярного характера, на арифметике и на славянских отделах «Азбуки». </p>
        <p id="bcdb1a56-496e-4702-9f57-1af3514b0dc7">В число произведений, написанных Толстым для второй части первой книги и первых частей остальных трех книг «Азбуки», входят не менее пятидесяти переводов и переработок басен Эзопа и около тридцати переводов и переделок восточных басен и сказок. На запрос H. Н. Страхова относительно источников произведений, вошедших в «Азбуку», Толстой отвечал ему в августе 1872 г.: «Оглавления не могу прислать более <hi>точного </hi>
          <pb n="556"></pb>
          <hi>по </hi>памяти. Но басни только из 3-х источников: 1) Эзопа переведены буквально, 2) с индийского из 2-х французских переводов — переделаны de fond en comble<a href="#" data-type="snoska" id="note229">229</a>
          <span class="note" id="note229">
            <span data-class="paragraph" id="93d33d32-ae51-462b-b2f3-2db1cd89af45">
              <choice original_editorial_correction="[совершенно]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>совершенно</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>и 3) мои — при которых не обозначено откуда».<a href="#" data-type="snoska" id="note230">230</a>
          <span class="note" id="note230">
            <span data-class="paragraph" id="522b1f74-a948-48a4-a683-3f2825162661">T. 61. стр. 307. </span>
          </span>Двумя французскими переводами, о которых говорит Толстой, были: «Les avadânas contes et apologues indiens inconnus jusqu’à ce jour», tt. I—III, Paris MDCCCLIX, и «Les Mille et un jours. Contes Persans, traduits en français par Petit de La Croix, suivis de plusieurs autres recueils de contes traduits des langues orientales», Paris MDCCCXXXIX. Из последней книги Толстым взяты не только индийские, но и турецкие, персидские и арабские басни и сказки. Две восточные сказки заимствованы Толстым из книги: «La morale en action ou choix de faits memorables», Paris 1845. Все эти книги имеются в яснополянской библиотеке. Сверх того, огромное количество сюжетов и материалов для своих детских произведений Толстой взял у разных русских и иностранных писателей и из многих других источников: А. А. Фета, А. Н. Афанасьева, Ф. В. Чижова, П. Н. Рыбникова, Кирши Данилова, В. И. Даля, И. А. Худякова, Вал. Висковатова, Геродота, Плутарха, В. Гюго, Фр. Гофмана, Г. Гринвуд, И. Гебеля, Т. Дилитца, братьев Гримм, летописи Нестора, школьных хрестоматий П. М. Перевлесского, К. Д. Ушинского и др. (названия книг и источников указаны в примечаниях к отдельным произведениям Толстого). </p>
        <p id="6ae42c91-f069-422f-be18-a5d02023b2ca">Во второй половине декабря 1871 г. Толстой кончил первую книгу «Азбуки», как это видно из цитированного выше письма С. А. Толстой к Т. А. Кузминской. Наборная рукопись этой книги, переданная в типографию Риса, в полном составе не сохранилась, но имеется оглавление этой книги, написанное рукой Толстого.<a href="#" data-type="snoska" id="note231">231</a>
          <span class="note" id="note231">
            <span data-class="paragraph" id="ce93179c-f760-40a4-b56b-69df0d877af1">См. вариант № 3 — «Оглавление кн. І», стр. 432—433. </span>
          </span>Сопоставляя это оглавление с материалами первой книги, сохранившимися в гранках и в верстке из типографии Риса и частью в списках, послужившими в качестве наборной рукописи для типографии Замысловского (см. рук. № 20), можно видеть, что все отделы собственно азбуки и все произведения, заголовки которых указаны в оглавлении, и почти все материалы славянского отдела имеются в этих материалах первой книги, и расположены они в том же порядке, что и в оглавлении. В материалах книги, в отделе для русского чтения, помещено на одиннадцать произведений больше, чем это указано в оглавлении, и в них не имеется молитвы «Богородица» и псалма «Помилуй мя, боже», указанных в оглавлении. Но эти дополнение и сокращение могли быть произведены уже во время печатания первой книги. Это тем более вероятно, что Толстой сам признавался в письме к А. А. Толстой от апреля 1872 г., что «Азбука» «печатается с одного конца, а с другого всё пишется и прибавляется».<a href="#" data-type="snoska" id="note232">232</a>
          <span class="note" id="note232">
            <span data-class="paragraph" id="467eead3-0956-444a-9a4f-694a0b03560e">Т. 61, стр. 283. </span>
          </span>В оглавлении материал первой книги не поделен на части и отделы. Но и в материалах книги, набранных в типографии Риса, за исключением первых трех отделов в собственно азбуке, поставленных несомненно уже в процессе печатания, не имелось этого деления. Всё это дает основание думать, <hi>что </hi>
          <pb n="557"></pb>
          <hi>план </hi>и состав первой книги «Азбуки», законченный Толстым в конце 1871 г., вполне соответствовал оглавлению. Не исключена даже возможность, что именно этим оглавлением и открывалась книга в своем первоначальном виде. А отсюда очевидно, что первая книга была составлена Толстым спешно и имела много существенных недостатков и в плане и в составе материала, которые Толстому пришлось исправлять уже в процессе печатания. </p>
      </div>
      <div id="h000019001001003" type="section">
        <p id="b9542f47-9c36-4e0b-982d-0fa39df6205c">
          <h4 class="center">III </h4>
        </p>
        <p id="a8b40e44-b987-4207-ae17-1aac9afad0b7">22 декабря 1871 г. Толстой повез первую книгу «Азбуки» в Москву и пробыл там не менее трех недель. Потребовалось немало времени для подыскания типографии, которая взялась бы печатать «Азбуку». Уже после того, как был заключен контракт с типографией Риса, 27 мая 1872 г. Толстой писал о своих поисках H. Н. Страхову: «Вы не поверите, но в Москве ни одна типография не бралась, кроме Риса (все завалены работой)».<a href="#" data-type="snoska" id="note233">233</a>
          <span class="note" id="note233">
            <span data-class="paragraph" id="3fcf9458-e3d6-45d2-9ae8-c29cf2ce95ca">T. 61, стр. 289. </span>
          </span>Очевидно, зная неаккуратность Риса, печатавшего «Войну и мир», Толстой не хотел поручать ему печатания «Азбуки». Но в конце концов, вследствие отказа других типографий, ему пришлось остановиться на этой типографии. Не позднее 12 января 1872 г. Рис приступил к набору первой книги «Азбуки». В этот же день Толстой сообщал А. А. Толстой: «Пишу я эти последние года азбуку и теперь печатаю».<a href="#" data-type="snoska" id="note234">234</a>
          <span class="note" id="note234">
            <span data-class="paragraph" id="410c327c-fcf7-4cb2-bb33-6170f74d2198">Там же, стр. 269. </span>
          </span>Тогда же Толстой нашел рисовальщика, которому поручил сделать рисунки к буквам алфавита, и студента-корректора, которого в Записной книжке под 13 января 1872 г. он называл своим «помощником»,<a href="#" data-type="snoska" id="note235">235</a>
          <span class="note" id="note235">
            <span data-class="paragraph" id="d9baf5f0-b6aa-4f6a-9872-8e3edbbaf7e8">Т. 48, стр. 92. </span>
          </span>а в письме к H. Н. Страхову от 27 мая того же года — своим «поверенным в Москве» по печатанию «Азбуки».<a href="#" data-type="snoska" id="note236">236</a>
          <span class="note" id="note236">
            <span data-class="paragraph" id="3a157a95-e591-403f-92ce-ab7c496be58a">Т. 61, стр. 289. </span>
          </span>В этот же приезд в Москву, вероятно, Толстой совещался там с разными специалистами по вопросам, касающимся «Азбуки». Потом, вспоминая об этих совещаниях, он писал H. Н. Страхову в письме от 20 июня 1872 г.: «О печатании летописи по-славянски у меня в Москве было бесчисленное количество разговоров. Бессонов и Буслаев считают невозможным печатание летописи по-славянски, Юрьев, Елагин и др., и я, и другие не находят в этом никакого затруднения».<a href="#" data-type="snoska" id="note237">237</a>
          <span class="note" id="note237">
            <span data-class="paragraph" id="7d67aef6-e579-4665-b18b-16b11ca17ed1">Там же, стр. 297. </span>
          </span>Но, повидимому, советы специалистов тогда не удовлетворили Толстого, так как в том же письме он советовал Страхову, взявшемуся следить за печатанием «Азбуки»: «Главное, не советуйтесь с знатоками. Они будут путать, как меня путали в Москве». </p>
        <p id="06c166f8-757b-4373-b097-f9d71014a924">С момента печатания «Азбуки» началась для Толстого самая трудная и лихорадочная работа. Нужно было спешно готовить новые материалы и составлять следующие книги «Азбуки». Вернувшись в Ясную Поляну приблизительно в середине января 1872 г., Толстой продолжал работу по подготовке художественного материала для чтения. Нельзя сказать точно, какие именно мелкие художественные произведения приготовил Толстой в первые месяцы 1872 г., но определенно известно, что с 11 по <hi>25 </hi>
          <pb n="558"></pb>
          <hi>марта </hi>он написал рассказ «Кавказский пленник» и не позднее 30 апреля — рассказ «Бог правду видит, да не скоро скажет» (см. Примечания, стр. 654—656 и 668). Вместе с тем в те же первые месяцы 1872 г. Толстой усиленно занимался статьями научно-популярного характера, арифметикой и славянскими отделами «Азбуки». Что касается научно-популярных статей, то им Толстой намеревался уделить много места в «Азбуке». В цитированном выше письме к А. А. Толстой от апреля 1872 г. он писал, что для «Азбуки» «нужны все естественные науки, астрономия, физика». По возвращении из Москвы Толстой погрузился в изучение астрономии и физики. «Левочка всё продолжает заниматься, — писала С. А. Толстая Т. А. Кузминской 18 января 1872 г., — и печатать детские книжечки.... Читает он физику и астрономию». Записные книжки Толстого за январь, февраль и март 1872 г. полны заметками по физике и астрономии, которые он делал несомненно попутно с чтением книг по этим предметам.<a href="#" data-type="snoska" id="note238">238</a>
          <span class="note" id="note238">
            <span data-class="paragraph" id="e7586b57-c735-4113-bcda-f31a21bc7d40">См. т. 48, стр. 92—93, 130—162. </span>
          </span>Об этом же Толстой писал брату Сергею Николаевичу 9 марта 1872 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note239">239</a>
          <span class="note" id="note239">
            <span data-class="paragraph" id="9cd55963-50dd-4dc8-8528-6373684dd430">См. т. 61. стр. 276. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1f799996-a8db-4c4f-827f-9ebdd2ba1745">Кроме физики и астрономии, в первые месяцы 1872 г. Толстой изучал другие дисциплины, как о том можно судить по тем спискам, которые были набросаны в то же время. Подавляющее число тем в этих списках посвящено самым разнообразным предметам: истории, этнографии, астрономии, геологии, минералогии, ботанике, зоологии, физике, механике, химии, геометрии, технологии и др.<a href="#" data-type="snoska" id="note240">240</a>
          <span class="note" id="note240">
            <span data-class="paragraph" id="be2499f3-41ee-4bb0-b1f0-944ad65a4674">См. вариант № 2 — «Наброски тем статей и рассказов для «Азбуки», II—IV, стр. 430—432. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5df05476-df7b-471e-b402-40b10107359b">В первую очередь Толстой, повидимому, взялся за разработку тем по физике и написал целый ряд статей о тепле, о сырости, о магнетизме, о кристаллах и проч., которые вошли в «Азбуку», а частью остались в рукописи. А затем много внимания уделил он астрономии, написав целую серию популярных статей. Но, очевидно, убедившись в процессе работы в невозможности объяснить в популярной и доступной для детского понимания форме многие явления из этой области, Толстой оставил статьи по астрономии в незаконченном и черновом виде.<a href="#" data-type="snoska" id="note241">241</a>
          <span class="note" id="note241">
            <span data-class="paragraph" id="216b1973-6bb4-4bdc-8c49-b399c217c5b7">См. стр. 366—376. </span>
          </span>Одновременно со статьями по астрономии он пишет отрывки из геометрии, которые являются не частью какого-то начатого и незаконченного особого курса по практической геометрии, а скорее каким-то звеном в работе Толстого по астрономии.<a href="#" data-type="snoska" id="note242">242</a>
          <span class="note" id="note242">
            <span data-class="paragraph" id="013efde3-14b3-4c10-aacc-244334045def">См. стр. 376—380. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="569c221e-0465-4ae0-a2c2-db2aa159f9bf">Из остальных предметов, темы которых были намечены в списках, больше всего написано статей по истории и зоологии. Меньше всего уделено внимания минералогии, технологии, механике и геологии. По минералогии Толстой набросал начерно только одну статью, а по технологии и механике начал четыре статьи, но ни одной не довел до конца. За разработку тем по геологии он совсем не принимался. Следует констатировать, что в «Азбуке» Толстого в той или иной степени все произведения художественны, и нельзя провести резкой грани между художественными рассказами и научно-популярными статьями. </p>
        <p id="50a567b0-6864-4672-b309-f622ab903d81">Около середины февраля 1872 г. Толстой составил и сдал в набор вторую книгу и подготовил начерно две остальные. Однако <hi>подготовка </hi>
          <pb n="559"></pb>
          <hi>статей </hi>для научно-популярных отделов «Азбуки» еще не была закончена, и работа продолжалась и в первой половине марта. В третьей и четвертой книгах не хватало арифметики и статей «Для учителя» и не вполне были доделаны в них славянские отделы. Но, несмотря на эти существенные пробелы, Толстой считал, что основная работа по «Азбуке» кончена и 20 февраля 1872 г. он писал А. А. Фету: «Я кончил свои азбуки, печатаю и принимаюсь за задушевное сочинение».<a href="#" data-type="snoska" id="note243">243</a>
          <span class="note" id="note243">
            <span data-class="paragraph" id="638acda2-39c9-467b-8531-b547c8d7e715">T. 61, стр. 271. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5a734403-c9f6-49ea-8be8-250f86ca6b8e">Наборная рукопись второй книги «Азбуки», переданная в типографию Риса, также не сохранилась. Не сохранилось и оглавление второй книги в ее первоначальном составе. В процессе же печатания Толстой не раз менял состав книги. Он сам признавался в письме к А. А. Фету от 16 марта 1872 г.: «Азбука моя не дает мне покоя для другого занятия. Печатанье идет черепашьими шагами, и чорт знает, когда кончится, а я всё прибавляю, убавляю и изменяю. Что из этого выйдет — не знаю, а положил я в него всю душу».<a href="#" data-type="snoska" id="note244">244</a>
          <span class="note" id="note244">
            <span data-class="paragraph" id="28fabdd3-e908-42f2-8513-8ded5fcd7463">Там же, стр. 277. </span>
          </span>Поэтому нельзя сказать, каков был состав второй книги и каков был порядок расположения в ней материала в момент сдачи ее в типографию Риса. Оглавление же, имеющееся при второй книге, составлено было в июне 1872 г., когда Толстой перед тем, как отправить книгу H. Н. Страхову для печатания в Петербург, окончательно пересмотрел и дополнил ее состав. О составе некоторой части этой книги можно лишь судить по корректурам из типографии Риса, вошедшим в состав наборной рукописи для типографии Замысловского (см. рук. № 21). </p>
      </div>
      <div id="h000019001001004" type="section">
        <p id="7b16f109-9269-4f71-ae41-9a496ae27d06">
          <h4 class="center">IV </h4>
        </p>
        <p id="b3aeb5ee-0f37-4021-a3e4-b52df28316dc">В начале января 1872 г. Толстой снова организовал школу в своем яснополянском доме, в которой учителями были он сам и все члены его семьи, включительно до семи-восьмилетних детей. Об этой школе С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской 2 февраля 1872 г.: «Мы вздумали после праздников устроить школу, и теперь каждое после обеда приходит человек 35 детей, и мы их учим. Учит и Сережа, и Таня, и дядя Костя, и Левочка, и я». О том же писала С. А. Толстая своей сестре и 10 марта 1872 г.: «У нас все продолжается школа, идет хорошо. Почти все выучились читать довольно бойко по складам». И, наконец, 6 апреля 1872 г. она извещала свою сестру: «Каждое утро своих детей учу, каждое после обеда школа собирается. Учить трудно, а бросить теперь уже жалко: так хорошо шло ученье, и все читают и пишут, хотя не совсем хорошо, но порядочно». Об этой школе писал и сам Толстой А. А. Фету 20 февраля 1872 г.: «Еще новость, это, что я опять завел школу, и жена и дети — мы все учим и все довольны».<a href="#" data-type="snoska" id="note245">245</a>
          <span class="note" id="note245">
            <span data-class="paragraph" id="d1c865b8-a578-4c71-9b0a-7446f1eb69bd">Там же, стр. 271. </span>
          </span>То же сообщал он H. Н. Страхову 3 марта 1872 г.: «Жизнь наша в деревне та же. Прибавилось новое только школа крестьянских детей, которая сама собой завелась. И всех нас с детьми моими очень <hi>занимает».</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note246">246</a>
          <span class="note" id="note246">
            <span data-class="paragraph" id="38fbed7f-2e30-4b79-9eb3-46d4fdd39ab4">Там же, стр. 274. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a29fddec-09ae-425e-8622-2db6aa0a6508">
          <pb n="560"></pb>
          <hi>Повидимому, </hi>организация этой школы была связана с желанием Толстого проверить свой метод обучения на практике. Но занятия в школе не отвлекали его от продолжения работы над «Азбукой». Толстой торопился с печатанием ее, намереваясь представить ее на политехническую выставку в Москве, которая должна была открыться 30 мая 1872 г., и к тому времени спешил выпустить, если не все четыре, то по крайней мере первые две книги. Приступив к печатанию «Азбуки» в самом конце 1871 или в начале января 1872 г., Толстой не сомневался, что успеет выпустить ее в свет еще в зимние месяцы, как это видно из его письма к А. А. Толстой от 12 января, в котором он уверенно писал: «Пишу я эти последние года азбуку и теперь печатаю.... Нынешней зимой надеюсь прислать вам».<a href="#" data-type="snoska" id="note247">247</a>
          <span class="note" id="note247">
            <span data-class="paragraph" id="d8cf2574-c511-4d83-b5c0-a55848eca2a3">T. 61, стр. 269. </span>
          </span>Но уже 18 января 1872 г. С. А. Толстая сообщала своей сестре, что «детские книжечки» не поступят в продажу «раньше святой» (то есть пасхальной недели). А сам Лев Николаевич более чем через два месяца после сдачи в типографию первой книги, 9 марта 1872 г., писал брату С. Н. Толстому: «У меня досада. Сукины дети Рис и студент не начинали еще работать. Бибиков<a href="#" data-type="snoska" id="note248">248</a>
          <span class="note" id="note248">
            <span data-class="paragraph" id="bad24c2a-8677-4331-b8b3-44ba8b245f7b">A. H. Бибиков. </span>
          </span>поехал в Москву, я послал с ним грозное письмо, а не подействует, то сам поеду».<a href="#" data-type="snoska" id="note249">249</a>
          <span class="note" id="note249">
            <span data-class="paragraph" id="c2ecc458-644a-4a2b-8fa9-47bb57e4ac53">T. 61, стр. 276. </span>
          </span>Об этом же сообщила своей сестре и С. А. Толстая 10 марта 1872 г.: «Печатание нашей «Азбуки» идет тихо, так как Рис по своему обыкновению обманул». </p>
        <p id="36bacddb-7401-4227-a6f0-067dd881f289">Однако, помимо «обмана» Риса, задержка в наборе «Азбуки» несомненно заключалась и в тех больших технических трудностях, какие приходилось преодолевать типографии при печатании «Азбуки», заключавшей в себе и надстрочные буквы, и разные шрифты в одном и том же слове, и иллюстрации, и арифметические таблицы и т. д. Помимо того, причиной медленного набора «Азбуки» был и обычный метод работы Толстого. Рукописи «Азбуки» сдавались в типографию далеко не в завершенном виде, и после сдачи их все время продолжалась авторская работа над ними. В данном случае перерабатывались статьи, заменялись одни статьи другими, в большом количестве включались новые материалы, то и дело изменялся порядок расположения статей и т. д. В письме к Страхову от 3 марта 1872 г. Толстой сам писал об этом: «Азбука моя кончена и печатается очень медленно и скверно у Риса, но я по своей привычке всё мараю и переделываю по 20 раз».<a href="#" data-type="snoska" id="note250">250</a>
          <span class="note" id="note250">
            <span data-class="paragraph" id="5e6e2fde-43b2-471f-b461-c0663c6a89f4">Там же, стр. 274. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7bcc26d0-2cf0-4200-b6d3-99da8c42dc32">Между тем, не будучи удовлетворен темпами работ типографии Риса и не надеясь на него, Толстой уже в начале апреля 1872 г. повел переговоры с тульской типографией Соколова о печатании «Азбуки» в Туле. В апреле того же года он написал письмо начальнику Главного управления по делам печати М. Н. Лонгинову с просьбой разрешить печатать «Азбуку» в Туле «без цензуры». «В Москве, — писал он, — почти невозможно печатать, живя в деревне, а в Туле нельзя — потому что нужно разрешение цензуры. Послать в цензуру рукопись мне бы ничего не стоило, но я не могу не изменять и не прибавлять, а в Туле этого <hi>нельзя </hi>
          <pb n="561"></pb>
          <hi>делать».</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note251">251</a>
          <span class="note" id="note251">
            <span data-class="paragraph" id="c700e6c7-e244-42e3-b01f-d11da14d5537">T. 61, стр. 282. </span>
          </span>Ответ Лонгинова неизвестен. Во всяком случае, если он и был, то, вероятно, отрицательный, так как «Азбука» продолжала оставаться у Риса, и о переговорах с типографией Соколова, помимо упоминания об этом в цитированном письме к Лонгинову, в дальнейшем нет никаких сведений. </p>
        <p id="bfb595d0-5386-48af-8462-86e08185b075">Но, несмотря на видимые неудачи, Толстой всё же надеялся закончить печатание к выставке и продолжал усердно работать. «Отсылали корректуры азбуки, сидели до 4-го часа ночи»,<a href="#" data-type="snoska" id="note252">252</a>
          <span class="note" id="note252">
            <span data-class="paragraph" id="16b7805c-4745-468c-974f-06c35b8d06ce">«Дневники С. А. Толстой», M. 1928, стр. 102. </span>
          </span>— занесла С. А. Толстая в свой дневник 3 апреля 1872 г. Из того же «Дневника» мы узнаем, что Толстой в конце марта и в конце апреля того же года, вероятно, по делам «Азбуки» совершил две поездки в Москву. </p>
        <p id="d0b1760c-e527-41f2-91e2-2c0a07273330">Напряженнейшая работа над «Азбукой» в течение всей зимы расстроила здоровье Толстого. Встал вопрос о поездке весной на кумыс в Самарские степи. Но, как видно из письма С. А. Толстой к своей сестре от 6 апреля 1872 г., он «отговаривался» от этой поездки, ссылаясь на «Азбуку», которая «печатается и должна непременно быть готова к московской выставке, то есть к 30 маю». Вопрос этот, очевидно, долго обсуждался, потому что С. А. Толстая уже 23 апреля 1872 г. писала сестре: «Милая Таня, судьба наша, наконец, решилась, и мы в Самару не едем. Левочка очень боится за меня, другая причина — азбука печатается, и нельзя бросить, некому ни корректур без нас держать, ни следить за печатанием, чтоб шло скоро и хорошо». </p>
        <p id="0d36ec1c-d2ea-4bb0-a259-3d38c75ab438">В середине мая 1872 г. Толстому стало ясно, что «Азбука» не будет готова к выставке, и он решил покончить с Рисом. По этому поводу С. А. Толстая записала в свой дневник 18 мая: «Левочка вчера очень расстроился, что не шлют корректуры, и написал в Москву, чтобы отобрать оригинал у Риса».<a href="#" data-type="snoska" id="note253">253</a>
          <span class="note" id="note253">
            <span data-class="paragraph" id="2d4616b6-7b61-4616-8658-63411eb35788">Там же, стр. 104. </span>
          </span>Он решил перенести печатание «Азбуки» в Петербург и просить H. Н. Страхова взять на себя наблюдение за печатанием. Страхов был в курсе дела печатания «Азбуки». Толстой почти в каждом письме сообщал ему об этом. Помимо всего, через Страхова в журнал «Заря», был послан писанный для «Азбуки» рассказ «Кавказский пленник», и Страхов держал корректуры его (см. Примечания, стр. 668). Таким образом, Страхов до некоторой степени уже был связан с «Азбукой». </p>
        <p id="8623ce88-5ffb-4672-85d2-3d7080f6eb75">19 мая 1872 г. Толстой писал Страхову: «Я давно кончил свою Азбуку, отдал печатать, и в 4 месяца печатание не только не кончилось, не началось и, видно, никогда не кончится. Зимою я всегда зарабатываюсь и летом кое-как оправляюсь, если не работаю. Теперь же корректуры, ожидание, вранье, поправки типографские и свои измучили меня и обещают мучить всё лето. Я вздумал теперь взять это от Риса и печатать в Петербурге, где, говорят, больше типографий и они лучше. Возьметесь ли вы наблюдать за этой работой, т. е. приискать человека, который держал бы черновые корректуры за известную плату, и сами держать последние корректуры (тоже за вознаграждение). Только вам я бы мог поручить эту работу так, чтобы самому уже не видать ее. Вознаграждение вы <hi>определите </hi>
          <pb n="562"></pb>
          <hi>сами </hi>такое, которое бы равнялось тому, что вы зарабатываете в хорошее время. Время, когда печатать, вы определите сами. Для меня, чем скорее, тем лучше».<a href="#" data-type="snoska" id="note254">254</a>
          <span class="note" id="note254">
            <span data-class="paragraph" id="7453e083-979f-4350-96d8-f3dd24cc1644">T. 61, стр. 287—288. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="eb68b671-11dd-409d-9706-2726c1b6cdf7">Ответ Страхова неизвестен, но, повидимому, он колебался и не сразу дал положительный ответ, как это можно судить из ответного письма Толстого Страхову от 27 мая 1872 г.: «Боюсь настаивать, любезный Николай Николаевич, чтобы вы потом не стали раскаиваться, но не могу не сказать, что для меня это было бы великое счастье».<a href="#" data-type="snoska" id="note255">255</a>
          <span class="note" id="note255">
            <span data-class="paragraph" id="e4f16750-7b6e-4cab-9f39-6bfcd685cf3a">Там же, стр. 289. </span>
          </span>Толстой приглашал Страхова приехать в начале июня погостить в Ясную Поляну, добавляя при этом: «Если бы согласились взять мою работу, вы бы прочли книгу, мы бы обо всем переговорили.... Дело печатания находится в следующем положении: Рис, типографщик, тянул 5 месяцев, набрал кое-как 7 листов, я через поверенного в Москве отобрал у него оригинал и прекратил печатание; но я ему дал уже денег, он извиняется, и я ему написал ultimatum. — Если он напишет условие, с неустойкой в 2000, кончить всю работу в месяц, то я у него буду печатать. Ответа не получил и, вероятно, не получу. Но пишу всё это вам для того, чтобы вы знали, что есть случайность (очень неприятная для меня), при которой, если бы вы согласились, я бы должен печатать у Риса. Я постараюсь, чтобы — нет. Какие типографии в Петербурге возьмутся за это печатание? Будет 40 листов, в числе их листов 15 славянского. Будьте добры, сообщите мне это.... Впрочем я думаю, если бы Рис согласился, и вы бы решились взяться за работу, может быть, если вас ничто не привязывает к Петербургу, вы бы взяли эту работу в Москве. Страшно желаю, чтобы вы решились».<a href="#" data-type="snoska" id="note256">256</a>
          <span class="note" id="note256">
            <span data-class="paragraph" id="42338c36-f8a3-4034-be88-efbb7f3b44f5">Там же, стр. 289—290. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="dfac1375-2eff-4816-ab42-20f3407fc730">Ответ Страхова и на это письмо Толстого неизвестен; но имеется ответное письмо Толстого от 6 июня 1872 г., из которого видно, что Страхов согласился исполнить просьбу Толстого, и, повидимому, не прочь был даже временно поселиться в Москве, чтобы следить там за печатанием «Азбуки».<a href="#" data-type="snoska" id="note257">257</a>
          <span class="note" id="note257">
            <span data-class="paragraph" id="324fb2e8-b354-46c0-bfd9-1caf35c0916c">Там же, стр. 291—292. </span>
          </span>Толстой, прося Страхова подыскивать типографию в Петербурге, сам в это время подыскивал типографию в Москве, но безуспешно. Рис же отказался заключить с ним условие с неустойкой. Рукописи «Азбуки» Рис вернул в «страшном беспорядке». Толстому предстояла «работа самая скучная, тяжелая — приводить в порядок рукопись, переписывать, отмечать». Согласие Страхова не радовало Толстого, так как оно показалось ему вынужденным. Всё это вместе привело Толстого в самое удрученное состояние. «Видно мне, — писал он в том же письме Страхову от 6 июня, — не судьба издать эту книжку, стоившую мне трудов больше, чем какая-нибудь работа, и которой я так дорожил». Но все же Толстой решил подождать ответа от Страхова о типографии и тем временем приняться за приведение в порядок рукописи. А Страхову он написал в том же письме: «Недели через две, если бог позволит, привезу к вам рукопись в Петербург, обо всем переговорю и уеду свободным, благословляя вас.... Напишите мне.... ваши условия вознаграждения за два <hi>месяца </hi>
          <pb n="563"></pb>
          <hi>работы, </hi>как надо полагать, Если всё сделается, как я мечтаю, то работы вам будет много. Кроме практической работы с типографией, в 4-х книжках азбуки — в каждой есть славянский отдел с переводом en regard.<a href="#" data-type="snoska" id="note258">258</a>
          <span class="note" id="note258">
            <span data-class="paragraph" id="e8fdcc6c-ffbf-46e7-b17b-034efb689c8d">
              <choice original_editorial_correction="[рядом.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>рядом.</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Почти весь перевод сделан, но выноски грамматических форм не сделаны. Потом исправления языка, порядка, всё это уж делали бы вы. Итак, ожидаю ответа на все вопросы и привожу в порядок рукопись». В этом же письме Толстой дал Страхову справку, что набор и печать «в Москве были кажется 11 рублей», добавив при этом, что цена для него не имеет никокого значения.<a href="#" data-type="snoska" id="note259">259</a>
          <span class="note" id="note259">
            <span data-class="paragraph" id="ebaaf3a2-d30c-42fe-82a8-b64239008dcf">См. т. 61, стр. 292. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ee95aec7-95c2-46d9-ac3b-b3ac299f49f8">Ответное письмо Страхова также не сохранилось, но оно, видимо, рассеяло все сомнения Толстого, и он писал Страхову 14 июня 1872 г.: «Письмо ваше, дорогой Николай Николаевич, так обрадовало меня, что жена уверяла, что я вдруг сделался совсем другой и веселый. Мне теперь верится в возможность окончания этого дела. Я тотчас же принялся за бумаги и кончил бы всё уже к нынешнему дню, если бы не роды жены.... На днях я пришлю вам рукопись с подробным описанием того, что и как нужно, и даже надеюсь, что письменно можно понять друг друга.... Я бы сейчас вам прислал 7 листов (не напечатанных, а набранных), но у меня один экземпляр и мне нужно всё иметь под руками. Еще мне нужно съездить в Москву, чтобы выручить доски букв и картинок. К тому времени — дней через 5, как я всё приготовлю, я надеюсь и от вас получить известие о том, сколько денег нужно приготовить на бумагу и для типографии, и возьмется ли какая-нибудь типография? Мне всё кажется, что ни одна не возьмется, и если возьмется, то обманет».<a href="#" data-type="snoska" id="note260">260</a>
          <span class="note" id="note260">
            <span data-class="paragraph" id="afd42781-0cf1-453c-a4b1-80bd25e26c95">Там же, стр. 294—295. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4b3089b3-c116-46aa-a860-f3179f2cd5d5">Как уже известно, в типографию Риса были сданы для набора первая и вторая книги «Азбуки». Набор производился одновременно той и другой книги. К моменту затребования Толстым материалов книг обратно из первой книги было набрано около пяти печатных листов и притом не подряд, а в перебивку: три листа статьи «Для учителя» и собственно азбуки и около двух листов начала и самого конца второй части. Первые три листа были сверстаны, а остальные остались в гранках. Из второй книги были набраны начало и конец первой части — всего около четырех с половиной листов, из которых были сверстаны четыре листа. Таким образом, говоря, что Рис набрал лишь семь листов, Толстой имел в виду только набор в верстке. </p>
        <p id="a2ce0a7e-bbee-4724-ab48-0f169fc1ea49">Во время набора первых двух книг авторская работа над ними не прекращалась. Состав второй части первой книги, по сравнению с первоначальным планом, был увеличен на одиннадцать номеров. Проследить остальные авторские изменения, внесенные в первую книгу в процессе набора, нет возможности. К моменту затребования материалов книг обратно из типографии Риса состав и план первой и второй частей приняли новый вид. </p>
        <p id="2c115565-7863-471e-9c3e-40f9a78a24a3">К набору как арифметики, так и славянского отдела в типографии Риса не было приступлено. Вся авторская работа над первой книгой далеко еще не была завершена даже в процессе набора. Не были обозначены части книги. Материал для русского чтения, хотя и <hi>определившийся, </hi>
          <pb n="564"></pb>
          <hi>не </hi>был еще в достаточной степени систематизирован и разбит на отделы. </p>
        <p id="79b528bc-6dfd-42d0-b260-095d226f9a63">Дальше, чем над первой книгой, продвинулась работа Толстого и типографии над второй книгой. К моменту, когда типография Риса прекратила работу над «Азбукой», эта книга не имела титульного листа и оглавления. Отсутствовала в ней и статья «Для учителя», но, судя по пробелу в <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинации </a>в начале верстки второй книги, эта статья была набрана и сверстана, но верстка не сохранилась. Материал для русского чтения, составлявший первую часть второй книги, был разбит на четыре отдела. Шестьдесят произведений были набраны и сверстаны, два произведения набраны, но не сверстаны и только шесть произведений остались в рукописи. К набору славянского материала и арифметики, составивших вторую и третью части второй книги, не было приступлено. </p>
      </div>
      <div id="h000019001001005" type="section">
        <p id="11f396c5-99e9-4eef-8f28-a42ee22850e7">
          <h4 class="center">V </h4>
        </p>
        <p id="d0572169-f53a-430a-bc3a-ae513483922d">Получив материалы первой и второй книги из типографии Риса обратно, Толстой с 6 по 20 июня 1872 г., как это видно из его писем к Страхову, привел их в порядок, более точно систематизировав и оформив для нового набора, и существенно переработал статьи «Для учителя» и «Общие замечания для учителя». Материал первой книги был разбит на четыре части. В первой части, то есть в собственно азбуке, последний, третий, отдел был разделен на два отдела и из него исключен небольшой рассказ, написанный на пословицу «Бог правду видит, да не скоро скажет», в связи с тем, что под таким заглавием уже был написан большой рассказ (см. примечания). В остальном эта часть была оставлена без перемен. Наиболее крупным переделкам подверглась вторая часть первой книги, то есть материал для русского чтения. В эту часть автор перенес из второй книги рассказ «Пожарные собаки». Гранки в ней он разорвал по отдельным произведениям и более точно систематизировал материал, разбив его на четыре отдела. </p>
        <p id="6e64b7f4-3495-4a04-b52f-5dc26e9f6e3f">В былинах, составивших четвертый отдел, Толстой поставил в первых стихах ударения. К третьей, славянской, части наметил сделать сноски с объяснением непонятных слов и грамматических форм, но этих сносок не сделал, а приложил к славянскому тексту отдельный листок с объяснением, какого характера должны быть эти сноски. В начале текста подчеркнул для образца несколько слов, которые, по его мнению, требовали объяснения. В конце славянского текста приложил другой листок с перечнем материалов, намеченных к помещению в третьей части, и указанием, с каким переводом должны быть напечатаны эти материалы. В четвертой части, то есть в арифметике, пометил в начале текста: «IV часть». На титульном листе обозначение: «Часть I», заменил: «Книга I». Весь материал первой книги от начала до конца перенумеровал по листам синим карандашом (1—91). После переделки к ней было составлено оглавление И. Ананским. Толстой внес в это оглавление небольшие изменения (см. рук. № 20). </p>
        <p id="612ccbaa-b059-4414-8134-b37724da20d0">Можно предположить, что, занявшись переработкой первой книги, Толстой одновременно с этим поручил И. Ананскому составить <hi>оглавление </hi>
          <pb n="565"></pb>
          <hi>второй </hi>книги в том виде, в каком она была получена из типографии Риса. Ананский написал оглавление первой части по материалам книги, поместил за ней название летописи, а затем внес в оглавление перечень остальных материалов второй части, который дал Толстой в конце перевода летописи. Третью часть, арифметику, Ананский не внес в оглавление. Покончив с первой книгой, автор сделал несколько существенных изменений в этом оглавлении и взялся за переработку второй книги. В материалы для русского чтения этой книги он включил новую статью «Ермак», поставил перед этими материалами: «Первая часть», и последний, четвертый, отдел этой части разбил на два отдела. Сноски грамматического характера во всех отделах этой части, имевшиеся в верстке, исключил. </p>
        <p id="75144f60-7f69-4e50-8a90-ea6a7c75be0f">Новый, пятый, отдел носит следы авторских исправлений красным карандашом. Былина «Сухман» оставлена в том виде, в каком была получена из типографии Риса, но выделена в шестой отдел первой части. </p>
        <p id="23a6674a-fdee-46b9-9e45-5f3969bb8eef">Перед оригиналом летописи и переводом — две авторские пометы красным карандашом: «Вторая часть». В эту часть включено «Житие Сергия Радонежского» с переводом, сделанным раньше. </p>
        <p id="155152d3-9260-4ec3-8e53-841b99a13cd8">Последняя часть книги, арифметика, повидимому, осталась без перемен. После переработки второй книги Толстой сам перенумеровал ее от начала до конца по листам синим карандашом (6—89) (под первыми номерами несомненно стояла несохранившаяся верстка статьи «Для учителя»). </p>
        <p id="560b9590-ae78-450a-8f65-6157c5d83129">19—20 июня 1872 г. первые две книги «Азбуки» в этом переработанном виде были посланы Страхову с подробными указаниями того, что и как делать. Толстой начал письмо с признания, что посылает рукопись первых двух книг «с трепетом», так как боится, что Страхов «ужаснется предстоящей ему работы, а если и не ужаснется, то не поймет многого по безобразной рукописи». Вслед за этим Толстой подробно изложил план первой книги «Азбуки» и в конце письма сделал приписку: «Вообще всё, что вы найдете плоским и лишним, даю вам carte blanche выбросить и очень прошу об этом».<a href="#" data-type="snoska" id="note261">261</a>
          <span class="note" id="note261">
            <span data-class="paragraph" id="7babdde5-b116-4f5c-a4f6-3850c6db895c">Т 61, стр. 295—298. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="28adb0f2-1c78-4d1c-ba73-f3e9e555ff34">Ознакомившись с «Азбукой» и с авторскими указаниями в письме от 19—20 июня 1872 г., Страхов просил у Толстого дать разъяснения по ряду вопросов, связанных с печатанием «Азбуки». Письмо Страхова не сохранилось, но из ответного письма Толстого от 2 июля 1872 г. видно, что Страхов запрашивал относительно некоторых картинок к буквам алфавита, неудачно исполненных, а также и по вопросам орфографии. Кроме того, в том же письме он сообщал о своих переговорах с одной из первоклассных петербургских типографий — Лемана и об условиях, предложенных типографией. Толстой телеграммой<a href="#" data-type="snoska" id="note262">262</a>
          <span class="note" id="note262">
            <span data-class="paragraph" id="7199eb45-70c5-4a95-8bdd-fc1ea6b654d9">Она неизвестна. </span>
          </span>известил Страхова о своем согласии с этими условиями и то же подтвердил в письме от 2 июля.<a href="#" data-type="snoska" id="note263">263</a>
          <span class="note" id="note263">
            <span data-class="paragraph" id="ed7876e8-60bc-4cab-a7f6-8a792665e232">См. т. 61, стр. 299—300. </span>
          </span>В этом же письме Толстой, в свою очередь, спрашивал Страхова, «не пугает ли его скучная работа в славянском» и можно ли ему прислать с третьей книгой «Азбуки» житие, «неконченное переводом» (Иосифа <hi>Волоколамского). </hi>
        </p>
        <p id="47cc2711-38f0-4c52-91f3-5d55848f91d8">
          <pb n="566"></pb>
          <hi>7 </hi>июля Толстой выехал в Самару, а 8 июля он писал Страхову, из Москвы: «Третью книгу я оставил у жены и, как понадобится для чтения, напишите ей, и она пришлет. К ней объяснений никаких не нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note264">264</a>
          <span class="note" id="note264">
            <span data-class="paragraph" id="91f14e20-3ac7-4b25-a831-91181affcb80">Т. 61, стр. 301. </span>
          </span>И дальше сообщал, что в книге не хватает «отдела арифметики» («умножение и деление») и статьи «Для учителя», и обещал их выслать из Самары. Еще до получения этого письма Страхов отправил в Ясную Поляну два письма, которые были пересланы Толстому в Москву. Толстой ответил на них уже с парохода 10 июля 1872 г. Из этого ответа видно, что у Страхова возникло сомнение, печатать ли «Азбуку» в четырех книгах с отдельной нумерацией страниц, или в одной книге с общей нумерацией. На это сомнение, видимо, навели материалы полученных Страховым книг. Вторая книга, которая приблизительно на треть была уже в верстке, не имела особого титульного листа. Очень многие листы первой и второй книг были перенумерованы по нескольку раз. Всё это ясно говорило за то, что по первоначальному плану автор намеревался выпустить «Азбуку» в одной книге и с общей нумерацией. От этого плана он отказался, повидимому, уже во время набора «Азбуки» в типографии Риса. Убедившись, что «Азбука» полностью не поспеет к выставке, то есть к 30 мая 1872 г., Толстой решил разбить ее на четыре отдельные книги в надежде, что ему удастся закончить печатанием и представить на выставку по крайней мере первые две книги. У Страхова, очевидно, явилась мысль вернуться к первоначальному плану «Азбуки», о чем он и писал. Но окончательно отказавшись от этого плана, Толстой лаконично отвечал Страхову: «Нумерация отдельно и 4 книги отдельно». </p>
        <p id="1af918d6-4058-4c8e-9af6-3b8b23c11edb">Кроме того, Страхов в своих последних письмах писал относительно бумаги для «Азбуки» и просил Толстого прислать ему третью книгу; а так же сообщал, что он берет на себя составление грамматических выносок в славянских отделах и перевод жития Иосифа Волоколамского. На всё это Толстой 10 июля ответил Страхову полным удовлетворением: «Если вы только беретесь за славянское, то я уже спокоен, что <span class="hi" data-attribute="italic">будет сделано </span>лучше, чем бы мог я».<a href="#" data-type="snoska" id="note265">265</a>
          <span class="note" id="note265">
            <span data-class="paragraph" id="83c1fee5-6dbc-42b0-a744-2f92c9273b43">Там же, стр. 303. </span>
          </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001001006" type="section">
        <p id="647e6cd2-30bd-48ac-93af-e47cf58f06e7">
          <h4 class="center">VI </h4>
        </p>
        <p id="9a003b1e-53bf-4133-be11-cfb5ac77f072">Выяснив путем переписки все сомнительные вопросы, Страхов взялся за окончательный просмотр и подготовку полученных книг к печати. По всему ходу работы Страхова чувствуется, что он проявил исключительную бережность к каждому слову «Азбуки». Все авторские указания и инструкции он выполнил в точности, но вместе с тем, пользуясь предоставленным ему правом, внес большое число существенных поправок и изменений в работу. </p>
        <p id="c8aa6d6d-4ea9-4aa4-a65f-30766f4d5696">В оглавление первой книги Страхов внес несколько мелких стилистических поправок, статью «Для учителя», стоявшую в начале оглавления, перенес в конец, а затем всё оглавление переписал заново на отдельных листах, придав ему несколько иное оформление. В первом отделе первой части книги, то есть в азбуке в тесном смысле, Страхов вставил букву <hi>К, </hi>
          <pb n="567"></pb>
          <hi>которой </hi>там не хватало; перерисовал арбуз, иголку, колокол и яблоко, плохо сделанные и заменил рисунок оси обручем. В третьем отделе этой части он поставил тире между слогами всех слов, снял все ошибочно набранные курсивы и более четко проставил все строчные буквы. В четвертом отделе им были отмечены все пропущенные курсивы. Текст рассказа «Пожарные собаки», трудно читаемый, вследствие сплошных переработок, почти полностью переписал, местами слегка изменив его в стилистическом отношении. Более существенной переработке он подверг третью часть книги, то есть славянские материалы. В первой половине текста «Летописи Нестора» он перечеркнул все буквы, которые должны быть набраны славянским шрифтом, а во второй — все буквы, которые должны быть набраны гражданским шрифтом. В переводе «Летописи» Толстого он сделал около девяноста поправок стилистического характера. Переводы Толстого слов о Филагрии и Мурине заменил новыми переводами. Перевод Толстого жития Давида был существенно переработан в стилистическом и синтаксическом отношении. Все славянские материалы этой части Страхов снабдил большим числом грамматических выносок, о чем просил его Толстой. В список четвертой части книги, то есть в арифметике, вставил шесть дополнительных листов, из которых на первых пяти по образцам, данным в списке, он изобразил разными способами цифры, которые в списке были или пропущены, или только намечены для изображения, а на шестом листе переписал одно место списка, трудно читаемое, вследствие большого числа авторских поправок. Статьи «Для учителя» и «Общие замечания для учителя» Страхов местами несколько сократил, а затем внес в них одну большую вставку на отдельном листе, посвященную сопоставлению русских и славянских форм языка, ряд мелких вставок и около пятидесяти поправок стилистического, синтаксического и отчасти смыслового характера. Кроме этих изменений, внесенных в первую книгу, все материалы последней он тщательно оформил для набора (см. рук. № 20). </p>
        <p id="e69cd903-3142-4ddf-b01c-0ffca0e99cae">В первой части второй книги Страхов обозначил все отделы одинаково римскими цифрами, что он сделал потом и во второй части первой книги. Былину «Сухман», которая у Толстого заключала пятый отдел, он выделил в особый, шестой, отдел. В тексте этой части Страхов отметил пропущенные курсивы и снял большое число курсивов, оказавшихся не на месте после переработки Толстым второй книги. В отделах четвертом и пятом Страховым были исключены две статьи: «Деревья дышат» и «Отчего в темноте видно?»; статьи «Отчего бывает ветер?», «Тепло. I», «Тепло. II», «Отчего потеют окна и бывает роса» — сокращены. Из статьи «Растяжимость тел от тепла» он оставил только начало в шесть строк, включив его в статью «Тепло. I», а остальную, большую, часть этой статьи зачеркнул. В текст остальных научно-популярных статей этих отделов Страховым внесен ряд мелких вставок и стилистических поправок. В былине «Сухман» им переработан один стих. </p>
        <p id="04cefe7d-ef58-4aca-8364-8fcde5596b53">Во второй части второй книги текст «Летописи Нестора» Страхов увеличил в двух местах на пять строк. В текст авторского перевода «Летописи» он внес около девяноста поправок стилистического и синтаксического характера. Текст перевода «Чуда Симеона Столпника» Страхов также <hi>значительно </hi>
          <pb n="568"></pb>
          <hi>переработал </hi>и внес в него около пятидесяти стилистических и синтаксических поправок. Текст перевода «Жития Сергия» был сильно переработан стилистически и синтаксически. Состав материалов второй части на этот раз остался без перемен. Но в конце сентября 1872 г. Страхов, вернувшись к этой части, перенес из нее «Чудо Симеона Столпника» во вторую часть третьей книги, а псалом 25-й, который значился в ней, по желанию Толстого, заменил псалмом 36-м (см. рук. № 21). </p>
        <p id="5bf6b8bc-a014-49a0-86c5-93df834cb46e">Третью часть второй книги Страхов озаглавил: «Часть третья. Счет». Некоторые места в этой части он значительно переработал в стилистическом и смысловом отношении. Одно место в ней, зачеркнутое Толстым, Страхов восстановил, но это место всё же не было напечатано. Кроме перечисленных изменений, внесенных во вторую книгу, все материалы в ней, как и в первой книге, Страхов тщательно оформил для набора. </p>
        <p id="7a431926-8226-4357-8b34-a06c339a7851">Третья книга, которую Страхов мог получить от С. А. Толстой около середины июля 1872 г., была без статьи «Для учителя» и без арифметики, которые Толстой обещался прислать из Самары. Житие Иосифа Волоколамского не имело перевода, который взялся сделать сам Страхов. Первую часть книги, наиболее подготовленную к печати, Толстой разделил на четыре отдела, положив в основу этого деления виды произведений, вошедших в эту часть. Отделы были такие: «I. Басни», «II. Сказки», «III. Описания и рассказы» и «IV. Научное». Былина «Вольга богатырь» не была выделена в особый отдел и замыкала собой «научный» отдел (см. рук. № 23). </p>
        <p id="26182e8a-ee24-4185-b766-252f72849784">Во всех статьях первой части Толстой отметил красными чертами под строкой набрать особым шрифтом следующие грамматические формы: в первом отделе — последовательно окончания косвенных падежей; во втором — окончания всех слов в косвенных падежах; в третьем (до рассказа «Булька») — родовые окончания в единственном числе и с этого рассказа родовые окончания во множественном числе прилагательных, числительных и местоимений и тех существительных, которые с ними согласованы; в четвертом (до статьи «Чутье») — окончания наречий и с этой статьи все предыдущие грамматические формы. </p>
        <p id="467f110b-1714-4c10-b3a2-e4aa1ba2be4c">Оглавление третьей книги (см. рук. № 22) Страхов несколько переработал в отношении порядка расположения материала, включил в него статью «Чутье», случайно пропущенную переписчиком, заменил отрывок из главы XXII Евангелия Матфея двумя отрывками из главы XIII того же Евангелия, указал источники некоторых произведений и в таком виде пока оставил оглавление (окончательно он переработал это оглавление не ранее начала октября 1872 г.). </p>
        <p id="7ca139ba-81fa-442a-b63a-934a9986c1ae">Перед материалами для русского чтения третьей книги Страхов поставил: «Часть первая». Первый и третий отделы этой части он обозначил только римскими цифрами, обозначение второго отдела оставил, как было у Толстого: «II. Сказки», а четвертый отдел разбил на три отдела, обозначив эти отделы римскими цифрами IV, V и VI. Но такое деление не удовлетворило Страхова, и он решил разбить материал этой части по-новому, положив в основу отделов не виды произведений, как сделал Толстой, а виды грамматических упражнений. Но по этому новому принципу Страхов наметил римскими цифрами только два первых <hi>отдела </hi>
          <pb n="569"></pb>
          <hi>и </hi>остановился на этом, решив, очевидно, выждать, когда Толстой пополнит эту часть третьей книги новыми материалами, на необходимость чего указал ему Страхов. Рукопись третьей книги сохранилась со следами этого незаконченного деления русского материала на отделы. Потом, видимо уже в корректуре, Страхов весь этот материал, кроме былины «Вольга богатырь», разбил по видам грамматических упражнений на десять отделов, обозначив эти отделы римскими цифрами. Былину «Вольга богатырь» выделил в особый, одиннадцатый, отдел. </p>
        <p id="1db98e65-71ee-4884-9d2c-81babbfaad7f">Материал первой части третьей книги Страхов распределил по грамматическим упражнениям несколько иначе, чем это было у Толстого. Все пометы Толстого грамматических форм в материалах со статьи «Чутье», составивших потом десятый отдел, Страхов стер, оставив, таким образом, все предыдущие грамматические формы, объединенные в этом отделе, без особого шрифта. В грамматических упражнениях на наречия у Толстого помечены были особым шрифтом только окончания последних. Страхов уточнил эти упражнения. Наречия, производство которых трудно, он пометил набрать особым шрифтом полностью, а в наречиях, производство которых ясно, пометил особым шрифтом только буквы, указывающие на это производство. </p>
        <p id="0c1bcc2c-5f80-4f3d-8b23-e3e5c9c14dfe">В текст статей первой части третьей книги Страхов внес около десяти мелких стилистических поправок и одно место, строк в десять, в статье «Кристаллы» переработал по существу. В списке оглавления первой части третьей книги статья под заглавием: «Сопоставление частиц» присоединена, в качестве третьей части, к статье второй «Сырость». Но, повидимому уже в корректуре, Страхов сделал эту часть снова особой статьей, озаглавив ее: «Разная связь частиц». </p>
        <p id="5ff1da9a-3c90-4f0d-adee-606bb0618ba7">Много труда положил Страхов на славянские материалы, помещенные в третьей книге, относительно которых, говоря о материалах этой книги, Толстой сам откровенно признавался в письме к Страхову от 10—12? августа 1872 г.: «Боюсь за славянское потому, что оно почти, да и совсем, не сделано».<a href="#" data-type="snoska" id="note266">266</a>
          <span class="note" id="note266">
            <span data-class="paragraph" id="b76ee415-42d8-4b70-bc2b-cdffde9219fc">T. 61, стр. 306. </span>
          </span>Перед отрывками из «Летописи Нестора» и их переводами, помещенными в третьей книге, Страхов пометил: «Часть вторая. Летопись Нестора», и всем отрывкам дал заглавия. В тексте оригинала и переводе «Летописи» он сделал большое количество новых абзацев, и все цифры, обозначенные в оригинале арабскими цифрами, написал по-славянски. Текст перевода «Летописи» Страхов основательно переработал. Всего в перевод Толстого Страховым внесено было около трехсот изменений стилистического и синтаксического характера. </p>
        <p id="bc701f55-0792-4419-979a-d26ae292799a">Вслед за переработкой «Летописи» Страхов принялся за перевод жития Иосифа Волоколамского. Никаких следов этого перевода в материалах по «Азбуке» не имеется. Но в переписке Толстого со Страховым имеются указания на то, что этот перевод был сделан. Страхов спрашивал Толстого, оставить или исключить из этого жития попечение Иосифа о родителях. И Толстой в том же августовском письме отвечал ему: «Как хотите». В первой половине сентября 1872 г. Страхов предложил Толстому житие Иосифа Волоколамского, как «длинное и скучноватое», <hi>исключить </hi>
          <pb n="570"></pb>
          <hi>из </hi>материалов «Азбуки». Толстой с сожалением, но всё же писал ему: «Уничтожьте, если вам не жалко своей работы». Из этих указаний ясно, что Страхов не только начал, но и закончил перевод названного жития. </p>
        <p id="da957415-b504-494d-8796-16d35fa617ac">Состав славянских материалов третьей книги окончательно определился не ранее середины сентября 1872 г. (см. рук. № 24). </p>
        <p id="89f96202-3ad6-4f60-897c-31a1d4fa1401">Вся работа по просмотру, исправлению и оформлению для печати первых трех книг «Азбуки» была проделана Страховым приблизительно за время с 15 июля по 15 августа 1872 г. В процессе работы над этими книгами Страхов всё время письменно сносился с Толстым, извещая его о всех существенных изменениях, вносимых в «Азбуку», и постоянно прося у него советов, разъяснений и новых указаний. Толстой, как это видно из всех его ответных писем, давал Страхову разъяснения по всем сомнительным вопросам, но от руководства его работой он определенно воздерживался и всегда почти соглашался с тем, что предлагал ему Страхов. Так, 6—7 августа 1872 г. он писал Страхову в ответ на одно из его писем: «1) Отделы не называйте, а сделайте так, как вы предлагаете. 2) Море выпустите. А какие объяснения из научного вы выпустите, пожалуйста напишите мне. Я всё помню и пойму с намека. 3) Исправление перевода летописи предоставляю вам и, как и во всем другом, вполне на вас полагаюсь». И в другом письме от 10—12? августа того же года: <span class="hi" data-attribute="italic">«Иструб </span>говорят у нас вместо <span class="hi" data-attribute="italic">сруб</span>, и сруб я никогда не слыхал, а знаю по книгам».<a href="#" data-type="snoska" id="note267">267</a>
          <span class="note" id="note267">
            <span data-class="paragraph" id="6d882eb8-10e3-40d5-a751-3895bd4d1eee">т. 61, стр. 304 и 305. </span>
          </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001001007" type="section">
        <p id="271e3d15-e9b8-498a-9787-ce74b59f16ba">
          <h4 class="center">VII </h4>
        </p>
        <p id="405eea12-4ef1-4938-b6ea-eb19d4910282">Переговоры Страхова с типографией Лемана, начатые в середине июня 1872 г., несмотря на согласие Толстого с условиями, предъявленными этой типографией, по неизвестным причинам не дали результатов, и Страхов договорился о печатании «Азбуки» с типографией Замысловского. К набору первых трех книг было приступлено во второй половине июля 1872 г. Книги набирались и печатались по частям. В первую очередь были сданы в набор собственно азбука и материалы для русского чтения. В первых числах августа 1872 г. эти части «Азбуки» были уже набраны, а три листа даже сверстаны и отправлены в Ясную Поляну. 6—7 августа Толстой сообщал Страхову: «Радостное письмо ваше и три печатных листа получил вчера.... издание и отчетливость работы удивительны».<a href="#" data-type="snoska" id="note268">268</a>
          <span class="note" id="note268">
            <span data-class="paragraph" id="ed271b07-c943-42da-a1f2-f67fabe041fa">Там же, стр. 304. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="435b3d64-a41e-4637-89e7-40fea23be547">В то время, когда набирались и печатались первые три книги «Азбуки», Толстой спешил закончить недостающие части третьей книги и готовил к набору четвертую книгу. Начал он с арифметики к третьей книге, над которой работал даже на пароходе по дороге в Самару. «Вчера мучился с арифметикой целый день вместо того, чтобы любоваться берегами», — писал он С. А. Толстой 12 июля 1872 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note269">269</a>
          <span class="note" id="note269">
            <span data-class="paragraph" id="288179e8-c68d-48cc-8023-8cb6f9f041ca">Т. 83, стр. 208. </span>
          </span>Вернувшись из Самарской губернии раньше, чем предполагал, 29—30 июля Толстой писал Страхову из Ясной Поляны: «Спешу хоть двумя словами уведомить вас, что я <hi>не </hi>
          <pb n="571"></pb>
          <hi>прожил </hi>предполагаемого и вернулся.... Я вернулся здоровый и свежий» но начинаю слишком рано работать и хочу удержаться и не, могу. Как будто подгоняет меня невидимая сила, и неохотно покоряешься».<a href="#" data-type="snoska" id="note270">270</a>
          <span class="note" id="note270">
            <span data-class="paragraph" id="67b86126-8b3c-4417-9d9d-5cd83687cd3f">Т. 61, стр. 303—304. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8c4140da-c2f4-41b2-bd63-a45841d4de58">По возвращении Толстой продолжал работу над подготовкой «Азбуки» и в первую очередь над арифметикой для третьей книги. 6—7 августа он писал Страхову: «Вы меня поощрили Ермаком, и я постараюсь прислать к 3-й или 4-й части заброшенную было историческую статейку.<a href="#" data-type="snoska" id="note271">271</a>
          <span class="note" id="note271">
            <span data-class="paragraph" id="13b36678-2008-468d-897e-a84ccff9dfcb">Имеется в виду рассказ «Пугачев». См. прим. к рассказу «Как тетушка рассказывала о том, как ей разбойник Емелька Пугачев дал гривенник», стр. 631. </span>
          </span>Но да не задерживает она ни на час ход работы. Я до одурения занимаюсь эти дни окончанием арифметики. Умножение и деление кончены в III части и кончаю дроби.... мне кажется, что арифметика, будет лучшее в книге».<a href="#" data-type="snoska" id="note272">272</a>
          <span class="note" id="note272">
            <span data-class="paragraph" id="ba913378-7055-4022-8e2f-250eb66fae13">Т. 61, стр. 304—305. </span>
          </span>В следующем письме от 10—12? августа 1872 г., отвечая на замечание Страхова в неизвестном письме о недостатке материала для русского чтения в третьей книге, Толстой обещал выслать «несколько статеек».<a href="#" data-type="snoska" id="note273">273</a>
          <span class="note" id="note273">
            <span data-class="paragraph" id="9bc46894-35ec-44d9-aa28-919c7fbb6b5f">См. там же, стр. 305. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fe701c9b-f489-454d-a61a-b6abad9d8bab">Вскоре закончив арифметику для третьей книги (см. рук. № 25), Толстой написал для этой же книги статью «Для учителя» (об арифметике; первая часть этой статьи была выслана Страхову С. А. Толстой в середине июля, см. рук. № 26). Законченные первые две части четвертой книги и первая часть статьи «Для учителя» к этой книге были отправлены Страхову 15—20? августа 1872 г. (см. рук. №№ 27 и 30) с письмом, в котором Толстой писал, что обещанные добавления в третью книгу он не успел сделать, и просил вместо этого перенести в третью книгу из четвертой рассказ «Бог правду видит». «А в IV я поспею»,<a href="#" data-type="snoska" id="note274">274</a>
          <span class="note" id="note274">
            <span data-class="paragraph" id="bbdd1b5e-b063-4bd6-8dda-9d54f8ff6b5f">Там же, стр. 306—308. </span>
          </span>— добавлял он. </p>
        <p id="b2ccdad8-2dfb-4aab-9c61-97d8d3c826df">В последних числах августа 1872 г. были напечатаны первые три части первой книги и первая часть второй книги, которые Страхов не замедлил отправить в Ясную Поляну. Славянский материал первой книги Толстой очень одобрил, о чем и писал Страхову, 28 августа 1872 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note275">275</a>
          <span class="note" id="note275">
            <span data-class="paragraph" id="343790a3-92d0-408d-b142-f202d3d03dcc">См. там же, стр. 310. </span>
          </span>В материалах же для русского чтения второй книги Толстой нашел грубую ошибку, о которой писал Страхову в следующем письме в первых числах сентября 1872 г.: «Ошибка в статье «Тепло»: прибавлено (не мною) <span class="hi" data-attribute="italic">отчего тонкий стакан не лопается. </span>Вопрос остается без ответа».<a href="#" data-type="snoska" id="note276">276</a>
          <span class="note" id="note276">
            <span data-class="paragraph" id="5967d4f6-7041-4119-948e-e9a5e98fc9d0">В т. 61 письмо это ошибочно датировано 29 сентября 1872 г., в то время как оно по содержанию является следующим за письмом от 28 августа и предшествует письму от 15 сентября. См. стр. 321—322. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f6ea40b5-9c39-4693-b9d9-959a60d4baed">Одновременно с отправкой отпечатанных листов Страхов писал относительно материалов четвертой книги. Славянский отдел этой книги пот казался Страхову перегруженным материалами, и он предложил, исключить из этого отдела историю библейского Иосифа. Вместе с тем Страхов, просил объяснить некоторые места в рассказах «Охота пуще неволи» и «Кавказский пленник», которые показались ему непонятными. Толстой, отвечал ему 28 августа: «Статьи славянского всё так точно, но правда, что много. Но жалко и невозможно исключить историю Иосифа. Лучше выкинуть житие Сергия или Михаила или то и другое. Можно переместить так, чтобы где Иосиф, там бы менее житий и летописи.... Высожары <hi>— </hi>
          <pb n="572"></pb>
          <hi>созвездие </hi>— плеяды, на закорки — на себя. Ломы в лесу — место, где повалился лес. <span class="hi" data-attribute="italic">Щекочет сорока</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">как грает ворон</span>. Для уяснения прибавить в этом месте: «И я увидал в глуши болота завалившиеся друг на друга деревья и услыхал сороку». <span class="hi" data-attribute="italic">Под в </span>голова лучше, чем под головы. Боюсь, ужасно боюсь, что труда по славянскому будет очень и очень много, и что не только 10 сентября, но 10 октября не кончите».<a href="#" data-type="snoska" id="note277">277</a>
          <span class="note" id="note277">
            <span data-class="paragraph" id="e1852952-5dfe-40f8-b998-1e71531ab355">Т. 61, стр. 310. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7787f2ec-79ff-4903-b5fa-51147c59d400">Приведенной фразы Страхов не вставил в рассказ «Охота пуще неволи». Вместо «под в голова» он все же написал в нем: «под головы». Относительно срока выхода Страхов поспешил успокоить Толстого, как о том можно судить по ответному письму Толстого от первых чисел сентября 1872 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note278">278</a>
          <span class="note" id="note278">
            <span data-class="paragraph" id="318c4ba4-8547-466b-b601-55965bbd521c">См. там же, стр. 321. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c0015038-d3ff-458c-95c4-2a8c0fdebb6f">В ответ на письмо Толстого от 28 августа Страхов в неизвестном письме писал, повидимому, по поводу недостатков в статьях научно-популярного характера в четвертой книге. Толстой, отвечая Страхову, просил его: «Если возможно, пришлите мне статьи о газах, как вы их переделаете. Очень, очень меня одолжите. Я нынешнюю зиму страстно, но урывками, занимался естественными науками, особенно физикой. Мне интересно знать, в чем я соврал. Но должен сказать, что из естественных наук я выбирал не то, что попадалось в книгах, не то, что случайно знаю, не то, что мне кажется нужно знать, но то, что ясно и красиво, и когда мне казалось недостаточно ясно и красиво, я старался выразить по-своему. Мне очень интересно знать, что вы забраковали». И добавлял: «Дроби мои теперь готовы, только осталось переписать».<a href="#" data-type="snoska" id="note279">279</a>
          <span class="note" id="note279">
            <span data-class="paragraph" id="115ed6cd-07e0-4acb-b25c-dd0b578f5888">Там же, стр. 322. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7b7ad30c-e725-46f5-8edf-3aa11957f757">В первой половине сентября 1872 г. Толстой был под следствием, вызванным тем, что бык в его стаде убил пастуха. Это обстоятельство временно задержало его работу над «Азбукой». На письма Страхова он отвечал не сразу, чем, видимо, задерживал и его работу по окончательной переработке и печатанию «Азбуки». Только 15 сентября он в приписке сообщал Страхову: «Постараюсь дроби прислать в неделю срока, но ради бога устройте так, чтобы можно было их подождать». </p>
        <p id="0828150f-a6af-480c-8507-76fe93984b5c">Можно считать, что только 15 сентября 1872 г. окончательно определился состав последних трех книг «Азбуки». Страхов к этому времени закончил просмотр и переработку материалов «Азбуки», которые дополнительно были посланы ему около середины августа 1872 г. Текст арифметики в третьей книге он слегка изменил в стилистическом отношении и внес в него ряд мелких вставок. Трудно читаемые места, вследствие больших поправок, он переписал на отдельных листах. </p>
        <p id="aa83dd08-c70d-4edd-a9d0-043b92bb234b">Подсчет зерен в последней задаче, неправильно сделанный Толстым, Страхов произвел заново. Первую часть статьи «Для учителя» в третьей книге Страхов переработал коренным образом, а вторую часть этой статьи, посвященную арифметике, лишь слегка изменил в стилистическом отношении. Материалы для русского чтения третьей книги Страхов дополнил рассказом «Бог правду видит», как ему советовал Толстой. Конец статьи «Вредный воздух» и статьи «Газы» и «Как вещества соединяются» в научно-популярном отделе четвертой книги Страхов переработал в <hi>самостоятельную </hi>
          <pb n="573"></pb>
          <hi>статью, </hi>озаглавив ее «Газы. I» и пометив следующую статью «Газы. II». Статью «Тепло и движение» он исключил из этого отдела, а вторую половину статьи «Солнце — тепло», заключавшую в себе большое число авторских поправок, переписал и несколько изменил стилистически. Первую часть статьи «Для учителя» в четвертой книге Страхов написал заново. В славянских отделах последних трех книг «Азбуки», которые больше всего беспокоили Толстого, Страхов произвел такие изменения: во второй книге он оставил «Житие Сергия» и заменил псалом 25-й псалмом 36-м; в третьей книге поместил «Чудо Симеона Столпника», взятое из второй книги, и заменил псалом 37-й псалмом 89-м и в четвертой книге поместил историю Иосифа библейского, небольшое «Слово о гневе» и псалом 103-й. Жития Иосифа Волоколамского и Михаила Страхов исключил из «Азбуки». Потом эти два жития Толстой включил в «Славянские книги для чтения», вышедшие отдельным изданием в 1876—1877 гг. «Летопись Нестора» H. Н. Страхов сохранил полностью во всех трех последних книгах «Азбуки», как того хотел Толстой. В текст переводов «Летописи Нестора» и житий, помещенных в этих книгах, Страхов внес большое число изменений стилистического и синтаксического характера. </p>
        <p id="be727796-834b-4174-a876-c1d694c9188c">Параллельно с переработкой трех последних книг производился набор и печатание их. 15 сентября 1872 г. Толстой писал Страхову относительно статей о газах и тепле, помещенных в четвертой книге: «В печати эти (даже те, которые вы оставили) статьи показались мне ужасно гадки».<a href="#" data-type="snoska" id="note280">280</a>
          <span class="note" id="note280">
            <span data-class="paragraph" id="193aa3fe-a45c-4973-9944-57546b9ebf1b">Т. 61, стр. 313. </span>
          </span>А около 20 сентября того же года Страхов, несмотря на то, что в его руках не было еще арифметики для четвертой книги, уже сообщал относительно объявления о выходе «Азбуки» и ее запродаже. Всё это ясно говорит за то, что все материалы «Азбуки», бывшие у Страхова, может быть за исключением части славянских материалов, были уже набраны и частью напечатаны. Не сомневался в скором выходе «Азбуки» и Толстой, отвечавший 23 сентября 1872 г. на письмо Страхова: «Запродавать книги я не хочу.... Объявления, я думаю, надо печатать как можно больше. Впрочем, вы узнаете это лучше моего, но я не жалею на это денег. Боюсь неприличия. В редакции, я думаю, надо послать. И я от себя пошлю двум министрам: Милютину и Толстому». В том же письме добавил: «До 28 сентября кончу дроби. Всё переписываю».<a href="#" data-type="snoska" id="note281">281</a>
          <span class="note" id="note281">
            <span data-class="paragraph" id="cb5fb5e9-1563-48b9-9844-240d58fbef22">Там же, стр. 320—321. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="483ff9f8-739e-4d08-948a-48846f7198da">30 сентября 1872 г. Страхову была отправлена арифметика для четвертой книги и вторая часть статьи «Для учителя об арифметике» (см. рук. № 30) письмом, в котором Толстой писал: «Вы не можете себе представить, как я счастлив теперь, спихнув с шеи эту работу, казавшуюся мне столь важною. Боюсь, что покажется вам длинно. Как мне ни жалко, даю вам carte blanche сократить в отделе примеров сложения и вычитания.... Если найдете нужным в языке <span class="hi" data-attribute="italic">дробей </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">для учителя </span>поправить, изменить, выпустить что-либо, — делайте, но известите»<span class="hi" data-attribute="italic">.</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note282">282</a>
          <span class="note" id="note282">
            <span data-class="paragraph" id="d8074bb0-8b36-4aef-84be-bd134b083814">Там же, стр. 323. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="29164a07-d550-4f3f-8397-063196604291">Во вторую часть статьи «Для учителя» Страхов внес значительное число мелких изменений и присоединил к ней первую часть статьи, <hi>посвященную </hi>
          <pb n="574"></pb>
          <hi>грамматическим: </hi>упражнениям. В арифметике четвертой книги он сделал около тридцати мелких вставок и около двенадцати мелких стилистических и синтаксических поправок. 15? октября 1871 г. Толстой сообщал Страхову в письме три добавления к арифметике четвертой книги: одно к приведению дробей к одному знаменателю, другое к делению и третье к умножению десятичных дробей. В связи с этими добавлениями Толстой сделал Страхову несколько указаний, прибавив при этом: «Мне ужасно страшно всё это писать и вас об этом просить. Что, если вы считаете всю мою арифметику вздором? Тогда каково вам заниматься этим? — Тем более, что вы <span class="hi" data-attribute="italic">судья в этом </span>деле».<a href="#" data-type="snoska" id="note283">283</a>
          <span class="note" id="note283">
            <span data-class="paragraph" id="a8c1f039-f796-4d96-9395-5bdef3b7cae9">T. 61, стр. 326—388. </span>
          </span>Все добавления, присланные Толстым, Страхов внес в арифметику уже в корректуре, предварительно переработав их слегка в стилистическом отношении. </p>
        <p id="9e10a82c-8976-4af0-86aa-a492f8df8467">В первых числах октября 1872 г. первые три книги «Азбуки» были отпечатаны, но они пока не имели оглавлений, титульных листов и обложек, которые были напечатаны после. Первые две части четвертой книги к этому времени, если не были напечатаны, то во всяком случае были набраны и сверстаны; Просмотрев эти книги в печатном виде, Толстой нашел, что «в первой книге на 10 и 11 листах есть две ужасные опечатки»,<a href="#" data-type="snoska" id="note284">284</a>
          <span class="note" id="note284">
            <span data-class="paragraph" id="452dafbe-51b8-4bde-9651-321dce62c4cb">См. письмо № 408, т. 61, стр. 325. </span>
          </span>и просил поправить. Лист с одной опечаткой Страхов перепечатал и вклеил в первую книгу (стр. 157—158), а вторую опечатку, которую хотел исправить Толстой, он оговорил только в «Опечатках» в конце первой книги, руководясь, очевидно, вторичным указанием Толстого, который писал ему 16—17? октября 1872 г.: «2 вместо 8, пожалуй, не перепечатывайте, а в опечатках означьте».<a href="#" data-type="snoska" id="note285">285</a>
          <span class="note" id="note285">
            <span data-class="paragraph" id="6ba69f65-c10f-4962-804a-98b5d2172ef8">См. там же, стр. 328. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5e8271c3-67fb-49eb-a969-f21d26f0dafa">По всем данным, около середины октября 1872 г. Страхов переработал, оформил по-новому и переписал оглавления, приложенные к материалам первых трех книг «Азбуки». Относительно источников некоторых произведений, которые не были указаны в оглавлениях, Страхов запросил Толстого, который писал ему в ответ: </p>
        <p id="35f80add-ffbf-4776-9684-59c36a16997e">«Забыл ответить на вопросы об оглавлении и затерял листок вашего письма, где было написано. Мне кажется, что я помню всё. </p>
        <p id="8157bc66-d1b4-4569-9584-28c8ccda6f46">Волк в пыли — с индейского. </p>
        <p id="2571f78e-01ec-44e6-9169-00bef4f32ac9">Цапля, лягушка и рак — тоже. </p>
        <p id="f6ff9ece-169d-4348-ac61-9e48da80ae62">
          <span class="del">Волга и Вазуза — Даля</span>
        </p>
        <p id="f54e9a4b-fecb-4d4d-952b-1fbd11f8ba8a"> Шат и Дон — народное предание (мною записано). </p>
        <table class="n2">
          <tr>
            <td class="noborder_all w40">
              <p id="163a6e4f-90ee-4c5d-b634-e12b4d8673ff">Две лошади — </p>
            </td>
            <td class="w5 middle noborder_all" rowspan="4">
              <p id="ae004467-2feb-4265-86af-9426f4649747">
                <img alt="" class="inlinelarge4" src="./img/i00006703r0c1p00000.png"></img>
              </p>
            </td>
            <td class="middle notindent noborder_all" rowspan="4">
              <p id="470fddfa-2d3c-4757-b085-1be6400cc296">мое. </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="70f3caf9-24df-4050-8600-1133d83d5702">Собака и повар — </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="552c7544-0980-4f4b-ad0c-5f454d741964">Перепелка — </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="8cd14aa7-08ea-4d95-90dc-7cb5302efcee">Топор и пила — </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="fb9cd97a-3ad0-4f15-afce-bed1ad1ae58e">Извините, если забыл еще что-нибудь. Нашел ваше письмо. Мышь под амбаром — с индейского. </p>
        <p id="d24062ea-340b-4535-ac29-992286443a74">Судома —из хрестоматии Перевлесского. </p>
        <p id="e11b7035-3ea8-46f0-b629-0af02e6a035b">Лев и лисица — Эзоп. </p>
        <p id="862ffd33-4886-446f-ad73-5d90018cfc71" rend="emptyline">
          <pb n="575"></pb>
        </p>
        <table class="n2">
          <tr>
            <td class="noborder_all w40">
              <p id="049e7a93-5dda-4025-a091-9ef80fd8a5c1">Заяц и гончая собака </p>
            </td>
            <td class="w5 noborder_all middle" rowspan="4">
              <p id="027fea4a-10bc-46d6-8303-b77c9526689c">
                <img alt="" class="inlinelarge4" src="./img/i00006709r0c1p00000.png"></img>
              </p>
            </td>
            <td class="middle noborder_all" rowspan="4">
              <p id="ea80bb87-7e7b-4e43-bb72-78a9b333dec9">мое».<a href="#" data-type="snoska" id="note286">286</a>
                <span class="note" id="note286">
                  <span data-class="paragraph" id="be4a5216-c1fe-4153-ade8-3257159213d4">Письмо публикуется впервые. В т. 61 оно пропущено. См. т. 90. </span>
                </span>
              </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="b28e77c7-3dc2-4788-8aea-88897f50a80a">Равное наследство </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="22ed7ec0-4891-429a-909e-f15f84e9bb2e">Теленок на льду </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="14f2fe05-e016-4af1-8d39-7295eb7a1661">Сова и заяц </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="a126e95f-131a-4d03-bc97-e1eb0381ebb9">Несомненно, что этим запросом Страхова была вызвана заметка Толстого общего характера об источниках материалов «Азбуки», помещенная в качестве примечания к оглавлению первой и второй книги. </p>
        <p id="662ee5f6-46c8-46db-9931-ce6c5f303ab9">16—17 октября 1872 г. Толстой извещал Страхова, что послал в «Московские ведомости» объявление об «Азбуке», и добавил при этом: «Я написал: выйдет 1-го ноября (ошибся ли я?). Если вы одобрите объявление, то напишите такое же или измените. Надо прибавить то, что при требовании стольких-то экземпляров делается столько-то % уступки (так, как обыкновенно делается, я не знаю, сколько)». Объявление послано было с А. А. Фетом, который, по словам Толстого, «всё перепутал», и оно не было напечатано. Толстой написал новый проект объявления и послал Страхову в письме от 20—21 октября 1872 г., прося его «придумать лучшее или сократить и печатать».<a href="#" data-type="snoska" id="note287">287</a>
          <span class="note" id="note287">
            <span data-class="paragraph" id="bf8fda53-56e8-4e46-9e92-913627f562b4">См. письма №№ 410 и 412, т. 61, стр. 328 и 330. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0180a6b1-082d-4dd3-bea0-8d837c9783a5">Страхов немного переработал и дополнил проект Толстого и напечатал его в газете «Московские ведомости» (1872, № 275 от 31 октября).<a href="#" data-type="snoska" id="note288">288</a>
          <span class="note" id="note288">
            <span data-class="paragraph" id="b2edd5a8-26e8-47d0-8d0a-8c4442c87766">Текст напечатанного объявления см. в т. 61, стр. 331 (прим. 2 к письму № 412). </span>
          </span>В конце октября или в первых числах ноября 1872 г. было закончено печатание четвертой книги «Азбуки». При составлении оглавления этой книги Страхов просил Толстого указать источники некоторых произведений, вошедших в эту книгу. В письме от 20—21 октября 1872 г. Толстой отвечал ему: «Два товарища (с медведями басня?) — Эзопа, Лев, волк и лисица — Эзопа, Волк и мужик — народная, Отчего зло на свете — с индейского. Дуб и орешник, Наседка и цыплята, Корова и козел, Лисий хвост, Дергач и самка — мое.<a href="#" data-type="snoska" id="note289">289</a>
          <span class="note" id="note289">
            <span data-class="paragraph" id="1a433bcc-0c6a-4a43-886e-c05094b2312a">Там же, стр. 330. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="b1753287-c247-4ef9-b9ab-62f27b192799">22—23 октября 1872 г. Толстой отвечал на новый вопрос Страхова относительно характера обложки и титульного листа для «Азбуки»: «Какая обертка и первый лист? Надо самую простую. </p>
        <p id="29efe3ea-ceb8-4ea4-8260-9ee28e729c2f" rend="center">Азбука </p>
        <p id="254cc648-8fae-4001-a5fc-fc7446a2263a" rend="center">гр. Л. Толстого </p>
        <p id="848acdfe-05a5-4201-9daf-f8cfafe01241" rend="center">1 книга».<a href="#" data-type="snoska" id="note290">290</a>
          <span class="note" id="note290">
            <span data-class="paragraph" id="94fadec8-9044-4ff1-a60b-0afdbdf66079">Там же, стр. 331. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c613ffc4-24c5-4e17-a63d-f8cfa766bcd5">Продолжая просматривать отпечатанные книги «Азбуки», автор натолкнулся на ошибку в третьей книге и по этому поводу спешно писал Страхову в том же письме: «Ужасная опечатка на 144-й стр. 3-й книги. </p>
        <p id="8d5b609e-ff29-4474-b105-416297e26ff4">Напечатано: </p>
        <p id="1b3e387d-1823-45c2-9409-cf5e9f553a03">Из 32-х разложи на 8 частей по 1 (1 × 8) и т. д. — </p>
        <p id="b58eae49-dd0f-4282-a247-a5cc7b0137a8">Надо: </p>
        <p id="d06019c3-3d30-458d-912d-c034ea540298">Из 32-х разложи на 4 части по 1 (1 × 4) и т. д. </p>
        <p id="a0561031-6f47-45d8-997e-eead9ae501a9">Эту невозможно оставить. Она в самом начале упражнений умножения. Необходимо сделать <hi>наклейку». </hi>
        </p>
        <p id="34aa1482-625f-4967-a27d-fc5f31ff5afd">
          <pb n="576"></pb>
          <hi>Однако, </hi>это была не опечатка, а точное воспроизведение текста списка, в котором была допущена эта ошибка и которую не заметил Страхов. 26—27 октября 1872 г. Толстой вторично писал Страхову по этому поводу и предлагал исправить ошибку не путем наклейки, что должно было вызвать большую переработку текста, а изменением чисел.<a href="#" data-type="snoska" id="note291">291</a>
          <span class="note" id="note291">
            <span data-class="paragraph" id="8b95407a-ed4f-46c7-9802-69f2815eff00">См. т. 61, стр. 336. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8b461cc0-5fef-445b-9b49-6847472530df">До отправки этого второго письма Толстой получил от Страхова письмо, в котором последний, повидимому, предлагал какой-то другой выход из положения. Толстой не согласился с ним и добавил в том же письме: «Распечатываю на железной дороге, получив ваше письмо. Непременно как здесь написано, т. е. 32: 4».<a href="#" data-type="snoska" id="note292">292</a>
          <span class="note" id="note292">
            <span data-class="paragraph" id="49751557-1959-4bb4-9919-c27dc0bd6995">Там же, стр. 336. </span>
          </span>Опасаясь, что второе письмо не дойдет до Страхова, Толстой 30 октября 1872 г. отправил ему третье письмо, повторив в нем свои указания относительно способа исправления ошибки. </p>
        <p id="155c7ca1-978a-482e-a1c2-20b8858a32c7">Пользуясь указаниями Толстого, Страхов исправил ошибку, но несколько иначе, чем предлагал Толстой, и в таком виде переработанная 144-я страница вместе с лицевой 143 страницей были набраны и отпечатаны вновь, и этот лист был вклеен в третью книгу «Азбуки», но не во все экземпляры издания (неизвестно, в каком количестве, но остались экземпляры с этой «ужасной опечаткой»). </p>
      </div>
      <div id="h000019001001008" type="section">
        <p id="62c3ad9b-7cb8-4291-acb1-a48e421895d0">
          <h4 class="center">VIII </h4>
        </p>
        <p id="f33dafc0-29a9-4db6-9fad-66935006b34a">В начале ноября 1872 г. «Азбука» вышла в свет в количестве 3600 экземпляров («Правительственный вестник» 1872, № 269 от 12 ноября). Относительно цены и способа продажи «Азбуки» Толстой имел длинную переписку с Страховым и П. А. Берсом еще до выхода книги.<a href="#" data-type="snoska" id="note293">293</a>
          <span class="note" id="note293">
            <span data-class="paragraph" id="717681bf-9e23-4115-a367-3e5b3324bcb4">См. там же, №№ 404, 407, 408, 409, 412. Письма Толстого к П. А. Берсу неизвестны. Письма П. А. Берса не опубликованы; хранятся в ГМТ. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="69ded5ea-04bf-4ec1-8720-250c9d7a3439">В результате этой переписки «Азбука» была пущена в продажу по 2 рубля, то есть по 50 копеек за книгу. Книгопродавцам решено было отпускать книги только за наличный расчет, делая им уступку в 20 процентов. П. А. Берс устроил один склад «Азбуки» у себя на квартире, а другой в в книжном магазине «для иногородних», который взял на себя пересылку книг в провинцию. </p>
        <p id="97227a3c-742b-40ee-b759-586bc29007bf">Толстой был твердо убежден, что «Азбука», несмотря на ее высокую цену, разойдется очень быстро, и он уверенно писал Страхову около 1 октября 1872 г.: «Первое издание разойдется сейчас же; а потом особенности книги рассердят педагогов, всю книгу растащат по хрестоматиям, и книга не пойдет.<a href="#" data-type="snoska" id="note294">294</a>
          <span class="note" id="note294">
            <span data-class="paragraph" id="a7ca2ab5-dc1c-4c47-97b2-7928970cd6f5">Там же, стр. 324. </span>
          </span>В этом убеждении поддерживал Толстого и Берс, писавший ему 20 октября 1872 г.: «3600 экземпляров разойдутся, по всей вероятности, очень скоро, и новое издание придется начать в самом непродолжительном времени.... Но об этом Страхов при свидании хочет поговорить с тобою подробно». Свидание Страхова с Толстым произошло 6—8 ноября 1872 г. в Ясной Поляне. Во время этого свидания они, очевидно, и переговорили «подробно» о новом издании «Азбуки», и Страхов взял на себя исправление «Азбуки» для этого <hi>издания. </hi>
        </p>
        <p id="65c53c82-dd56-43bc-9adf-b42c7f7498f8">
          <pb n="577"></pb>
          <hi>Толстой </hi>с нетерпением ждал от Берса сообщения о том, как идет распродажа «Азбуки», но тот молчал. Недели через две после выхода книги он сам запросил об этом, и Берс писал в ответ 30 ноября 1872 г.: «В последнем твоем письме ты напугал меня своим нетерпением, но «Азбука» так недавно вышла в продажу, что я находил лишним уведомлять тебя о той мелкой распродаже, которую я вел до сих пор. Требования поступают только от одних петербургских книгопродавцев и притом весьма ограниченные, и несколько требований частных лиц из провинции. Можно прямо сказать, что «Азбука» еще не пошла; даже нет еще никаких критик и разборов — очевидно, что она еще совсем неизвестна. Книгопродавцы предвещают ей успех, но время к тому еще не наступило.... «Азбуки» продано у меня до 200 экземпляров и в магазине «для иногородних» до 300 экземпляров. Для двухнедельной распродажи это хорошо, но я жду лучшей». Но 8 декабря 1872 г. П. А. Берс писал уже в другом тоне: «К сожалению, приходится писать всё вещи весьма неутешительные. С 29 ноября по сегодняшний день распродано у меня 60 экземпляров. Мне кажется, что «Азбука» понемногу глохнет и — чего доброго — совсем заглохнет». 18 декабря 1872 г. Берс сообщал, что «Азбуки» с момента ее выхода распродано: 1 части — 292 и 2, 3, 4-й — 262 экземпляра. Чтобы повысить интерес к «Азбуке» и увеличить ее распродажу, Берс, с разрешения Толстого, разослал дополнительно экземпляры последней по редакциям журналов и газет и увеличил число публикаций о ней в газетах. И в том же письме к Толстому он выразил надежду, что «теперь «Азбука» пойдет успешнее». </p>
        <p id="a46edd18-d027-4e52-930e-79e3c2a7dcf6">Но надежды его не оправдались. Распродажа «Азбуки» уменьшалась с каждым днем. 22 февраля 1873 г. П. А. Берс писал сестре Т. А. Кузминской: «Азбука» приводит меня в отчаяние. До сих пор еще кое-как распродавалась, а в последнее время продажа совсем прекратилась, а у меня остались нетронутыми 2000 экземпляров, которые я теряю надежду продать». В том же неутешительном тоне писал Берс и Толстому 23 февраля 1873 г.: «Продажа «Азбуки» идет всё хуже и хуже. Сообщаю тебе это так часто, потому что обязан сообщать, а иначе и не писал бы». </p>
        <p id="8d024467-15a5-491f-9e14-34bb4652e885">Одной из главных причин неудачи, постигшей «Азбуку», было то, что она как учебник не была одобрена для школ Министерством просвещения. По выходе в свет «Азбуки» Толстой послал ее министру просвещения Д. А. Толстому вместе с письмом, в котором просил последнего одобрить книгу для школ, но в течение двух лет он не получил от министра не только одобрения «Азбуки», но даже и ответа на свое письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note295">295</a>
          <span class="note" id="note295">
            <span data-class="paragraph" id="3479d588-6d27-4ebb-997b-6c3be5b5395c">Текст письма, посланный Д. А. Толстому, неизвестен. Сохранился черновик письма, см. т. 61, стр. 338—339. Помимо этого черновика, сохранился и другой, написанный с просьбой рассмотреть в «Азбуке» отдел арифметики и дать о нем печатный отзыв. Письмо это было адресовано, очевидно, В. Я. Буняковскому, ответившему Толстому «на 20 страницах» (см. п. к Н. Н. Страхову от 17 декабря 1872 г., т. 61, стр. 349). В т. 61 этот черновик ошибочно помечен вторым вариантом письма к Д. А. Толстому (см. т. 61, стр. 339—340). </span>
          </span>В незаконченном ответе критикам «Азбуки», написанном в конце февраля или в первой половине марта 1873 г., Толстой с возмущением писал об этом: «И на письмо мое к министру народного просвещения я, противно самым элементарным правилам учтивости, не получил даже <hi>ответа».</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note296">296</a>
          <span class="note" id="note296">
            <span data-class="paragraph" id="99793f63-ba7a-4db4-bb00-1374cf1ebf0f">См. <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nast">наст</a>. том, стр. 409—411. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9d9f6bbf-9e8f-4634-8c1d-78218e848000">
          <pb n="578"></pb>
          <hi>Несомненно </hi>и то, что неуспеху «Азбуки» в значительной степени содействовало не раз проявленное подозрительное отношение царской администрации к новаторской педагогической деятельности Толстого. </p>
        <p id="d7558ba7-bbe9-4097-8609-d75cd5bc1351">П. А. Берс же считал виновником неуспеха книги и самого Толстого, который «при распродаже «Азбуки» хотел быть исключением и переломить книгопродавцев», в которых, «вся сила и власть распространения книг». «Нельзя предполагать, — писал он Толстому 8 декабря 1872 г., — чтобы книга делалась известною вследствие одних публикаций, надо главное, чтобы ее распространяли книгопродавцы, а для того надо, чтобы продажа книги была им выгодна, а иначе они ее не только не распространят, но будут еще и прятать и держать в магазине только на случай требования». Так они и поступали с «Азбукой», в распродаже которой не были заинтересованы, так как автор делал им небольшую уступку и отпускал книгу только за наличный расчет. </p>
        <p id="55721d82-a3d7-4910-88ad-02729ba1ae93">Резко отрицательные отзывы об «Азбуке» Толстого, появившиеся в журналах и газетах, несомненно также неблагоприятно отразились на ее продаже. Первым отозвался на появление «Азбуки» П. Н. Полевой. В статье «Азбука графа Л. Н. Толстого», помещенной в «С. -Петербургских ведомостях» (1872, № 330 от 1 декабря), он прежде всего остановился на внешности «Азбуки» и нашел, что «серая бумага, крупная, но слепая и бледная печать и, без всякого преувеличения, безобразные виньетки (всего 27), помещенные в виде пояснения при алфавите, всё это не согласовалось с весьма почтенною ценою «Азбуки» (2 руб.)». Вслед за тем Полевой обратил внимание на отсутствие в «Азбуке» предисловия, без которого невозможно решить: «для кого написал граф Л. Толстой свою «Азбуку»? кого разумеет он под названием ученика?» Преимущества метода Толстого обучения грамоте перед звуковым методом остались для Полевого «совершенно темными», а блестящие результаты, которых якобы достигал Толстой с помощью своего метода в изучении складов, показались ему «чудом» и «тайною». Но все-таки это «чудо» не в такой степени удивило Полевого, как статья в первой книге «Азбуки»: «Общие замечания для учителя», где Толстой говорит, что «ученик, полагающий, что земля стоит на воде и рыбах, судит гораздо здравее, чем тот, который верит, что земля вертится, и не может этого понять и объяснить». Материалы исторического содержания, входящие в «Азбуку», Полевой нашел «скудными», «бледными» и притом «разбросанными в четырех книгах «Азбуки» без всякой видимой связи или системы». Отдел с материалами из области естествознания богаче отдела исторического, но и он представляет собой «явление, до такой степени оригинальное и странное», что трудно себе представить, для какого класса учеников предназначен Толстым этот материал. Все статьи этого отдела изложены «с точки зрения, что природа устроена на пользу человека и представляет собою не более, как обширное хозяйство, в котором разные части и силы всегда готовы на службу нашим интересам, хотя почему-то и подразделяются на полезные и вредные». Многие статьи этого отдела не имеют «положительно никакого значения ни для одного ребенка». Из числа басен, сказок, описаний и рассказов, составляющих главный отдел «Азбуки», выделяются по своим литературным достоинствам только три рассказа: «Бог правду видит», «Кавказский пленник» и «Охота <hi>пуще </hi>
          <pb n="579"></pb>
          <hi>неволи». </hi>Все остальные произведения этого отдела Полевой нашел недостойными имени автора «Войны и мира». Все они удивляют читателя и «странностью выбора сюжетов» и «каким-то странным орловско-калужским наречием», каким они изложены. Во множестве произведений этого отдела «постоянную, выдающуюся роль играет слепой случай, тот фатализм, который всегда сказывался слабою стороной всех произведений графа Л. Толстого и здесь доведен до смешных крайностей». В отделе церковно-славянского чтения Толстой показал, что его «знания в церковно-славянской грамматике более чем ограничены». В заключение Полевой выразил сожаление, что «талантливый автор отдельных прекрасных произведений, которыми русская литература имеет полное право гордиться, затрачивает свои силы на составление <span class="hi" data-attribute="italic">подобной </span>«Азбуки», вероятно, немало отнявшей у него времени и едва ли годной для наших школ». </p>
        <p id="9c2e0068-d292-4f6e-b02c-55328e9413b5">Еще суровее отнесся к «Азбуке» Толстого «Вестник Европы», напечатавший анонимную статью в № 1 за 1873 г. Журнал также выразил сожаление, что Толстой не предпослал своей «Азбуке» «введение, которое разъяснило бы, почему нужно «Азбуку» разбить на четыре части, а не на 2, на 5 или более книжек? Во-вторых: как учителю прилагать на деле эту четырехактную мистерию для возращения любознательной молодежи? В-третьих: для какого слоя общества автор преимущественно предназначал свой труд?» Без введения «мудрено разъяснить себе отчетливо цель, какую предполагал автор при составлении объемистой, дорогой и разнокалиберной «Азбуки». Преимущественно он «бьет шибко на мораль, которая до оскомины приелась в фабрикациях иезуитского пошиба плаксивой сентиментальности, где употребляется для того обычный запас басен, присказок, сказок, сентенций и нравоучительно-невинных или уморительно-смехотворных рассказов». Толстой «погнался за несколькими зайцами разом, и не мудрено, что промахнулся на всех». Отвергши «фонетический, общепринятый, самый естественный метод», Толстой «останавливается на только что покинутых <span class="hi" data-attribute="italic">бе</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">ве, ке</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">ре, фе</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">хе</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">ше </span>и т. п., уверяя, что предлагаемый способ легче для обучающих и обучающихся». Научивши читать и изображать буквы, Толстой «подкрепляет приобретенные знания очень нехитрыми рисунками, между которыми вздетая иголка сильно напоминает кнут; хомут — что-то широкое с прорехою», а затем «сажает школьника на прадедовскую зубристику слогов от <span class="hi" data-attribute="italic">ба </span>до <span class="hi" data-attribute="italic">вспры </span>с компанией». Кое-где в «Азбуке» намекается «на что-то похожее на грамматические рубрики», но они до крайности «скудны, неполны, фрагментарны и разбросаны». Постановка некоторых знаков препинания в ней «огульно-ошибочна». Исчерпавши «своеобразно и разнообразно всю грамотность, подслащенную сомнительною моралью, гр. Л. Н. Толстой переходит к изучению славянской азбуки без азбуки, которая, по его мнению, отрывочно, но основательно и притом наглядно заучится из трудно понимаемой Несторовой летописи, на этот раз напечатанной русским шрифтом». Толстой почти не дал в «Азбуке» материала, который давал бы простолюдину знания, необходимые ему в практической жизни, и знакомил бы его с отечественной историей и с природой, с которой он органически связан. Зато какое у него «преизобилие басен, сказок, рассказов, почерпнутых у Эзопа, индийцев, американцев, арабов, персиян, турков и <hi>tutti </hi>
          <pb n="580"></pb>
          <hi>quanti. </hi>Сказочный, вычурный и вообще болтливый элемент, как ни привлекателен для молодого ума, решительно раздражает лишь нервы, т. е. действует патологически, приучая к грезам, несообразности, неестественности, небывальщине, неправде, поддерживая дедовские предрассудки и закоснелое суеверие». Толстой потерпел неудачу с своей «Азбукой» потому, что он, как и все почти составители сборников, всего более хлопотал об «оригинальничании». Проще и целесообразнее было бы составить ему свою хрестоматию «из русских песен и былин, из летописей, из наших образцовых писателей — Гоголя, Тургенева, Аксакова, Решетникова, Успенского, Марко-Вовчка и многих других, более или менее удачно схватывавших заветную жизнь народа и всего общества». Если «авторское себялюбие уже чересчур щекотало» Толстого, то он мог бы «в пазах вклеить и свои думы и извороты, предоставляя их вполне терпению или суду общества». </p>
        <p id="6a4fba6a-99ff-41d4-b6e2-fb65d207ca48">Сочувственный отзыв об «Азбуке» дал только «Гражданин» (1873, № 1). Он только посоветовал Толстому в будущих изданиях «Азбуки» библейские отрывки поставить прежде отрывков из летописи и Четьих-Миней. </p>
        <p id="d2cf2dfa-1b05-4c2a-8f3e-f33afde30942">Эти три отзыва, прочитанные Толстым, «возмутили и оскорбили его».<a href="#" data-type="snoska" id="note297">297</a>
          <span class="note" id="note297">
            <span data-class="paragraph" id="f0acf5a8-844c-4125-9209-a5644b7a6ff5">Помимо указанных отзывов известны еще: отрицательный — в церковной газете «Современность» (1873, №№ 23 и 24); и более или менее положительные в журналах — «Народная школа» (1873, 6, стр. 59—64) и «Детский сад» (1873, 1, стр. 49—52). </span>
          </span>Об отзыве «Вестника Европы» он писал Страхову 1? марта 1873 г.: «У брата <choice original_editorial_correction="[Сергея Николаевича]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Сергея Николаевича</corr>
          </choice> прочел в Вестнике Европы об «Азбуке» и, признаюсь, как ни совестно, почувствовал оскорбление и уныние».<a href="#" data-type="snoska" id="note298">298</a>
          <span class="note" id="note298">
            <span data-class="paragraph" id="38398455-a48c-4c10-8d60-d928a4a120aa">Т. 62, стр. 12. </span>
          </span>В конце февраля или в первой половине марта 1873 г. Толстой написал в крайне резком тоне ответ критикам «Азбуки». Ответ остался незаконченным (печатается в настоящем томе, стр. 409—411). Вместо этого ответа, Толстой написал письмо издателям «Московских ведомостей», датированное 1 июня 1873 г., которое и было напечатано в названной газете (1873, № 140 от 7 июня).<a href="#" data-type="snoska" id="note299">299</a>
          <span class="note" id="note299">
            <span data-class="paragraph" id="c226bf5c-1ac5-47c3-93e8-d407e2b9f9e0">См. там же, стр. 32—33. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e60ead71-0c5d-487e-a78d-4b716c00289d">Толстой был высокого мнения о своей «Азбуке». И этого мнения не поколебали в нем ни критика, ни провал издания. «Азбука не идет и ее разбранили в «Петербургских ведомостях»; но меня почти не интересует, я так уверен, что я <span class="hi" data-attribute="italic">памятник воздвиг </span>этой Азбукой», — писал Толстой Страхову 17 декабря 1872 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note300">300</a>
          <span class="note" id="note300">
            <span data-class="paragraph" id="f1f635f5-3cf2-4489-9fc0-3e3a452f23bc">Т. 61, стр. 349. </span>
          </span>Об этом писал Толстой и А. А. Толстой в январе — феврале 1873 г.: «Азбуку мою, пожалуй, не смотрите. Вы не учили маленьких детей, вы далеко стоите от народа и ничего не увидите в ней. Я же положил на нее труда и любви больше, чем на всё, что я делал, и знаю, что это одно дело моей жизни важное. Ее оценят лет через 10 те дети, которые по ней выучатся.<a href="#" data-type="snoska" id="note301">301</a>
          <span class="note" id="note301">
            <span data-class="paragraph" id="84399aec-73bd-4473-8142-47e8dd20d507">Т. 62, стр. 9. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fafac400-41ef-4a4c-91c1-396aa5f37a8c">И понятно, что при такой высокой оценке своей «Азбуки» Толстому трудно было помириться с ее провалом. Полагая, что одною из причин слабого расхождения «Азбуки» является ее высокая цена, на что настойчиво указывала и критика, Толстой в сентябре 1873 г. сделал переброшировку 1500 экземпляров «Азбуки», разбив каждый экземпляр не на четыре, а на двенадцать книг и пустив каждую книгу в продажу по дешевой цене. В этом виде «Азбука» вышла в 1874 г. (цензурные разрешения <hi>отдельных </hi>
          <pb n="581"></pb>
          <hi>книг: </hi>13, 27 и 28 сентября 1873 г.) по цене от 10 до 25 копеек за книжку. </p>
        <p id="6a244284-9799-4199-bca2-b139c64995e9">Но и в этом издании «Азбука» шла слабо. Главным тормозом, задержавшим ее распродажу, было то, что книга не была одобрена для школ Министерством народного просвещения. </p>
        <p id="866c38cb-c334-4b5c-9141-498b42e2a1f6">18 апреля 1874 г. Толстой вторично обратился к министру просвещения Д. А. Толстому с пространным письмом, в котором прежде всего указал на опыт обучения грамоте по его методу и методу звуковому, произведенный Московским комитетом грамотности, а затем остановился на тех положительных выводах, к каким он пришел на основании этого опыта. Опыт этот показал Толстому, что «звуковой способ обучения грамоте не есть один из безразличных способов обучения читать и писать, но что он неразрывно связан с целой системой, целиком взятой не из Европы, но исключительно из Германии, и что система эта.... совершенно чужда и даже противна духу русского языка и народа». В заключение письма Толстой предложил представить на рассмотрение министра просвещения «подробную программу и план преподавания в народных школах и план образования народных учителей в самых школах».<a href="#" data-type="snoska" id="note302">302</a>
          <span class="note" id="note302">
            <span data-class="paragraph" id="de27f723-5fd1-4990-8ffa-5a287510373e">Т. 62, стр. 81. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6c0e82ff-220a-4848-9382-501747957f78">Это письмо было передано Д. А. Толстым на рассмотрение в Ученый комитет при Министерстве народного просвещения. Рассмотрение «Азбуки» еще до этого письма поручено было трем членам комитета: К. К. Сент-Илеру, А. Н. Майкову и А. М. Беляеву. 20 июля 1874 г. H. Н. Страхов извещал Толстого, что он, по его поручению, передал А. М. Беляеву сочувственное письмо об арифметике, полученное Толстым от В. Я. Буняковского в конце 1872 г. </p>
        <p id="6cc1fdb8-7858-445d-94ad-516e297607af">Отзывы об «Азбуке» были написаны и представлены в комитет только в сентябре 1874 г. H. Н. Страхов, сам состоявший членом Ученого комитета, в письме от 22 сентября познакомил Л. Н. Толстого с сущностью этих отзывов, добавив при этом: «Ученый комитет еще не поставил решения об Вашей «Азбуке». Члены комитета дали отзыв об «Азбуке» в четырех книгах. H. Н. Страхов из бумаг комитета увидел, что последнему была даже неизвестна «Азбука» в двенадцати книгах, и он представил в комитет экземпляр этой «Азбуки». «Следствием этого — добавил он в том же письме — будет, вероятно, то. что одобрят <span class="hi" data-attribute="italic">отдельно </span>Ваши книги для чтения, и они вдруг разойдутся. Может быть, комитет предложит сбавить цену. Я объявил секретарю, что готов списаться с Вами об этом и что, конечно, Вы не откажетесь».<a href="#" data-type="snoska" id="note303">303</a>
          <span class="note" id="note303">
            <span data-class="paragraph" id="a4e86363-ed89-4b54-ae60-d08a0cc2e784">«Переписка Л. Н. Толстого с H. Н. Страховым», СПб. 1914, стр. 50—52. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="890ffd73-8912-4e3f-8031-af5d7a71acb6">Отзывы своих членов об «Азбуке» Ученый комитет заслушал в заседании, состоявшемся 29 октября 1874 г. К. К. Сент-Илер дал отзыв об азбуке в тесном смысле, о статьях для чтения научно-популярного характера и о всех статьях для учителя. Отзыв его сводился к следующему: азбука с картинками предметов как прием обучения имеет то «неудобство, что ученик, интересуясь картинками, слишком быстро и поверхностно знакомится с буквами, а угадывает звук не по изображению буквы, а по картинке. Склады на 15, 16 и 17 страницах «Азбуки» составлены так, как в самых старых и теперь уже забытых азбуках. Польза этих <hi>складов </hi>
          <pb n="582"></pb>
          <hi>вовсе </hi>не объяснена автором. Изображение окончаний и других букв особым шрифтом вполне допустимо в книге для взрослых учеников, которые уже овладели механизмом чтения. В начале же обучения это изображение будет только развлекать внимание учеников. Правильнее было бы напечатать целые фразы и рассказы скорописью, чтобы научить детей читать и этот шрифт, как это обыкновенно встречается в немецких учебниках». Относительно надстрочных букв в упражнениях IV отдела собственно азбуки К. К. Сент-Илер не решался высказаться определенно, но всё же думал, что лучше было бы обойтись без них, так как «ребенку, еще плохо читающему, трудно вглядываться в буквы зараз, и верхние буквы могут путать его в правописании». В статьях для учителя много «дельных» советов, но они изложены весьма кратко, почти без объяснений и мотивировки, что крайне вредит «ясности изложения» и дает повод к «перетолкованиям». Прием обучения грамоте, предлагаемый Толстым, не отличается резко от приемов Столпянского, Корфа и др. Автору следовало бы «гораздо подробнее разработать употребительные приемы обучения и привести побольше доказательств в пользу своего метода». «Общие замечания для учителя» заключают в себе «довольно много хорошего, но изложены отрывочно и довольно бессвязно». В статьях научно-популярного характера Толстой «старается все свои объяснения делать языком народным, употребляя выражения ненаучные и сравнения, не всегда удачные». Статьи эти, несмотря на мастерское изложение, все же не совсем «уместны» в книге для народных школ. На долю К. К. Сент-Илера, по его признанию, выпало разбирать самую слабую часть «Азбуки», и потому он считал долгом сказать, что «почти все остальные статьи для чтения в этой книге так хороши, что могут служить образцом для авторов учебников для народных школ». </p>
        <p id="1da56415-cad2-4e45-966a-9dbf1a3defbc">В заключение К. К. Сент-Илер высказал «насчет азбуки и педагогической части» такое мнение: «Азбука» представляет «мало достоинств, меньше, чем во многих других азбуках, и статьи для учителя, вообще говоря, также не отличаются большими достоинствами». Кроме того, цена «Азбуки» непомерно дорога для народных школ. На этом основании «Азбуку» как учебник он не считал возможным одобрить для народных школ, но не находил причин для недопущения ее в школы. В общей же сложности, принимая во внимание «отличный выбор» материала для чтения и рассказа, К. К. Сент-Илер «считал бы справедливым <span class="hi" data-attribute="italic">рекомендовать </span>эту книгу для библиотек народных школ, чтобы народные учителя могли пользоваться прекрасными статьями «Азбуки» для чтения в классе и для упражнения в рассказе». </p>
        <p id="242b29df-5112-4c8a-984e-062703538802">На долю А. Н. Майкова, по его словам, выпал «труд самый благодарный» — дать отзыв о художественных материалах для русского чтения и материалах для славянского чтения, помещенных в «Азбуке». В рассказах всех четырех книг А. Н. Майков видел «соразмерность с возрастающим пониманием ученика» и добавлял, что из них «перлом может быть назван рассказ, под названием: «Кавказский пленник». Мастерство здесь полное». </p>
        <p id="e3e24844-e742-42ce-8848-434cc38ee8e1">А. М. Беляев, после подробнейшего разбора арифметики, помещенной в четырех книгах «Азбуки», пришел к такому выводу: в арифметике <hi>Толстого </hi>
          <pb n="583"></pb>
          <hi>отсутствует </hi>такой важный отдел, как именованные числа. Некоторые отделы не заключают в себе многих объяснений, необходимых «для ясного и сознательного понимания излагаемых статей». Составитель обращает главное внимание «на приучение к механизму выкладок, оставляя без внимания развитие умственных способностей». Изложение во многих местах арифметики отрывочно. Правила и немногие объяснения, данные в ней, выражены «неточно и как будто недосказаны». В некоторых отделах «введена новая терминология, никем не употребляемая и не могущая заменить общепринятую терминологию». На основании этого А. М. Беляев полагал, что арифметика Толстого «не может быть допущена к употреблению в начальных школах». </p>
        <p id="d0d8e300-c240-4006-81d2-ecb0ba53c870">Заслушав мнения своих членов, Ученый комитет нашел справедливым «Азбуку» Толстого «одобрить в целом составе для библиотек народных училищ, а в частности, относительно отделов этой «Азбуки», постановить следующее: 1) первую часть «Азбуки» — склады, первоначальное чтение — допустить в начальные школы как учебник; 2) четыре книги для чтения по-русски (II, ІV, VI и VIII), а также три <choice original_editorial_correction="[описка: следует читать: четыре]">
            <sic>***</sic>
            <corr>описка: следует читать: четыре</corr>
          </choice> книги для чтения по-славянски (III, V, VII и IX) рекомендовать как отличный выбор материала для чтения в классе и упражнения в рассказе и 3) арифметические отделы «Азбуки» признать неудобными для руководства учащихся». Вместе с тем комитет выразил пожелание, чтобы цена, по возможности, была понижена.<a href="#" data-type="snoska" id="note304">304</a>
          <span class="note" id="note304">
            <span data-class="paragraph" id="c61ed442-98fd-4922-a327-6d37cb70e3bf">Архив Особого отдела Ученого комитета Министерства народного просвещения за 1874 год, № 200. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4a3b1e4c-a92d-45e9-951f-5be6ac9e98cd">8 ноября 1874 г. Страхов сообщил Толстому о постановлении Ученого комитета. Надежды Страхова, что книги для русского и славянского чтения, после их одобрения, тотчас разойдутся, не оправдались. Книги эти и после одобрения их расходились медленно. По крайней мере Толстой 5 мая 1875 г. в письме к Т. А. и А. М. Кузминским жаловался, что «Азбука принесла ему убытку 2000 рублей». 12 октября 1876 г. Страхов сообщал Толстому, что он отправил Н. М. Нагорнову в Москву 1200 книжек «Азбуки» в 12 частях. «Другое радостное для меня событие, — писал Страхов в начале февраля 1877 г., — это расход вашей большой «Азбуки». Я уже отказал одному книгопродавцу, и так как требования несомненно будут продолжаться, то следует печатать новое издание. Вы, впрочем, уже говорили об этом. Четыре года расходилась книга!» Но в этом же письме Страхов добавлял, что десятка два-три экземпляров большой «Азбуки» имеются еще в магазинах и остатки издания находятся у него на руках.<a href="#" data-type="snoska" id="note305">305</a>
          <span class="note" id="note305">
            <span data-class="paragraph" id="a2d1bd5d-3c7a-4f0d-910c-4f16bb330eec">«Переписка Л. Н. Толстого с Н. Н. Страховым», СПб. 1914, стр. 102—103. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6d23675e-1155-460d-b030-d342ac723196">По словам Страхова, первая и последние три книги отдельно совсем не спрашивались, а продавались только вместе с другими книгами как части полного экземпляра. 16 марта 1877 г. Страхов извещал Толстого, что книжки «Азбуки» от второй до восьмой включительно «выбраны почти дочиста» и у. него и в магазинах, и советовал ему на досуге подумать, как сделать новое издание. Но разрозненные части «Азбуки» продавались еще в 1883 г., как это видно из письма Страхова от 12 декабря этого года. </p>
        <p id="f84d4921-bc72-4e03-ad15-17ce6124b5e9" rend="emptyline">
          <pb n="584"></pb>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001001009" type="section">
        <p id="62017c39-53a9-49c2-941b-b74a19829597">
          <h4 class="center">IX </h4>
        </p>
        <p id="400a5665-8443-4e88-acb3-8e1f29e8fd7b">В ноябре 1874 г., после окончательного рассмотрения «Азбуки» в Ученом комитете, Л. Н. Толстой принялся за переработку последней, воспользовавшись при этом и некоторыми указаниями К. К. Сент-Илера и замечаниями «трех журналистов», которые первоначально так «возмутили» и «оскорбили» его. Главным же образом Толстой использовал тут свой новый педагогический опыт, полученный после выхода в свет «Азбуки». «В том доме, — писала С. А. Толстая сестре Т. А. Кузминской 12 октября 1878 г., — у нас целая толпа учителей народных школ, человек 12 — приехали на неделю. Левочка им показывает свою методу учить грамоте ребят, и что-то они там обсуждают. Навезли ребят из Телятинок и Грумонта, таких, которые еще не начинали, и теперь вопрос о том, как скоро они выучиваются по Левочкиной методе». О том же она сообщала и в письмах к Т. А. Кузминской от 8 и 24 ноября 1874 г. </p>
        <p id="2a52afd9-72eb-4d29-82cc-0ac4ce3c2a5e">Толстой делал попытку распространить свой метод обучения грамоте и за пределами яснополянского района, среди широкого круга педагогов. Он обратился в Московский комитет грамотности с предложением произвести опыт обучения грамоте детей по его методу. Предложение было принято. 15 января 1874 г. на многолюдном заседании комитета Толстой дал объяснение своего метода, а 17 января, в присутствии членов комитета и многих педагогов, демонстрировал этот метод в школе на фабрике С. В. Ганешина. Демонстрирование было признано «неубедительным». Комитет постановил произвести более длительный и сравнительный опыт обучения грамоте по звуковому методу и методу Толстого. Были образованы две группы из неграмотных детей. В одной группе повел обучение по звуковому способу известный тогда педагог М. А. Протопопов, а в другой — по методу Толстого учитель Яснополянской школы шестидесятых годов П. В. Морозов. Обучение продолжалось семь недель. На заседании комитета, состоявшемся 13 апреля 1874 г., при обсуждении результатов опыта Толстой подробно изложил основания своего метода и его преимущества перед методом звуковым. Опыт был признан «недостаточным», и вопрос о преимуществе того или другого метода остался открытым. Недовольный этими результатами, Толстой перенес обсуждение вопроса на страницы прессы. Он поместил в «Отечественных записках» статью «О народном образовании», которая сделалась предметом горячих дебатов в разных собраниях и горячих споров на страницах газет и журналов.<a href="#" data-type="snoska" id="note306">306</a>
          <span class="note" id="note306">
            <span data-class="paragraph" id="1415aa9a-c6d1-4195-88fd-7922486b2da8">См. т. 17, стр. 331—335. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="930ec994-ccc5-4d86-9a02-b4360fe1846a">Чтобы иметь возможность проводить на практике свой метод и свою систему народного образования, Толстой баллотировался в Крапивенском уездном земском собрании и единогласно был избран членом училищного совета Крапивенского уезда, где он со всей энергией и страстностью отдался делу народного образования. «Я теперь, — писал он А. А. Толстой 15—30? декабря 1874 г., — весь из отвлеченной педагогики перескочил в практическое, с одной стороны, и в самое отвлеченное — с другой стороны, дело школ в нашем уезде. И полюбил опять, как 14 лет тому назад, эти тысячи ребятишек, с которыми я имею дело.... Я <hi>хочу </hi>
          <pb n="585"></pb>
          <hi>образования </hi>для народа только для того, чтобы спасти тех тонущих там Пушкиных, Остроградских, Филаретов, Ломоносовых. А они кишат в каждой школе. И дело у меня идет хорошо, очень хорошо. Я вижу, что делаю дело, и двигаюсь вперед гораздо быстрее, чем я ожидал».<a href="#" data-type="snoska" id="note307">307</a>
          <span class="note" id="note307">
            <span data-class="paragraph" id="901c7933-3f33-4261-b2c8-1d61dabb4cd9">T. 62, стр. 130. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="7d84663e-b322-43b6-a3f8-82de45df1850">Этот широкий и разнообразный педагогический опыт помог Толстому подметить недочеты своей «Азбуки», которых больше всего оказалось в собственно азбуке, составлявшей первую часть первой книги «Азбуки». За переработку этой части в первую очередь он и взялся, надо думать, тотчас после 8 ноября 1874 г., когда из письма Страхова стало известно решение об «Азбуке» Ученого комитета. Азбука была переработана Л. Н. Толстым радикальным образом и выпущена в свет под заглавием: «Новая азбука». </p>
        <p id="2f37d279-fa11-448f-a157-103b0623165d">Материалы, входящие в отделы для русского чтения, были выделены из собственно азбуки и напечатаны в виде четырех «Русских книг для чтения», а материалы для славянского чтения напечатаны в четырех «Славянских книгах для чтения». </p>
        <p id="5a5eb20d-3676-4928-bc83-fc5e3de0b96c">Переработку «Азбуки» первоначально Толстой, повидимому, думал произвести, не изменяя общего плана книги. Свои исправления он начал делать в печатном экземпляре «Азбуки» изд. 1872 г. Исправил некоторые опечатки, изменил кое-где шрифты, заменил несколько рисунков в алфавите и сделал под всеми рисунками подписи; внес в текст многих рассказов стилистические изменения и некоторые рассказы и статьи вычеркнул совсем; кроме того, в некоторых местах произвел перестановку текстов, но всё это не меняло принятого ранее плана «Азбуки» (см. «Новая азбука», описание рук. № 1). </p>
        <p id="67a4e88f-6363-41e2-af9c-4e8503ce36cf">Однако, не удовлетворившись произведенной работой, Толстой не стал продолжать ее, а начал составлять и писать азбуку заново. </p>
        <p id="4315fc24-a974-46da-a42c-b6299dcc97c8">Рукописи, относящиеся к «Новой азбуке», сохранились далеко не в полном составе, корректуры совсем не сохранились, поэтому проследить последовательность работы не представляется возможным. Сохранившиеся черновики представляют собой три редакции «Новой азбуки». </p>
        <p id="4eb5cb09-e97c-4382-a9a9-507348ca3a0a">Первая редакция является переработкой второго и третьего отделов «Азбуки» 1872 г. Были заново написаны склады, составляющие второй отдел «Азбуки», и затем разбиты на 14 отделов. Все отделы, возглавленные постепенно усложняющимися складами, снабжены материалом для чтения — словами, фразами и небольшими рассказами, — заменившим собой третий отдел «Азбуки» — «Упражнение в соединении складов», где материал для чтения был дан в виде отдельных слов и пословиц. Многие из этих пословиц в первой редакции «Новой азбуки» были развернуты в коротенькие рассказы (см. рук. № 6). </p>
        <p id="6eaa6d77-1c1f-45c7-b95f-8fa2c161c1b2">Первоначальная переработка первого отдела «Азбуки» не сохранилась. </p>
        <p id="124460eb-0b5f-4d0c-89d6-a4fb8d298e9c">Имеется только начало ее в виде копии, составляющей продолжение копии «Предисловия» к «Новой азбуке» (см. рук. № 3). Текст его очень близок к печатному тексту. Рисунки, иллюстрирующие алфавит в «Азбуке». 1872 г., в этой копии уже <hi>отсутствуют. </hi>
        </p>
        <p id="948fd5b3-a441-4d43-9a4c-d1a47023a6d9">
          <pb n="586"></pb>
          <hi>Автограф </hi>первой редакции был переписан (см. рук. № 7) и затем переработан Толстым. Работу эту Толстой продолжил на отдельных листах, написав на них целый ряд упражнений на сомнительные буквы, состоящих из отдельных фраз, пословиц, поговорок и мелких рассказов, подобранных и составленных так, что в них имеются одни и те же слова в двух формах — с сомнительными гласными и согласными буквами и без них. Эти слова в тексте Толстой подчеркнул, а затем попарно вынес на поля листов. Это дополнение явилось коренной переработкой четвертого отдела первой части первой книги «Азбуки». В этих упражнениях принята была система надстрочных букв. К. К. Сент-Илер, рассматривавший «Азбуку», не одобрил этой системы. Автор принял это во внимание в дальнейшей переработке этого отдела. </p>
        <p id="1fae1ead-5abc-4e93-91d6-481d52029661">Но и эта новая редакция не удовлетворила Толстого. Оставив ее, он снова переработал всю азбуку от начала до конца, дав в результате третью редакцию. Рукописные материалы этой редакции сохранились в крайне разрозненном и отрывочном виде. </p>
        <p id="ccd4efb3-2b92-4cc7-a755-e8cc48fffa77">Для третьей редакции автор использовал многие материалы первых двух редакций, предварительно переработав их, и внес в нее много нового материала для чтения. Сюжеты и материалы для произведений, вошедших в «Новую азбуку», и произведений, предназначавшихся для последней, но не вошедших в нее, были взяты из разных источников: у Эзопа, Лафонтена, И. А. Крылова, И. И. Димитриева, В. И. Даля, братьев Гриммов, Хр. Шмидта, А. Ф. Погосского, Е. Гугеля, И. Паульсона, К. Д. Ушинского, из журнала «Звездочка», из русского и восточного эпоса, из французских и английских источников и др. Больше всего Толстой использовал Эзопа, взяв у него около шестидесяти басен. Немногие из этих басен им были переведены с подлинника на русский язык, а остальные творчески переработаны. Несколько басен и легендарных эпизодов, взятых из жизнеописания Эзопа, были переработаны в самостоятельные басни и рассказы. Другим источником, которым больше всего пользовался Толстой, были народные пословицы. В качестве материалов для чтения в первой части первой книги «Азбуки» изд. 1872 г. Толстой взял почти исключительно пословицы и небольшое число рассказов, написанных им на сюжеты пословиц. Теперь же, перерабатывая собственно азбуку, Толстой сильно сократил в ней число пословиц и около пятидесяти пословиц, помещенных в ней, развернул в небольшие рассказы. </p>
        <p id="8ed1f9e3-76e7-44ea-b330-72c7d4b4150f">В «Новую азбуку» совсем не вошли следующие рассказы, напечатанные в первой части «Азбуки» 1872 г.: «Была одна сильная собака...», «У одной барыни была собачонка...», «Один ученик просил книгу...», «Мужик сеял пашню...», «Один бедняк поехал в город...», «Волк унес ягненка...», «Один человек увидал во сне...», «На деревне умер мальчик...», «Летел жук и шумел...», «У богатого мужика расчесана борода лопатой...», «Мужик увидал, по реке плывет бревно...», «Мышь вскочила в узкий кувшин...», «К бедному мужику в дом пришел жалкий нищий...». </p>
        <p id="462e438a-ca58-4a10-b83f-5ebf9917300b">Материалы для чтения расположились в третьей редакции в «правильной постепенности» в смысле перехода от простого и легкого к сложному и трудному, чего не было в первой редакции. И в этом отношении «Новая азбука» определенно слагается из трех частей: первая часть, как <hi>говорит </hi>
          <pb n="587"></pb>
          <hi>в </hi>предисловии сам Толстой, составлена из слов, не выходящих из двух слогов и шести букв. Во второй части употребляются слова, не выходящие из трех слогов, принимая и б и ль за слог, и только в последней, третьей, части поставлены слова четырех- и пятисложные. </p>
        <p id="827b9e30-0f18-4f50-9b35-c4dd7a40528a">«Азбука» в издании 1872 г. не имела предисловия. Этот пробел отметила критика. Теперь же, при переработке азбуки, он принял во внимание указания критики и снабдил «Новую азбуку» предисловием. В первой редакции предисловие было озаглавлено: «Азбука для всех способов преподавания грамоты» (см. рук. № 3). И в этом виде предисловие заключало в себе собственно предисловие и методическую статью. Затем Толстой основательно переработал первую редакцию и выделил из нее методическую часть в особую статью, озаглавив ее: «Как учить по слуховому способу». Таким образом, «Новая азбука» оказалась снабженной предисловием и статьей методического характера, помещенной, в виде послесловия, в конце книги. </p>
      </div>
      <div id="h000019001001010" type="section">
        <p id="366716b0-1a15-4881-a942-f79a594d440e">
          <h4 class="center">X </h4>
        </p>
        <p id="bc1cb980-01d2-4889-9038-271fe63244a6">Около 20 января 1875 г. Толстой кончил «Новую азбуку» и сдал в набор. Наборная рукопись не сохранилась. </p>
        <p id="97678fdd-b598-4517-b983-758f9d07ae48">Печатание производилось в Москве в типографии А. Торлецкого и М. Терихова. Наблюдение за печатанием и все хозяйственные дела, связанные с ним, взял на себя Н. М. Нагорнов, муж племянницы Толстого. Но Толстой, постоянно переписываясь с Нагорновым, был в курсе всех мелочей работы и всё время давал ему советы и указания. Все корректуры пересылались Толстому для окончательного просмотра и исправления. </p>
        <p id="e75fd04d-6e5e-4ac1-ba7e-c4921efe78f6">25 или 26 января 1875 г. корректура первых страниц «Новой азбуки» была уже в руках автора, после просмотра которой он писал Нагорнову: «3-ю страницу надо переменить так, как подробно показано на обороте. Я просмотрел это, а это очень важно, как первое впечатление. Слова: <span class="hi" data-attribute="italic">Арбуз </span>и т. д. обыкновенным мелким шрифтом. Это только для учителя. Азбуку скорописью, всё равно какою, только бы не очень вычурно. Слова: <span class="hi" data-attribute="italic">слова начинающиеся и слова заключающие </span>и т. д. — самым мелким шрифтом, петитом (кажется, так называется). Слова Баня и т. д. — тем самым шрифтом, если он поместится». На обороте листа дан материал для третьей страницы «Новой азбуки» и указаны способ и порядок его набора.<a href="#" data-type="snoska" id="note308">308</a>
          <span class="note" id="note308">
            <span data-class="paragraph" id="2efb059b-5109-42f9-9912-6becf4bc45a0">В т. 62 (стр. 153) письмо это датировано концом февраля 1875 г. Это неверно. Оно несомненно относится к первым числам февраля 1875 г., так как речь идет о корректуре 1-го листа первой части «Новой азбуки», а в письме, помеченном в т. 62 серединой февраля 1875 г. (№ 137), Толстой говорит о получении уже первого листа второй части (см. № 137, стр. 140). </span>
          </span>
          <sup></sup>Эти пожелания Толстого были выполнены. </p>
        <p id="4d4ebf88-3a0c-4b2f-9c9f-9275ae2706eb">В первых числах февраля 1875 г. первый лист «Новой азбуки» был уже отпечатан. </p>
        <p id="5644d535-e59e-447a-879f-88613f0064e4">Во второй половине февраля 1875 г. Толстой просмотрел верстку второй половины второго листа, сделал в ней ряд поправок и писал об этом <hi>Нагорнову.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note309">309</a>
          <span class="note" id="note309">
            <span data-class="paragraph" id="d8b27f34-7767-403b-84b8-260e3b423fea">См. т. 62, № 132, стр. 137. Письмо это датировано также неверно. Следует: 1875 г. февраля после 20-го. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9949b6c5-0e4e-437a-a6f4-9c199608e2d4">
          <pb n="588"></pb>
          <hi>В </hi>конце февраля 1875 г. был сверстан и послан в Ясную Поляну первый лист второй части «Новой азбуки». Пагинацию этой части сделали особую. В письме к Нагорнову от конца февраля 1875 г. Толстой сделал указание, чтобы провели общую пагинацию для всей азбуки и, кроме того, сделал ряд поправок и указаний к набору и расположению материала.<a href="#" data-type="snoska" id="note310">310</a>
          <span class="note" id="note310">
            <span data-class="paragraph" id="4474946f-ecf0-4e9a-97f8-7d4fbd8d2480">Т. 62, стр. 152—153. </span>
          </span>Все эти указания были приняты во внимание. </p>
        <p id="7fd2544e-5e20-4e06-a18e-450a66a1800d">Через несколько дней была получена и просмотрена Толстым верстка пятого листа, заключавшего в себе третью и последнюю часть «Новой азбуки». Весь шрифт этого листа показался Толстому слишком мелким. Не удовлетворило его и то, что вся эта часть была набрана не в рамке и не в два столбца, как две предыдущие части. Шрифт славянской азбуки он нашел «слишком вычурным». Но, опасаясь дальнейших издержек с набором и печатанием, Толстой примирился с этими недочетами. На 67-й странице он «замарал» несколько фраз и вместо них вставил ряд пословиц, из которых две последние просил Нагорнова набрать курсивом. Последовательность всех 24 рассказов и сказок, вошедших в 3-ю часть «Новой азбуки», изменил, обозначив это изменение цифрами. Заглавия рассказов и сказок просил набрать «небольшим, но толстым шрифтом, не тратя много места». В материале этой части была вставлена новая сказка «Три медведя», относительно набора которой Толстой в письме к Н. М. Нагорнову от 8 марта 1875 г. сделал такие указания: «В сказке «Три медведя», которую непременно вставить, написанное крупным, средним и мелким шрифтом так и набрать разными шрифтами. Самый крупный — как, в первом листе, только чернее, и самый мелкий — петитом». Сказка так и была набрана. В том же письме Толстой писал Нагорнову относительно ошибок, замеченных им в первом листе, который был уже отпечатан: «На 5 странице есть очень дурные 3 ошибки, именно дяд <span class="hi" data-attribute="italic">ҍ</span>, тет <span class="hi" data-attribute="italic">ҍ </span>и Маш <span class="hi" data-attribute="italic">ҍ</span>, вместо <span class="hi" data-attribute="italic">и, </span>тогда как в этом отделе <span class="hi" data-attribute="italic">ҍ </span>еще должно быть неизвестно. Будьте так добры, узнайте и напишите, что будет стоить <span class="hi" data-attribute="italic">наклейка</span>. Если не дорого, то я заплачу за эту свою вину».<a href="#" data-type="snoska" id="note311">311</a>
          <span class="note" id="note311">
            <span data-class="paragraph" id="412cd8e4-0cc5-4065-afb7-9aba53499734">Там же, стр. 157. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e9f24784-78c0-425b-8d6e-383ca6d7c4d3">Верстка пятого листа была исправлена по авторским указаниям. Толстой, повидимому, снова просмотрел все листы верстки и 16 марта 1875 г. с удовлетворением писал Нагорнову: «Дело, вижу с радостью, приближается к концу.... Все поправки, которые я сделал, предоставляю вам исполнить или не исполнить. С поправками этими будет лучше, но и так будет хорошо.... Вы мне не пишете, что будет стоить перепечатка 1-го листа? 2-й лист велите печатать поправив. Я боюсь, что пропустил ошибки. 3-й лист наверно печатать, исправив то, что я означил».<a href="#" data-type="snoska" id="note312">312</a>
          <span class="note" id="note312">
            <span data-class="paragraph" id="2c047c50-a82c-4202-bd51-097d11bc31b6">Там же, стр. 158—159. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="59ea5f29-e941-49c3-adfe-b342e31c5d7e">В письме от 1—3? апреля 1875 г. Нагорнов просил указаний относительно заглавия азбуки и набора предисловия и методической статьи, на что Толстой отвечал ему: <span class="hi" data-attribute="italic">«Предисловие </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">как учить по слуховому способу</span>» нельзя сократить и надо печатать на внутренней стороне первой половины обертки и на обеих сторонах 2-й половины, отделив одно от другого чертой и отставив.... Я думаю, что там, где говорится: ба—бе-а, ма—ме-а и т. д., лучше печатать так: ба=беа, ма=меа и т. д.»<a href="#" data-type="snoska" id="note313">313</a>
          <span class="note" id="note313">
            <span data-class="paragraph" id="74e3463f-ce7f-4c60-b121-cc90ac15a789">Там же, стр. 171. </span>
          </span>Предисловие и <hi>статья </hi>
          <pb n="589"></pb>
          <hi>были </hi>напечатаны так, как указывал Толстой. Раскладывание же слогов было напечатано так: Ma? — ме-а. Ну? — не-y. Относительно заглавия азбуки Толстой писал в том же письме: «Заглавие выберите сами, какое вам лучше нравится. Или так: </p>
        <p id="545ade80-dcce-4085-9834-310230184643">Детская Азбука графа Л. Н. Толстого, составленная так, что по ней можно обучать грамоте и по буквослагательным и по звуковым способам». </p>
        <p id="82bd8ae8-dcb7-4ffb-89be-70ecbe2ce660">Или: Новая или Детская азбука графа Л. Н. Толстого, для обучения грамоте по всем существующим способам. </p>
        <p id="35bebd6d-02ee-4fcf-a693-f7f759817224">Или: Новая Азбука графа Л. Н. Толстого. </p>
        <p id="24daacc0-2ff4-44d4-b6ab-a82ab123cc5c">— и больше ничего. </p>
        <p id="c2bf9226-6d26-46c2-97a7-292f32030e9c">Пожалуйста, посоветуйтесь с кем-нибудь или сами на свой вкус решите. Мне кажется, что второе хорошо, а последнее проще и лучше всего. — Подгоняйте, пожалуйста, проклятых чертей в типографии. Когда выйдет 1-я часть, пришлите мне 100 экз.».<a href="#" data-type="snoska" id="note314">314</a>
          <span class="note" id="note314">
            <span data-class="paragraph" id="1c1f7fe3-fd43-4946-94bb-e0d82d135bb7">T. 62, стр. 171—172. </span>
          </span>Нагорнов остановился на последнем заглавии. </p>
        <p id="1cd7a9d8-aba1-40c2-8e0c-fada265a774f">Толстой не сомневался в скором выходе «Новой азбуки». 10—13? апреля 1875 г. он писал Нагорнову: «Если вам не в труд, сообщите мне адресы всех редакторов главных газет и журналов, т. е. имена, отчества и фамилии, которым у меня приготовлены письма с приложением Азбуки».<a href="#" data-type="snoska" id="note315">315</a>
          <span class="note" id="note315">
            <span data-class="paragraph" id="85d1d86e-7588-4b97-87c7-d92fc7fa9ab5">Там же, стр. 174. </span>
          </span>Но печатание книги шло медленно. Эта затяжка сильно волновала и сердила Толстого. 28—30 апреля он писал Нагорнову: «Ужасно жалко, любезный Николай Михайлович, что наши труды по Азбуке.... пропадают даром. По тому, как идет дело, видно, что Азбука не выйдет до половины мая. Я не успею до отъезда в Самару сделать все нужные распоряжения, и Азбука сядет. Не выйдет же она потому, что после святой дело не подвинулось ни на шаг.... На всякий случай отвечаю на ваши вопросы. Виньетки к этому изданию не нужно. Обертка должна быть цвета самого дешевого — хоть белая».<a href="#" data-type="snoska" id="note316">316</a>
          <span class="note" id="note316">
            <span data-class="paragraph" id="306bd7d0-a323-47e7-8b6b-32bf7fdc9fcb">Там же, стр. 177. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="386e0562-6cbb-4df2-a54c-84b33626ac23">В ответ на это письмо Нагорнов писал Толстому 2 мая 1874 г.: «Письмо Ваше очень меня огорчило.... Относительно печатания Азбуки Вы немного ошибаетесь. Первый лист отпечатан после святой. Припомните, что, когда в Ясной Вы сами указали некоторые ошибки на 3 и 5 страницах 1-го листа, тогда он был оттиснут только в одном экземпляре. А я Вам привозил отпечатанными 2-ю половину 1-го листа и 1-ю половину 2-го. Третий лист перебирали 2 раза после святой. Теперь все три листа отпечатаны. Сегодня вечером один экземпляр будет препровожден к цензору, а во вторник (6 мая) по получении от него обратно представим 10 экземпляров в цензурный комитет. Следовательно, к пятнице, т. е. к 9-му всё будет готово. Завтра вышлю <span class="hi" data-attribute="italic">1 экземпляр Азбуки</span>». </p>
        <p id="37173c0d-94ca-4f6e-a1f7-66bf32c60f14">5 мая 1875 г. Толстой отвечал Нагорнову: «Жду с нетерпением присылки, хотя и не понимаю, в каком положении следующие за 3-мя листы».<a href="#" data-type="snoska" id="note317">317</a>
          <span class="note" id="note317">
            <span data-class="paragraph" id="f1535990-5121-4685-a73c-171d777552ba">Там же, стр. 183. </span>
          </span>Очевидно, 2 мая 1875 г., когда Нагорнов писал свое письмо, последние листы были отпечатаны в ограниченном числе, чтобы составить только несколько экземпляров «Новой <hi>азбуки». </hi>
        </p>
        <p id="46c15a04-c850-4ca8-b09e-24fc815eb7e2">
          <pb n="590"></pb>
          <hi>«Новая </hi>азбука» была разрешена цензурой 5 мая 1875 г. На последней (92) странице некоторых экземпляров книги было напечатано объявление: «Печатаются и в непродолжительном времени поступят в продажу по значительно удешевленной цене следующие после Азбуки <span class="hi" data-attribute="italic">Книги для чтения</span>, рекомендованные для школ Ученым комитетом Министерства народного просвещения». Это объявление могло быть напечатано в первых числах мая, когда была разрешена цензурой «Новая азбука» и когда производилось еще печатание «Книг для чтения». На той же странице других экземпляров «Новой азбуки» имеется объявление такого рода: «Вышли и продаются во всех книжных магазинах Москвы и Петербурга следующие после Азбуки рекомендованные Ученым комитетом Министерства народного просвещения 4 русские книги для постепенного чтения графа Л. Н. Толстого». Это объявление могло появиться только после 19 июля 1875 г., когда были разрешены цензурой «Русские книги для чтения». Отсюда очевидно, что печатание «Новой азбуки», вышедшей в свет в количестве 50 000 экземпляров, растянулось по меньшей мере на три месяца. </p>
        <p id="f73722b3-bf95-4f60-930a-55a4d81b8fe6">Издание «Новой азбуки» вышло в двух видах: в одной и трех отдельных книжках. Последнего издания нет ни в одном крупном книгохранилище Москвы и Ленинграда. Не оказалось его и в яснополянской библиотеке. Но что такое издание было — на это имеются определенные указания в письмах Толстого. Так, в письме к Нагорнову от середины сентября 1875 г. он писал: «Пришлите мне, пожалуйста, 100 экземпляров Азбуки в 3-х книгах.... В земства посланы Азбуки в 3-х книжках или в одной? Надо было в 3-х книжках».<a href="#" data-type="snoska" id="note318">318</a>
          <span class="note" id="note318">
            <span data-class="paragraph" id="34f4ca86-c96c-4eb9-a7a3-bca8a82cec42">T. 62, стр. 204. </span>
          </span>Кроме того, в объявлении, напечатанном на задней стороне обложки второго издания «Детства и отрочества», было сказано: «Азбука продается для домашнего употребления в одной, а для школ — в трех отдельных книгах. Цена 14 к.». </p>
        <p id="bc2fcaab-4ff4-457a-ac9f-f0a3b1b9cdd5">Тотчас по выходе «Новой азбуки» Н. М. Нагорнов, по просьбе Толстого, отправил один экземпляр книги М. Н. Каткову и другой в Ученый комитет Министерства народного просвещения на имя председателя его, А. И. Георгиевского, вместе с письмом Толстого такого содержания: «Прилагая при сем вновь составленную книгу, под заглавием <span class="hi" data-attribute="italic">Новая азбука</span>, стоящую 14 к. и заключающую в себе три систематически разделенные по трудностям книги для чтения, русскую, славянскую азбуку, молитвы и руководство для учителя, граф Л. Н. Толстой покорно просит Ученый комитет Министерства народного просвещения рассмотреть эту книгу и одобрить или рекомендовать ее для употребления в школах, если он найдет ее того заслуживающею».<a href="#" data-type="snoska" id="note319">319</a>
          <span class="note" id="note319">
            <span data-class="paragraph" id="d77dbc27-7dd6-4914-9f5d-91853029192f">Там же, стр. 186. </span>
          </span>Одновременно с этим Толстой писал М. Н. Каткову, прося его поддержать его ходатайство перед А. И. Георгиевским.<a href="#" data-type="snoska" id="note320">320</a>
          <span class="note" id="note320">
            <span data-class="paragraph" id="902bcd91-305e-48f5-ba97-f1d12aef88dc">Там же, стр. 185. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8bacd554-2747-48ec-beae-7161e4fa14d0">Ученый комитет поручил рассмотреть «Новую азбуку» А. Н. Майкову, который дал о ней такой отзыв: «Граф Толстой оказывает истинную услугу всем учащим и учащимся мастерски написанными.... рассказами, понятными для детей всякого состояния.... Кажется, не обинуясь можно сказать, что подобного материала для чтения не представляет ни одно <hi>из </hi>
          <pb n="591"></pb>
          <hi>существующих </hi>руководств, а потому «Новую азбуку» Толстого со стороны Ученого комитета смело можно одобрить и рекомендовать для всех заведений, где обучение начинается с азбуки». Ученый комитет на заседании, состоявшемся 30 июня 1875 г., заслушав отчет А. Н. Майкова, согласился с его мнением («Журнал особого отдела Ученого комитета Министерства народного просвещения», 30 июня 1875 г., № 224). </p>
        <p id="6efae494-3ae5-44f9-91d1-1ead9173e5d6">«Новая азбука» была одобрена и рекомендована для школ. Печать встретила ее в общем очень сочувственно. Толстой пустил о ней широкую публикацию. Всё это способствовало быстрой распродаже издания. В 1876 г. «Новая азбука» вышла уже вторым изданием, в 1877 — третьим, в 1879 — четвертым, в 1880 — пятым и т. д. Всего при жизни Толстого она выдержала 28 изданий. Последнее издание вышло в 1910 г. в количестве 100 000 экземпляров. Пятое издание «Новой азбуки» Толстой, повидимому, предполагал выпустить, как и первое издание, в двух видах, но на этот раз в одной и в четырех отдельных книжках. По крайней мере в 1879 г., когда обсуждался вопрос об этом издании, Толстой писал Нагорнову: «Азбуке, по-моему, непременно надо прибавить цену. Я бы сделал так: Азбуку собственно продавал бы — 5 коп., а остальные три книжечки продавал бы под заглавием Первое чтение отдельно за 15 к.».<a href="#" data-type="snoska" id="note321">321</a>
          <span class="note" id="note321">
            <span data-class="paragraph" id="98aa6f37-a02d-4a41-a334-46097ab2ec2a">Т. 62, стр. 484. </span>
          </span>Выпустить «Новую азбуку» не в трех, а в четырех книжечках Толстой и Нагорнов предполагали еще в 1875 г. 1—3 апреля этого года Толстой, отвечая на письмо Нагорнова, писал ему: «Можно ли разделить 1-ю часть на две? До и после? Если бы так вышло, было бы еще лучше».<a href="#" data-type="snoska" id="note322">322</a>
          <span class="note" id="note322">
            <span data-class="paragraph" id="bceaabf4-eef4-4ac6-9567-833420197973">Там же, стр. 172. </span>
          </span>Тогда 1-я часть не была разбита на две части, и первое издание «Новой азбуки» вышло в трех отдельных книжках. Удалось ли выпустить в четырех отдельных книжках пятое издание «Новой азбуки» — не установлено. Это издание известно только в одной книжке. Цена его была повышена до 20 коп., как того хотел Толстой. Ученый комитет Министерства народного просвещения 12 августа 1880 г. хотя и одобрил новое издание «Новой азбуки» для школ на основании отзыва А. Н. Майкова, но нашел, что издание отличается «крайне дурной бумагой», и постановил предложить Толстому понизить стоимость книги до прежней цены, то есть до 14 коп. Но управляющий Министерством народного просвещения в своей резолюции от 2 сентября 1880 г. признал «неудобным заявлять требование о понижении цены книги, так как требование это выходит из пределов прав комитета» («Журналы особого отдела Ученого комитета Министерства народного просвещения», за 1880 г., №№ 409 и 410). Цена нового издания не была понижена. </p>
        <p id="0a54c843-c08e-40d5-bb11-14d846c8b1c7">Тексты изданий «Новой азбуки» после первого издания 1875 г. не исправлялись автором. Некоторые изменения вносились Н. М. Нагорновым, а с 1880 г. — С. А. Толстой. Часть изменений делалась по рекомендации Ученого комитета Министерства народного просвещения. Так, 26 июля 1891 г. С. А. Толстая записала в дневнике: «Поправляла весь день корректуру Азбуки. Ученый комитет не одобрил ее ввиду разных слов, как: вши, блохи, чорт, клоп и потому, что ошибки есть, и еще предлагал выкинуть рассказы: о лисе и блохах, о глупом мужике и <hi>другие, </hi>
          <pb n="592"></pb>
          <hi>на </hi>что Левочка не согласился».<a href="#" data-type="snoska" id="note323">323</a>
          <span class="note" id="note323">
            <span data-class="paragraph" id="ab58364c-a82f-4632-9555-59a77b451b94">«Дневники С. А. Толстой 1891—1897», М. 1929, стр. 63. </span>
          </span>Упоминаемые здесь рассказы в дальнейших изданиях «Новой азбуки» были оставлены; слова же: блохи, вши были всюду заменены другими, и в таком виде «Новая азбука» печаталась до последнего издания (1910) включительно. </p>
      </div>
      <div id="h000019001001011" type="section">
        <p id="f0a5d025-1988-4d12-9c07-11bd80d8c00f">
          <h4 class="center">XI </h4>
        </p>
        <p id="4f024e16-820b-477c-8fa6-277b08af7347">В конце 1874 или в январе 1875 г., когда была закончена переработка собственно азбуки, Толстой взялся за переработку «Русских книг для чтения», составлявших вторую часть первой книги и первые части последних трех книг «Азбуки», а после переброшировки последней в 1874 г. образовавших книги вторую, четвертую, шестую и восьмую. Толстой прежде всего снял в этих книгах все жирные шрифты, которыми были отмечены в них основные правила правописания, главнейшие грамматические формы, пунктуация и буква «ѣ» в корнях слов. Этой грамматической части Толстой решил посвятить особый учебник, к писанию которого он приступил еще в апреле 1874 г. После выделения собственно азбуки в особую книгу в первой русской книге осталось мало материала для чтения, и поэтому Толстой увеличил ее объем, включив в нее двенадцать новых произведений. Произведения эти следующие: 1) «Старый дед и внучек»; 2) «Котенок»; 3) «Как тетушка рассказывала бабушке о том, как ей разбойник Емелька Пугачев дал гривенник»; 4) «Визирь Абдул»; 5) «Как вор сам себя выдал»; 6) «Ноша»; 7) «Косточка»; 8) «Два купца»; 9) «Сан-готардская собака»; 10) «Рассказ мужика о том, за что он старшего брата своего любит»; 11) «Как я в первый раз убил зайца»; 12) «Мальчик с пальчик». </p>
        <p id="f39674c5-cfc1-4c66-b281-f33083bde1f3">Толстой намеревался включить в «Русские книги для чтения» ряд новых былин, и в ноябре 1874 г. он обратился к П. Д. Голохвастову с такой просьбой: «Составьте мне к новому изданию Азбуки сколько можете и хочете <span class="hi" data-attribute="italic">былин. </span>Хоть бы краткого или главную часть Ильи, которая бы составляла отдельное».<a href="#" data-type="snoska" id="note324">324</a>
          <span class="note" id="note324">
            <span data-class="paragraph" id="01d18b9d-0fac-4e64-bc16-2f547c5eecf8">Т. 62, стр. 120. </span>
          </span>Голохвастов, очевидно, не исполнил просьбы Толстого. За исключением вышеназванных двенадцати произведений, внесенных в первую книгу, состав всех четырех «Русских книг для чтения» остался без изменения. Шестьдесят два произведения в этих, книгах Толстой слегка переработал в стилистическом и отчасти смысловом отношении. Наиболее существенной переработке подверг он две статьи: «Гальванизм» и «Вредный воздух». </p>
        <p id="947c3383-e907-45b1-82c9-87df830de6e2">Неизвестно, когда Толстой закончил переработку книг для чтения и сдал их в набор. Но во всяком случае это не могло быть позднее марта 1875 г., так как эти книги в июле этого года были уже отпечатаны и вышли в свет, на что могло уйти около трех-четырех месяцев. Печатание книг производилось в типографии Риса. Все хозяйственные хлопоты, связанные с печатанием, взял на себя Н. М. Нагорнов, наблюдавший в это время за печатанием «Новой азбуки». Держать корректуры Толстой первоначально поручил неизвестному студенту, а затем эту работу взял на себя П. А. Бессонов, как это видно из письма Толстого к С. А. Толстой, в <hi>котором </hi>
          <pb n="593"></pb>
          <hi>он </hi>писал: «Корректора вместо студента нашел чудесного — Бессонова».<a href="#" data-type="snoska" id="note325">325</a>
          <span class="note" id="note325">
            <span data-class="paragraph" id="b781f467-12ea-4308-85fa-f04979864366">Т. 83, стр. 220. </span>
          </span>П. А. Бессонов еще в 1872 г. предлагал Толстому свои услуги для правки корректур «Азбуки», но тогда он запоздал с своим предложением, так как «Азбука» уже печаталась под наблюдением H. Н. Страхова. Теперь Толстой воспользовался услугами П. А. Бессонова, поручив ему не только правку корректуры, но и наблюдение за печатанием книг. Сам он, занятый в это время «Новой азбукой», в печатании книг, повидимому, не принимал никакого участия. По крайней мере нет об этом никаких сведений. </p>
        <p id="4a30d8fd-490c-47a7-a78b-606aba8fceb5">«Русские книги для чтения» были разрешены цензурой 19 июля 1875 г. и через несколько дней вышли в свет — каждая в количестве 15000 экземпляров. Цена первой книги была назначена 6 коп., второй и третьей — по 8 коп. и четвертой — 10 коп. Толстой принял самые энергичные меры для широкой публикации книг. В конце августа 1875 г. он писал Нагорнову: «Сделали ли вы публикации? Сколько? На какую сумму? Считаете ли вы и знающие дело книгопродавцы нужным повторить? Если нужно, то сделайте пожалуйста — рублей до 200 можно на это истратить. Теперь, мне кажется, время самое нужное».<a href="#" data-type="snoska" id="note326">326</a>
          <span class="note" id="note326">
            <span data-class="paragraph" id="3fac8029-ec06-4774-8fbe-e06977d19e7e">Т. 62, стр. 200. </span>
          </span>Через несколько дней он снова напомнил об этом Нагорнову.<a href="#" data-type="snoska" id="note327">327</a>
          <span class="note" id="note327">
            <span data-class="paragraph" id="ad6f54a8-d1df-4ab7-86c5-50566c6d9c59">См. там же, стр. 201. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="0748a25a-cf04-4cc2-90f7-874d086828ee">Объявления печатались в газетах и на обложках разных изданий сочинений Толстого. Благодаря этой широкой публикации и тому, что цена книг была низка, они пошли очень ходко. В течение первых двух месяцев они разошлись в количестве около 2000 экземпляров. К концу января 1876 г. всё издание, повидимому, было на исходе, так как Толстой писал тогда Нагорнову: «Для Книг для чтения взять бумаги и печатать».<a href="#" data-type="snoska" id="note328">328</a>
          <span class="note" id="note328">
            <span data-class="paragraph" id="68a6536a-9c56-4751-8e1d-bf9dabb7b287">Там же, стр. 241. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="218de44a-65ef-47ee-94c0-b62af6cedf87">В 1876 г. вышло новое, третье, издание «Русских книг для чтения». При жизни Толстого первая и вторая «Русские книги для чтения» выдержали по 28 изданий, третья — 25 изданий и четвертая — 24 издания. Последнее издание первой книги вышло в 1909 г. в количестве 100 000 экземпляров, второй — в 1907 г. в количестве 10 000 экземпляров, третьей — в 1908 г. в количестве 40 000 экземпляров и четвертой — в 1908 г. в количестве 30 000 экземпляров. Первая и вторая «Русские книги для чтения» в 1909 г. были изданы в Симбирске в переводе на чувашский язык. </p>
        <p id="64da7cd9-c08e-418f-bd77-8591b7597d96">В выпуске и распродаже первого издания «Новой азбуки» и в распродаже второго издания «Русских книг для чтения» Толстой принимал самое активное участие. Но с выходом дальнейших изданий интерес его к этим книгам постепенно ослабевал. При выпуске пятого издания «Новой азбуки» в апреле или мае 1879 г. он высказал в письме к Н. М. Нагорнову свои соображения относительно плана и цены издания, но добавил при этом: «Это мой план, а если вы не согласны, то делайте, как знаете. Я за всё буду благодарен. Изменений делать никаких не буду. Количество экземпляров — решайте сами».<a href="#" data-type="snoska" id="note329">329</a>
          <span class="note" id="note329">
            <span data-class="paragraph" id="e57f6f9c-9fd8-4476-b2d0-e8ec1a397852">Там же, стр. 484—485. </span>
          </span>Только в 1885 г. Толстой держал корректуру четвертой «Русской книги для чтения», но это произошло совершенно случайно. С. А. Толстая уехала в Петербург. 21 ноября 1885 г. Толстой извещал ее: «Корректуры только одного листа 4-ой книги <hi>присылали». </hi>
        </p>
        <p id="5b2c2b80-9527-4690-a658-326eb23b61a4">
          <pb n="594"></pb>
          <hi>Здесь </hi>шла речь о «Четвертой русской книге для чтения», как это видно из писем С. А. Толстой к Льву Николаевичу от 23 ноября того же года, в котором она, не получив еще письма Толстого, спрашивала его: «Пересылали ли вам корректуры <span class="hi" data-attribute="italic">4-й книги для чтения?» </span>Уезжая в Петербург, С. А. Толстая поручила держать корректуры дочери Т. Л. Толстой. Татьяна Львовна 22 ноября сообщила С. А. Толстой, что она днем 21 ноября была в концерте, и добавила при этом: «Вот я свои обязанности и прогуляла — корректуры папа сделал без меня, а сегодня вместе прочли». И 25 ноября 1885 г. Толстой извещал С. А. Толстую: «Нынче приносили корректуры 4-й книжки; я поправил и отослал. Кажется, скоро конец».<a href="#" data-type="snoska" id="note330">330</a>
          <span class="note" id="note330">
            <span data-class="paragraph" id="f38a321d-0094-4198-a38d-76fe15dc5af7">Т. 83, стр. 531. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="cd062b29-9b21-4526-ba72-b3eafeac1c99">Напечатав «Новую азбуку» и четыре «Русские книги для чтения», Толстой в конце 1875 г. приступил к переработке материалов на славянском языке, помещенных в четырех книгах «Азбуки» и после переброшировки последней в 1874 г. составивших четыре «Славянские книги для чтения» — III, V, VII и IX. Состав этих книг Толстой значительно изменил. </p>
        <p id="377d6693-8434-4b16-93dd-85b01191633f">Приблизительно в первых числах января 1876 г. он закончил переработку «Славянских книг для чтения» и отправил их Н. М. Нагорнову, которому писал через некоторое время: «Славянские книги дать просмотреть славянисту».<a href="#" data-type="snoska" id="note331">331</a>
          <span class="note" id="note331">
            <span data-class="paragraph" id="d11a57b5-852c-4428-94d4-9e54c46b0479">Т. 62, стр. 241. </span>
          </span>Около середины марта того же года он снова писал ему: «За славянские книги цена та же, как и за русские, соответственно числу печатных листов, поэтому нужно прежде их учесть, сколько будет. Рис знает, как считать.... Да пускай он сделает смету славянских книг на 5000 экз.».<a href="#" data-type="snoska" id="note332">332</a>
          <span class="note" id="note332">
            <span data-class="paragraph" id="b4188f4d-46b2-447c-acfd-af90950e2e53">Там же, стр. 257. </span>
          </span>«Славянские книги для чтения» печатались в типографии Риса. Но когда началось это печатание, как оно протекало и под чьим наблюдением, об этом нет никаких сведений. Первые три книги были разрешены цензурой 20 декабря 1876 г., а четвертая — 17 марта 1877 г. На обложке всех книг помечено: «Второе исправленное и дополненное издание». Новых изданий «Славянских книг для чтения» не было ни при жизни Толстого, ни после его смерти. </p>
        <p id="29b0471a-ca64-48c2-a4c8-f9e577f33c3d">Остальные две части: «Арифметика» и «Руководство для учителя», входившие в «Азбуку» и после переброшировки последней в 1874 г. составлявшие книги десятую, одиннадцатую и двенадцатую, остались непереработанными и при жизни Толстого не переиздавались. После его смерти «Руководство для учителя» было перепечатано И. И. Горбуновым-Посадовым и в журнале «Свободное воспитание» (1911—1912, № 12, стр. 3—38), а «Арифметика» вышла отдельным изданием под редакцией П. И. Бирюкова (изд. П. Д. Сытина, М. 1913).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>