<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_594_606_Azbuka_i_Novaja_azbuka_Opisanie_rukopise">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Азбука» и «Новая азбука». Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">«Азбука» и «Новая азбука». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов и В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="42d1c3c2-0086-422e-85de-03cb69a118f0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Азбука» и «Новая азбука». Описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 21 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">594-606 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000019001002">
        <p id="01c4cb95-b4e1-414e-ae1f-371897d1f41b">
          <pb n="594"></pb>
        </p>
      </div>
      <div id="ref17" type="section">
        <p id="68cd6b89-d176-4d59-8336-2d9e5d86db17">
          <head rend="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001002001" type="section">
        <p id="460a10e6-b188-4c28-8fb3-b03e90ddb902">
          <head rend="center">«АЗБУКА» </head>
        </p>
        <p id="323c8a9e-d99b-4333-bcf3-7fd3966dcaad">1. Набросок первой редакции «Азбуки» и статьи «Для учителя», озаглавленный: «Первая книга для чтенияи Азбука для семьи и школы с наставлением учителю графа Л. Н. Толстого 1868 года». Автограф, <hi>занимающий </hi>
          <pb n="595"></pb>
          <hi>первые </hi>листы Записной книжки Толстого за 1868 г. См. т. 48, стр.167—179. </p>
        <p id="c21c11b3-fccb-481d-a0b7-840d5f72e6a0">2. Черновой отрывок из «Азбуки» по первому плану. Автограф. 1 л. F°. Края оборваны, текст поврежден. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«в тебя будет.... за бороду». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«25 — — последний час». На обороте листа семьрисунков Толстого пером, изображающих главнейшие моменты из жизни крестьянского мальчика, начиная с его рождения(см. вклейку между стр. 422 и 423). </p>
        <p id="fc4623f8-f2e4-49ac-be56-aef2ae492b5a">Публикуется в вариантах под № 1, стр. 427—428. </p>
        <p id="7fcf03ba-b28e-4781-be29-a9a18633d919">3. Четыре наброска тем рассказов и статей. Автографы. 5 лл. 4° и 1 отрезок. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Собакаобманывает Бульку». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«слух, зрение — движение». </p>
        <p id="d2788292-41da-4960-95bf-df1b109319bb">Публикуются в вариантах под № 2, стр. 428—432. </p>
        <p id="68681a05-68b9-4a7a-9c46-550920036c92">4. Черновые редакции и варианты рассказов, басен и статей, составивших первую и вторую части кн. I ипервые части кн. II—IV «Азбуки», и рассказы и статьи, написанные для «Азбуки», но не включенные в нее. 130 лл.4° и 12 отрезков, исписанных, за исключением 18 лл., с обеих сторон. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«ый, ой — счастливый». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«то там и умирают». 99 лл. автографы, 43 лл. копии рукой С. А. Толстой, В. В. Нагорновой инеизвестной. Рукопись заключает в себе 198 редакций и вариантов рассказов и статей, из которых 11 не закончены. Из них 159 вошли в состав «Азбуки». Не вошедшие в «Азбуку» публикуются в настоящем издании в отделе«Неопубликованное, незаконченное и неотделанное». </p>
        <p id="a0417ea0-9667-4536-a919-76ad75b30456">Извлекаются варианты №№ 1—10, 15—28, 30—42, 46—52, 54—55. </p>
        <p id="29152145-7c0f-4921-af86-ea6f4783c172">5. Черновые редакции и варианты рассказов, басен и статей, не включенных Толстым в «Азбуку». 43 лл.4°. Автографы и списки рукой С. А. Толстой и неизвестной. Рукопись заключает в себе 36 законченных и 7незаконченных произведений. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Мельник. Был один мельник». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«и квадратам угла». </p>
        <p id="ea66d327-77ed-46dd-98a3-ca0bef61c189">6. Черновые редакции и варианты былин, написанных для «Азбуки». 20 лл. 4°, 13 лл. F° и 2 лл. F°обрезанных. Рукопись содержит былины: «Святогор», «Сухман-богатырь», «Вольга-богатырь», «Микула Селянинович», «Кастрюк» и несколько начал (в 2—4 строки) других былин. </p>
        <p id="7219a9c2-7265-4c18-907a-b4bbc0e28cc4">«Святогор» — три редакции былины: 1) Автограф. 1 л. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Захотелось Святогору». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Где угряз, там и остался». 2) Автограф. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Снаряжался свет Святогор». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">тут и кончился.</span>». 3) Автограф. 1 л. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Снаряжался Святогор</span>». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«А я есмь Микула, Микула Селянинович». </p>
        <p id="720016d9-52e3-459e-9977-9cb4bb65de48">«Сухман-богатырь» — копия рукой С. А. Толстой с большими исправлениями Толстого. 4 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Как у ласкова князь Владимира». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Будь Непре реке ты родна сестра». В копии былина разбита настроки в пять слогов. Исправляя, Толстой соединил две строки в одну. </p>
        <p id="03438854-1504-4e2a-885b-b9e1df5be1bb">«Вольга-богатырь» — три законченных редакции былины, четыре незаконченных и семь начал былины: 1) Автограф. 2 лл. 4°. Семь начал былины. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Воссияло красно солнце</span>». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Обучался Вольга». 2) Первая незаконченная редакция. Автограф. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что не часты яркизвезды». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Нет ответа и от меньшего». 3) Вторая незаконченная редакция. Автограф. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Закатилось красно солнышко</span>». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Окромя тебя идти некому». 4) Третья <hi>незаконченная </hi>
          <pb n="596"></pb>
          <hi>редакция. </hi>Автограф. 1 л.4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что не ясен светел месяц». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">Матереть растеть<span class="del"> стал</span> Вольга стал </span>».5) Четвертая незаконченная редакция. Автограф. 3 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что не ясен светел месяц». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«в Турецком царстве». 6) Первая законченная редакция. Автограф. 2 лл. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Чтоне ясен светел месяц». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">Серебро, злато и жемчуги</span>». 7) Вторая законченная редакция. Копиярукой С. А. Толстой с поправками и заглавием Толстого. 2 лл. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Вольга-богатырь. Что не ясенсветел месяц». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«красна золота по кадке». 8) Третья законченная редакция. Автограф. 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Воссияло красно солнышко». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Красна золота по кадочке». </p>
        <p id="4f9b5438-8fb6-4227-b953-8ad239076583">«Микула Селянинович» — пять законченных редакций (у одной конец не сохранился), шесть незаконченныхи одна вставка в шестую редакцию: 1) Первая незаконченная редакция. Автограф. 1 л. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«ВыезжалВольга Всеславич». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Пашет пахарь погоняет». 2) Вторая — шестая незаконченные редакции. Автограф.1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Выезжал Вольга с дружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Говорит мужик да таковы слова». 3) Первая законченная редакция. Автограф. 2 лл. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Выезжал Вольга с своей дружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">А я пива наварю, пива пьяного</span>». 4) Вторая законченная редакция. Автограф. 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Выезжал Вольга в поле с дружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Свет Микулушка да Селянинович». 5) Третья законченнаяредакция. Автограф. 2 лл. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Выезжал Вольга сударь с дружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«ГойМикулушка да Селянинович». 6) Четвертая законченная редакция. Автограф. 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«ВыезжалВольга с дружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Свет Микулушка да Селянинович». 5) Пятая законченная редакция (конецутерян). Список неизвестной рукой с поправками Толстого. 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Выезжал ли Вольга свет сдружиною». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Ты <span class="del">куда</span>, Вольга, <span class="del">едешь,</span> куда путь держишь?» 8) Вставка в шестуюредакцию. Автограф. 1 л. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Взговорил ли мужик таковы слова». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«На добром конес поля поехали». </p>
        <p id="a641fe95-35d7-459f-a660-8851dc6185b1">«Кастрюк» — запись былины, сделанная, очевидно, со слов какого-нибудь сказителя. 1 л. F°. Первые 5строк написаны В. В. Нагорновой; 26 строк — Толстым; 15 строк — неизвестной рукой. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«По бору поельничку». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«На Данилке брюховец лопнул». Под текстом былины записан адрес (возможно, сказителя):«Деревня Манчина, Спас-Конинской вол., Алексинского уезда». </p>
        <p id="cc7784d9-0917-4bd0-addc-689ab2d79505">Отрывки (в несколько строк) разных былин. Автограф. 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Как у ласкова князьВладимира». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Изрубите Пожарского в кусочки пирожочки». </p>
        <p id="607aa445-fe24-4c9a-ab0b-d6c220c6208d">Извлекаются варианты №№ 11, 29, 44, 55. </p>
        <p id="7e73247c-ead5-4262-a3c5-5e293bbeb97a">7. Оглавление кн. I «Азбуки». Автограф. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«I. Для учителя». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«36. Счет». </p>
        <p id="1d645fdd-3f7d-4871-9019-8d229158750d">Публикуется в вариантах под № 3. </p>
        <p id="a3baf92a-4b95-4f19-872f-81ecf6bfd696">8. То же. Список рукой И. Ананского с небольшими поправками Толстого. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«I. Оглавление». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Общие замечания». По сравнению с предыдущим вариантом этот список полнее. Количество басен и рассказов в нем увеличено на 10 названий. Между тем, в славянском разделе количество молитвсокращено. Статья «Для учителя» H. Н. Страховым перенесена в конец <hi>оглавления. </hi>
        </p>
        <p id="9396e855-8763-4323-9e96-3cb91f4934a6">
          <pb n="597"></pb>
          <hi>9. </hi>«Житиепреподобного отца нашего Нестора, летописца русского». Рукопись неизвестной рукой с небольшими исправлениямиТолстого. 4 лл. F°. Текст размещен в две колонки: слева славянский текст, справа русский перевод. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Всякая вещь если только». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«где была клятва». На обороте последнего листа текстиз главы VI Евангелия Иоанна. </p>
        <p id="6c2a9c30-e728-4eb4-a811-377313354722">10. Отрывки из третьей (славянской) части, кн. I «Азбуки». 9 лл. 4°. и 1 отрезок. Рукопись заключаетв себе: 1) Тексты к буквам рцы — ижица, написанные колонкой слева по-славянски неизвестной рукой, справа рукойТолстого сделаны переводы некоторых слов (к буквам пси — ижица тексты написаны Толстым). 1 л. 4° и 1 отрезок. 2) «Несторова летопись». Копия рукой С. А. Толстой. 4 лл. 4° с исправлением Толстого и 3 лл. 4° (продолжение) автограф. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Повесть о том, кто первый». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«будет мать городам русским». 3) «Ославянском» — инструкция H. Н. Страхову о печатании славянского текста «Азбуки». Автограф. 1 л. 4°, согнутыйпополам. </p>
        <p id="710e554a-e99f-4242-8fb0-0ff3ec3c6111">Извлекается вариант № 12. </p>
        <p id="a2ebf0cd-ff5e-48aa-9adf-6c95824e7685">11. Черновые записи и рисунки к четвертой части (арифметике) кн. I «Азбуки». 5 лл. 4° и 1отрезок. </p>
        <p id="f441b1be-3fee-4219-a07a-f719ab1fdd6a">12. «Задачи» — к четвертой части кн. I «Азбуки». Рукопись неизвестной рукой. 4 лл. F°. Одна задачанаписана рукой Толстого. На обороте л. 5 Толстым сделано указание к продолжению составления задач и даныпримеры. </p>
        <p id="19a3457b-0a2e-4744-a88c-42fb7663be55">13. «Для учителя». Первая редакция. Отрывок статьи для кн. I «Азбуки», написанный рукой С. А. Толстой с небольшими исправлениями автора. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«и т. д. Ученик в один урок». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Не ва-ру-й гру-ши». </p>
        <p id="a3927f6c-2898-4c60-a60e-89cbf4516950">14. То же, вторая редакция, под заглавием: «Азбука для семьи и школы с наставлениями для учителя». Копия рукой С. А. Толстой с большими исправлениями автора. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Для учителя: Умение читать». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">но лучше на счетах</span>». </p>
        <p id="3fbc016a-5a6c-464d-9407-a0c12ebd807d">Публикуется в вариантах под № 13. </p>
        <p id="41f6a33b-1a90-4a14-99d0-f9129c764074">15. Рукопись заметки «Три правила для учителя». Автограф. 1 л. 4°. Это — тезисный набросок статьи«Общие замечания для учителя». Первоначально набросок был озаглавлен: «Два правила для учителя». Слово «Два»Толстой зачеркнул и написал над ним: «Три». По тексту первого правила Толстой сделал помету: «Скромно, а нерадость знания». На полях и по тексту второго правила — вторую помету: «Сокращенные приемы наук, сведений, классификация. Астрономия, арифметика, запятая перед которой». После третьего правила — третью помету: «Былиныпросить с ударениями». Против этой фразы, с левой стороны, он написал: «попрыгать», подчеркнув это слово двараза. На полях и внизу листа, между строк и по тексту наброска, Толстой набросал план статьи. Первыми двумяпунктами этого плана он сделал текст третьего правила. План этот и почти все пометы написаны другими чернилами. План такой: </p>
        <p id="bb0c69f7-23f9-4814-99e7-fd42f675ebdf" rend="big">1. Ученик должен учиться с удовольствием. </p>
        <p id="ddf632ca-ff47-4a6e-b54f-fdc2aba8bb96" rend="big">2. Основа удовольствия не в прибаутках и картинках, а в <span class="hi" data-attribute="italic">совершении</span>. </p>
        <p id="31548fa9-954f-40a0-a1d4-2d581d0bf33f" rend="emptyline">
          <pb n="598"></pb>
        </p>
        <p id="aa0dd9b3-7683-4698-b2f7-2a27d294b4bc" rend="big">3. <choice original_editorial_correction="Яз[ык]">
            <sic>Яз</sic>
            <corr>Язык</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="гр[амматика]">
            <sic>гр</sic>
            <corr>грамматика</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="синт[аксис]">
            <sic>синт</sic>
            <corr>синтаксис</corr>
          </choice>, зоология, <choice original_editorial_correction="классиф[икация]">
            <sic>классиф </sic>
            <corr>классификация </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="назван[ий]">
            <sic>назван</sic>
            <corr>названий</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="физ[ика]">
            <sic>физ</sic>
            <corr>физика</corr>
          </choice>, химия, астрономия, <choice original_editorial_correction="истор[ия]">
            <sic>истор</sic>
            <corr>история</corr>
          </choice>, математика [<span class="hi" data-attribute="italic">5 неразбор.</span>. </p>
        <p id="6fae03aa-42eb-4ac0-a7dc-14a3cccc2e5e" rend="big">4. Если не помнят, все-таки трудно отчего. </p>
        <p id="570a18b2-d05b-4ede-8f5e-a7ba251492b6" rend="big">5. Длинно. </p>
        <p id="66532a25-f5df-48b2-913b-f5ab338e445e" rend="big">6. Коротко. </p>
        <p id="7e86886d-79db-4dca-9538-09a2c1cf7bc0" rend="big">5. Не понимает оттого, что слишком понятно. </p>
        <p id="227137d2-aa44-4fb7-84cc-3326b649986c" rend="big">6. Ученый и жизнь разделены. </p>
        <p id="a7b44236-3b3e-41e2-ac37-18545b3cf306" rend="big">7. Ученик думает по-своему — оставь. </p>
        <p id="0b55e1ba-62e7-4aef-bafa-d0100a5160f1" rend="big">8. Есть возраст — когда поймет. </p>
        <p id="c1a9e825-b668-4a41-ad52-7aaa0865c7b0">Большинство положений этого плана Толстой развернул в указанной статье. </p>
        <p id="c5aad3d6-796a-42e5-bbea-706f580adcee">Заметка публикуется в вариантах под № 14. </p>
        <p id="e81a08b8-0bfb-4f5e-b21e-b95c91d0edd8">16. Оглавление кн. II «Азбуки». Список первой редакции рукой И. Ананского с исправлениями идополнениями Толстого. 2 лл. 4°. </p>
        <p id="21c4a5b9-bb1b-4543-bc0f-e0d35e38b1d7">17. Примечание к кн. I и II «Азбуки». Рукопись неизвестной рукой. 1 л. 4°. Над текстом Толстойнадписал: «Эту заметку приложить к описанию І-й и ІІ-й книги». Текст примечания: </p>
        <p id="15e45679-cc93-412f-a02b-9121d14102d1">«Все статьи, при которых не означено, откуда они взяты, принадлежат издателю. Все статьи, взятые изразличных источников, переделаны так, что часто имеют весьма мало общего с оригиналом. Менее всех изменены басниЭзопа и перевод Геродота. Былины, взятые из различных разноречий, соединены в одну и изложены правильным русскимстихом, — как его разумеет издатель». </p>
        <p id="ab11494d-6c6e-4f12-96c6-6f52aeeed819">18. «Кавказский пленник» — рукопись, переписанная рукой С. А. Толстой (автограф не сохранился). 27лл. 4°, заполненных текстом с обеих сторон, с большими исправлениями автора. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Служил на Кавказеофицером». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«и дослужился до генеральского чина». Эта рукопись послужила оригиналом дляжурнального набора (см. «Историю писания и печатания «Азбуки» и примечания). К заглавию сделана Толстым сноска:«Из готовящейся к печати Азбуки и книг для чтения». (С этой сноской рассказ был впервые опубликован в журнале.) В конце рукописи собственноручная подпись Толстого. </p>
        <p id="96f7f6f3-32dc-44b9-a20c-79e56c82218c">Извлекается вариант под № 53. </p>
        <p id="9f55513c-d977-4b2d-bf32-43475d1b852a">19. «Бог правду видит, да не скоро скажет». Автограф. 4 лл. 4°. Первая редакция рассказа. Публикуется в вариантах под № 43. </p>
        <p id="98398050-2879-4d25-bab2-325d6f591b55">20. Наборная рукопись кн. I «Азбуки» для типографии Замысловского (см. «Историю писания и печатания«Азбуки»): </p>
        <p id="96452aa4-a486-414b-beef-44ddb4eb18b3">а) Оглавление, написанное рукой Н. Н. Страхова. 3 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Часть первая. I. Изображение букв». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Опечатки. 186». Поправок Толстого нет. В конце оглавления Страхов поместилпримечание, описанное в рукописи № 17. </p>
        <p id="09ab81fc-349f-496e-8dde-68b0c1de8299">б) Первая часть кн. I, составленная из корректуры-верстки из типографии Риса (см. «Историю писания ипечатания «Азбуки») — 17 лл. и рукописи, написанной неизвестной рукой — 8 лл. 4°. Пагинация рукой Толстогоцифрами 1—37 (лл. 2—14, занятые статьей «Для учителя», <hi>перенесены </hi>
          <pb n="599"></pb>
          <hi>Страховым </hi>в конец кн. I). Рукопись заключена в обложку с надписью Толстого:«I <span class="del">часть</span> книга». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Азбука графа Л. Н. Толстого». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«в синей шапке пришел». Рукопись с большим количеством исправлений и ремарок Толстого и частью H. Н. Страхова. </p>
        <p id="e514ca43-2e47-4b34-b524-63adc157327a">в) Вторая часть кн. І, составленная из гранок из типографии Риса —2 полных гранки и 16 отрезков, —копий рукой С. А. Толстой, Н. Н. Страхова, И. Ананского и неизвестной — 12 лл. 4° и 3 лл. почт. формата — иавтографа — 2 лл. 4°. Пагинация цифрами рукой Толстого 38—70 (цифрой 50 пронумерованы два листа; лист, следующийза 59-м, не пронумерован). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Весь отдел крупным шрифтом». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«меня любит мать сыраземля». Рукопись с большим количеством поправок, отметок и указаний для наборщиков, сделанных рукой Толстого ичастью Н. Н. Страхова. Одно исправление в тексте (стр. 51) сделано неизвестной рукой. </p>
        <p id="0c5d4f1e-d9a8-498b-88c0-0d17892feba3">г) Третья часть кн. I (славянская), составленная из копий неизвестной рукой — 9 лл. F°, печатноготекста — 1 л. F° и автографов — 3 лл. 4°. Кроме того, в рукопись входят 7 лл. 4° — примечания Н. Н. Страхова кславянскому тексту «Несторовой летописи». Рукой Толстого переписаны и переведены отрывки «Четьих-Миней» Макария:«О Филагрии мнисе» и «О Мурине дровосечьце». На отдельном листе Толстым сделаны указания к печатанию этой части. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«3 часть. Несторова летопись». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«десять заповедей». Пагинация рукой Толстогоцифрами 71—83. В рукописи много отметок и исправлений Н. Н. Страхова. Поправок Толстого нет. </p>
        <p id="337e107c-7366-43b7-ae0c-c1f88df0fc1b">д) Четвертая часть кн. I (арифметика) — список рукой С. А. Толстой и Н. Н. Страхова. 14 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«IV часть. Счет. Названия». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«столько дней». Пагинация рукой Толстого цифрами 84—92. Авторскиеисправления немногочисленны. </p>
        <p id="409223a4-edaf-407c-8882-516d4a61acf5">е) Статьи «Для учителя» и «Общие замечания для учителя» — 9 лл. верстки из типографии Риса и 4 лл.4° — копии рукой С. А. Толстой. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Для учителя. К первой части». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«он совершенныйучитель». Рукопись несколько раз правилась Толстым и Н. Н. Страховым. Пагинация рукой Толстого цифрами 2—14 (см. описание рук. б). </p>
        <p id="2cfb5be9-7fa4-45a2-9a8b-3ca3a0c692e1">21. Наборная рукопись кн. II «Азбуки» для типографии Замысловского. </p>
        <p id="c130acfe-b13d-4d59-9735-9a993a1578b6">а) Оглавление. 3 лл. 4°. Список рукой Н. Н. Страхова. Пагинация цифрами 2—4. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Частьпервая. I. Осел в львиной шкуре». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Опечатки. 159». </p>
        <p id="0793ea5e-9e64-4895-89c5-73bafa39cc7a">б) Первая часть кн. II, составленная из 28 лл. верстки, 5 гранок (из типографии Риса) и 14 лл. 4°копий рукой С. А. Толстой. Пагинация Толстого цифрами 6—53. Л. 47 Страхов исключил и соответственно этомуизменил пагинацию: 6—52. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«I отдел. Басни. I. Осел в львиной шкуре». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Будь Непререке ты родна сестра». Рукопись содержит много исправлений и помет Толстого и Н. Н. Страхова. В процессе правкиТолстой исключил статьи: «Деревья дышат» и «Отчего в темноте видно?»; часть статей научно-популярного характерасильно сократил. </p>
        <p id="180326f6-7911-4ddb-b368-34ccf73c5254">в) Вторая часть кн. II (славянская), составленная из 5 лл. 4° печатного текста (из «Несторовойлетописи», М. 1869), 7 лл. автографов — переводы летописи, 5 лл. F° печатного славянского текста («Житиепреподобного отца нашего Сергия»), 15 лл. F° — рукопись перевода этого <hi>«Жития» </hi>
          <pb n="600"></pb>
          <hi>неизвестной </hi>рукой, и 1 л. автографа с указаниемдополнений к второй части. Пагинация Толстого цифрами 53—80 (славянский печатный текст не нумерован). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Вторая часть. Поиде Олег». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«библейского общества». </p>
        <p id="c8914e99-2baf-44cd-830c-813ecbd6e453">г) Третья часть кн. II (арифметика) — копия рукой С. А. Толстой. 8 лл. 4° с исправлениями идополнениями автора. К рукописи приложен первый лист обложки с надписью Толстого: «3-я часть». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Счет. Сложение и вычитание». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">Почем мука?</span>». Рукопись подверглась большой переработке H. Н. Страхова, который внес в нее дополнение на 3 лл. 4°. Всего в рукописи получилось 12 лл. 4°. Пагинацияпервичная (Толстого) 81—88, вторичная (Страхова) 81—91 (лист обложки не нумерован). </p>
        <p id="0c8cdfe3-2f93-42a5-989b-ba6bfd190c6b">22. Рукопись оглавления кн. III. 2 лл. 4°. Написана рукой И. Ананского. Исправлялась H. Н. Страховым. Поправок Толстого нет. </p>
        <p id="81608f41-c6a0-4fa2-a02a-128d646abbe7">23. Наборная рукопись части кн. III «Азбуки» для типографии Замысловского: </p>
        <p id="8ce83507-c07e-43f9-82b7-7083f4be3d9a">а) Оглавление. 3 лл. 4°. Список рукой H. Н. Страхова. Пагинация цифрами 2—4. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Частьпервая. I. Лисица». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Опечатки. 186». </p>
        <p id="8a59485f-9359-4b92-91f8-a5fc3f9a2a14">б) Первая часть кн. III, составленная из 73 лл. 4° и 2 лл. F° копий рукой С. А. Толстой инеизвестного, 4 лл. верстки из журнала «Беседа» (1872, № 3 с рассказом «Бог правду видит, да не скоро скажет») и1 л. 4° автографа. При рукописи сохранилась черновая обложка с надписью Толстого: «Часть III» и с его пометами ирисунками. Пагинация рукой Толстого и H. Н. Страхова цифрами 1—68 (цифрой 20 нумеровано восемь листов: 20—27; верстка не нумерована). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Часть первая. I. Лисица». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Да по девушке на молодца». В рукописи большое число исправлений, помет и дополнений Толстого. Имеются пометы и поправки стилистическогохарактера, сделанные рукой Н. И. Страхова. При просмотре Страхов произвел также и перестановку некоторыхматериалов. </p>
        <p id="01f4ac74-f81a-4c9f-b87a-65d5e8bcb231">24. Наборная рукопись второй части кн. III (славянской), составленная из 10 лл. печатного текста (из«Несторовой летописи», М. 1869), 9 лл. 4° автографа, 3 лл. копии рукой С. А. Толстой (перевод «Несторовойлетописи») и 3 лл. 4°, исписанных в две колонки: слева славянский текст статьи «Чудо Симеона Столпника сразбойником» рукой С. А. Толстой; справа автограф перевода. Пагинация Толстого: 1—10, 1—9 и 62—64. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«В лето 6421. Поча княжити Игорь». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«и ушел в Антиохию». В рукописи переводовсделаны большие исправления H. Н. Страховым и неизвестным лицом. </p>
        <p id="ebd01534-4960-4908-b15b-a0c414ec77d0">25. Наборная рукопись третьей части кн. III (арифметика), составленная из 24 лл. 4° копий рукойнеизвестного и С. А. Толстой и 2 лл. 4° дополнений-автографов. Пагинация Толстого цифрами 1—27 (лист семнадцатыйнумерован дважды: 17—18). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Умножение и деление. Если считать». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">10миллионов пудов</span>». Рукопись заключена в обложку с надписью рукой Толстого: «Умножение и деление. III часть». Имеются исправления Толстого и H. Н. Страхова. </p>
        <p id="0f77b9d9-1150-4346-ad44-cf89ba2e09e0">26. Копия первой части статьи, в первой редакции «Для учителя» к кн. III, сделанная рукой С. А. Толстой. 1 л. почтового формата. <hi>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>
          </hi>
          <pb n="601"></pb>
          <hi>«Для </hi>учителя. 3-я книга». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«повторения всего предшествующего». Поправок Толстого нет. Вслед за текстом статьи помещено письмо С. А. Толстой к H. Н. Страхову с просьбойпросмотреть этот отрывок и поправить его, где он найдет нужным. </p>
        <p id="3c60b663-45bc-437f-974c-ee9c96ae342b">Публикуется в вариантах под № 45. </p>
        <p id="365dfece-8fa8-4971-b6f5-c622e780b5e7">27. «Для учителя» — наборная рукопись статьи к кн. III, для типографии Замысловского, составленнаяиз списка H. Н. Страхова, 2 лл. 4°, являющегося переработкой рук. № 26, и копии С. А. Толстой, 5 лл. 4°. Перваячасть статьи (рукопись Страхова) без поправок Толстого; вторая часть правилась Толстым. Ко второй частиприложена обложка с надписью Толстого: «Для учителя о счете. III книга». Пагинация общая рукой Страхова цифрами1—7. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«К первой части. Грамматические упражнения». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«задача такого рода». </p>
        <p id="084a3e5d-0093-4ba5-a49d-613c08a921a5">28. Черновой материал к арифметике кн. IV «Азбуки». Автографы. 33 лл. 4°, 4 лл. большого почтовогоформата и 3 отрезка. </p>
        <p id="b59713ff-1c92-4ef5-92f5-2f7caa6d6c27">29. «Для учителя» — черновики статьи к кн. IV «Азбуки». Автограф. 5 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«IVкнига подразделена». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«правильным русским языком». </p>
        <p id="87aa9e34-2ab9-40d1-9406-097c5fa47811">Извлекается вариант № 57. </p>
        <p id="b2e8ddf1-ad6f-4559-b395-f351a78d7725">30. Наборная рукопись кн. IV «Азбуки» для типографии Замысловского: </p>
        <p id="b84d00a9-d230-4862-aeb0-15d2666d3c72">а) Оглавление — рукопись H. Н. Страхова. 2 лл. 4°. Поправок Толстого нет. </p>
        <p id="3a05a4b8-b2a6-44f9-ac4c-2d1ae635468f">б) Первая часть кн. IV, составленная из копий рукой С. А. Толстой, неизвестного и H. Н. Страхова. 60лл. 4°, 14 лл. печатного текста (вырезки из журнала «Заря» 1872, № 2 с рассказом «Кавказский пленник») и 1 л. автограф. Пагинация, невыдержанная, рукой Толстого и Страхова цифрами 1—59 («Кавказский пленник» имеет особуюпагинацию: 15—28). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«I. Камыш и маслины». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Свет Микулушка да Селянинович». Всярукопись правилась Толстым, за исключением «Кавказского пленника», который не имеет авторских исправлений. Крометого, рукопись исправлялась и Страховым, который внес большое количество поправок в отделе научно-популярныхстатей. </p>
        <p id="691c31a3-28ae-436a-8c40-da547d605eff">в) Вторая часть кн. IV (славянская), составленная из 7 лл. 4° печатного текста (из «Несторовойлетописи», М. 1869), 12 лл. 4° — копия перевода летописи, сделанная рукой С. А. Толстой (первые 11 строк —автограф) с незначительными исправлениями Толстого, 1 л. F° — вырезка статьи «Слово о гневе» из «Четьих-Миней»Макария, 1 л. F° — рукопись перевода «Слова», написанная И. Ананским, и 1 л. 4° — автограф, представляющий собойперечень отрывков из книг священного писания, которые Толстой предполагал внести в эту книгу. Пагинация рукойТолстого цифрами 60—81. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«В лето 6495. Созва Володимер». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«на которой якланялся». Рукопись перевода летописи. была сильно переработана H. Н. Страховым, «Слова» — неизвестным лицом. </p>
        <p id="bd716848-a39f-46ab-886d-857e0b0975c7">г) Третья часть кн. IV (арифметика), составленная из копий рукой С. А. Толстой — 23 лл. 4° сбольшими исправлениями Толстого и автографов — 3 лл. 4°. Пагинация рукой Толстого цифрами 1—26. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало</span>:«Дроби. Отдел первый». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Полна в 10 минут». Помимо <hi>Толстого, </hi>
          <pb n="602"></pb>
          <hi>рукопись </hi>правилась H. H. Страховым, который внес дополнения втекст на 4 лл. 4°. </p>
        <p id="88f603a4-b278-4a9c-b58e-1db931941c3e">д) «Для учителя», составленная из списка H. Н. Страхова в первой части статьи (переработка рукописи№ 29) — 2 лл. 4°, без поправок. Толстого, и копии рукой С. А. Толстой второй части статьи с большимиисправлениями Толстого — 5 лл. 4°. Пагинация рукой Страхова цифрами 1—7. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«К первой части. Грамматические упражнения». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Простым русским языком». </p>
        <p id="5c9b1f9c-3efc-4508-b7ee-0dabc1371deb">31. Разные рукописные и печатные материалы, связанные с «Азбукой». 49 лл. разной величины, вподавляющем большинстве без исправлений Толстого. </p>
        <p id="509ee6b0-c8fd-4bca-b679-ff2a18ae7484">32. Автограф. 2 лл. 4°. Содержит «Ответ критикам, писавшим об «Азбуке». </p>
      </div>
      <div id="h000019001002002" type="section">
        <p id="05156aa3-e50a-4f28-8e67-c983c78f854c">
          <head rend="center">«НОВАЯ АЗБУКА» </head>
        </p>
        <p id="7a5fcf97-4e25-4009-8260-e692d5a82de5">1. Печатный экземпляр «Азбуки» издания 1872 г. Все четыре книги переплетены в один переплет скожаным корешком. На форзаце надпись: С. Толстая. В первой книге не хватает страниц: 1—2, 7—10, 15—16. Экземплярс поправками Толстого для нового издания. В первой части кн. I «Азбуки», то есть в собственно азбуке, частьтекста вычеркнута Толстым, часть намечена к перестановке; местами сделаны пометы о перемене набора и шрифтов, исправлены опечатки. На первых страницах, включающих алфавит с рисунками, Толстым сделаны новые рисунки пером, долженствующие заменить напечатанные, и подписи к ним, чего <span class="hi" data-attribute="italic"></span>в издании 1872 г. не было. На стр. 60 кн. Іко второй части Толстым сделана помета: «Порядок статей по длине». Перед отделом вторым той же части, на стр.72, помета: «Знаков препинания не нужно. Предлоги» и далее зачеркнута статья «Море». На стр. 142 перед четвертойчастью кн. I сделана помета: «Понятное для мужика изложение с сложением», и далее, в связи с этим, в. статье«Для учителя» в разделе «К четвертой части» (стр. 178—179) зачеркнута большая часть текста и помечено: «Начинатьс сложения». В кн. II на стр. 14 зачеркнута статья «Какая бывает роса на траве». Помимо этого, исправлены встилистическом отношении некоторые рассказы, статьи и былины (см. список исправлений, стр. 604—606). </p>
        <p id="3c45ae58-2b11-4084-8d88-986d65215e22">2. Набросок тем для «Новой азбуки». Автограф. 1 л. почтового. формата. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Каменно-тес. Гласные и согласные отдельно». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Едят: горох». Публикуется в вариантах под № 1. </p>
        <p id="5cae415e-3ccf-40aa-8d6a-2dc1cddd620f">3. Копия предисловия к «Новой азбуке», сделанная рукой яснополянского учителя Д. Ф. Троицкого-Воскресенского (автограф не сохранился). Вслед за предисловием следует начало азбуки. 6 лл. 4°. Заглавие: «Азбука для всех способов преподавания грамоты». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Подразделение азбуки следующее». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«будет уметь читать». Первая редакция статьи, значительно переработанная Толстым. </p>
        <p id="e276bac4-e67e-4d49-8956-2b8d1a325c20">Публикуется в вариантах под № 2. </p>
        <p id="25d5e8b6-4164-4e5c-aadc-7a74a471f8b8">4. Копия неизвестной рукой предисловия к «Новой азбуке» с рукописи несохранившейся и являющейся всвою очередь копией рукописи № 3. 6 лл, 4°. Заглавие то же, что и в рук. № 3. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Подразделение <hi>азбуки: </hi>
          <pb n="603"></pb>
          <hi>1) </hi>Изображение букв». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«упражнением вписании». Рукопись с большими исправлениями Толстого. </p>
        <p id="da7ddea5-a29d-47d7-a307-e5560f672104">5. Копия части предыдущей рукописи рукой С. А. Толстой. 2 лл. 4°, <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Обучать по этойазбуке». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«будет уметь читать». В рукописи много авторских исправлений. На обороте второго листанаписан Толстым новый вариант этой части статьи. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что касается до способа обучения». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«прямо заставит читать». </p>
        <p id="11a754cb-ddf3-4055-9a42-b0de2667e435">Публикуется в вариантах под № 3. </p>
        <p id="b3701d04-a702-4089-9ec9-8b0fa290f3c5">6. Автограф. 4 лл. F° и 1 л. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«силы нету — пули дули». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«неразевай рта л. н. в.». Черновое начало «Новой азбуки». Весь текст рукописи разбит на четырнадцать отделов. Каждыйотдел начинается списком слогов, постепенно усложняющихся, на которые дается ниже материал для чтения: слова, фразы, маленькие рассказы. Четырнадцатый отдел озаглавлен: «Длинные слова». На обороте последнего листа рукописинаписаны небольшие рассказы на пословицы. </p>
        <p id="bd41f61f-c1ed-4ed4-873b-11b51a5f9d10">7. Копия предыдущей рукописи неизвестной рукой и Д. Ф. Троицкого-Воскресенского — 7 лл. 4° иавтограф дополнения — 4 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Ба, ка, ма, па». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«И счастлив тот, что». Вконце копии Толстой пометил: «Repos de l`etude.<a href="#" data-type="snoska" id="note333">333</a>
          <span class="note" id="note333">
            <span data-class="paragraph" id="fa3e22bf-ce55-4642-8701-2408de1b0380">
              <choice original_editorial_correction="[Отдых от работы.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Отдых от работы. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>И скоропись», и под этой пометой дал перечень всех рассказов первой части кн. I «Азбуки» 1872 г. с не вполне точным указаниемстраниц, на которых помещены эти рассказы. Эти рассказы были извлечены из «Азбуки», переработаны и дополненыТолстым. Автографы этих рассказов. не сохранились, но имеются копии, некоторых из этих рассказов, написанныерукой С. А. Толстой. Рассказы эти, которые, очевидно, Толстой хотел поместить в конце рукописи в качестве еепродолжения, потом разнесены были по разным местам «Новой азбуки». После перечня рассказов Толстой привел из«Азбуки» четыре пословицы с сомнительными гласными буквами, остановился на этом и принялся за радикальнуюпереработку рукописи. Часть отделов он вычеркнул целиком. Некоторые оставшиеся, отделы сократил, другие дополнили все основательно переработал. Переработанный список Толстой продолжил, написав упражнения на сомнительныебуквы, состоящие из отдельных фраз, пословиц, поговорок и рассказов, подобранных и составленных так, что в нихимеются одни и те же слова в двух формах — с сомнительными гласными и согласными буквами и без них. Эти слова втексте подчеркнуты и попарно вынесены на поля листов. В конце этих упражнений Толстой провел горизонтальнуючерту и под ней снова пометил: «Repos de l`etude», нo опять зачеркнул эту помету, написал еще две неполные фразыи на этом кончил переработку списка. </p>
        <p id="a69ea7de-4174-4e31-a9cf-03bbfbe5bd7a">8. Автограф. 1 л. F° и список рукой С. А. Толстой,— 1 л. F°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«туча, муха, куча». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«ввечеру, Россия». Черновики из второй редакции начала «Новой азбуки» представляют собойдальнейшую переработку материала в сторону расширения его. Нумерация отделов здесь заменена горизонтальнымичертами, отделяющими один отдел от другого. Список С. А. Толстой содержит 6 рассказов, написанных ею для «Новойазбуки». Рассказы эти не правились Толстым и в азбуку включены не <hi>были. </hi>
        </p>
        <p id="8db40bc6-e7ca-4d80-8234-60dd6f3788a0">
          <pb n="604"></pb>
          <hi>9. </hi>Копия рук. №8 рукой С. А. Толстой — 2 лл. 4° и автограф (дополнение к тексту) — 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Туча. Муха. Куча». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«спела песню». При переписке С. А. Толстая местами изменяла текст автографа и дополнялаего. </p>
        <p id="f1e57cf8-0a82-439d-9627-205e7a59324d">10. Копия начала «Новой азбуки» с рукописи неизвестной (бывшей копией рук. № 9), рукой Д. Ф. Троицкого-Воскресенского. 2 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Мука. Волы». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«влила сливки». Толстой внесв текст рукописи некоторые стилистические исправления и дополнил его. </p>
        <p id="2955da5a-4d1d-486e-910c-7686fd296074">11. Черновики третьей редакции «Новой азбуки». 49 лл. 4° и 2 лл. F°. из которых 16 лл.4° и 2 лл. F°— автографы; остальные — копии рукой С. А. Толстой, Д. Ф. Троицкого-Воскресенского и неизвестных лиц. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Жили куры и гуси</span>». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«с ребятами в школу». Черновой материал. Сохранился неполностью ирасполагается таким образом, что автографы чередуются с копиями с этих автографов и копиями с копий. Полнойрукописи «Новой азбуки» составить нельзя. Между тем, в ней сохранились листы с пагинацией, проведенной частьюТолстым, частью С. А. Толстой, от 13 до 58 с некоторыми перерывами. За л. 58, который оканчивается рассказом:«Был один богатый скупой человек», помещен ненумерованный лист с автографом рассказа «Филипок». Средиотсутствующих листов рукописи следует отметить л. 48, на котором был помещен автограф сказки «Три медведя», который предшествовал рассказу «Большая печка». Текст «Новой азбуки» в третьей редакции близок к окончательному, хотя материал расположен несколько иначе. </p>
        <p id="04c7601f-3e9e-457d-a437-fbf195e68ec0">Извлекаются варианты №№ 4—12. </p>
        <p id="30e8a5c6-f41a-4134-bdd3-cfb0aaf40e57">12. Разные черновые материалы к «Новой азбуке». 1 л. F° — автограф и 1 л. 4° — копия. </p>
        <p id="875221bc-6cc7-444e-8bc1-8a5d3f5e075d">13. Черновые редакции рассказов, написанных для «Новой азбуки». 12 лл. F° (3 лл. из них не полные) и5 лл. 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Человек</span> Мужик убил зайца». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«а себе принес худого котеночка». Рукопись содержит 124 рассказа (из которых 7 незаконченных). 42 из них напечатаны в «Новой азбуке». </p>
        <p id="45bfb289-6bc8-4977-aa51-fcd1f59d5bc5">Извлекаются варианты №№ 13—39. </p>
        <p id="ce95f946-950f-4ef5-b5db-bf8695cc5bb7">14. Черновые редакции и варианты рассказов и сказок, дополнительно внесенных в «Первую русскую книгудля чтения». Автографы — 13 лл. 4° и копия рукой С. А. Толстой с исправлениями Толстого — 1л. F°. </p>
        <p id="7896eb3b-453b-4a6b-9b29-2e4f2f424360">«Новая азбука» в настоящем издании воспроизводится фототипически с издания 1875 г.; первые трирусские книги для чтения печатаются по изданию 1875 г.; «Четвертая русская книга для чтения» — по изд. 1886г. </p>
        <p id="952ceff8-7568-4328-a974-2c95c4c3ccfa">В эти тексты вносятся следующие исправления: </p>
        <p id="8d6ee2ba-bf03-421f-a669-0364818ba887" rend="centerline">«НОВАЯ АЗБУКА» </p>
        <p id="dc5b639d-2ebc-4651-bf10-8e816e8efeb7" rend="centerline">«БОЛЬШАЯ ПЕЧКА» </p>
        <p id="8699ab89-e790-4421-8bde-01576db8b364">Стр. 78, строка 31. </p>
        <p id="2dc8cb11-e7da-4641-b7ca-4452455494f7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>чтобы мне печку топить <span class="hi" data-attribute="italic">следует читать: </span>чтобы им печку топить <span class="hi" data-attribute="italic">(рук. №13). </span>
        </p>
        <p id="a6436403-9f60-4934-96eb-eb4cd3ae5278">Стр. 79, строка <hi>3. </hi>
        </p>
        <p id="2bb34597-0b1c-4e32-a0ed-8f86362632f4">
          <pb n="605"></pb>
          <hi>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>
          </hi>надо только печку переделать <span class="hi" data-attribute="italic">следует читать: </span>надотолько дом и печку переделать <span class="hi" data-attribute="italic">(рук. № 13). </span>
        </p>
        <p id="d9ba49c0-8fcd-44f0-8a61-a34e5edd18d7">Стр. 79, строка 5. </p>
        <p id="b71eb288-250f-4dbd-9ce6-472f18b4e54f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>она больше твоей <span class="hi" data-attribute="italic">следует читать: </span>они больше и лучше твоих <span class="hi" data-attribute="italic">(рук. №13). </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001002003" type="section">
        <p id="e6f31bce-1aa3-4034-bb28-845f47064111">
          <head rend="center">«ПЕРВАЯ РУССКАЯ КНИГА ДЛЯ ЧТЕНИЯ» </head>
        </p>
        <p id="4b69b28e-c9a9-463a-b452-1aab2a163701">
          <br/>
        </p>
        <p id="65e3deab-b7d6-460b-85c1-673767ae4be2" rend="centerline">«ТОНКИЕ НИТКИ» </p>
        <p id="375a731c-550d-4a0f-98fc-18a9df19fee5">Стр. 108, строка 26. </p>
        <p id="2066761b-251e-47d5-860c-f57ba1392493">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>сказал, что нитки нехороши и что ему нужны <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>сказал: «Нитки нехороши, мне нужны» <span class="hi" data-attribute="italic">(«Новая азбука</span>», <span class="hi" data-attribute="italic">рук. № 1</span>). </p>
        <p id="c6c18931-1239-4a4b-ada7-8d1c8154a8d7" rend="centerline">«ПОЖАРНЫЕ СОБАКИ» </p>
        <p id="e137f075-0615-42c7-9670-59b379995129">Стр. 110, строка 9. </p>
        <p id="243f2731-b451-47bc-9689-d52f2f81448c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>за рубашку <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>за рубашенку <span class="hi" data-attribute="italic">(«Азбука», рук. № 20). </span>
        </p>
        <p id="d0df7e39-74a9-4e4c-9cb6-8569668619d3" rend="centerline">«КАК МАЛЬЧИК РАССКАЗЫВАЛ ПРО ТО, КАК ЕГО НЕ ВЗЯЛИ В ГОРОД» </p>
        <p id="4cb94391-6936-4826-b377-90cce25a4766">Стр. 111, строка 12. </p>
        <p id="20057ede-1aa7-4755-aa24-a1fd9172ca8a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Я вскочил на лавку <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>Я с печи скочил на лавку <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. № 1). </span>
        </p>
        <p id="04ed9440-7a2d-4f57-bb0b-b78d777e2907" rend="centerline">«КАК ТЕТУШКА РАССКАЗЫВАЛА БАБУШКЕ О ТОМ, КАК ЕЙ РАЗБОЙНИК ЕМЕЛЬКА ПУГАЧЕВ ДАЛ ГРИВЕННИК» </p>
        <p id="270d14ff-a149-4d84-9517-771dba8f84a6">Стр. 125, строка 20. </p>
        <p id="0e691517-1137-4133-92ae-cd7731c2f4d2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>моя дочь <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>моя внучка <span class="hi" data-attribute="italic">(исправлено по последующимизданиям). </span>
        </p>
        <p id="47e94bf4-96e1-4a46-a43f-4ee8f39c29d4" rend="centerline">«МАЛЬЧИК С ПАЛЬЧИК» </p>
        <p id="72599567-0143-4349-a56b-2253bb41a9cd">Стр. 131, строки 28—29. </p>
        <p id="5336243c-8ccb-4daa-bf81-3d5a1b081d3f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>не больше пальца и оттого <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>не больше пальца. Потом он подроснемножко, но все-таки был немного больше пальца и оттого <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">рук. № 11). </span>
        </p>
        <p id="e9ca9179-0cf6-4f0c-b549-31888730b4da">Стр. 133, строка 4. </p>
        <p id="c064b09a-8d09-42ed-867e-9a71a9f9b031">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>до самой ночи. Мальчик с пальчик <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>до самой ночи. Плакали, плакали и все заснули. Мальчик с пальчик <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. № 11). </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001002004" type="section">
        <p id="9850f895-b4ea-4f56-aa82-5410ae4d2426">
          <head rend="center">«ВТОРАЯ РУССКАЯ КНИГА ДЛЯ ЧТЕНИЯ» </head>
        </p>
        <p id="920dd936-1836-434a-b219-cc1298a4aa6d" rend="centerline">«ШАТИДОН» </p>
        <p id="12db1ac0-ae4f-4f24-a3c8-8b4bcd880ba9">Стр. 154, строка 4. </p>
        <p id="be9e2009-ade8-4c2b-b159-911d5eb89e74">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>в Черное море <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>в Азовское море <span class="hi" data-attribute="italic">(исправлено по последующимизданиям). </span>
        </p>
        <p id="923fb548-6698-4e13-8b1d-bf67ce4ffac1" rend="emptyline">
          <pb n="606"></pb>
        </p>
        <p id="7dfbc3ac-c87f-4068-bb46-2604c19e02d8" rend="centerline">«ДЛЯ ЧЕГО ВЕТЕР?» </p>
        <p id="b581dedb-9e66-445f-8cce-034fd69a02fc">Стр. 169, строка 9. </p>
        <p id="5afb6002-3802-40a1-97ee-9a4fb87db995">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>шест мачты <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>шест <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. № 1</span>). </p>
        <p id="fc199b6c-fb7c-48a4-8f72-77ce11b81085">Стр. 169, строка 10. </p>
        <p id="f3312782-5d9d-4ace-bb4f-001266d72eb0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>приделана веревка и поперек перекладины <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>приделана поперекперекладина <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. № 1). </span>
        </p>
        <p id="2922f512-121a-44a2-b434-24ad507c00ba">Стр. 169, строка 11. </p>
        <p id="d7b63611-edbf-43a2-9148-612b26cb800c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>привяжут <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>прикрепят <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. № 1). </span>
        </p>
        <p id="9f521d9e-0a9d-4d8d-95a0-74aa8fb1ca89" rend="centerline">«СУХМАН» </p>
        <p id="6c41dc7f-3c6d-4deb-9575-cceb76e55ec9">Стр. 199, строка 36. </p>
        <p id="6f9fcbd3-3a6e-40f0-81ad-8e76cd10a2fc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Владимир князь солнышко <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>Владимир князь, красно солнышко <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">№ 1). </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001002005" type="section">
        <p id="57bd826b-a9f6-4cd3-99b5-5a1d523fc74c">
          <head rend="center">«ТРЕТЬЯ РУССКАЯ КНИГА ДЛЯ ЧТЕНИЯ» </head>
        </p>
        <p id="15281afa-04c4-48b5-a0b5-5dfb8a27f9f8" rend="centerline">«ЗАЙЦЫ» </p>
        <p id="6062ac2f-a8fb-4750-ac2f-8f00ad9d5fc5">Стр. 207, строка 20. </p>
        <p id="cbe12642-398d-4790-a84b-bad9389b7da9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Зайцы по ночам кормятся корою <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>Зайцы по ночам кормятся. Зайцылесные кормятся корою <span class="hi" data-attribute="italic">(«Азбука», рук. № 23). </span>
        </p>
        <p id="72455b84-6fe1-4fdc-9891-174b31cfeb55" rend="centerline">«РУСАК» </p>
        <p id="8920db43-d47e-4d94-ad3f-0459dccb2dcd">Стр. 210, строка 2. </p>
        <p id="f6331de3-64cd-405f-a1fa-dfcf8a8e5036">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Только на улице слышался плач ребенка в избе <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>Только слышалсяплач ребенка в избе через стены <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">рук. № 1). </span>
        </p>
        <p id="1da69ce1-d0ce-4934-8d42-47b84f6fc65f" rend="centerline">«ВОЛК И ЛУК» </p>
        <p id="e1892be0-2c8b-4f77-a120-2d03fa9e7b97">Стр. 210, строка 23. </p>
        <p id="3835c9d5-737a-4ba1-a9a5-d47105181d5f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Только и не стану <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>только я не стану <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. №1). </span>
        </p>
        <p id="d3698f19-8cf4-4b1b-b6d5-0b9be30be3be" rend="centerline">«КОНЕЦ БУЛЬКИ И МИЛЬТОНА» </p>
        <p id="313e1888-9f5a-43d1-ab05-b1c23417d4af">Стр. 242, строка 6. </p>
        <p id="71bc4ad6-650b-4bb5-96c8-db6ad6157095">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>кабан распорол его <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>кабан спорол его <span class="hi" data-attribute="italic">(«Нов. азб.», рук. №1). </span>
        </p>
      </div>
      <div id="h000019001002006" type="section">
        <p id="f8b32afc-6215-4fa7-a49c-279b8a4c2580">
          <head rend="center">«ЧЕТВЕРТАЯ РУССКАЯ КНИГА ДЛЯ ЧТЕНИЯ» </head>
        </p>
        <p id="1bdcf2a2-f697-4e87-bbf2-57ff19981585" rend="centerline">«КАВКАЗСКИЙ ПЛЕННИК» </p>
        <p id="9632a1d3-2f18-470b-a060-6f663e339d90">Стр. 305, строки 15—16. </p>
        <p id="8557f61f-7fc0-4a54-b283-f2659278dd7b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>провожатые солдаты, а в середине едет народ <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>провожатыесолдаты. Спереди и сзади идут солдаты, а в средине едет народ <span class="hi" data-attribute="italic">(печатается по изданию 1875 г.; выпущено виздании 1885 г.). </span>
        </p>
        <p id="876fb4d4-27ea-47eb-a3ca-91a70c96ca15">Стр. 317, строки 4—6. </p>
        <p id="f20529b0-3cd0-40a1-bf3d-a8690f17bf64">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>Пришел мулла, сели рядком <span class="hi" data-attribute="italic">печатается: </span>Пришел мулла, собрались старики, полотенцами повязали шапки, разулись, сели рядком <span class="hi" data-attribute="italic">(печатается по изданию 1875 г.; выпущено в издании 1885г.).</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>