<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_671_676_Proizvedenija_napisannye_dlja_Azbuki_i_n">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Произведения, написанные для “Азбуки” и не включенные в нее». Комментарии </title>
        <title type="bibl">Саводник В. Ф. «Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="963f96fb-d730-4df0-9cd4-e0518a550c69">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 21 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">671-676 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref23" type="section">
        <p id="0f6f3850-e921-4110-a700-06d0bf184618">
          <pb n="671"></pb>
        </p>
        <p id="dd80b476-e5ce-493a-a3da-24077efb1e78">
          <h3 class="center">ПРОИЗВЕДЕНИЯ, НАПИСАННЫЕ ДЛЯ «АЗБУКИ» И НЕ ВКЛЮЧЕННЫЕ В НЕЕ<hi>
              <a href="#" data-type="snoska" id="note356">356</a>
              <span class="note" id="note356">
                <span data-class="paragraph" id="0429530e-50df-4fc6-b19d-217271b9513b">Рукописные материалы этих произведений входят в состав рук. №№ 4 и 5. </span>
              </span>
            </hi>
          </h3>
        </p>
        <p id="6771831e-d1b4-4590-8d15-cb6eaa3520b7" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Волк и семеро маленьких козляточек» </span>(стр. 342) </p>
        <p id="85210fa8-6922-4c0e-8940-2cf2986a11e0">Сжатый перевод сказки братьев Гримм под указанным заглавием. Сохранилась рукопись конца этого перевода, написанная рукой С. А. Толстой с большими исправлениями Толстого. </p>
        <br/>
        <p id="52808db2-da54-44df-9e3c-31c20ebd307f" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Хозяин вернулся с супом...»</span>] (стр. 342) </p>
        <p id="0a427cb9-cfce-45ed-b6a3-8d0c25d7c0a5">Конец неизвестного рассказа. Лист с началом его утерян. </p>
        <br/>
        <p id="4da5d43c-04be-489c-9a1e-acec23d0a821" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Рассказ» </span>(стр. 342) </p>
        <p id="bbca7f67-84da-43eb-bdb4-73b3fd9f79ee">Этот рассказ послужил источником для двух новых рассказов: «От скорости сила» и «Девочки и грибы». </p>
        <br/>
        <p id="fc6915df-464d-4935-8228-853338f8d873" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Как я выучился ездить верхом» </span>(стр. 343) </p>
        <p id="a37cc0ae-3200-434a-b5d7-21b1d8f7bf82">Рассказ этот в автографе следует за рассказом под тем же заглавием, но с подзаголовком «Рассказ барина» и, судя по чернилам и почерку, написан одновременно с ним. Явно, что Толстой думал противопоставить в нем смелого и самостоятельного крестьянского мальчика робкому и беспомощному мальчику-барчонку, фигурирующему в первом рассказе. Рассказ остался незаконченным. </p>
        <br/>
        <p id="46f03007-29e5-4a1b-9c57-b34cb0a89baf" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Один святой человек шел из города...»</span>] (стр. 344) </p>
        <p id="da1aaad3-1dbb-43de-847c-846427489708">Вольный перевод с французского рассказа тринадцатого из III главы «Гюлистана» Саади о Моисее и голом человеке. Рассказ взят из книги «Les mille et un jours, contes persans», Paris 1839, (стр. 585—586). Эта книга имеется в яснополянской библиотеке. Верхний угол листа с рассказом в ней загнут. </p>
        <br/>
        <p id="f98af98e-da0e-4c93-8533-7eff8928e678" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Солдат» </span>(стр. 345) </p>
        <p id="cee294c3-12ab-4e38-aebd-b1fc119428a0">Переработка рассказа «Добросовестный дикарь» из хрестоматии К. Д. Ушинского («Детский мир и хрестоматия», изд. 14-е, I, СПб. 1873, стр. 15). Дикого индейца и его соседа, фигурирующих в этом рассказе, Толстой заменил двумя солдатами. Сохранился список этой переделки, написанный С. А. Толстой в конце 1871 или в начале 1872 г., с небольшими авторскими исправлениями (рук. № 5). Перед заглавием Толстой сделал помету: «ф. с. ч.», которая значит: «фантастическое — сказка — человек». </p>
        <p id="e17be0ce-29cb-4ae1-bc82-03164f8f8028">В конце 1874 или в начале 1875 г. тот же рассказ из хрестоматии К. Д. Ушинского Толстой переработал вторично и дал новую редакцию рассказа (см. стр. 406). </p>
        <p id="38056388-ccc7-4480-8b46-65041ca40d60" rend="emptyline">
          <pb n="672"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="28148bf0-81b6-470a-9ea7-27fac592c656" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«В одной деревне две крестьянские девочки пошли за грыбами...»</span>] (стр. 345) </p>
        <p id="7e9a6284-476e-4291-8291-e97597794160">Переработка рассказа из действительной жизни, напечатанного в «Сельском чтении» В. Ф. Одоевского и А. П. Заблоцкого под заглавием «Храбрая Фекла» (кн. 4-я, изд. 2-е, СПб. 1852, стр. 113—114). В несколько переработанном виде этот рассказ, под заглавием: «Присутствие духа крестьянской девочки», помещен был и в книге И. Паульсона («Книга для чтения и практических упражнений в русском языке», М. 1870, стр. 67). </p>
        <br/>
        <p id="355385ae-83db-4fee-850b-313db7ae4da8" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Храбрый солдат» </span>(стр. 346) </p>
        <p id="f0c6cb96-23eb-4b5b-9797-d75da786d762">В основу рассказа положен известный эпизод из кавказской военной жизни самого Толстого. Случай этот рассказан в воспоминаниях В. А. Полторацкого («Исторический вестник» 1893, № 6, стр. 672) и в «Воспоминаниях о гр. Л. Н. Толстом» С. А. Берса (Смоленск 1894, стр. 9). </p>
        <br/>
        <p id="05d03783-690f-458d-aaf2-50a9ffde15a0" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Проезжие в светлый праздник» </span>(стр. 346) </p>
        <p id="455f20b5-092b-4ce1-8b18-ab5ce2431965">Переработка в самостоятельный рассказ «бывальщинки» В. И. Даля, под заглавием «Светлый праздник» (см. «Два сорока бывальщинок для крестьян», ч. I, СПб. 1862, стр. 27—34). </p>
        <br/>
        <p id="9888b6ea-1c2f-4561-8c21-d1a67413f47d" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Коршуны» </span>(стр. 350) </p>
        <p id="ae2ea7ca-58e1-44f1-8b1d-7d5bb3e35a86">Описание этой игры очень близко к описанию той же игры, которая дается в книге Ю. Игнатовича, в статьях: «Коршун» и «Про крестьянских ребят» («Сборник игр для детей», вып. I, СПб. 1871, стр. 23 и 61—63), и в книжке В. И. Даля «Первая первинка полуграмотной внучке», М. 1871, стр. 128—132. Сохранился автограф. </p>
        <br/>
        <p id="2a0fbcc1-4266-4fb5-86a4-d09ed30103fc" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Балакирев» </span>(стр. 352) </p>
        <p id="44faf416-0af8-4966-89c0-6c693640e0f0">Переработка анекдота о Балакиреве из хрестоматии П. Басистова «Для чтения и рассказа. Хрестоматия... Курс первый», изд. 9-е, М. 1870, стр. 275—276). </p>
        <br/>
        <p id="9a3d8177-4303-4aa1-bc81-d5f5013f0511" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Смерть Олега» </span>(стр. 352—353) </p>
        <p id="8e375e71-7e6f-403f-911f-44743444ddb8">Вольный перевод сказания о смерти Олега, записанного в летописи Нестора. Буквальный перевод этого сказания помещен во второй книге «Азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="c1ddf412-f217-4527-a5ce-adf25f36f9c6" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Как боролся русский богатырь» </span>(стр. 353—354) </p>
        <p id="64f902e1-933c-4f87-bba1-60c50c84b4cb">Вольный перевод и местами переделка сказания о борьбе русского с печенегом, записанного в летописи Нестора под 6500 годом. Буквальный перевод этого сказания помещен в четвертой книге «Азбуки», под заглавием «Борьба русского с печенегом». </p>
        <br/>
        <p id="3d83d925-2d94-4607-8ce6-f861b3e216b6" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">7 греческих мудрецов» </span>(стр. 354—355) </p>
        <p id="4921b7a6-3d30-4e9c-9e26-236bb86f968b">Стилистическая и композиционная переработка рассказа Вл. Классовского, под заглавием: «Семь мудрецов Греции», из книги П. Перевлесского «Практическая русская грамматика» (ч. 2, изд. 5-е, СПб. 1867, стр. 280—281). </p>
        <p id="6ab21d2a-61e1-4c8b-86ca-435a60341849" rend="emptyline">
          <pb n="673"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="ef3d3665-bfe7-48c7-b518-d0717843c34e" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Буран» </span>(стр. 356) </p>
        <p id="f849cecf-64e8-4f57-9d24-e8657b8bfebd">В одном из набросков тем статей и рассказов для «Азбуки» Толстой пометил тему: «Буран. Рассказ М. И.» (см. стр. 428). Возможно, что это был устный рассказ какого-нибудь лица, который слышал Толстой. Сохранился автограф рассказа. </p>
        <br/>
        <p id="15ee69b2-6428-4dd7-8091-ff9aafacc623" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Как медведя поймали» </span>(стр. 357—358) </p>
        <p id="a1bd9c2d-e780-4b79-a1af-c17c104a43ea">Переработка в самостоятельный рассказ первого рассказа из «бывальщинки» В. И. Даля, озаглавленной «Медведи» (см. «Два сорока бывальщинок для крестьян», ч. I, СПб. 1862, стр. 127—129). </p>
        <br/>
        <p id="c6e94d5a-33a5-47cf-84ed-4741581d40d6" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Ньюфаундлендские собаки» </span>(стр. 361) </p>
        <p id="28336260-7a79-40e3-b65d-1dbeeb0aab4b">Источником этого рассказа послужила статья А. Пчельникова «Собака», помещенная в журнале «Семейные вечера» (1870, № 1, стр. 43—45). </p>
        <br/>
        <p id="3a617897-ed4a-4cd4-b117-879ac4796fee" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Страус» </span>(стр. 361) </p>
        <p id="ea2607bc-2b9a-4520-a53d-d2af0684425c">Имеется список этого описания, написанный рукой С. А. Толстой. Текст его без поправок Толстого. Перед заглавием рукой Толстого поставлена цифра 14, показывающая, что по одному из первоначальных планов он предполагал включить это описание в «Азбуку», в научно-популярный отдел, о чем помечено в верхнем левом углу списка буквами «н. о. ж.», которые означают: «научное — описание — животные». </p>
        <br/>
        <p id="b78e834d-aff8-40ea-bd15-4e673bfc82d1" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">О муравьях» </span>(стр. 361) </p>
        <p id="61b69b74-2f1d-4636-b25a-d3f319bd0a50">Переработка в самостоятельный рассказ рассказа: «Догадливые муравьи», который в семидесятых годах помещался в школьных хрестоматиях. </p>
        <br/>
        <p id="31d3f1b0-19ee-49c8-a0b9-ec81625ebe13" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">На что нужны мыши» </span>(стр. 363) </p>
        <p id="90067655-53db-4521-9dda-a0ab0cd7b368">Сохранился автограф рассказа. Под заглавием помета Толстого: «ф. с. ж.», которая означает: «фантастическое — сказки — животные». Автограф был написан в один прием, а затем последние две трети его подвергались существенной переработке; но и в этом виде рассказ, очевидно, не удовлетворил автора. Он перечеркнул его и на отдельном листе первую треть зачеркнутого рассказа, которая почти не подвергалась переработке, развернул в самостоятельный рассказ — «Яблони», который вошел в третью книгу «Азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="dfd74466-9d94-4a3b-9701-1ca2595cf932" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Деревья дышат» </span>(стр. 363—364) </p>
        <p id="28b664ad-c53a-4f27-b088-fd10e169a0f4">Этот рассказ был включен Толстым во вторую книгу «Азбуки» и набран в типографии Риса, а затем уже в верстке был исключен из нее H. Н. Страховым. Никаких рукописных следов этого рассказа не сохранилось. </p>
        <br/>
        <p id="d1479999-ba82-40a6-8b30-0e306b2e21f0" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Момутовое дерево» </span>(стр. 364) </p>
        <p id="d290c4f9-0f51-4809-89d8-794adc593f67">Материалом для этого описания послужила статья «Удивительные деревья», помещенная в журнале «Звездочка» (1863, № 9, стр. 134—137). </p>
        <p id="19814a0c-1bfd-49c3-bf5f-2e4cdde467e1" rend="emptyline">
          <pb n="674"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="e43fe790-95d1-4479-9766-7785d36c0917" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Чай» </span>(стр. 364) </p>
        <p id="54562c61-7e8e-42ad-acdb-d327c656eaf8">Материалом для этой статьи послужила статья А. Скау «Чайный куст» из книги П. Перевлесского «Практическая русская грамматика» (ч. I, изд. 5-е, СПб. 1864, стр. 532—537). </p>
        <br/>
        <p id="07933bb7-545d-4c06-89e4-04afd43b8488" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Пробка» </span>(стр. 364) </p>
        <p id="b3520008-4bb2-4be1-ae7a-fb4f647e1cc0">Материалом для этой статьи послужила статья Гартинга «Пробка» из книги П. Перевлесского «Практическая русская грамматика» (ч. І, изд. 5-е, СПб. 1864, стр. 615—618). </p>
        <br/>
        <p id="1653fc2d-51d9-4347-8b21-ca5a623d86c4" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Отчего в темноте видно?» </span>(стр. 365) </p>
        <p id="8139f526-1b91-4c72-9ebf-0cbf64c4cad5">Материалом для этой статьи послужила статья Вебера «Органы внешних чувств и отправления их» из книги П. Перевлесского «Практическая русская грамматика» (ч. I, изд. 5-е, СПб. 1864, стр. 422—425). Сохранился список статьи, написанный С. А. Толстой с поправками Толстого. Этот список был включен в состав наборной рукописи второй книги «Азбуки» и статья помечена в оглавлении этой книги. Изъял эту статью из материалов «Азбуки» Н. Н. Страхов. </p>
        <br/>
        <p id="f2dae3fb-a628-41e8-8417-445d5f52d694" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Когда кругом тихо...»</span>] (стр. 365) </p>
        <p id="d688c94e-4b2a-403a-8066-0e6772ec28e6">Материалом для этой статейки послужила та же статья Вебера «Органы внешних чувств и отправления их». Статейка написана в конце листа в виде добавления к переписанной статье «Отчего в темноте видно?» и отделена от последней двумя горизонтальными, чертами. Вместе с названной статьей Толстой включил ее в состав наборной рукописи второй книги «Азбуки». Н. Н. Страхов изъял ее из материалов «Азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="b9446198-f64b-4ec3-a531-a8e502b6b6b2" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Астрономы» </span>(стр. 366—367) </p>
        <p id="df5e97f0-a673-4986-aaaf-cee308e6f072">18 января 1872 г. С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской, что Толстой читает физику и астрономию. Записные книжки Толстого за 24 января и 12 февраля 1872 г. полны заметками по физике и астрономии.<a href="#" data-type="snoska" id="note357">357</a>
          <span class="note" id="note357">
            <span data-class="paragraph" id="ea1c3d38-caa2-423a-bfca-198263da3d04">См. т. 48, стр. 92—95. </span>
          </span>Под 19 апреля 1872 г. С. А. Толстая занесла в свой дневник: «Всю ночь Левочка до рассвета смотрел на звезды». В конце одного листа с рассказами для «Азбуки» Толстой набросал: «Мерять углы. Переверт. кадрант. Ход звезд. Солнце отстает, часы. Экватор — повсюду под гору. Расстояние луны, солнца, звезд». И на другом листе — в ряду тем по разным предметам: «Астрономия — что видно на небе по ночам и что днем и что из колодца. И как это объяснить, не принимая вращения земли. Ряд статей». Несомненно, что эти темы по астрономии Толстой набросал попутно с чтением книг и своими наблюдениями звездного неба, то есть в период с января 1872 г. по апрель включительно. Автографы статей занимают 10 лл., из которых 7 лл. заняты текстом с обеих сторон и три с одной стороны. Оборот последнего листа занят геометрическими чертежами. Анализ текста автографов доказывает, что Толстой, написав четыре с половиной страницы, написанную часть работы разбил приблизительно на <hi>две </hi>
          <pb n="675"></pb>
          <hi>равные </hi>части, озаглавив первую часть «Астрономы», а вторую: — «Звезды». После этого Толстой приступил к писанию статей о солнце, но, не закончив их, набросал начерно план продолжения этих статей и снова вернулся к двум первым статьям. Текст статьи «Звезды» почти полностью зачеркнул, оставив лишь конец ее. Вслед за статьей о солнце написал новую редакцию статьи о звездах, состоящую из восьми глав, в которых он переработал и значительно расширил содержание первой редакции. На восьмой главе новой редакции обрывается работа Толстого. Таким образом, план Толстого дать цикл популярных статей по астрономии остался невыполненным. </p>
        <br/>
        <p id="c0a8edef-8c8b-4dbe-b0a9-708611b9ac95" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Растяжимость тел от тепла» </span>(стр. 393) </p>
        <p id="3a35ba71-f0d8-47c3-ab28-a9eb70f27b58">Имеется список этой статьи, написанный рукой С. А. Толстой. Толстой включил этот список в состав наборной рукописи второй книги «Азбуки», пометив на полях листа против заглавия статьи: «В IV отделе II части». Н. Н. Страхов переделал в заглавии статьи слово «Растяжимость» в «Расширяемость», а затем зачеркнул заглавие. Первую треть статьи он отчеркнул с пометой на полях: «Набрать отдельно, я укажу потом место». Последние две трети статьи он зачеркнул. Первая треть статьи была включена им в середину статьи: «Тепло. I», помещенной во второй книге «Азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="e3baaef0-2b48-4141-b847-df784cf0ff15" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Как вещества соединяются» </span>(стр. 386) </p>
        <p id="f94ea474-5121-4012-afc7-1300b3420052">Автограф статьи входил в состав наборной рукописи четвертой книги «Азбуки». Н. Н. Страхов, с согласия Толстого, исключил эту статью из «Азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="40cc79f9-2895-4ecc-8849-eece87b9fe01" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Алмаз» </span>(стр. 383) </p>
        <p id="538a14ac-0143-45ac-a7b2-0e1fcc48617c">Переработка описания Бабине «Алмаз» из книги П. Перевлесского «Практическая русская грамматика» (ч. I, изд. 5-е, СПб. 1864, стр. 448). </p>
        <br/>
        <p id="7a9b5f69-acd7-4417-920b-cae68421753c" rend="centerline">« <span class="hi" data-attribute="italic">Как делают колеса» </span>(стр. 383) </p>
        <p id="18ba1402-8ee2-42be-a781-8ac7942a4a26">Статья незакончена. В автографе вслед за этой статьей Толстой наметил темы для целой серии статей, в которых он, очевидно, намеревался в популярной форме познакомить учащихся с изготовлением и производством разных предметов сельскохозяйственного и промышленного характера. Темы эти следующие: </p>
        <p id="f3be4c71-7d67-44ba-a4ab-b2ee1a0f6ad8" rend="big">Как делают <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="obod">обода</a>-ступицы и насаживают. </p>
        <p id="eb4698b5-b82e-4859-8850-83ddce88284e" rend="big">Как делают кожи. </p>
        <p id="a5b41a38-984f-4094-b316-2f9297609e6e" rend="big">Как рушат гречу и пшеницу. </p>
        <p id="2765e3a7-447a-415f-aaaa-62a6ed8753a7" rend="big">Как делают кадки.</p>
        <p id="65af378a-8037-4abb-bf71-403145da8736" rend="big">.................................. горшки. </p>
        <p id="e369df5b-f5fc-4878-9411-01088093a1da" rend="big">Какая лучшая пшеница. </p>
        <p id="4eb39514-85df-45ba-bb46-8f62e87e9d21" rend="big">Как делают полотно. </p>
        <p id="d4fb0594-755b-467a-9ce2-cd4b9c321feb" rend="big">Как........................... сукно. </p>
        <p id="48947aed-9b3f-490c-8b20-0749bd4550d8" rend="big">Как делают квас.</p>
        <p id="478a7bb5-9673-459c-b7f2-84ccec4c11b8" rend="big">.................................. водку.</p>
        <p id="52a9de3c-c2df-41e3-8890-7eab15b520c2" rend="big">.................................. спички.</p>
        <p id="03235963-0125-41a7-b421-2074c180f957" rend="big">.................................. <hi>свечки.</hi>
        </p>
        <p id="c34a9c41-62c1-4902-b2b2-c08fb1551e9b" rend="big">
          <pb n="676"></pb>
          <hi>.................................. </hi>керосин.</p>
        <p id="b9ac56ce-4e61-41b5-bc1e-8de8d1fc1a51" rend="big">.................................. бумагу.</p>
        <p id="b8e925c5-94a2-4699-81ce-1e3b2109e140" rend="big">.................................. шелк.</p>
        <p id="d07dbf53-617f-44a3-9272-b7f1c8dd0c58" rend="big">.................................. золото.</p>
        <p id="ce067015-a6aa-4164-b80b-3eba6fa28e41" rend="big">.................................. подкову.</p>
        <p id="500e8a19-86e8-4b7d-93bb-f0c7ccadd6fa" rend="big">.................................. гвозди. </p>
        <p id="02bfcf97-a192-4329-bfba-b0b73d4f88e3">Из всех этих тем Толстой попытался разработать лишь одну: «Как делают водку».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>