<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_607_623_Novaja_azbuka">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Новая азбука». Комментарий </title>
        <title type="bibl">«Новая азбука» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="37d5bea0-b70d-43d3-b2e9-00c45b323b82">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Новая азбука» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 21 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">607-623 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref18" type="section">
        <p id="be3429f6-9112-4fe0-aa3c-e095e02f454e">
          <pb n="607"></pb>
        </p>
        <p id="05812186-f9bb-4722-b6f0-ccf08a827734">
          <h3 class="center">«НОВАЯ АЗБУКА»<hi>
              <a href="#" data-type="snoska" id="note334">334</a>
              <span class="note" id="note334">
                <span data-class="paragraph" id="9562bb8d-7f72-43a7-b32f-65156702b157">Сохранившиеся рукописные материалы произведений, входящих в «Новую азбуку», расположены в рук. №№ 8, 11 и 13. Названия произведений, о работе над которыми не имеется никаких данных, в примечания не вводятся. </span>
              </span>
            </hi>
          </h3>
        </p>
        <br/>
        <p id="34ceb68c-5c33-4503-b448-47db243e62e8" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Жили куры и гуси у дома...»</span>] (стр. 12) </p>
        <p id="f318497b-dc23-4e2c-88cc-5b05e9f5673a">Сохранились три автографа рассказа, написанные один за другим на одном листе, и копия с третьего автографа рукой И. Ананского, без поправок Толстого. Текст копии сходен с печатным. </p>
        <br/>
        <p id="91fde413-7ffa-4f7c-a399-61c59273c935" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Жили мыши на поле подле пруда...»</span>] (стр. 26—27) </p>
        <p id="9760f194-881f-42a8-a263-f25f1635336a">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет два разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="3131edf2-a0bc-4809-93a7-c73aacf56937" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У Маши была тетка...»</span>]<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>(стр. 27) </p>
        <p id="ed39e91f-1355-4bd6-bdbe-cd4f84780bda">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="12339d52-61cb-4514-8acf-500d35bd50b6" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Была зима</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">но было тепло...»</span>] (стр. 27) </p>
        <p id="d4cc9676-4a68-40df-8d91-a5780ce13913">Сохранился список рассказа, написанный рукой С. А. Толстой, без поправок Толстого. Автором рассказа была С. А. Толстая. Толстой включил этот рассказ в «Новую азбуку» в сильно переработанном виде. Никаких рукописных следов этой переработки не сохранилось. Печатный текст, по сравнению с текстом С. А. Толстой, является новым вариантом рассказа. </p>
        <br/>
        <p id="f2f7c626-0f26-4472-bbd3-a7b07da0a119" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Спала кошка на крыше...»</span>] (стр. 27) </p>
        <p id="68e3d153-830e-4a33-8375-57d80835ce26">Сохранился список рассказа, написанный рукой С. А. Толстой, без поправок Толстого. Автором рассказа была С. А. Толстая. Текст С. А. Толстой совпадает с печатным текстом. </p>
        <p id="d03e50cf-08e9-4424-8313-6a8bc8215897" rend="emptyline">
          <pb n="608"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="cf09794c-59d5-4e1f-83b5-504b0b95e603" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Вася сел на </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">пень...»</span>] (стр. 34—35) </p>
        <p id="56970baf-ad6f-4821-a9a7-35c5cf602394">Сохранились автограф рассказа и копия с него рукой С. А. Толстой, без поправок Толстого. Текст копии совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="e1c84436-ef4c-4e29-8151-1b643c48c964" rend="centerline">
          <choice original_editorial_correction="[«У Вари был чиж...»]">
            <sic>***</sic>
            <corr>«У Вари был чиж...»</corr>
          </choice> (стр. 35) </p>
        <p id="7157cf1a-9d53-4f12-8a83-e34223cd6005">Сохранились автограф рассказа и копия с него рукой С. А. Толстой, с поправками Толстого. Текст копии имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="a2efd92a-e043-420b-a529-c006b2b4af51" rend="centerline">
          <choice original_editorial_correction="[«Дядя дал Феде коня...»]">
            <sic>***</sic>
            <corr>«Дядя дал Феде коня...»</corr>
          </choice> (стр. 35) </p>
        <p id="3dd529f0-07f6-4d7c-a44b-4bceb0f84dae">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="4eba5dbf-1da2-4b23-8eee-6741ff9de30e" rend="center">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мать дала Кате квасу...»</span>] (стр. 35) </p>
        <p id="73bf25c9-ec9b-46e6-b491-3f33ef3646e9">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="71ec1cbb-c398-4ea1-b7af-ca3c2b4942e7" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мышка грызла пол...»</span>] (стр. 35) </p>
        <p id="83b0776c-251e-44ab-b771-0f1c338dd407">Сюжет заимствован у Эзопа (ср. «Голодная Лисица») или у Лафонтена (ср. «La Belette entrée dans un grenier». Переведена на русский язык А. Зориным, под заглавием: «Ласочка в амбаре»). Рассказ сохранился в двух редакциях. Автограф первой редакции обрывается на слове: «Пришла». Толстой оставил эту редакцию и на другом листе написал рассказ заново в более пространной редакции. Текст нового автографа — с тремя мелкими поправками и с зачеркнутым концом: «и кошка съела ее» </p>
        <br/>
        <p id="23de97b0-75d3-4295-afd8-61ae97c34664" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мать и дочь легли спать...»</span>] (стр. 36) </p>
        <p id="3dbd73c4-21b0-445f-bad3-dd36bcfcdc43">Рассказ сохранился в двух вариантах. Автограф первого варианта входит в первую редакцию «Новой азбуки» (рук. № 7), автограф второго варианта вошел в третью редакцию (рук. № 11). Текст второго варианта был переписан С. А. Толстой и исправлялся Толстым. </p>
        <p id="58dfac17-aa20-40d1-9ca0-8c896c2c3ca9">Текст первой редакции рассказа публикуется в вариантах под № 4. </p>
        <br/>
        <p id="bfafe93e-eeab-4aad-ac6c-a70c3c6e3c91" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Жил дед у реки...»</span>] (стр. 36) </p>
        <p id="71ad0b3a-0e0c-4fb3-bb2f-2fcd5eb244ca">Сохранился автограф рассказа, написанный на полях листа с рассказами, переписанными С. А. Толстой. Первоначально рассказ начинался: «Жил Петр у реки. Были у него лодка и сети. Его дети были еще малы. Раз поутру вышли два брата Миша и Гриша», затем Петр заменен был дедом и сыновья — внуками. </p>
        <br/>
        <p id="0f8686ec-2b2d-4470-be97-abcc229a6acf" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мамы не было дома...»</span>] (стр. 38) </p>
        <p id="e8aea0d6-2c0b-41bf-b2f7-4da21db61f12">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет несколько мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="8b4f002b-4a9b-4b50-a749-acb74ba15584" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Есть червь...»</span>] (стр. 38) </p>
        <p id="cc170b45-7ad5-47ed-b1ba-afedcaeffe07">Рассказ сохранился в двух редакциях. Автограф первой редакции перечеркнут сверху вниз. Автограф второй редакции помещен на полях другого листа с рассказами, переписанными С. А. Толстой. </p>
        <p id="f9dc3949-5ce6-49ff-bfa2-741f8bb43117">Текст первой редакции рассказа печатается в вариантах под № 5. </p>
        <p id="dae192e2-8997-4d44-8bcc-f4b6ae9ccc6b" rend="emptyline">
          <pb n="609"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="a539b010-86bf-4195-b1fb-912889a55faa" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У меня есть шесть кур...»</span>] (стр. 38) </p>
        <p id="19450036-e4f1-477d-97a5-7473ab739a9a">Сохранился автограф рассказа с пометой Толстого: «сть рм», которая означает отдел «Новой азбуки», в который вошел этот рассказ. </p>
        <br/>
        <p id="c6365735-5952-434e-a420-fe7c17f87998" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Дети стали лезть на шест...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="a54e4a15-0962-4975-ad39-6895185f5959">Сохранился автограф рассказа, написанный на полях листа с рассказами, переписанными С. А. Толстой. Текст автографа имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="5c0f9f55-21da-42b0-a6e9-bd00e585b787" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Стал Ваня на коня лезть...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="bd317ffa-952d-477a-bb6c-47f217879d40">Сохранился автограф рассказа, написанный на полях листа с копиями рассказов для «Новой азбуки». Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новой редакцией рассказа. </p>
        <br/>
        <p id="dccd27e9-8d5d-4571-8994-ca8c507f0508" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ела мать борщ...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="f2b7037f-d717-46ce-879a-c496ad1441d8">Сохранился список рассказа, написанный С. А. Толстой. Толстой зачеркнул его и между строк написал новую редакцию рассказа. Текст второй редакции имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="9feb843e-9f7d-4b4c-99e1-f3b5b9bd5bb4" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Жил дядя Петр...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="b796e0e7-4795-4d3f-a470-8c6f70095970">Сохранился список рассказа, написанный С. А. Толстой. Толстой зачеркнул этот список по строчкам и написал между строками новый вариант рассказа, а затем и этот вариант перечеркнул сверху вниз. В конце другого листа он написал третий вариант рассказа. Печатный текст не совпадает ни с одним вариантом и является четвертым вариантом рассказа. </p>
        <p id="255b5ce6-6cad-435f-95ea-5da8bd585a53">Текст первой редакции рассказа публикуется в вариантах под № 6. </p>
        <br/>
        <p id="c9bf1de0-d4a1-4354-8fdd-c0384c566343" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Несла Жучка кость через мост...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="f7fb7fce-2945-487a-a3dd-e7a672b9613b">В «Азбуке» помещен вольный перевод басни Эзопа, под заглавием «Собака и ее тень». Для «Новой азбуки» Толстой написал второй вариант перевода этой басни. Автограф этого варианта не сохранился. Имеется копия с него, написанная С. А. Толстой. Толстой почти полностью зачеркнул эту копию и между строками его написал басню в третьей редакции. </p>
        <p id="167c9f17-2997-4aad-83f1-ab14da09a7bd">Текст второй редакции перевода басни публикуется в вариантах под № 7. </p>
        <br/>
        <p id="e7cdb505-4acd-4128-9819-618bf8f42d57" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ваня нес отцу хлеб...»</span>] (стр. 39) </p>
        <p id="2e1e7b30-a4b3-4935-bc17-ebc7a96b8600">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет три разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="dfb1b4e0-0909-416f-a59c-494e1642ffee" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пошли дети на гумно...»</span>] (стр. 39—40) </p>
        <p id="ea04bef4-1c68-4a3f-915a-356e0840a8cd">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новой редакцией рассказа. </p>
        <p id="43583814-2a09-45f3-8f35-60f7c49ec900">Текст первой редакции рассказа публикуется в вариантах под № 8. </p>
        <p id="b726be3f-5c9c-4189-bfb9-90998ec264a3" rend="emptyline">
          <pb n="610"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="d04759c5-3db6-4a2b-b209-3603689f93de" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Сел дед пить чай...»</span>] (стр. 41) </p>
        <p id="2dd3bc46-96e4-4828-9a71-bd07a2140d90">Рассказ сохранился в четырех редакциях-автографах. Текст автографа четвертой редакции тожествен с печатным текстом. </p>
        <p id="21d3406b-fd7a-46ab-829f-85581849d931">Текст первой редакции рассказа публикуется в вариантах под № 9. </p>
        <br/>
        <p id="fdfe18c9-8a5f-4621-b370-6e10382859ea" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Сел рой на куст...»</span>] (стр. 42) </p>
        <p id="cbf4537b-0d38-4f78-8a07-75217dccf9e4">Рассказ сохранился в трех редакциях-автографах. Автограф первой редакции имеет три копии с него: рукой неизвестного, С. А. Толстой и самого Толстого. </p>
        <p id="8b886631-0975-4b22-9802-1967998a968b">Текст автографа третьей редакции тожествен с печатным текстом. </p>
        <p id="2caa314b-07ba-4734-9a25-e480cdefc183">Текст первой редакции публикуется в вариантах под № 10. </p>
        <br/>
        <p id="b00cbb3d-37d0-40c3-9567-2c27d6d8f228" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Слушай меня, мой пес...»</span>] (стр. 43) </p>
        <p id="cd339242-1e75-4d19-8447-ad08a98a1304">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа сходен с печатным текстом, за исключением начала, которое в автографе читается: «Ты мой добрый пес». </p>
        <br/>
        <p id="916ee701-3181-4ae0-ace0-0f67d43ad8e4" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«На земле снег, на лесе иней</span>...»] (стр. 43) </p>
        <p id="191bba0a-0cc1-434c-983f-1c8cf91421ee">Сохранился автограф рассказа. В тексте автографа одна фраза имеет иной порядок слов, чем в печатном тексте. </p>
        <br/>
        <p id="0413555a-1730-4da7-9484-778e50e2c426" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У детей были свои грядки...»</span>] (стр. 43) </p>
        <p id="3170b391-d3bb-45c5-a276-bbd34b6f48c0">Сохранились две редакции этого рассказа (автографы). Первая редакция не закончена. Автограф второго варианта имеет помету Толстого, указывающую на отдел «Новой азбуки»: «ай». Текст второго автографа отличается от печатного текста своим концом, который читается: Жучка, скорей на свиней лай, свиней с гряд сгоняй. </p>
        <br/>
        <p id="90b437d2-6066-4bca-b33e-1c40c4d1aaf6" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Была драка между Жучкой и кошкой...»</span>] (стр. 43) </p>
        <p id="ef6f275e-6f78-4ebd-a986-f21e982102b3">Сохранился автограф рассказа с пометой Толстого: «ой», означающей отдел «Новой азбуки». </p>
        <br/>
        <p id="6b8e7137-b249-4d43-a4da-9a171483b612" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Нет у нас, Ваня, змея...»</span>] (стр. 43) </p>
        <p id="0fab99b9-4771-4d44-8108-cd3df6bef32d">Сохранились три незаконченных варианта этого рассказа (автографы). Печатный текст является четвертым вариантом рассказа. Никаких рукописных следов этого печатного варианта не сохранилось. </p>
        <br/>
        <p id="ea2bff58-8680-41f7-8444-f22a0d30ba7d" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Слепой шел домой...»</span>] <span class="hi" data-attribute="italic"></span>(стр. 44) </p>
        <p id="8c1212c1-3f3f-4455-8fbe-4496242095a6">Сохранились два автографа этого рассказа и копия со второго автографа рукой С. А. Толстой с поправками Толстого. Текст переработанной копии сходен с печатным текстом. </p>
        <p id="9167e502-4854-4710-992e-94131cf4c641">Текст первого автографа публикуется в вариантах под № 11. </p>
        <br/>
        <p id="9adefb95-3dcb-4ad3-bd2e-5bddff4c1ed8" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пришла весна...»</span>] <span class="hi" data-attribute="italic"></span>( <span class="hi" data-attribute="italic">стр. </span>47) </p>
        <p id="aea160b7-ae34-4574-82f5-5e365cef4d3a">Рассказ сохранился в двух редакциях (автографы). Автограф первой редакции незакончен и перечеркнут сверху вниз. Текст автографа второй редакции имеет ряд мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="5fd58b00-f57e-40e6-8034-15740fdb38bc">Текст первой редакции публикуется в вариантах под № 12. </p>
        <p id="7d23dc18-9e2d-43da-bc70-63df3211d1f9" rend="emptyline">
          <pb n="611"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="c3d55759-de62-4ee1-988a-c34bd8b3377e" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ушли два мужика вместе на работу...»</span>] (стр. 47) </p>
        <p id="56eb637a-b9f6-414c-a600-5fc73c849f02">Рассказ сохранился в двух редакциях-автографах. Автограф первой редакции перечеркнут трижды сверху вниз. Со второго автографа были списаны две копии: рукой Д. Ф. Троицкого-Воскресенского и С. А. Толстой. Текст второй копии имеет два разночтения с печатным текстом. </p>
        <p id="1bfeb25c-c29a-4557-aa33-dca2c0f364b0">Текст первого автографа публикуется в вариантах под № 13. </p>
        <br/>
        <p id="5137b825-8b98-4f09-873e-0a85743b92ca" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ходили дети по лесу за грибами...»</span>] (стр. 48) </p>
        <p id="1e667676-0b34-4a61-a7ea-5fdad2be8a26">Имеются два варианта этого рассказа. Первый вариант написан рукой С. А. Толстой. Автором этого варианта рассказа была С. А. Толстая. Второй вариант — автограф. Текст автографа разнится от печатного текста только концом рассказа, который читается в нем: Дети забыли про грибы, бросили на сене. </p>
        <br/>
        <p id="176f87f7-a3a5-431d-8580-ec6053d70ec1" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Попался зверь-хорек в ловушку...»</span>] (стр. 48) </p>
        <p id="59f15b4d-458d-4078-b24c-aee44f26564a">Сохранился автограф басни. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, представляет собой вторую редакцию басни. </p>
        <p id="b9d65437-ca3a-459b-ae92-56c6940498b9">Текст автографа басни публикуется в вариантах под № 14. </p>
        <br/>
        <p id="320234b5-4543-4d3a-8425-582362f5bcc1" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пошли раз старуха и молодка...»</span>] (стр. 48) </p>
        <p id="bccfa906-b8ee-4754-a83d-a9c055648d58">Сохранился автограф рассказа с заглавием: «Старуха и молодая». Текст автографа имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="049b3c08-29af-49f1-80ac-41f5adb4386b" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пошла коза в поле за кормом...»</span>] (стр. 48) </p>
        <p id="803879f1-0b37-4ee4-9477-7789540d06d7">Переработка общеизвестной сказки о волке, козе и козлятах (ср. А. Н. Афанасьев, «Народные русские сказки», вып. IV, М. 1860, стр. 57—59; «Сказки, собранные братьями Гриммами», перевод с немецкого под редакцией П. Н. Полевого, изд. А. Ф. Маркса, СПб., стр. 15—17; басня Лафонтена «Le Loup, la Chèvre et le Chevreau» («Fables de. La Fontaine», Paris 1853, стр. 110—111), переведенная на русский язык В. Мазуркевичем под заглавием: «Волк, коза и козленок»). В конце 1871 или в первой половине 1872 г. эта сказка была переведена на русский язык с немецкого. Сохранился конец этого перевода, написанный рукой С. А. Толстой. Вероятно, этот перевод, по поручению Толстого, сделан был С. А. Толстой. Перевод довольно близок к подлиннику. Он предназначался для «Азбуки», но не вошел, туда. </p>
        <p id="98e2605a-2082-4d46-81fb-04884ef530af">Для «Новой азбуки» Толстой эту сказку написал заново. В этом новом виде сказка ближе всего стоит к басне Лафонтена. Текст автографа имеет ряд существенных разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="8a844749-8777-48a0-b113-cc2476e0fffa" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Лисица позвала журавля на обед...»</span>] (стр. 49) </p>
        <p id="9cb04864-3b07-477a-84c0-bcf632bdb46c">Сжатый и вольный перевод басни Эзопа «Лисица и Аист» (ср. «Лиса и журавль» в книге А. Н. Афанасьева «Народные русские сказки», вып. IV, М. 1860, стр. 31—32). Сохранился автограф перевода. Текст автографа имеет ряд существенных разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="d1cfa0ea-ac54-49a9-8401-ddc44fbca32f" rend="emptyline">
          <pb n="612"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="034a54c6-0ffc-473b-9d24-c494ab334a20" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У одной женщины мыши поели в погребе сало...»</span>] (стр. 49) </p>
        <p id="1de92915-c6d5-4bdf-96cc-817d4afedaf3">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа значительно отличается от печатного текста. </p>
        <br/>
        <p id="60807e92-2fcb-4cc4-bfe9-4f9fa674a082" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ехали два мужика...»</span>] (стр. 49) </p>
        <p id="77cdfcd3-3fd4-420b-8897-a30aadb01498">Рассказ на пословицу: «За скорым дело стало». Сохранилась копия этого рассказа, сделанная неизвестной рукой, с поправками Толстого и Страхова (рук. № 20). В первой редакции рассказ был напечатан в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 46). </p>
        <br/>
        <p id="c5e9895e-bc63-4862-819c-1281bcda8e5c" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ходили овцы по полю...»</span>] (стр. 49—50) </p>
        <p id="f47d4244-351d-4247-b6f7-6787e4a4dddf">Переработка басни Лафонтена «Le Corbeau voulant imiter l’aigle», переведенной на русский язык Крыловым, под заглавием: «Вороненок». В басне Лафонтена пастух не убивает вороненка, а подрезает ему крылья и отдает его детям. Толстому, без сомнения, известна была и басня Эзопа «Соя и Пастух», легшая в основу басни Лафонтена. Но некоторые подробности в переработке Толстого, отсутствующие в басне Эзопа, заставляют думать, что он скорее всего переработал басню Лафонтена, в которой эти подробности имеются. Сохранился автограф переработки басни. Текст автографа имеет большое число разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="f90c6e51-77d3-447d-b52f-9eecb46fe8c0" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Был один глупый мужик...»</span>] (стр. 50) </p>
        <p id="f5182798-0a10-4d73-a47f-0d6433d59566">Переработка в самостоятельный рассказ одного из «Народных анекдотов», помещенных в книге А. Н. Афанасьева («Народные русские сказки», вып. VI, М. 1861, стр.24). Рассказ сохранился в двух редакциях-автографах. Цыгана, фигурирующего в анекдоте, Толстой заменил в одной редакции рассказа мужиком, а в другой — Филей. Печатный текст рассказа, по сравнению с этими двумя редакциями, является третьей редакцией рассказа. Никаких рукописных следов этой редакции не сохранилось. Первые две редакции рассказа публикуются в вариантах под № 15. </p>
        <br/>
        <p id="ff799da1-57b6-4812-a9e6-dcaeb6578d45" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Петя ползал и стал на ножки...»</span>] (стр. 51) </p>
        <p id="32ec6137-786c-411c-9633-52a6991a519e">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст имеет несколько разночтений с текстом автографа. </p>
        <br/>
        <p id="46bba34a-0505-4318-9382-9bcec16dc87b" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ласточка строила гнездо...»</span>] (стр. 51) </p>
        <p id="29365f26-da45-4d52-bb78-54244287dcb2">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст имеет несколько разночтений с текстом автографа. </p>
        <br/>
        <p id="f7f3ebae-86d3-4b4f-8be9-cf613c6e7e4f" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Остригли с барана шерсть...»</span>] (стр. 51) </p>
        <p id="232ef846-d59d-4188-a855-c11b0c8c4de6">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст совпадает с текстом автографа. </p>
        <br/>
        <p id="6becaf01-8ea2-4a82-9b7b-a251f6a5cf17" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Стряпуха топила печку...»</span>] (стр. 51—52) </p>
        <p id="007e4364-6474-49e5-9609-0451e884f16e">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст имеет два мелкие разночтения с текстом автографа. </p>
        <p id="17f9fe0a-3de9-4bed-8f83-7e1812c7c4c7" rend="emptyline">
          <pb n="613"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="e55e8c9f-6a66-49e3-af73-a1d9b488cf2b" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пришла мышь в гости к лягушке...»</span>] (стр. 52) </p>
        <p id="89f0a660-3e19-4afe-b906-88c454f1f74c">Сюжет заимствован у Эзопа (ср. «Мышь и Лягушка») или у Лафонтена (ср. «La. Grenouille et le Rat». Переведена на русский язык В. Мазуркевичем под заглавием: «Лягушка и крыса»). У Эзопа и Лафонтена лягушка и мышь (крыса) связываются между собой за лапки. Коршун хватает мышь (крысу), а вместе с ней и лягушку и съедает их. Сохранился автограф басни. Текст автографа имеет четыре разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="f7eaf9e9-524f-45bc-b31e-693be5fbf166" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Дрались два петуха у навозной кучи...»</span>] (стр. 52) </p>
        <p id="3b46be2c-5793-4792-9b75-cb374184debf">Переработка басни Эзопа «Петухи»; сохранился автограф переделки. Текст автографа имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="1cb02483-f851-483f-aeb2-31f09227b285" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Стало мышам плохо жить от кота...»</span>] (стр. 52—53) </p>
        <p id="8e291281-bd7d-47b9-b884-7c2a99096d2e">Вольный перевод басни Эзопа: «Совет крыс» (ср. с басней Лафонтена: «Consceil tenu par les Rats», переведенной на русский язык Тредьяковским («Мыший совет») и Измайловым («Совет мышей»). Сохранился автограф перевода. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, представляет собой новую редакцию перевода. </p>
        <p id="5fdcfbdf-345c-4943-8d8f-b763924dfb80">Первая редакция перевода публикуется в вариантах под № 16. </p>
        <br/>
        <p id="fa2b5bc6-1ae3-4401-82b0-9c625b1d1d88" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Шли по дороге старик и молодой...»</span>] (стр. 53) </p>
        <p id="036d15ec-7744-43f5-8e47-6e27cdc425eb">Вольный перевод басни Эзопа «Путники». Сохранился автограф перевода. В конце перевода имеется добавление карандашом, сделанное рукой С. А. Толстой: «Так молодого схватили и посадили в тюрьму, а старик пошел домой». Этого текста нет в басне Эзопа. Текст автографа имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="2d4e9277-5737-4e96-b158-68d9ed622dc9" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Красная шапочка...»</span>] (стр. 53—54) </p>
        <p id="1d870e7e-63ab-4d7d-8041-58b7099838ae">Коренная переработка сказки братьев Гриммов под тем же заглавием. Конец сказки с разрезанием у волка брюха отброшен. Сохранился список сказки, написанный рукой С. А. Толстой, с поправками Толстого. Текст сохранившегося списка имеет ряд разночтений с печатными текстами. </p>
        <br/>
        <p id="c82fc40a-e1e5-4fac-b29c-26c540bd65ac" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">« </span>У <span class="hi" data-attribute="italic">Сережи были три собаки...»</span>] (стр. 55) </p>
        <p id="7891455a-cfad-428d-a642-2ea12502d4d6">Сохранился автограф рассказа. Первоначально рассказ заканчивался так: «Одна собака легла, другая стала рычать, а третья ушла, и Сережа ее не поймал». Затем Толстой написал новый конец. Текст автографа тожествен с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="e7b5099e-9bd9-4d44-b87c-85b905654ebd" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Миша просил отца сделать ему скамейку...»</span>] (стр. 55) </p>
        <p id="be375da0-de26-4e99-ba12-30393a5cc3d7">Сохранились автограф рассказа и копия с него рукой С. А. Толстой с одной поправкой Толстого. Текст копии сходен с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="9a8b05c2-a2ff-48b8-83fe-d6b4a97e0758" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">« </span>У <span class="hi" data-attribute="italic">Васи было четыре копейки...»</span>] (стр. 55—56) </p>
        <p id="cf9f3a32-3e22-44ac-ba42-078dec629310">Сохранился автограф рассказа. Текст автографа имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <p id="00c5f421-1513-4994-bc1f-21dc43b50eb8" rend="emptyline">
          <pb n="614"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="9243aca5-17a8-4484-8366-ab568c7bb163" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«К Маше пришли в гости девочки...»</span>] (стр. 56) </p>
        <p id="a4c0e52d-0b8f-4da0-be03-4ff4557b3b80">Автором рассказа является С. А. Толстая. Сохранился список, написанный С. А. Толстой с поправками и дополнениями Толстого. Текст сохранившегося списка имеет два разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="b838f2b7-513e-4556-b61c-d1bbebbe0c7e" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Две крысы нашли яйцо...»</span>] (стр. 56) </p>
        <p id="8dadc757-1c20-4401-bdad-f67e866ff96a">Переработка в самостоятельный рассказ эпизода с двумя крысами из басни Лафонтена: «Les deux Rats, le Renard et l’Oeuf», переведенной на русский язык О. Чюминой под заглавием «Две крысы, яйцо и лиса». Рассказ сохранился в двух редакциях-автографах. Текст второй редакции тожествен с печатным текстом. </p>
        <p id="763fe44b-202c-438c-b8d2-1b72225a178e">Текст первой редакции рассказа публикуется в вариантах под № 17. </p>
        <br/>
        <p id="2c78c87c-2b50-492b-a130-b8c0b62e752f" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Девочка поймала стрекозу...»</span>] (стр. 56) </p>
        <p id="bf149f3f-8c86-49c9-a9c3-1b7a6bf68fbf">Переработка в самостоятельный рассказ басни о мальчике и кузнечике, рассказанной Эзопом Крезу Лидийскому. Басня приведена в главе XXIII жизнеописания Эзопа (М. 1792, стр. 58). Сохранились автограф рассказа и список, написанный С. А. Толстой. Текст списка несколько расходится с текстом автографа, но тожествен с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="a740a483-387a-4f2e-bcee-40638adc51e9" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мышка вышла гулять...»</span>] (стр. 56—57) </p>
        <p id="cd28ec7a-6682-4837-a3b1-5cdbc68ce1e0">Источником для этой басни послужила или басня Лафонтена: «Le Cochet, le Chat et le Souriceau», переведенная на русский язык Дмитриевым под заглавием «Петух, кот и мышонок», или сказка В. А. Жуковского «Война мышей и лягушек». Сохранились автограф рассказа и список, написанный рукой С. А. Толстой. По сравнению с автографом этот список является новым вариантом рассказа. Толстой в ряде мест переработал этот список. Текст переработанного списка имеет ряд существенных разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="09707627-7329-4ea8-a2f5-cc923ec85685">Текст автографа публикуется в вариантах под № 18. </p>
        <br/>
        <p id="34ca90a7-5e36-4604-b74d-728f3ac309d7" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пошел раз лев на охоту...»</span>] (стр. 57) </p>
        <p id="51c0a066-2e6a-468f-aa4c-89f524a79741">Переделка басни Эзопа «Лев и Осел» (ср. с басней Лафонтена «Le Lion et l’Ane chassants», переведенной на русский язык Сумароковым, под заглавием «Лев и осел», и Ф. Зариным, под заглавием «Лев и осел на охоте»). Сохранились автограф переделки под заглавием «Осел со львом на охоте» и список рукой С. А. Толстой другого варианта переделки с поправками Толстого. Текст списка в его переработанном виде имеет четыре разночтения с печатным текстом. </p>
        <p id="58fef60b-b333-4b96-8759-8302767a6d4e">Текст автографа публикуется, в вариантах под № 19. </p>
        <br/>
        <p id="781a2fdc-1db9-47d6-9c7a-4b8e143244a2" rend="centerline">[« <span class="hi" data-attribute="italic">Ребята ездили с горы...»</span>] (стр. 58) </p>
        <p id="0ba1fa62-f267-4c9e-8396-9da8978343d2">Рассказ сохранился в трех редакциях-автографах. Автограф третьей редакции имеет разночтения с печатным текстом. </p>
        <p id="e3f6e020-bac3-47c3-8f66-70a5a23a5a5f">Тексты первых двух редакций публикуются в вариантах под № 20. </p>
        <p id="6f00524c-1447-463d-b12f-1405dac3c108" rend="emptyline">
          <pb n="615"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="3a54679c-125c-47c4-a14a-fc683bbdb3e6" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Волк съел овцу...»</span>] (стр. 58) </p>
        <p id="59c1593e-8604-4b97-8592-1dfbf50681c6">Рассказ на пословицу: «Не за то бьют волка, что сер, а за то, что овцу съел». </p>
        <p id="4beb4bdd-6b4d-4ed8-8e63-1a5e4a2ccebc">Первый вариант этого рассказа вошел в «Азбуку» 1872 г. (см. т. 22, стр. 44). Текст нового автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="346d8972-014c-4959-9936-b545f501e27a" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Старик сажал яблони...»</span>] (стр. 58) </p>
        <p id="2aeb9efb-2fe3-40dd-a0df-d9f81e0839d3">Первая редакция этого рассказа помещена в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 62). Для «Новой азбуки» Толстой написал новую редакцию рассказа, автограф которой утерян. Сохранилась копия С. А. Толстой с утерянного нового автографа, перечеркнутая Толстым, и второй автограф. Текст второго автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <p id="fe0d6ef0-f33c-4687-ac64-9ea11c5628f0">Текст копии печатается в вариантах под № 21. </p>
        <br/>
        <p id="16458827-98eb-4e82-b810-9b727150a25e" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Был у дурака нож очень хорош...»</span>] (стр. 58—59) </p>
        <p id="c6925f07-50ee-4f10-ab5f-8e2b8dd07991">Рассказ написан на пословицу, помещенную в первой книге «Азбуки»: «Булат железо и кисель не режет». Рассказ сохранился в трех вариантах: два автографа и список с несохранившегося автографа с поправками Толстого. Текст второго автографа имеет ряд мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="d1c8a99a-2c2f-455a-825d-a868f8f1dea1">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 22. </p>
        <br/>
        <p id="488a10a1-d399-4b5d-9ed9-4e311dd402d9" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мужик стал спускать воз под гору...»</span>] (стр. 59) </p>
        <p id="d877bb00-dc70-44b2-aac2-567bd3d1de39">Рассказ на пословицу: «Воз под горою, а вожжи в руках». </p>
        <p id="024a6ba7-c183-449f-8ccb-3dfb367af22e">Первый вариант помещен в «Азбуке» 1872 г. (т. 22, стр. 46). Для «Новой азбуки» Толстой написал второй вариант рассказа. Сохранился список второго варианта, написанный С. А. Толстой и перечеркнутый Толстым. Вместо него Толстой написал третий вариант. Текст автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="232ce56f-982a-4b22-8b56-d71c29668d22" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Два мужика пошли вместе на охоту...»</span>] (стр. 59) </p>
        <p id="daf8a0a1-932b-4097-9970-3d77bcf39473">Первый вариант помещен в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 49—50). Для «Новой азбуки» Толстой написал новый вариант. Текст автографа имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="1f3929c0-b452-4946-915c-64b37528bf7b" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Овцы ходили под лесом...»</span>] (стр. 59) </p>
        <p id="892fb4e5-313e-448f-9676-d1a416565dbb">Первый вариант был напечатан в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 66). Для «Новой азбуки» Толстой написал второй вариант. Сохранился автограф второго варианта. Текст автографа сходен с печатным текстом, за исключением конца рассказа, который в автографе читается так: </p>
        <p id="c759912e-1055-4679-b231-ab0d0abc595c">«Бегайте — что веселей, то лучше. Ягнята дали веру волку и отошли еще. Волк поймал их и съел». </p>
        <br/>
        <p id="c4373eb0-0f95-410d-9071-0f5570c59586" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Один царь строил себе дворец...»</span>] (стр. 59—60) </p>
        <p id="18479fcb-5d7e-4efd-9751-4801b9e9f003">Сохранился автограф сказки. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новым вариантом. </p>
        <p id="a3f779af-e447-480a-aac0-0b4736bf0a1e">Текст автографа печатается в вариантах под № 23. </p>
        <p id="bbb4f72d-cd49-4be1-a8a4-1df39c0c5c93" rend="emptyline">
          <pb n="616"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="b3b654cd-028a-49f8-beff-00d3847f4847" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Петя играл плетью...»</span>] (стр. 61) </p>
        <p id="51bd3874-ffac-4d28-b9df-3fb77c38003d">Сохранился автограф. Текст автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="f893831d-3122-44cf-9803-0a319dc7aa97" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мать с дочерью достали бадью воды...»</span>] (стр. 61—62) </p>
        <p id="09fdbe5f-99d7-4372-8416-307d44f35c75">Рассказ сохранился в двух вариантах-автографах. Текст второго варианта имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="5971660d-379f-4406-a923-806d961e5b87">Текст первого автографа публикуется в вариантах под № 24. </p>
        <br/>
        <p id="59a83d5d-6438-4035-af5b-75aadcb6d724" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ребята сделали себе веселье...»</span>] (стр. 62) </p>
        <p id="bd1d8d03-e136-4e39-bb5a-4a3210a7f25c">Сохранился автограф и копия рукой С. А. Толстой без авторских поправок. Текст копии совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="a9d2cc1e-41ee-4170-921a-a8b68f45bb5f" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мужик пошел косить луга...»</span>] (стр. 62) </p>
        <p id="aeab5825-e0a6-4e79-a24d-7059abf5d26f">Переработка басни Эзопа «Путник и Счастье» (ср. с басней Лафонтена: «La Fortune et le Jeune Enfant», переведенной на русский язык Ап. Коринфским под заглавием «Фортуна и дитя»). Сохранился автограф. Текст автографа имеет четыре мелкие разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="669caa24-2a1c-43c6-892e-67281ae3fb57" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Хозяин хотел вывести в своем огороде репьи...»</span>] (стр. 62) </p>
        <p id="77da1d71-2af4-4cab-a1b4-cfa43254cf61">Первый вариант этого рассказа помещен в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 67—68). Для «Новой азбуки» Толстой несколько переработал этот печатный вариант стилистически. Автограф переработки не сохранился, но имеются две последовательные копии рукой С. А. Толстой и неизвестного. Текст второй копии имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="52bbd9f8-3e38-4b48-b91c-5659534a9cfc" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Кобыла ходила день и ночь...»</span>] (стр. 62—63) </p>
        <p id="cf59a035-b798-4249-80b5-a49226e2b517">Сюжет этой басни заимствован у Эзопа (Ср. басни: «Телка и Бык» и «Коза и Осел»). Басня сохранилась в двух редакциях-автографах. Текст второго автографа совпадает с печатным текстом. </p>
        <p id="8d1c5f17-a48e-43a6-8375-74b6ba3cc3f0">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 25. </p>
        <br/>
        <p id="db9fa0fe-910b-4bab-b127-cacd08071333" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Спорил один мужик с другим...»</span>] (стр. 63) </p>
        <p id="a8900c02-fba8-499d-80b5-0ae195291343">Переработка в самостоятельный рассказ эпизода из жизнеописания Эзопа (М. 1792, стр. 43—46). В этом эпизоде рассказывается, как философ Ксанф в пьяном виде поспорил с своим учеником о том, что он выпьет море. Мысль о запрудке рек и ручьев подал Ксанфу Эзоп, который был его невольником. Толстой заменил философа мужиком, который сам придумывает выход из положения. Сохранился автограф рассказа. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новым вариантом рассказа. </p>
        <p id="3ac94a8a-da02-4181-bedb-9205de264436">Текст автографа печатается в вариантах под № 26. </p>
        <br/>
        <p id="bf66cc31-2ebc-47f8-9d42-67500798ff18" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Худой волк ходил подле деревни...»</span>] (стр. 63—64) </p>
        <p id="e11345f1-9561-4202-9655-aa76954dab01">Переработка басни Лафонтена: «Le Loup et le Chien», переведенной на русский язык Измайловым под заглавием: «Воля и неволя». Сохранился автограф переработки. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, представляет новый вариант переработки. </p>
        <p id="0e45d8fb-0361-4c2c-8738-ab5c1708118a">Текст автографа печатается в вариантах под № 27. </p>
        <p id="6c5ef401-6bf4-4508-bbba-c76d3cffde53" rend="emptyline">
          <pb n="617"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="5a8ec55b-ec03-4893-b831-7cc90ddeef72" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Ехал с базара мужик...»</span>] (стр. 65) </p>
        <p id="08ad272e-4713-4e0d-bc1c-3391cfbb15f0">Рассказ на пословицу, помещенную в первой книге «Азбуки»: «Невелик сверчок, да слышно кричит». Сохранились автограф рассказа и копия рукой Толстого. В процессе переписки Толстой внес в текст несколько изменений. Текст списка-автографа имеет три разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="42b18523-5cfe-4d26-a040-bbbd71b45c9a" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Хотела галка пить...»</span>] (стр. 65) </p>
        <p id="578692b6-f195-4ff4-9769-c2e3a9ab025d">Вольный перевод басни Эзопа «Ворона и Кувшин». Имеются два варианта этого перевода. Сохранились автограф первого варианта и копия с него неизвестной рукой с поправками Толстого и автограф второго варианта и копия с него рукой С. А. Толстой без поправок Толстого. С. А. Толстая, при переписке в шести местах слегка переделала текст Толстого. Текст списка второго варианта имеет шесть разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="2405f0f5-cbde-4468-a54d-8a98401ff721">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 28. </p>
        <br/>
        <p id="db336df5-9053-4c2c-ad66-ca9a029b93ef" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">одной женщины был болен старший сын...»</span>] (стр. 65) </p>
        <p id="baf02bf6-7cd8-4b37-819d-3ab3bfcf1b50">Рассказ написан на пословицу, помещенную в «Азбуке»: «Какой палец ни укуси, всё больно». Рассказ сохранился в двух вариантах-автографах. Текст второго автографа имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <p id="9a0c93ac-67de-4dd6-86c3-22c6ac4e5497">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 29. </p>
        <br/>
        <p id="25bd1ac1-b496-4fbe-9264-0523af54d04c" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Митька набрал столько грибов...»</span>] (стр. 65) </p>
        <p id="5bf97ff0-ad07-4835-a280-619b9dc9c393">Первая редакция этого рассказа помещена в «Азбуке» (см. т. 22, стр. 43). Для «Новой азбуки» Толстой переработал эту редакцию в более пространный рассказ. Первоначальный автограф этой переработки не сохранился. Имеется копия с него рукой С. А. Толстой, правленная Толстым и затем перечеркнутая. Вместо зачеркнутого Толстой написал рассказ заново. Текст автографа имеет одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="5f782885-eedc-4b39-8152-dab7fc3b45c4" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пропали деньги у мужика...»</span>] (стр. 66) </p>
        <p id="4f43b4fe-5aa6-4d00-9112-366968848633">Рассказ на пословицу: «На воре шапка горит». </p>
        <p id="d4f59610-7da5-41b5-bb6d-95d53ae9cd0b">Первый вариант этого рассказа помещен в «Азбуке» (см. т. 22, стр. 41). Для «Новой азбуки» Толстой написал новый вариант рассказа. Текст автографа тожествен с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="713e16c3-74d8-4497-811d-30a4c0840109" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пришел раз еж к ужу...»</span>] <span class="hi" data-attribute="italic"></span>(стр. 66) </p>
        <p id="39884766-4937-4b17-88d3-ea024b01e13c">Переделка басни Эзопа «Еж и Змея» (ср. «Эзоповы басни», перевод со второго французского издания М. Т., изд. Шарапова, ч. II, М. 1858, стр. 78—79). Переделка сохранилась в двух вариантах-автографах. Текст второго издания имеет два разночтения с печатным текстом. </p>
        <p id="bb263dbd-b85f-4b2d-81eb-c8df83ccda20">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 30. </p>
        <br/>
        <p id="07b0d2b5-a886-452e-927e-8f04778dc9ec" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Плыли рыбаки в лодке...»</span>] (стр. 66) </p>
        <p id="670a0568-e8ac-4033-9e81-1e8d2f9cdf13">Рассказ на пословицу: «Богу молись, а к берегу гребись». Сюжет заимствован из басни Эзопа «Потерпевший кораблекрушение». Сохранился список этого рассказа, сделанный неизвестной рукой, текст которого был напечатан в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 47—48). </p>
        <p id="5caacb1d-bc7b-4444-98a5-9d9ba3af126a" rend="emptyline">
          <pb n="618"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="3f1a513f-b434-4cf9-bb17-e6b7afb894c6" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«В одном доме жил на верху богач...»</span>] (стр. 66—67) </p>
        <p id="a24489b6-a914-46d9-a910-2c3d7f03533f">Рассказ на пословицу: «Богач ждет пакости, а убог радости», является переделкой басни Лафонтена «Le Savetier et le Financier» («Сапожник и богач»), переводившейся на русский язык Хвостовым, Сумароковым и Крыловым. Сохранился список рассказа, написанный неизвестной рукой, с пометами Толстого и Страхова (рук. № 20). В первой редакции был напечатан в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 48, «Внизу жил бедный сапожник»). </p>
        <br/>
        <p id="b918cbc9-c47d-4241-b3f5-def9977652ae" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Заели лисицу блохи...»</span>] (стр. 67) </p>
        <p id="05fd2364-8221-421a-be80-7a02b45a81d0">Сохранился автограф сказки. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новым вариантом рассказа. </p>
        <p id="f06921b7-c694-4a8e-9ec5-90466500b5f9">Текст автографа печатается в вариантах под № 31. </p>
        <br/>
        <p id="469d4d73-1edb-4a85-8e18-612963f3c3ff" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«В субботу ввечеру у Кати и Вари была ванна...»</span>] (стр. 68) </p>
        <p id="dcfb6410-7f8d-4860-8a96-b2c35eedc4f6">Сохранился список рассказа, написанный рукой С. А. Толстой, с поправками Толстого. Текст списка имеет два мелкие разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="69454369-394e-45a0-85e4-baf3db6ffa62" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мужику с возом надо было ехать через реку...»</span>] (стр. 68) </p>
        <p id="e5732f3a-97ce-431a-a960-ab63667c306e">Сохранился автограф рассказа. Печатный текст по сравнению с текстом автографа является новой расширенной редакцией. </p>
        <p id="e9fec310-f1ed-4991-9208-f28120ca3ee3">Текст автографа печатается в вариантах под № 32. </p>
        <br/>
        <p id="a78aa2f6-3190-4eb7-9833-80e017dedaf7" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Червь делал шелк...»</span>] (стр. 68—69) </p>
        <p id="3adb863d-cfb5-45cd-b138-bfdfe48122ad">Сохранился автограф басни. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новым вариантом басни. </p>
        <p id="99569b31-b480-4b48-ba33-690c15c445be">Текст автографа печатается в вариантах под № 33. </p>
        <br/>
        <p id="4afb86db-950a-40d8-b61e-e15f5db7432c" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Два рыбака тянули невод...»</span>] (стр. 69) </p>
        <p id="41225921-f2d8-4baf-b8d4-cd516973aef2">Рассказ написан на поговорку: «За спором дело стало». </p>
        <p id="9ee33f2f-049e-40ad-8aaa-234820006344">Сохранились автограф рассказа и две последовательные копии: 1) рукой С. А. Толстой, с заглавием, вписанным неизвестной рукой: «Рыбаки (басня)», 2) неизвестной рукой без поправок Толстого. В первой копии Толстой зачеркнул заглавие и написал: «За спором дело стало». Во второй копии это заглавие приведено в конце рассказа в качестве заключительной поговорки. По этому второму списку рассказ был напечатан в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 68—69). Для «Новой азбуки» текст рассказа переработан. </p>
        <br/>
        <p id="508644fc-5e9b-408b-b913-0ac8980c755d" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Белка прыгала с ветки на ветку...»</span>] (стр. 69) </p>
        <p id="2416f836-7b59-4744-b82c-117f0ac70f09">Сохранился автограф басни. Текст автографа имеет целый ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="43f2ca1a-418e-40e2-ab93-4ff4a4014677" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пришла важная мышь из города...»</span>] (стр. 69—70) </p>
        <p id="ac7054a2-06f5-4351-ae3f-7d98dfc9c6cf">Вольный перевод басни Эзопа «Городская и сельская крысы» (ср. в басне Лафонтена «Le Rat de ville et le Rat des champs», переведенной <hi>на </hi>
          <pb n="619"></pb>
          <hi>русский </hi>язык Г-том, под заглавием: «Городская и полевая крысы»). Сохранился автограф перевода. Печатный текст по сравнению с текстом автографа является новым вариантом перевода. </p>
        <br/>
        <p id="9b62cdd5-524c-4275-a265-2840fea7c2bc" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Лягушка и мышь завели ссору...»</span>] (стр. 70) </p>
        <p id="c7387aa9-1862-42c1-bc85-a8161deca2db">Сжатая передача содержания басни Эзопа «Лягушка, Крыса и Коршун» (ср. «Эзоповы басни», перевод со второго французского издания М. Т., изд. Шарапова, ч. I, М. 1858, стр. 5). Сохранился автограф перевода басни. Печатный текст по сравнению с текстом автографа является новым вариантом басни. </p>
        <br/>
        <p id="fb5110aa-5490-4cb2-b625-7fe16e804149" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Жила мышь в поле...»</span>] (стр. 70) </p>
        <p id="d61ee4bc-370c-4bb5-a6bb-16492e6a09fc">Сохранился автограф басни. Текст автографа имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="aca1df14-fdd8-46b2-bfc6-72ff3b2c15b9" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У дяди Митяя была каряя лошадь...»</span>] (стр. 71—72) </p>
        <p id="aca611e8-cff3-4c93-ba82-34b3323b7653">Переработка в самостоятельный рассказ эпизода с ворами и медведем, взятого из рассказа А. Ф. Погосского «Медвежья наука» (ср. «Повести и рассказы Погосского», ч. III, кн. I, СПб. 1866, стр. 71—78). Сохранился автограф рассказа. Печатный текст, по сравнению с текстом автографа, является новой и более пространной редакцией рассказа. </p>
        <p id="7a08381d-058b-44b0-8516-f7badce41d25">Текст автографа печатается в вариантах под № 34. </p>
        <br/>
        <p id="326f7c05-ef6a-4a58-9c34-ab76f6b02903" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Стал лев стар...»</span>] (стр. 72) </p>
        <p id="2d4019e5-f033-414d-9bfb-044a6c51cbc8">Возможно, что это переработка басни Лафонтена «Le Lion devenu vieux», переводившейся на русский язык Тредьяковским («Лев престарелый»), Сумароковым и Измайловым («Дряхлый лев») и Крыловым («Лев состарившийся»), или басни Эзопа: «Лев, удрученный старостью» («Эзоповы басни», ч. I, М. 1858, стр. 17—18). Басня сохранилась в двух вариантах-автографах. Печатный текст представляет собой третий вариант басни. </p>
        <p id="8c42f773-0add-41a9-849a-81a4000e7159">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 35. </p>
        <br/>
        <p id="e8b01d12-0457-4f10-8f2c-ad69959e399b" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Сидела птичка на ветке...»</span>] (стр. 72) </p>
        <p id="70dca049-c5e9-43a7-b5da-0012099683fd">Переделка басни Эзопа «Жаворонок». Сохранилось два варианта-автографа. </p>
        <p id="8c8e84cd-d85c-45e2-ad1f-d36990e3cb00">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 36. </p>
        <br/>
        <p id="08e919e1-44a7-463a-91b7-b16c6ad38992" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Стало у мужика много мышей...»</span>] (стр. 72) </p>
        <p id="5de23e8b-6571-464a-b6c8-1c0a531e2eb4">Басня сохранилась в двух вариантах-автографах. </p>
        <p id="9fa93b5f-18be-4f08-a626-bd0522d566d8">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 37. </p>
        <br/>
        <p id="36fe3e1b-6cdb-4e93-a87b-71156fc4c947" rend="centerline">[« <span class="hi" data-attribute="italic">Приехал купец на постоялый двор...»</span>] (стр. 73) </p>
        <p id="371c5ef1-ad40-4262-ac59-fc1745c5c80c">Рассказ на пословицу, помещенную в «Азбуке» вслед за ним. Сохранилась рукопись рассказа, написанная неизвестной рукой, с пометами Толстого, (рук. № 20). </p>
        <p id="4e19b95a-c8e0-4b70-9820-c3ecf807ea02" rend="emptyline">
          <pb n="620"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="64707788-ebdd-42aa-8ddf-b85c64d844cc" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Два человека на улице нашли вместе книгу...»</span>] (стр. 73). </p>
        <p id="e527d0ab-c159-4742-b83d-ab940ddfe8ed">Рассказ на пословицу «Два плешивых за гребень дерутся». Рассказ в первой редакции был помещен в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 58). </p>
        <br/>
        <p id="136371d1-7607-4642-9b88-383536592f64" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Волк убегал от собак...»</span>] (стр. 73) </p>
        <p id="a14a4b39-74ca-417d-a20b-8df6ece56a18">Переработка басни Эзопа «Бык и Козел». Быка, козла и льва, фигурирующих в подлиннике, Толстой заменил волком, лисицей и собаками. Сохранились два автографа этой басни. Второй автограф является копией Толстого с первого автографа с некоторыми дополнениями. Текст копии Толстого совпадает с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="06a41fa1-1ac0-4d51-8c72-01dc9fd510e7" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мать отдавала дочь замуж...»</span>] (стр. 73—74) </p>
        <p id="6b691b32-e765-4ce6-bba7-a9708eb46634">Рассказ на пословицу: «Добрых людей слушаться — решетом воду носить». Сохранилась рукопись рассказа, написанная неизвестной рукой. Толстой, просматривая рукопись, сократил текст и внес несколько стилистических поправок (рук. № 20). Рассказ был напечатан в другой редакции в «Азбуке» 1872 г. (см. т. 22, стр. 56—57). </p>
        <br/>
        <p id="f7454246-69f5-4f11-a704-ae8e509082b9" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Орел ухватил у лисицы лисененка...»</span>] (стр. 74) </p>
        <p id="cfa93f93-9696-42d9-86e6-4c6203b455c2">Переработка басни Эзопа «Орел и Лисица». Сохранился автограф басни. Текст автографа имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="c4e15aa3-d441-474d-8e5a-c129b3cf2816" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«У </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">одной обезьяны были два детеныша...»</span>] (стр. 74) </p>
        <p id="b2649437-dea0-448a-9c40-96a428d1f3ce">Сюжет басни заимствован у Эзопа (ср. басню: «Обезьяны»). Сохранился автограф басни под заглавием: «Обезьяна и два детеныша». Толстой сам переписал черновик басни на полях другого листа и слегка переработал его текст. Второй автограф был вновь переписан неизвестной рукой. Толстой внес в новый список одно слово и озаглавил его «Обезьяна и ее два детеныша». Текст этого списка, за исключением заглавия, отсутствующего в печатном тексте, имеет с последним три разночтения стилистического характера. </p>
        <br/>
        <p id="64622ee7-fa32-4243-a760-2374040c45c6" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Выбрали раз звери себе обезьяну в начальники...»</span>] (стр. 74) </p>
        <p id="5d0ca5af-3a22-49cb-9367-e83eed2a3909">Переделка басни Эзопа «Лисица и Обезьяна». (Ср. с басней Лафонтена: «Le Renard, le Singe et les Animaux», переведенной на русский язык В. Мазуркевичем под заглавием: «Лисица, обезьяна и звери».) Сохранились два автографа переделки басни. </p>
        <p id="53ce8ca1-8d57-454b-9267-a03ac61aad14">Текст второго автографа имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="39142c23-9b72-4462-9dba-0e8d8bd07977" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пришли неприятельские солдаты в чужую землю...»</span>] (стр. 74—75) </p>
        <p id="05230f2b-d42b-4c3c-a748-72eeb809b468">Переделка басни Лафонтена «Le Vieillard et l'Ane», переведенной на русский язык Сумароковым и Мазуркевичем, под заглавием «Старик и осел». Переделка сохранилась в двух вариантах-автографах. Текст второго автографа тожествен с печатным текстом. </p>
        <p id="b1f74f56-4c01-4968-9f09-e6cabbfca2ba">Текст первого автографа печатается в вариантах под № 38. </p>
        <p id="40e0666e-7cc5-4d37-ace5-de032fbca032" rend="emptyline">
          <pb n="621"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="e5d5a8b1-d97e-40a1-bbdc-95c705148fc1" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Разговорилась кошка с лисицею...»</span>] (стр. 75) </p>
        <p id="1e8e9f48-118e-417a-8804-cf249d32a9bd">Переработка басни Эзопа «Лисица и Кошка» (ср. «Эзоповы басни», ч. I, М. 1858, стр. 60—61; ср. также с басней Лафонтена «Le Renard et le Chat», переведенной на русский язык Сумароковым под заглавием «Лисица и кошка» и Г-том под заглавием «Лисица и кот», и со сказкой Гриммов «Лиса и кошка»). Переработка сохранилась в двух вариантах-автографах. Текст второго автографа имеет два разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="fe0647b8-83ac-4f3c-b908-36ab9b541136" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Была свинья...»</span>] (стр. 75) </p>
        <p id="771db439-40fb-4316-adac-8990780ec389">В «Азбуке» и «Новой азбуке» помещены два варианта рассказа на пословицу: «Баловливая овца волку корысть» (см. стр. 59). Это новый рассказ на ту же пословицу. Сохранился автограф его и две последовательные копии рукой С. А. Толстой и неизвестного с авторскими поправками. Текст второй копии имеет лишь одно разночтение с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="b5aca61c-a491-49d4-8d09-0410039a6943" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Орел свил на дереве гнездо...»</span>] (стр. 75—76) </p>
        <p id="f723b9be-77e7-419e-b49d-f25379bee614">Сжатая передача содержания басни Лафонтена «L’Aigle, la Laie et la Chatte», переведенной на русский язык Сумароковым под заглавием «Орлиха, веприха и кошка» и А. Зариным под заглавием «Орел, дикая свинья и кошка». Сохранилось два автографа. Текст второго автографа имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="57c591e2-dca5-4bca-8d47-2b9c7db6c96f" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Мужик нашел дорогой камень»</span>] (стр. 76) </p>
        <p id="925ded0f-838f-4790-b3e2-e0029d539c29">Переработка рассказа «Мужик и царедворец», взятого из «Книги для чтения» И. Паульсона (М. 1870, стр. 47). Ср. с анекдотом, помещенным в книге А. Н. Афанасьева «Народные русские сказки» (вып. III, М. 1860, стр. 145—146). Сохранился автограф, текст которого имеет два мелкие разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="c831ae0a-3945-446a-9d60-c8610f57bf36" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Пропал у богатого купца кошелек с деньгами...»</span>] (стр. 76) </p>
        <p id="e56c6852-3ebe-4e61-ae61-9045332b9288">Переработка и приспособление к русскому быту восточного рассказа «Арабское судопроизводство», взятого из «Книги для чтения» И. Паульсона (М. 1870, стр. 48). Сохранился автограф переделки. Текст автографа имеет ряд мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="149b7469-5dd7-4a93-b88b-416640441eaa" rend="centerline">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Был один богатый</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">скупой человек...»</span>] (стр. 76—77) </p>
        <p id="3ed64994-f8f3-471c-a209-07d5a25de03e">Сохранились два автографа рассказа. Текст второго автографа имеет три небольших разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="1feb9931-3026-461c-8f13-e14af036b1d5" rend="center">[<span class="hi" data-attribute="italic">«Тетерев сидел на дереве...»</span>] (стр. 77) </p>
        <p id="17086643-d77f-45d9-a6e1-d5d61e3603d2">Переработка в самостоятельную сказку басни Эзопа «Петух и Лисица» (ср. с басней Лафонтена «Le Coq et le Renard», переведенной на русский язык О. Чюминой под заглавием: «Петух и лиса», и с народной сказкой «Лиса и тетерев» — А. Н. Афанасьев, «Народные русские сказки», изд. 2-е, вып. IV, М. 1860, стр. 30—31). Сохранились два варианта-автографа. </p>
        <p id="f19bd69e-94db-4c4f-8c88-3823231b1437" rend="emptyline">
          <pb n="622"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="1e590c65-5540-4f81-971d-449fa92bd5e0" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Ноша» </span>(стр. 77—78) </p>
        <p id="1d832391-1415-46c8-b597-a03998db5320">Сокращенная передача содержания и местами переработка индийской сказки, взятой во французском переводе: «Le sage et le fou» («Мудрый и глупый»). Из сборника «Les avadânas, contes et apologues indiens», t. I, Paris 1859, стр. 83—87). Сохранился автограф, текст которого имеет четыре мелкие разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="e0ba864d-9c17-47fb-ac83-b8a137d7654a" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Большая печка» </span>(стр. 78—79) </p>
        <p id="9a3a7f89-cdbc-4c47-a17c-1c08cb2ea6e6">Сохранился автограф басни, имеющий ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <p id="e1719aeb-2d3c-4eee-8a16-d471395d12da">Некоторые из этих разночтений появились в результате явного извращения текста Толстого при наборе и печатании. Исправляем эти места по автографу (см. список исправлений, стр. 604—605). </p>
        <br/>
        <p id="6ecde5fd-6748-4aa0-ae6a-6676a822ee04" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Находка» </span>(стр. 79) </p>
        <p id="c41f9a1e-48b3-48ea-ad2c-c5ac29c31175">Сохранилась рукопись рассказа, написанная рукой С. А. Толстой, с поправками Толстого. Переработанный текст имеет четыре разночтения с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="c41b8669-b74d-45f9-8f29-a3017da56eac" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Девочка и разбойники» </span>(стр. 79—80) </p>
        <p id="0d2b6936-c82b-4231-9501-0bfb1ea7d55c">Переработка в самостоятельный рассказ сказки, переведенной на русский язык с английского Е. В. под заглавием «Андернахский медведь» и напечатанной в журнале «Звездочка» (1860, LXII, стр. 121—131). Сохранилась рукопись этой сказки, написанная рукой С. А. Толстой, с поправками Толстого. Текст переработанной рукописи имеет несколько разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="c4ec7180-1576-48fd-b985-421027a63726" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Ореховая ветка» </span>(стр. 80—81) </p>
        <p id="b613317b-f21a-46e3-8649-0cf6a95b38b2">Переработка общеизвестной сказки о князе-медведе. Какой вариант этой сказки лег в основу переработки, не установлено (ср. «Аленький цветочек» С. Т. Аксакова и «Певун и прыгун-жаворонок» братьев Гриммов). Сохранилась рукопись сказки, написанная рукой С. А. Толстой. Автором переработки была С. А. Толстая. В рукописи нет конца сказки. Толстой переделал рукопись заново и дал в результате новую редакцию сказки. Текст сохранившейся переработанной рукописи имеет ряд разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="28075743-f6e3-49e8-95c5-7e28688c899d" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Птичка» </span>(стр. 82—83) </p>
        <p id="154fe3e4-2850-459d-b23e-30fe94c977cb">Возможно, что это переработка в самостоятельный рассказ двух рассказов: «Наказанная беспечность» («Звездочка» 1862, № 7, стр. 84—87) и «Канарейка» Ф. Гофмана («Сочинения Ф. Гофмана», перевод с немецкого 8-го издания, СПб. <choice original_editorial_correction="[1865]">
            <sic>***</sic>
            <corr>1865</corr>
          </choice>, стр. 159—161). Сохранился автограф рассказа, имеющий значительное число мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="519770c5-4669-4cd1-9282-974945530dee" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Три медведя» </span>(стр. 83—85) </p>
        <p id="e5e994b7-d7f5-42d8-86aa-f74ca1b0de75">Переделка первой половины и перевод довольно близкий к подлиннику с французского второй половины сказки «Une fille nommeé <hi>boucles </hi>
          <pb n="623"></pb>
          <hi>d’orèes, </hi>ou Les trois ours» («Девочка золотые кудри, или Три медведя»). Никаких рукописных следов переделки и перевода этой сказки не сохранилось. </p>
        <br/>
        <p id="2b6fc5c4-8b44-43ec-8938-1002d29b51bc" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Как дядя Семен рассказывал про то</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">что с ним в лесу было» </span>(стр. 85—86) </p>
        <p id="2c33ce28-cb38-4c2b-a6b9-2e2c47491696">Сохранился автограф с первоначальным заглавием «Как дедушка рассказывал про то, что с ним случилось в лесу». Текст автографа имеет ряд мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="347401c5-250f-45a9-b14f-6b2128d4dfc0" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">«Корова» </span>(стр. 86—87) </p>
        <p id="b7dd155e-b218-4da0-9adc-c7aea9fd4d19">Возможно, что это переработка рассказа Хр. Шмидта, под заглавием «Корова» («200 рассказов для детей младшего возраста», перев. с нем. А. Н. Нееловой, СПб, б. г., стр. 81—82). Сохранился автограф рассказа, имеющий большое число мелких разночтений с печатным текстом. </p>
        <br/>
        <p id="15c5675e-e676-42d5-8f3f-ba0eb8a919bf" rend="centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Филипок </span>(стр. 88—89) </p>
        <p id="14449997-bc70-4cc5-8b6d-b44c3ebc1a94">Сохранился автограф рассказа, без заглавия. Текст автографа имеет большое количество разночтений с печатным текстом.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>