<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_870_873_Blago_tolko_dlja_vseh">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Благо только для всех». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Срезневский В. И. «Благо только для всех» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>А. И. Никифоров </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bec117f8-e434-4439-a69a-6e8f5510dbef">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Благо только для всех» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">870-873 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014021" type="section">
        <p id="c4781dba-9862-46ec-ae63-430b92ba97ad">
          <pb n="870"></pb>
        </p>
        <p id="315e3d57-fca2-47ae-8bf3-83ea310539be">
          <h2 class="center">БЛАГО ТОЛЬКО ДЛЯ ВСЕХ. </h2>
        </p>
        <p id="5ab7cc73-e1ff-4c49-a6ad-b18fd3587796">«Благо только для всех» — незаконченное и пока не появлявшееся в печати произведение Толстого, находится в рукописях. Для датировки статьи прямых данных нет. Косвенные же свидетельства датируют работу Толстого предположительно, однако довольно прочно. Именно: 1) Близость статьи по содержанию и тематике к статье «О жизни», в начальной части даже как-то отражающая начало статьи «О жизни», позволяет приурочить «Благо только для всех» к 1880-м годам и именно к концу их, когда «О жизни» уже сформировалась. 2) Изучение конспекта и двух начал нашей статьи (см. ниже), показывает, что основной стимул к ее написанию был вопрос о страданиях: зачем страдания? А именно над этим вопросом долго и упорно бился Толстой, составляя XXXIV главу книги «О жизни» в ноябре-декабре 1887 года. Вопрос теодицеи, очевидно, ставится расширенно в виде новой самостоятельной статьи о смысле жизни вообще. 3) Среди рукописей «Благо только для всех», конечно, не случайно попался листок из главы о страданиях, относящийся к рукописи № 345 «О жизни», т. е. к ноябрьской работе над корректурами «О жизни». Таким образом очень вероятно, что «Благо только для всех» писалось в ноябре-декабре 1887 года. </p>
        <p id="cd58a3cd-0d82-4055-a1b1-8249d28ec92d">Самый процесс создания статьи, хотя черновики ее найдены пока не все, представляется чрезвычайно своеобразным. </p>
        <p id="39865d1f-51af-4045-b6dc-b6555834d931">Как известно, Толстой при работе над черновиками имел обыкновение иногда помечать к пропуску, не зачеркивая текста, отдельные более или менее крупные места. Для этого проводилась на полях против устраняемого текста вертикальная черта карандашом или чернилами и приписывалось «проп.», т. е. пропустить. В основу статьи «Благо только для всех» и положены некоторые из таких вынутых из других произведений, отмеченных к пропуску, страниц. Самое начало статьи имеется в трех вариантах. Первый, забракованный вариант (рукопись № 1) был написан в таком виде: </p>
        <p id="90cfff1a-24aa-4003-a7b8-e8deca3a8f31">Я хочу добра себе и другим и вместо этого сам страдаю и вокруг себя вижу страдания людей. Если же и бывает время, что сам не страдаешь и не видишь страданий людей, то все равно знаешь, что кроме того, что всякую минуту может случиться всякая беда, я знаю, что и я и все те, <hi>кого </hi>
          <pb n="871"></pb>
          <hi>я </hi>люблю, все всякую минуту приближаются к старости, к концу, к страданиям и смерти. Зачем это? Зачем в меня вложено желание добра, счастья, блага, желание жизни для себя и для всех любимых мною людей и мы все должны «страдать, мучиться стареться и умирать? </p>
        <p id="7414a227-21c4-4e65-a484-3ed8cfd1eb13">Вопрос этот должен сделать себе нетолько всякий разумный человек, всякий ребенок с просыпающимся разумом. Зачем все существо мое желает одного: блага и жизни, и вместо того меня ожидают неизбежные страдания и еще более неизбежное прекращение жизни — смерть. </p>
        <p id="6b4be896-7054-4773-8a9e-c62f0900b2bb">Вопрос этот стоит перед каждым из нас и стоял перед всеми людьми всегда, где бы и когда бы они не жили. И потому люди всегда и с давних времен пытались отвечать на этот вопрос и различно отвечали на него. И разумный ответ на вопрос о том, зачем в меня и в людей вложено желание блага и жизни себе и другим и я и все люди должны страдать и умирать, есть только одинь: затем, что этого хотел тот, кто произвел жизнь всего мира и управляет ею. </p>
        <p id="0c52b211-4f35-4da4-b58a-37e86039ad49">На этом же листке частью сбоку на поле, частью на обороте черным карандашом крупным почерком рукой Толстого набросан план предполагаемой статьи. Именно: </p>
        <p id="27bf9df0-36ce-4b37-8dae-9d6b31a8647a">“Воля Бога. Ее трудно исполнить. Признать свое я в разумном сознании. Многие не отвечают на вопрос — откладывают. Но нельзя, надо ответить. Воля Бога, чтобы мы страдали. Зачем? Воля Бога — Его дело”. </p>
        <p id="e4e63c18-01b9-42b4-9b92-157248f2db0c">Вместо забракованного начала пишется на особом листке второе начало (в рукописи № 2), которое и составляет начало <span class="hi" data-attribute="italic">первой </span>редакции статьи. Эта редакция копируется рукой С. А. Толстой (рукопись № 5 и часть 6-й) и состоит всего из четырех глав (2, 3, 4 и часть 6-й издаваемого текста). </p>
        <p id="dd5088e1-a8dd-45cb-aa84-e6d608134e7d">Дальше из неизвестных черновиков другой какой-то работы Толстой извлекает рукопись № 4, 8, часть 5 (см. ниже их описание), помеченную там к пропуску и, разбив ее на несколько кусков, вставляет в разные места первой редакции. Так одна часть ( <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинация </a>9—12) вставляется как третий вариант начала статьи (составляет главу I изданного текста), часть вставляется в разные места первой редакции, причем сама первая редакция меняет обозначения глав на 2, 3, 4, 5, 6, а часть совсем не используется (рукопись № 8). Одновременно Толстой пишет заново почти всю главу 7 и 8 (рукопись № 3), отдает ее в перебелку (рукопись № 7), присоединяет к полученному тексту и получает таким образом <span class="hi" data-attribute="italic">вторую редакцию </span>статьи “Благо только для всех”, оборванную на самом начале 8 главы. Эту вторую редакцию, составленную из рукописей №№ 4—7, мы печатаем полностью на стр. 635—647. Причем текст нашего издания передает буквально точно верхний окончательный слой исправлений Толстого, но не вводит особенностей самих копий, на которые накладывались исправления автора. Нужно сказать, что полученные копии отдельных частей были им поправлены, некоторые даже не один раз (имеются поправки <hi>карандашные </hi>
          <pb n="872"></pb>
          <hi>и </hi>чернильные). Но в общем эти поправки не сложные, часто стилистические, иногда вставочки, небольшие пропуски. </p>
        <p id="d8963196-463c-4dbc-a520-d377946128fd">Имеющаяся среди рукописей копия всей статьи (рукопись № 9) сделана уже позже, вероятно, независимо от воли Толстого, неточно и потому значения не имеет. </p>
        <p id="5c3d9583-059c-45c4-9193-63c66d0f6889">Рукописи статьи “Благо только для всех” хранятся в ГТМ (АЧ) в обложке “Рукописи неизвестных годов. Благо только для всех” и состоят из следующих 9 номеров: </p>
        <p id="b527db0d-19f1-43a4-a94f-80db61703056">1. Вариант начала, автограф, 1 л., в лист, темнокоричневыми чернилами, писан только на одной стороне. Справа на поле и на обороте черным карандашом рукой Толстого вписан краткий план статьи. Вариант этот в статье не использован. (Напечатан нами выше на стр. 871.) </p>
        <p id="011b9f0f-d160-4c52-8c45-a86e6c88849a">2. Второй вариант начала и часть статьи, охватывающие первоначальные 1, 2, и нач. 3 глав, позже отодвинутых и ставших 2, 3 и 4 (кончая стр. 641 строка 41 сверху нашего издания) главами, на 7 лл. писчей белой бумаги в 4-ку (один листок почтового формата). Лл. 2 и 3 представляют вынутый из какого-то черновика текст копии, сделанной рукой С. А. Толстой и помеченной на поле карандашом “пр.” <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>“3. Человек, перенесший свое я из животного в духовное, избавляется от своих страданий”..., <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинация </a>20—21. Вся эта копия так испещрена новым текстом Толстого, что превратилась в автограф. Остальные листы сплошь писаны рукой Толстого и представляют таким образом первый черновой автограф 2, 3 и начала 4 глав статьи. Без <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинации</a>, с массой поправок, перестановок, сокращений. </p>
        <p id="36b6ff49-ab2c-472e-bc8f-8e955cc6ef03">3. Первый черновик глав 7 и 8 статьи состоит из лоскутка копии рукой С. А. Толстой из ркп. № 6 (с пометкой главы “6, 6. 7” и <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинацией </a>27, <span class="hi" data-attribute="italic">зач. </span>15 и 22) и трех листов в 4-ку белой писчей бумаги, сплошь писаных рукой Толстого густыми темно-коричневыми чернилами. Без <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинации</a>, помарок очень немного. </p>
        <p id="0137794b-19eb-4f95-812c-ca0a872b6d54">4—7. Полный текст статьи, копия частью рукой С. А. Толстой, частью неизвестной, на 42 лл. в 4-ку, представляющая сводную рукопись, состоящую из четырех, именно: </p>
        <p id="3fb71354-41d3-4da7-a851-617a48de6738">4. Копия с неизвестного черновика, рукой С. А. Толстой, на 4 лл., последний — лоскуток. Повидимому, копия вынута из черновиков других произведений, так как в ней <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинация </a>9—12 (по листам), а на полях карандашные пометки Толстого “пр.”, отчасти счищенные резинкой. Текст не очень значительно правлен Толстым чернилами и карандашом) и составляет 1 главу изданного нами текста. Пометка главы “1” сделана» в начале текста рукой Толстого. Без заглавия. </p>
        <p id="99df9c2d-5241-45d0-bf81-83a6c979e2ca">5. Копия с № 2 рукой С. А. Толстой на 13 лл. в 4-ку с <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинацией </a>1—13. Чернила копии синие. Поправки Толстого сперва черным карандашом (немногие и некрупные) и позже черными чернилами (значительные вставки). Главы, бывшие первоначально 1, 2, 3, превращены в 2, 3 и 4 изданного текста. </p>
        <p id="b3be1ef7-78c6-4cf7-aa25-872d8b1ea7d5">6. Частью копия с большой вставки в конце № 5 и с неизвестной рукописи, рукой С. А. Толстой синими чернилами и неизвестной рукой темнокоричневыми чернилами, частью вставленные в равные места листки копии неизвестного произведения Толстого, помеченного на полях <hi>«пр.», </hi>
          <pb n="873"></pb>
          <hi>и </hi>составляющие продолжение рукописей № 4 и 8<span class="hi" data-attribute="italic">, </span>на 16 лл. белой писчей бумаги, в 4-ку, один из них лоскуток. Пагинация на разных листках разная, потому что Толстым произведены были механические перестановки частей: 14—18, 20—22, 23 (16), 24 (17), 25 (18), 26 (19), 19, 29 (16, 24), 30 (17, 18, 25), 28 (26). Правка Толстого темно-коричневыми чернилами не крупная, главным образом стилистическая. Копия содержит главы 4, 5 и 6 издаваемого текста. </p>
        <p id="b17c10e0-3c55-4039-94fd-b3200292828f">7. Копия с № 3 неизвестной рукой темно-коричневыми чернилами, на 8 лл. тетрадной бумаги в линейку в 4-ку без <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинации</a>. Поправок Толстого всего три — мелкие стилистические. Содержит главы 7 и 8 издаваемого текста. </p>
        <p id="79d9df23-84e8-4900-b2ac-847f78a69b20">8. Часть копии №4, вынутая и в дальнейшей работе не использованная, на 1 лоскутке + 3 лл. в 4-ку, с <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="paginacija">пагинацией </a>13, 14, 15 (12). Правка Толстого черным карандашом и чернилами (дважды) значительная. </p>
        <p id="f09cda95-a71b-4310-8e88-339364a348e2">9. Общая копия с №№ 4—7 и с № 1 неизвестной рукой, на 31 лл. в лист, без единой поправки Толстого. Сделана небрежно, с пропусками и ошибками в чтении рукописей.</p>
        <p id="07d75182-4d7a-4837-8553-efb4355385e0">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>