<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_744_745_Tri_syna">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Три сына». Комментарий </title>
        <title type="bibl">«Три сына» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>П. В. Булычев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a8db3074-3c27-4b1a-acd7-ae8e5224cae7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Три сына» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">744-745 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014010" type="section">
        <p id="95c82a1e-df96-4428-8519-69d0bd9693c1">
          <pb n="744"></pb>
        </p>
        <p id="0d11458a-9b2b-4ed3-95e2-d920bae01a8c">
          <h2 class="center">ТРИ СЫНА. </h2>
        </p>
        <p id="47112ccf-2d0c-4f8e-aa1f-0918bb6dfc21" rend="petit">Статья имеется в трех рукописях, принадлежащих Архиву В. Г. Черткова и хранящихся в ГТМ под шифрами: XIII. 1, 2, 3. </p>
        <p id="74b18abe-c6f3-4c49-9852-25377434077f" rend="petit">1) Рукопись XIII. I. Автограф. 4°, 2 лл. нелинованной писчей бумаги. Нижняя половина л. 1 оборота перечеркнута. В начале 5 строчек зачеркнуто вертикальными чертами. Сверх зачеркнутого по строкам написаны новые фразы. Заглавия нет. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Дал отец одному сыну именье»... </p>
        <p id="38d97337-d315-4eb7-a95f-54ef47db7690" rend="petit">2) Рукопись XIII.2. Копия с предыдущей рукою А. П. Иванова. 4°, 7 лл. нелинованной писчей бумаги. С поправками и дополнениями Толстого. Над текстом заглавие рукою Толстого: «Три сына». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Дал отец сыну именье»... </p>
        <p id="af52901c-b8a1-4755-a4b3-febec364b327" rend="petit">3) Рукопись XIII.3. Копия с предыдущей (XIII.2) рукою Л. П. Никифорова (?) с поправками и дополнениями Толстого. 4° 8 лл. линованной тетрадной бумаги. Заглавие: «Три сына (притча)». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Дал отец сыну именье»... </p>
        <p id="b9925871-4291-4421-aae9-d1df4379ad7b" rend="petit">В издании 12-м (С. А. Толстой) «Сочинения Л. Н. Толстого», изданиях «Посредника» и последующих русских изданиях напечатан чрезвычайно искаженный текст. Поэтому отбрасываем его совершенно и печатаем по рукописи № 3, с указанием на неточности издания «Свободного Слова» («Полное собрание сочинений, запрещенных в России Л. Н. Толстого». Christchurch. England, 1904. стр. 139—142), напечатанного с той же рукописи, с датой 1887 г. </p>
        <p id="113259f7-d7a6-406d-b242-6f2b0ed71dcb" rend="petit">Дата написания притчи «Три сына» в автографе (№ 1) не обозначена; предположительно определяем ее по X тому «Полного собрания сочинений, запрещенных в России» в изд. «Свободного слова». </p>
        <p id="21daf904-dc75-4882-b236-20fa8f30dc57" rend="petit">Впервые она была напечатана в сборнике «Цветник» 1889 г. Почему попала в издание запрещенных сочинений Толстого, неясно, так как в 1889 г. была пропущена цензурой и никаким изменениям не подвергалась, а те незначительные отличия от рукописи, какие там есть, не могут быть отнесены за счет цензурных изменений. Что касается текста притчи, печатавшегося в «Сочинениях Л. Н. Толстого», издававшихся С. А. Толстой, изд. 12-е, и напечатанного в «Полном собрании сочинений Л. Н. Толстого» под редакцией П. И. Бирюкова, а также ив изданиях «Посредника», то он представляет искажение, что и чувствуется в стиле. Вот для сравнения начало текста по рукописи и по изданию «Посредника» </p>
        <p id="745f3e16-d80a-4c87-8291-f855fae1f95a" rend="pages2">
          <pb n="745"></pb>
        </p>
        <table>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="ba05a2f2-839c-473f-8dd5-153452fd3d46" rend="petit center">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Рукопись. </span>
              </p>
            </td>
            <td class="noborder_all">
              <p id="04c93ac7-a410-420b-90d3-a400d33d7774" rend="petit center">
                <span class="hi" data-attribute="italic">«Посредник»: </span>
              </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td class="noborder_all">
              <p id="8fa1c34b-44f1-4774-b823-cac985b8e79f" rend="petit">Дал отец сыну именье, хлеба, скотины, и сказал: живи так, как я, и будет тебе всегда хорошо. Взял сын все отцовское, ушел от отца и стал жить в свое удовольствие. Дал отец именье и второму сыну и сказал только. </p>
            </td>
            <td class="noborder_all">
              <p id="e4ac89f9-98ce-410c-bdcb-61f1c4b0f312" rend="petit">Однажды некий отец отделил своего сына, подарил ему поместье и сказал ему: «Живи так, как живу я, и ты будешь счастлив». Получив подарок, сын ушел и начал жить в собственное удовольствие. Такой же подарок сделал отец и своему второму сыну, просто сказав при этом... </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="534f0104-df19-4513-8dde-f36b2022c816">
          <br/>
        </p>
        <p id="54a659ff-7260-4a6d-a16c-22ed1b66ae36" rend="petit">Печатаем притчу по окончательно исправленной Толстым рукописи, с указанием следующих отличий от нее в издании «Свободного слова». </p>
        <p id="0862a6c4-de5d-47a0-bb4a-ea0d99e0de1d" rend="petit">Стр. 303, строка 14. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>не даешь — <span class="hi" data-attribute="italic">в изд. «Свободного слова», стр. 139, строка 19, ошибочно: </span>не дашь. </p>
        <p id="670942ba-a860-4a9e-a2e3-23186c410ee6" rend="petit">Стр. 303, строка 18. а не дал больше — <span class="hi" data-attribute="italic">так в рукописи № 2; в рук. № 3: слово </span>а <span class="hi" data-attribute="italic">пропущено; так напечатано и в изд. «Свободного слова», стр. 140, строка 1. </span>
        </p>
        <p id="3246349a-8bc6-48f5-a70b-6bf8f88ac299" rend="petit">Стр. 303, строка 17. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>у него — <span class="hi" data-attribute="italic">в рукописи № 3 по ошибке написано Толстым: </span>у них. </p>
        <p id="1f23a32e-fe8b-4f41-a8e7-a4d05758d294" rend="petit">Стр. 304, строка 18. <span class="hi" data-attribute="italic">Вместо: </span>переломал — <span class="hi" data-attribute="italic">в изд. «Свободного слова», стр. 140, строка 38: </span>погубил. </p>
        <p id="69753b70-5be8-46c6-a3c3-14c724d7b777" rend="petit">Стр. 305, строки 29—30. <span class="hi" data-attribute="italic">После: </span>что я делаю, и — <span class="hi" data-attribute="italic">в рукописи № 3, вместо зачеркнутых дальнейших слов рукою Толстого написано: </span>а как я живу. <span class="hi" data-attribute="italic">Таким образом оказывается рядом два союза. По смыслу оставляем только </span>и. <span class="hi" data-attribute="italic">Так и в изд. «Свободного слова», стр. 142, строка 29.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>