<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_679_691_Smert_Ivana_Ilicha">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Смерть Ивана Ильича». Комментарии </title>
        <title type="bibl">«Смерть Ивана Ильича» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Л. П. Гроссман </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="91d010d7-0143-43a9-b34b-9cddd5888219">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Смерть Ивана Ильича» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">679-691 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014004" type="section">
        <p id="7403c6d3-c65a-4ee0-aa70-46afb385c854">
          <pb n="679"></pb>
        </p>
        <p id="4b4071d9-d037-4b9d-a2e9-e4133a634896">
          <h2 class="center">СМЕРТЬ ИВАНА ИЛЬИЧА. </h2>
        </p>
      </div>
      <div id="h000014004001" type="section">
        <p id="24e94015-3ef0-45d2-98f8-a2b8d79ef286">
          <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ. </h3>
        </p>
        <p id="e7812ea4-6793-496a-887a-eb3d5c1222a0" rend="petit">Начало писания Толстым «Смерти Ивана Ильича» до сих пор не было хронологически точно определено. По соображениям В. И. Срезневского повесть могла писаться всего семь месяцев — с 22 августа 1885 г. по 25 марта 1886 г. Заключение это строится на следующих данных: «в письме к Урусову от 22 августа Толстой, напоминая Урусову о плане повести, про который он ему когда-то прежде рассказывал, говорит, что он хочет дать в повести «описание простой смерти простого человека, <span class="hi" data-attribute="italic">описывая из него</span>», т. е. от лица самого Ивана Ильича. Изложение в первом лице в виде записок Ивана Ильича сохранилось в части текста одной из рукописей «Смерти Ивана Ильича». По отношению к другим рукописям эта рукопись представляет первоначальную редакцию; поэтому можно думать, что работа, о которой он говорит в письме к Урусову, и есть именно то, что видим в данной рукописи, и таким образом, что именно тогда, в августе 1885 г. началось писание».<a href="#" data-type="snoska" id="note517">517</a>
          <span class="note" id="note517">
            <span data-class="paragraph" id="de1d6cc2-a47d-4722-8bc0-1470a1cd4068">Л. Толстой, Полное собрание художественных произведений, т. XII, 1928, ГИЗ, М. —Л. стр. 231. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d445c238-142f-4629-a741-f8750b45f1fa" rend="petit">Между тем признаки композиции повести в форме дневника сохранилось не в одной, а в трех рукописях, и потому нет нужды датировать первую запись «Смерти Ивана Ильича» августом 1885 года. Форма первого замысла (дневник умирающего) сохранялась довольно устойчиво до поздней стадии работы, когда рассказ в первом лице уступил место объективному повествованию. В силу этого формою Ich-Erzählung'a нельзя аргументировать приурочение начала писания повести к августу 1885 года, так как этот композиционный принцип мог возникнуть и осуществляться значительно раньше и только сохраниться в процессе работы и к указанному моменту. Не более убедительно и указание «Справочника по Толстому» С. Балухатого и О. Писемской, ГИЗ, М. —Л., 1928, стр. 10, где начало писания «Смерти Ивана Ильича» отнесено <span class="hi" data-attribute="italic">к октябрю 1885 года </span>(без указания источника или соображений данной датировки). </p>
        <p id="7201161d-fba8-4dc1-822b-0acb87243acc">Между тем именно в октябре 1885 года Толстой сообщает Софье Андреевне, что работа над «Смертью Ивана Ильича», уже тянущаяся несколько лет», теперь <span class="hi" data-attribute="italic">приближается к концу</span>. Таким образом оба хронологических приурочения (август или октябрь 1885 г.) <hi>не </hi>
          <pb n="680"></pb>
          <hi>находят </hi>подтверждения в материалах истории «Смерти Ивана Ильича». </p>
        <p id="bf4f9ecd-73fc-450f-bd3c-97f9b58b7a6e" rend="petit">Обращаясь к этим данным, мы находим в пра-истории повести факт, от которого следует хронологически исходить при определении всех дальнейших датировок «Смерти Ивана Ильича». Это — смерть Ивана Ильича Мечникова, отчасти послужившего Толстому прототипом для героя задуманной повести. Об этом имеется свидетельство самого автора. По поводу посещения Ясной поляны приехавшим из Парижа Ильей Ильичем Мечниковым, Толстой на следующий день рассказывал: «В разговоре мы вспомнили, что я знал его брата Ивана Ильича, — даже моя повесть «Смерть Ивана Ильича» имеет некоторое отношение к покойному, очень милому человеку, бывшему прокурору тульского суда».<a href="#" data-type="snoska" id="note518">518</a>
          <span class="note" id="note518">
            <span data-class="paragraph" id="d02f49a3-e3a1-409f-8b01-b236e842cac4">С. П. Спиро, «Беседы с Л. Н. Толстым (1909 и 1910)», М. 1911, стр. 35. — Источник указан мне Н. Н. Гусевым, которому я обязан рядом ценных сообщений по истории творчества Л. Н. Толстого. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c4a64f57-8359-40ab-ba18-05196fe400a2" rend="petit">Приведем также сообщение проф. Н. Ф. Голубова, предшествующее приведенному заявлению Толстого. В публичной лекции о болезни и смерти у Толстого и Зола, напечатанной в «Практическом враче» 1909 года, Голубов говорит: «... Иван Ильич Головин, герой рассказа «Смерть Ивана Ильича», лицо не вполне выдуманное автором. Мне случайно стало известным, что Иван Ильич существовал в действительности, что это брат одного из знаменитейших в настоящее время русских ученых и что он служил в нашей магистратуре. Не знаю, насколько фактически верно описана Толстым семейная и духовная жизнь Ивана Ильича, но болезнь его и обстоятельства смерти были на самом деле таковы, какими они изображены нашим гениальным писателем. Я считаю возможным указать вам даже источник, из которого я почерпнул эти сведения: мне сообщил их, лечивший Ивана Ильича, покойный профессор Захарьин».<a href="#" data-type="snoska" id="note519">519</a>
          <span class="note" id="note519">
            <span data-class="paragraph" id="b1f3c7fa-1b54-4087-b94e-18dd19dbcb47">Проф. Н. Ф. Голубов, «Болезнь и смерть Ивана Ильича у Толстого и доктора Паскаля у Эмиля Зола». Отд. отт. из газеты «Практический врач», Спб. 1909. </span>
          </span>Наконец весьма ценные указания по истории «Смерти Ивана Ильича» имеются в воспоминаниях Т. А. Кузминской «Моя жизнь дома и в Ясной поляне», ч. III (1864—1868, М., 1926). Свояченица Толстого сообщает ряд сведений об «Иване Ильиче Мечникове, тульском прокуроре», о котором Лев Николаевич отзывался: «умен, очень умен». «Иван Ильич Мечников был человек лет 36 — 38. Прошлое его я не знаю. Кажется, он был правовед. Он умер раньше своей жены и послужил Льву Николаевичу прототипом главного героя в повести «Смерть Ивана Ильича». Жена рассказывала мне впоследствии его предсмертные мысли, разговоры о бесплодности проведенной им жизни, которые я и передала Льву Николаевичу. Я видела, как в пребывание Мечникова в Ясной Поляне Лев Николаевич прямо влюбился в него, почуяв своим художественным чутьем незаурядного человека. Повесть «Смерть Ивана Ильича» написана была позднее (Т. А. Кузминская, «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне» (1864—1868), ч. III, стр. 153—154, М., 1926). </p>
        <p id="dd04308f-8f03-4622-b792-48fe69e4b456">Иван Ильич Мечников умер 2 июля 1881 года.<a href="#" data-type="snoska" id="note520">520</a>
          <span class="note" id="note520">
            <span data-class="paragraph" id="ac06cb74-ac3a-482e-8116-39ee3e77e336">См. «Московский Некрополь», т. I. Спб. </span>
          </span>С этой датой связывается замысел рассказа «Смерть судьи» («описание простой смерти простого человека»), первые наброски к которому могли быть сделаны тогда <hi>же, </hi>
          <pb n="681"></pb>
          <hi>но </hi>повидимому оставлены в зачаточном виде. Некоторые личные переживания Толстого в первую половину 1880-х годов в связи с тяжелыми болезнями и смертью близких ему людей — И. С. Тургенева (1883) и Л. Д. Урусова (1885)<a href="#" data-type="snoska" id="note521">521</a>
          <span class="note" id="note521">
            <span data-class="paragraph" id="2b9e7342-9ece-4a59-9b2b-03a1658f6158">Толстой писал А. А. Толстой (19?) января 1885 г.: «вчера узнал от Захарьина, доктора, что Урусов Леонид неизлечимо болен... Мы все так давно — с рождения приговорены к смерти богом, а когда нам это скажет доктор, это точно что-то новое». </span>
          </span>сосредоточивают его мысли на этой теме. «Смерть судьи», которая намечалась, обдумывалась и, вероятно, частично записывалась с 1881 года по 1884 г., весною этого года выдвигается как очередная литературная работа. Это момент непосредственного приступа Толстого к писанию повести, 27 апреля 1884 г. Толстой записывает в Дневник: «Хочу начать и кончить новое: либо смерть судьи, либо записки сумашедшего». Через три дня 30 апреля Толстой заносит в Дневник: «пробовал писать — нейдет. «Смерть Ив. Ильича» достал — хорошо и скорее могу». Это последнее указание («... достал») указывает, что какие-то записи прежнего времени уже имелись; предыдущая же запись («хочу начать и кончить... смерть судьи») показывает, что эти записи носили эмбриональный характер. Следующая запись о работе над повестью — 1 мая: «Стал поправлять «Ив. Ил» и хорошо работал. Вероятно мне нужен отдых от той работы, и это — художественная — такая». Дальнейшая работа идет с большими перерывами. </p>
        <p id="98129fed-d898-46ab-8288-5c5f784eabf6" rend="petit">В письме от 4 декабря 1884 г. С. А. Толстая сообщает Т. А. Кузминской: «На днях Левочка прочел нам отрывок из написанного им рассказа, мрачно немножко, но очень хорошо: вот пишет-то, точно пережил что-то важное, когда прочел и такой маленький отрывок. Назвал он это нам: Смерть Ивана Ильича. Левочка был всё время очень мил, добр, ласков даже с чужими. Он отделывает статью и обещает после этой статьи продолжать этот прочтенный нам рассказ. Дай то бог». </p>
        <p id="c70962f1-7f8c-4c76-a6bd-f94e90e2c18e" rend="petit">Нужно думать, по состоянию рукописей и свидетельству дневников, что работа над «Смертью Ивана Ильича» затем снова прервалась на довольно длительный срок и возобновилась только к концу лета следующего года. В письме от 20<a href="#" data-type="snoska" id="note522">522</a>
          <span class="note" id="note522">
            <span data-class="paragraph" id="6a836867-138c-4fd0-9d84-e658f4a7c39f">Датировка предположительная и определяется пометкой адресата на письме: «Пол. 22 августа 1885 г.». </span>
          </span>августа 1885 г. к Л. Д. Урусову Толстой сообщает: «... Теперь я прихожу напротив в писательское состояние и хочется писать, а работы слишком много. <span class="hi" data-attribute="italic">Начал нынче кончать и продолжать </span>
          <choice original_editorial_correction="[курсив наш]">
            <sic>***</sic>
            <corr>курсив наш</corr>
          </choice> смерть Ивана Ильича. Я кажется рассказывал вам план: описание простой смерти простого человека, описывая из него. Жены рождение 22-го и все наши ей готовят подарки, а она просила <span class="hi" data-attribute="italic">кончить эту вещь </span>
          <choice original_editorial_correction="[курсив наш]">
            <sic>***</sic>
            <corr>курсив наш</corr>
          </choice> к ее новому изданию, и вот я хочу сделать ей <span class="hi" data-attribute="italic">«сюрприз» </span>и от себя». Работа на этот раз увлекает Толстого, он видимо усиленно занят ею в сентябре 1885 г., так как б октября он сообщает жене: «Ужасно желаю написать «Ивана Ильича», и сейчас ездил и думал о нем; но не могу тебе выразить, до какой степени я весь поглощен этой работой, уже тянущейся несколько лет и теперь приближающейся к концу». </p>
        <p id="c7e96b11-863d-439f-8f96-b664dbfe7e5c">С начала 1886 г. работа над повестью проходит вполне отчетливо и имеет различные этапы, поддающиеся довольно точному хронологическому приурочению. В письме от 16 или 17 января 1886 г. к В. Г. Черткову <hi>Толстой </hi>
          <pb n="682"></pb>
          <hi>сообщает: </hi>«Нынче немножко пописал Ивана Ильича и скоро стал путаться». Тем не менее в январе 1886 г. изготовляется список повести для типографии (АТБ, I, 14. I); эту редакцию еще нельзя считать окончательной, так как значительная переработка будет произведена по гранкам и даже сверстанным листам. Рукопись переписана начисто рукою писца (начало повести) и С. А. Толстой (весь остальной текст); имеются авторские вставки, дополнения и сокращения. На первой странице рукою С. А. Толстой сделана пометка для типографии: «Шрифт Сочинений Гр. Л. Н. Толстого. 12-я часть. Присылать гранки». Во второй половине января или в самом начале февраля 1886 г. рукопись сдается в типографию: гранки набора, отосланные на авторскую корректуру, носят типографскую помету: «15 февраля 1886 г.» </p>
        <p id="91edcac4-308c-4d70-810a-555faa7366bd" rend="petit">По гранкам набора Толстой производит новую работу чрезвычайно значительных и многочисленных изменений. Если начало повести (первая глава) не подвергается переработке вне обычной стилистической правки, весь остальной текст терпит такие существенные и обширные изменения, что всё после набора оказывается сплошь покрытым новыми записями и даже оборотная сторона гранок служит Толстому для продолжения его литературной работы. Обилие и малая разборчивость этой авторской «корректуры» вынуждает прибегнуть к помощи переписчика. Полосы набора проложены длинными склеенными листами, на которые С. А. Толстая переписала новые дополнительные отрывки повести. Последняя часть «Смерти Ивана Ильича» (гл. X, XI, XII) сохранилась в сплошной переписке на обычных листках писчей бумаги, сложенных в 4 (АТБ I.14, 2); это экземпляр, снова посланный в типографию и бывший вторично в наборе; на переписке имеется ряд новых авторских изменений и дополнений, но уже менее обширных и значительных, чем в гранках. Работа эта производится Толстым во вторую половину февраля 1886 г. (помета на гранках 15 февраля 1886 г.) и должна была закончиться не позже начала марта, так как новый выправленный набор в сверстанном виде уже был готов к середине марта. Сохранившиеся листы верстки, начиная с конца III-й главы носят печати 17, 18 и 21 марта. С середины марта до 25 марта прочитывается верстка и подвергается новой авторской правке. Эта работа, устанавливающая последнюю и окончательную редакцию, заканчивается <span class="hi" data-attribute="italic">25 марта 1886 года </span>(дата, поставленная при первой публикации повести после текста). </p>
        <p id="3727987c-46ce-466d-b697-9afb406b2963" rend="petit">Об этой последней усиленной стадии работы имеется упоминание в письме Толстого к H. Н. Ге из Москвы в марте 1886 г.: «Я очень много работал. Всё то, что должно войти в 12-й том... Я нового ничего не делал: Крестник легенда и Смерть Ивана Ильича». </p>
        <p id="fcbebc08-7b9f-4dc4-a619-f4171de64998" rend="petit">Все эти соображения по истории написания «Смерти Ивана Ильича» подтверждаются надписью на гранках, которую и следует признать решающей в вопросе датировки собственно-литературной работы Толстого над повестью. </p>
        <p id="ebb373a3-a52a-41eb-9d50-4c676cca3fa8">На первой гранке сохранившегося набора надписано рукой H. Н. Страхова: </p>
        <p id="207c2d13-a7fd-4269-aff3-a58821d38c0f" rend="petit center">«Шмуц-титул: </p>
        <p id="1f223dcb-ee87-4c4b-9e80-c3036a28a325" rend="petit">Смерть Ивана ИльичаПовесть <hi>(1884—1886)» </hi>
        </p>
        <p id="6f059a5f-a55d-4418-ad71-a04144b7ae92" rend="petit">
          <pb n="683"></pb>
          <hi>Надпись </hi>эта является редакторской инструкцией типографии, т. е. исходит из авторских кругов и заслуживает полного доверия. Она действительно с полной точностью воспроизведена перед первой публикацией повести. Такая хронологическая помета имеет обыкновенно в виду весь период <span class="hi" data-attribute="italic">писания </span>произведения, а не предварительной работы обдумывания. </p>
        <p id="2624794d-2629-428c-aaa9-dd32eda37822" rend="petit">Эта датировка сохранилась в прижизненных изданиях Толстого (см. напр. Соч. гр. Л. Н. Толстого, изд. 11-е, М. 1903, ч. XII, стр. 3). Она находится в полном согласии с записями Дневника 1884 г. и подтверждает диктуемое ими соображение, что начало непосредственной работы над повестью относится к апрелю — маю этого года, и что до этого момента имелись только первоначальные наброски. </p>
        <p id="e9434abc-ac30-4e88-9cad-aea523b6c6fb" rend="petit">Вкратце хронология «Смерти Ивана Ильича» выражается в следующих датах: </p>
        <p id="afcfca8e-d7b2-415c-9f09-1af3795b984d" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1881 июля 2. </span>Смерть Ивана Ильича Мечникова. В связи с этим событием у Толстого возникает замысел повести «Смерть судьи» («описание простой смерти простого человека»), к которой вероятно и делаются первые наброски. </p>
        <p id="1a14667e-05db-42cf-9634-62db0f370c61" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1884 апреля 27. </span>Толстой записывает в Дневнике о своем желании „начать и кончить «Смерть судьи»“. </p>
        <p id="36680d12-1546-4e02-a241-dc90ede7dbf2" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">апреля 30 и мая 1. </span>Записи в Дневнике о работе над «Смертью Ивана Ильича». </p>
        <p id="c2455f1e-1167-4c0d-a0cd-3e4332ff357a" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">ноябрь-декабрь. </span>Толстой читает семье отрывки из «Смерти Ивана Ильича». </p>
        <p id="869e9fd8-da87-4882-b01b-4bd0a5df5448" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1885 августа 20 </span>Толстой сообщает в письме к Л. Д. Урусову:,, Начал нынче кончать и продолжать «Смерть Ивана Ильича»“. </p>
        <p id="6e9e0957-e960-4f35-b326-10eeacc23735" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Конец августа, сентябрь, октябрь. </span>Усиленная работа над повестью. </p>
        <p id="4102dc3d-317b-42d9-a389-4c358697841a" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Октябрь. </span>Толстой сообщает С. А. Толстой, что он «весь поглощен этой работой, уже тянущейся несколько лет и теперь приближающейся к концу». </p>
        <p id="783d5905-4238-4dc4-9311-f13a12ddc51d" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1886 начало года </span>(вероятно январь 1886 или самый конец 1885 г.) Перебеленная рукопись сдается в набор. </p>
        <p id="55fdbd07-f1f4-42ee-9646-5795b67cc7c5" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Февраля 15. </span>Повесть набрана в гранках и отсылается на корректуру автору (штемпель на гранках). </p>
        <p id="289ea8c8-3e0d-4d2e-a5d4-5e7d3c40b598" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Вторая половина февраля </span>(до начала марта). Переработка повести по гранкам. </p>
        <p id="d6083275-5fb9-4e22-8882-6709cc780629" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">С середины марта до 21. </span>Типография выпускает сверстанные листы повести. </p>
        <p id="6d1e397f-931b-44a5-ae49-f3fc155f4eea" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">С середины марта до 25-го. </span>Толстой устанавливает по гранкам окончательную редакцию повести. </p>
        <p id="d8fcc815-4ce5-44c6-9383-48f5859d090f" rend="petit">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Марта 25. </span>«Смерть Ивана Ильича» закончена. </p>
        <p id="80affa25-8fa9-44d0-b2b7-5e8d54fa7349" rend="petit">С момента возникновения замысла и первых набросков прошло около пяти лет, с момента начала его литературной обработки около двух лет. </p>
        <p id="1b4ba33a-af99-43c7-9e14-12d9d6f8c5bf" rend="petit">Рукописи повести дают возможность установить три отчетливых стадии работ Толстого над «Смертью Ивана Ильича». </p>
        <p id="2001e2ea-d98d-464d-8a11-9bc27f93beaa" rend="petit">1. Рассказ в первом лице товарища Ивана Ильича о посещении им вдовы скончавшегося сослуживца и о жизни покойного. Записки Ивана Ильича о своей болезни. </p>
        <p id="a7fe85d8-feca-4105-b969-a1fb26e44e1e" rend="petit">2. Рассказ от имени автора о жизни и смерти Ивана Ильича. Ряд эпизодов, исключенных из окончательной редакции и отсутствие ряда описаний и размышлений, имеющихся в печатном <hi>тексте. </hi>
        </p>
        <p id="8c0847d4-c170-4696-86e5-1fb8ecaa3c87" rend="petit">
          <pb n="684"></pb>
          <hi>3. </hi>Окончательная редакция. </p>
        <p id="1817265b-aa3e-4195-b9ea-3f2377eac2b7" rend="petit">Рассмотрим последовательно эти наслоения повествования. </p>
        <p id="7750cc9a-abe1-4061-991b-dd875eefd67e" rend="petit">По первоначальному замыслу рассказ ведется всё время в первом лице, от имени двух участников повести — члена палаты, товарища скончавшегося, по фамилии Творогова (в позднейших редакциях Петра Ивановича) и затем от имени самого Ивана Ильича. Схема построения сводится к вступлению, в котором Творогов рассказывает о беседе членов палаты в кабинете Ивана Егоровича Шебек по поводу траурного объявления о кончине их товарища И. И. Головина и затем о своей поездке к вдове покойного, от которой он получает предсмертный дневник Ивана Ильича. Дальнейшая повесть строится в виде записок умирающего о его жизни, болезни и угасании. Таким образом повесть строилась первоначально в виде сопоставления двух Ich-Erzählung’ов — самого Ивана Ильича и его друга. В окончательной редакции, как известно, Толстой отказался от обоих автобиографических рассказов и повел всё повествование в традиционном эпическом стиле от своего собственного лица. </p>
        <p id="55cdc9cc-ace7-44d2-89ec-40b4f82a32a5" rend="petit">Повесть в первой редакции начиналась так: «Я узнал о смерти Ивана Ильича в суде, в перерыве заседания по скучнейшему делу Мельвинских.... Петр Иванович подал мне свежий, пахучий еще номер» и т. д. «... Тотчас же после обеда, я, не ложась отдыхать, надел фрак и поехал». Следует довольно близкий к окончательной редакции эпизод посещения рассказчиком вдовы, беседа с ней и проч. </p>
        <p id="606d156f-c9a6-4531-8111-48cc2bee022a" rend="petit">Сюжетная необходимость первой главы — посещения вдовы Ивана Ильича другом покойного, получающим из ее рук его дневник, исчезает из последних редакций, и визит Петра Ивановича к Прасковье Федоровне носит здесь уже только характер вступления, как бы ввода читателя в семейный круг Ивана Ильича, некоторого бытового жанра «панихиды» и проч. Композиционная целесообразность этой главы в первой редакции утрачивается в дальнейших переработках («Прасковья Федоровна передала мне сущность ее дела ко мне», т. е. поручение покойного вручить товарищу его предсмертный дневник). В позднейших редакциях для сохранения сцены развертывается разговор о пенсии, не представляющий для хода действия характера необходимости. </p>
        <p id="ebaffba2-ed4f-44d0-8876-9aff42f88255" rend="petit">На первой странице рукописи на полях над текстом надписано, как бы в виде формулировки основной темы повести и главного принципа ее построения: </p>
        <p id="84f0b352-aab7-4a89-a94d-2aecd718df38" rend="petit">«Нельзя, нельзя и нельзя так жить как я жил и как мы все живем. — Это открыла мне смерть Ивана Ильича и оставленные им записки. — Опишу то как я смотрел на жизнь и смерть до этого события и передам его записки как они дошли до меня с прибавлением только тех подробностей, которые я узнал от его домашних». </p>
        <p id="a7df84a8-6b8f-4446-999e-980d2a6a3d12">Таким образом в первой стадии работы в центре замысла записки умирающего Ивана Ильича, для опубликования которых и дается предварительное вступление (посещение рассказчиком вдовы). В процессе работы Толстой приходит к заключению, что это вступление недостаточно, что необходимо познакомить читателя с прошлой жизнью героя; вести же этот рассказ от его имени неудобно, так как дневник Ивана Ильича <hi>пишется </hi>
          <pb n="685"></pb>
          <hi>им </hi>в кратких промежутках между припадками смертельной болезни, не допускающих возможности вести обстоятельные и связные автобиографические мемуары. Толстой прибегает к новому композиционному приему: товарищ Ивана Ильича, получивший его дневник, предваряет публикацию записок составленной им биографией своего покойного друга. Он собирает у близких материалы для этого жизнеописания. Переход к истории жизни героя имеется и в другой рукописи: «Чтобы записки эти были другим так же понятны, как они понятны мне, надо вкратце рассказать историю жизни Ивана Ильича». В дальнейших стадиях работы эта история жизни естественно сливается с историей болезни и смерти героя. Отпадает форма его дневника, вступительная часть теряет характер записи его друга, вся повесть получает форму объективного рассказа — спокойного и последовательного повествования простой жизни и простой смерти одного обыкновенного человека, не понимавшего ужаса своего существования. </p>
        <p id="80f4ac18-dcde-43a1-951b-2150787f0199" rend="petit">Следующая стадия работы, представляющая вторую редакцию повести, определяется отказом от обоих рассказов в первом лице и переходом к тому «авторскому повествованию», которое и сохранилось в окончательной редакции. Указания дневников и последовательность рукописей дают основание отнести работу над этой второй редакцией к осени 1885 г. Эта промежуточная стадия работы еще во многом отличается от заключительного ее состояния. Здесь имеется ряд эпизодов и сцен, выпавших из окончательного текста: воспоминание Ивана Петровича об Иване Ильиче в правоведении (ночная сцена в <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="dortuar">дортуаре</a>, где Иван Ильич, прозванный «маркизой», наигрывает на зубах арию «la donna е mobile»); разговор с знакомым журналистом о положении России и заявление Ивана Ильича о своем совершенном счастьи; разговор с Иваном Петровичем об отсутствии у Ивана Ильича страха смерти; кончина отца Ивана Ильича и получение наследства; ряд размышлений во время болезни и проч. </p>
        <p id="c6c6365f-0b01-47d8-90d0-b0e7f3ba21c7" rend="petit">В противовес этому по набору повести в последней редакции получают значительное развитие главные моменты биографии героя, его жизнь и служба в провинции, его женитьба и супружеская жизнь, его предсмертные воспоминания о своем детстве и проч. Из окончательной редакции удаляется ряд конкретных деталей в целях придания вещи большей обобщенности. Устраняются, напр., указания на Москву, как на место действия повести («московские расстояния», «лучшее московское общество», «лечиться к Иверской», родственники «разлетались с нежностями в Москву» и проч.); вычеркиваются фамилии известных московских фирм (Альберт заменяется «дорогим кондитером»), обобщаются названия газет (вместо «Голоса» — просто «ведомости»). Эта третья редакция устанавливалась по набору повести с середины февраля до 25 марта 1886 года. </p>
        <p id="c8d200c5-c16e-48d5-b4f5-18800dc8f3e2" rend="petit">В окончательной редакции жизнь, болезнь и смерть Ивана Ильича располагаются в явственно различимом хронологическом порядке. Попытаемся восстановить намеченную автором датировку событий биографии Ивана Ильича, от которой, впрочем, Толстой в некоторых случаях непроизвольно уклонился, что создает при внимательном чтении некоторую несогласованность в ряде обстоятельств последней <hi>редакции. </hi>
        </p>
        <p id="ce2e1387-9b33-4218-8bce-925eb4f8b533" rend="petit">
          <pb n="686"></pb>
          <hi>По </hi>намеченной изложением событий биографической хронологии героя обстоятельства его жизни отмечаются следующими датами. </p>
        <p id="8bac9a3d-fb65-4fae-afe9-f76142a5a014" rend="petit">1837 г. Рождение Ивана Ильича Головина в Петербурге в семье тайного советника Ильи Ефимовича Головина. </p>
        <p id="0ea9c3e8-46dd-4c6d-8b04-c4a1cc908a1f" rend="petit">С начала 1850-ых годов до 1859 года Иван Ильич проходит курс в училище Правоведения. </p>
        <p id="5cf4e797-fd5d-4c54-b5c2-a561e82c9e58" rend="petit">1859 г. Окончание училища Правоведения и отъезд в провинцию чиновником особых поручений при губернаторе. </p>
        <p id="5c55c523-34a6-43e3-b5f4-81552a0d609b" rend="petit">1859—1864 гг. Служба чиновником особых поручений. </p>
        <p id="5f00c7b3-e395-47d3-ba90-86250a827a94" rend="petit">1864 г. Перевод в другую губернию судебным следователем. </p>
        <p id="10b38613-5c37-4f52-ab2c-31da975a712f" rend="petit">1866 г. Женитьба на Прасковье Федоровне Михель. </p>
        <p id="8d70c16f-43f5-4197-9e50-d11f8e6b67db" rend="petit">1867 г. Рождение дочери Лизы.</p>
        <p id="a6473918-bfc5-4810-be9a-fe04f05ea038" rend="petit">» Производство Ивана Ильича в товарищи прокурора. </p>
        <p id="209232b6-1460-413a-92bc-7677df6c58d8" rend="petit">1868—1869 гг. Рождение сына Василия. В 1860-е годы рождаются еще трое детей. </p>
        <p id="ce5e9d00-947d-44db-9a95-5d339c935397" rend="petit">1871 г. Иван Ильич переводится в третью губернию на место прокурора. </p>
        <p id="b6c42865-e6c3-4009-94b6-4054027e0fdf" rend="petit">Начало 1870-х годов. Смерть двух детей. </p>
        <p id="3eed7cc5-96c2-417a-a062-bfe3b3ce126a" rend="petit">Вторая половина 1870-х годов. Смерть ребенка. </p>
        <p id="621a80e5-c5d8-4654-9c1c-e45a4f13af3f" rend="petit">1878 г. Сын Василий отдан в гимназию. </p>
        <p id="ddffeb35-52c6-49f5-aaa3-2563dee598cf" rend="petit">Конец 1870-х годов. Иван Ильич ждет место председателя в университетском городе. Место это получает его сослуживец Гоппе. Ссора Ивана Ильича с Гоппе и с ближайшим начальством. </p>
        <p id="470cc785-23de-40a5-a1a1-9f4c20c30b64" rend="petit">1880 г. При новых назначениях начальство обходит Ивана Ильича. Лето — поездка в деревню к шурину и в Петербург. Получение нового места с 5000-ным окладом в Москве.<a href="#" data-type="snoska" id="note523">523</a>
          <span class="note" id="note523">
            <span data-class="paragraph" id="c6b15fa0-e76e-4288-9cf3-fd51a03fcb54">В черновиках Москва названа несколько раз. В окончательной редакции название отсутствует, но Иван Ильич перевозит на последнее место своего устройства все «из провинции». </span>
          </span>
        </p>
        <p id="bb46326d-1fe5-4259-b80a-895e111f1d08" rend="petit">1880 г., 10 сентября. Иван Ильич вступает в новую должность. Сентябрь. Устройство квартиры. Падение Ивана Ильича с лестницы и ушиб в бок. </p>
        <p id="ad107f15-d73f-42f2-b5cb-eb666e820bcf" rend="petit">1880 г. В половине октября. Иван Ильич устроил квартиру в Москве. Приезд семьи. </p>
        <p id="471acbc4-3939-4398-9d3b-fdafcb85858d" rend="petit">1881 г. Ноябрь — декабрь. Болезнь Ивана Ильича. Посещение известных врачей. </p>
        <p id="34bd1c2f-812c-43a6-bd3a-34b96128ee1c" rend="petit">В самом конце года. Приезд шурина. </p>
        <p id="535074d0-6425-49de-b24c-daabeca8999d" rend="petit">1882 г. Начало января. Ухудшение болезни. Бессонница (опиум, морфин). Визит знаменитого врача. </p>
        <p id="db4d0da2-a902-4fd6-9a51-18f6962bd471" rend="petit">2-я половина января. Обручение дочери Лизы с Федором Петровичем Петрищевым, судебным следователем. Резкое ухудшение болезни Ивана Ильича. </p>
        <p id="2398d1dc-83f7-4493-8449-417141bed411" rend="petit">Февраль 1—2. Начало агонии. </p>
        <p id="5c97d57a-113a-4c05-bfb0-50fbc7fbdd24" rend="petit">Февраля 4. Смерть Ивана Ильича. </p>
        <p id="c6e4213b-9680-4bef-b6fe-9e4f4f7ad005">От этой хронологии, которая устанавливается точными показаниями повести, в процессе рассказа, особенно к концу, происходит ряд отступлений. Установленное временное течение событий нарушается. Так, напр., в начале 3-й главы сообщается: «так шла жизнь Ивана Ильича в продолжение <span class="hi" data-attribute="italic">17 лет </span>со времени женитьбы» (относится к концу 70-х годов). <hi>Между </hi>
          <pb n="687"></pb>
          <hi>тем </hi>Иван Ильич женился в 1866 году, так что в конце 70-х годов он был женат всего 12—13 лет. Согласно с установленной хронологией оказывается неправильным и заявление Прасковьи Федоровны о том, что она « <span class="hi" data-attribute="italic">двадцать лет» </span>выносит ужасный характер мужа (если не считать ото обобщающим разговорным выражением). Отсюда же и противоречия в возрасте детей Ивана Ильича: старшая дочь Лиза родилась в 1867 году, так что согласно установленной автором хронологии в конце 70-х гг. ей могло быть 11—12 лет, а не 16, как сообщает автор в конце II-й главы; в момент же смерти отца ей могло быть не более 15 лет; по последним же главам повести ей в это время уже около 20 лет, она выходит «разодетая с обнаженным молодым телом» и «Петрищев сделал формальное предложение». По этим указаниям рождение Лизы следует отнести к 1862 году, когда Иван Ильич еще находился на первом месте своей службы чиновником особых поручений при губернаторе (женился же он на втором месте службы, после введения уставов 1864 года, уже будучи судебным следователем). Такая же неувязка в возрасте сына, которому в 1882 году 13—14 лет; между тем по разнице возраста с сестрою он мог родиться, согласно основной хронологии, лишь в 1873—1874 году, и в момент смерти отца быть в возрасте 8—9 лет. Датировка последних событий оказалась несогласованной с первоначальной историей службы Ивана Ильича. </p>
        <p id="4ffed5b1-b7f1-472d-b5b4-c5ee42625dfe">В «Смерти Ивана Ильича» Толстой с большой точностью воспроизводит ряд подлинных фактов, близко придерживаясь действительности. Возраст Ивана Ильича, как и его имя с полной точностью воспроизводят моменты из биографии Ив. Ил. Мечникова, который умер 45 лет: он родился 13 июня 1836 г., а скончался 2 июля 1881 г. (хронология жизни толстовского героя: 1837—1882). Смерть Мечникова от рака воспроизводится Толстым с такой клинической убедительностью, что в специальной медицинской печати «Смерть Ивана Ильича» признана самым сильным в мировой литературе описанием этой болезни.<a href="#" data-type="snoska" id="note524">524</a>
          <span class="note" id="note524">
            <span data-class="paragraph" id="aee28e64-53ed-4dbd-937f-d0cdf4f53720">«Реальная правда в изображении настолько велика, что не только врач, но и любой студент-медик 3-го курса поставит почти точный диагноз болезни... Прочитав рассказ Толстого, мы почти с уверенностью можем сказать, что Иван Ильич умер от рака в брюшной полости, где-то в области слепой кишки или правой почки. Причина болезни (ушиб), картина ее, течение, даже потребность лежать с высоко поднятой ногой — всё говорит за это... «Смерть Ивана Ильича» — гениально-художественное творение, правдиво изображающее болезнь и страдания и приводящее в восхищение врача-читателя». (Проф. Н. Ф. Голубов, «Болезнь и смерть Ивана Ильича у Толстого и доктора Паскаля у Эмиля Зола», стр. 15). Недавно в медицинской печати была сделана подробная характеристика истории болезни Ивана Ильича: «не может быть и двух мнений по поводу характера заболевания этого страдальца. Иван Ильич умер от рака — до того ясна картина болезни...». Все признаки прогрессирующей кахексии и связь между травмой и злокачественным новообразованием переданы Толстым с исключительной убедительностью: «каждый врач любой специальности должен внимательнейшим образом прочитать этот рассказ, сильнее которого нет в мировой литературе на эту тему, и перед ним раскроются те бездны ужаса и сомнений, которые переживают раковые больные». ( <span class="hi" data-attribute="italic">А. Т. Лидский</span>, «Смерть, болезнь и врач в художественных произведениях Л. Н. Толстого» — «Русская клиника», 1929, XI, 6, 8—9). </span>
          </span>Даже второстепенные подробности повествования строго учитывают реальную обстановку повести. Так исторически совершенно безошибочен эпизод поездки семьи умирающего на спектакль Сары Бернар. Гастроли знаменитой французской актрисы в Петербурге и Москве происходили <hi>зимою </hi>
          <pb n="688"></pb>
          <hi>1881-1882 </hi>гг. (декабрь—январь), т. е. как раз в период предсмертного ухудшения болезни Ивана Ильича. </p>
        <p id="5fe9efad-e9a9-4cc8-9398-6e3b9837ac3c" rend="petit">В основу текста настоящего издания положена первая публикация «Смерти Ивана Ильича» по изданию С. А. Толстой — «Сочинения графа Л. Н. Толстого». Часть двенадцатая. Произведения последних годов. М., 1886, стр. 394—469 (с проверкой по рукописям). С этой первой публикации производились последующие без существенных изменений и, видимо, без пересмотров автора. Мелкие отклонения позднейших изданий от первопечатной редакции (абзацы, начертания отдельных слов, размещения тире при чужой речи) следует отнести на счет типографских корректур. Имеющиеся в первой публикации явные опечатки и ошибки (напр. приятель Ивана Ильича <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Иванович </span>дважды назван в конце первой главы «Иваном Петровичем») исправлены. Все остальные особенности первой редакции и, в частности, толстовской транскрипции (напр. «Правоведение» с прописной буквы, ладон, Ильичём и проч.) сохранены, как и все абзацы первопечатного те кота. </p>
      </div>
      <div id="h000014004002" type="section">
        <p id="3e267e8d-cabc-426e-9ca2-374c1f0eb59c">
          <h3 class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ. </h3>
        </p>
        <p id="4e4edb2f-3688-43ac-82bb-629eb5cfa305" rend="petit">Рукописный материал, относящийся к «Смерти Ивана Ильича», хранится в Архиве Толстого во Всесоюзной библиотеке имени В. И. Ленина и Архиве Толстого в Государственном Толстовском музее (Архив В. Г. Черткова). </p>
        <p id="714284d6-ba82-4ba2-831f-eff2da7d3796" rend="petit">1 (АЧ, XIV, 9). Автограф первой редакции «Смерти Ивана Ильича». На двенадцати листах писчей бумаги, сшитых в тетрадку в 4° и исписанных с обеих сторон. Широкие поля, местами заполненные поправками и вариантами. Всех страниц 24 (ненумерованных). Рассказ ведется от лица товарища Ивана Ильича, приводящего начало его предсмертного дневника «Вчера уходя из дома...». Рукопись обрывается на описании начала болезни Ивана Ильича: «нельзя было назвать нездоровьем то, что Иван Ильич говорил иногда, что у него странный вкус во рту и что-то неловко в левой стороне живота». Данную редакцию даем целиком в вариантах под № 1. </p>
        <p id="7c5180dd-2bce-461f-b300-089f600f3128" rend="petit">2 (АЧ, XIV, 9, а). Автограф на отдельном листке почтовой бумаги с записью основной мысли произведения и программы изложения. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Нельзя и нельзя и нельзя так жить, как я жил». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«до его смерти и прочтения его записок смотрел на жизнь». Даем целиком в вариантах под № 2. </p>
        <p id="284471d0-3fde-4037-ba19-b7daec4d1a42">3. Копия с рукописи № 1, рукой неизвестного переписчика и продолжение повести рукою автора 25 лл. 4° с большими полями, л. 21 — почтового размера. Первые листы утрачены. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«... (рас) порядилась и о певчих»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«Он видел, что он умирает, и <choice original_editorial_correction="б[ылъ]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> в постоянном отчаянии». С листа 18 начинается новый сплошной текст автора, представляющий продолжение повести с того момента, на котором обрывается автограф №1: <span class="hi" data-attribute="italic">начало: « </span>но случилось, что неловкость эта». В копии есть исправления отдельных мест, неправильно разобранных переписчиком (рукою А. П. Иванова). Копия подверглась значительной авторской <hi>переработке </hi>
          <pb n="689"></pb>
          <hi>(обширные </hi>вставки на полях, вычеркнутые места и т. д.). Из этой рукописи в ее первоначальном виде 11 листов <span class="hi" data-attribute="italic">(начало: </span>«притворяясь, что это план жены»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«и все шло так не изменяясь, и все»... перешли в наборную рукопись (см. № 8). </p>
        <p id="ecf9aa5f-f18a-40b3-a496-39a69838a671" rend="petit">4. Неполная копия с предыдущей рукописи рукою А. П. Иванова. 11лл. 4°, исписанных с обеих сторон с небольшими полями. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>(«нельзя, нельзя и нельзя так жить»...); <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«... рассказывала в прошлую ночь, и он заснул». Имеются дополнения и вставки автора, и вычеркнутые места: опущено целиком всё, касающееся предсмертных записок Ивана Ильича. </p>
        <p id="4cf598f3-1ab8-4edb-8ca1-141ed7635e4c" rend="petit">Рассказ от имени товарища Ивана Ильича в первом лице меняется на рассказ от имени автора (вместо «я» всюду инициалы «И. П.»). </p>
        <p id="047abdb5-9aa4-4394-933f-0473ad27155f" rend="petit">5. Копия с предыдущей рукописи рукою А. П. Иванова и продолжение повести рукою автора. Первоначально рукопись имела 14 лл. 4° с небольшими полями. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«В большом здании судебных учреждений»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«мысли эти его очень много изменились». Новая запись повести начинается на л. 13 словами: «только два месяца тому назад». </p>
        <p id="1af1a4a1-5054-4629-b87a-fa97f29150de" rend="petit">Первые 12 лл. целиком вошли в наборную рукопись № 8, так что в данной рукописи остались только два листа 13 и 14. Из этой рукописи даем варианты №№ 3 и 6. </p>
        <p id="01e6dd0c-e82d-4fe2-a359-343980e48cbb" rend="petit">6. Копия с лл. 13 и 14 предыдущей рукописи рукою С. А. Толстой. 2 лл. с небольшими полями в 4°. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«... без онеров. Шлем этот даже»... <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Мысли эти его очень изменились». Почти весь текст перечеркнут с нанесением новых записей на поля. </p>
        <p id="abe179a3-c601-41f5-925e-c3775c740d32" rend="petit">7. Копия с рукописи № 3 (начиная с л. 5, об.) и продолжение повести рукою Толстого. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«прошедшая история жизни Ивана Ильича»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«что же то? спросил он себя». Рукопись первоначально состояла из 63 лл. в 4°, исписанных с обеих сторон, кроме последнего листа, совершенно неиспользованного. Копия выполнена рукою С. А. Толстой, H. H. Ге, неизвестного переписчика и В. Г. Черткова. Из этой рукописи 37 листов перешло в наборный экземпляр, так что в данной рукописи осталось 26 лл. Лл. 24—25 представляют собой оборванный полулист писчей бумаги, сложенный пополам. Вся рукопись подверглась весьма значительной авторской переработке: судя по чернилам, правки производились в разное время и привели к исключению больших кусков и замене их новым текстом между строк и на полях. Новый текст Толстого начинается на листе 7 об. словами: «он знал, что умирает». </p>
        <p id="409c1997-0224-4e48-aadc-49fb6368cd69" rend="petit">8. Полная копия всей повести, бывшая в наборе, 81 лл. в 4° с полями, исписанных с обеих сторон рукою А. П. Иванова, С. А. Толстой, неизвестного переписчика, H. H. Ге и В. Г. Черткова. Последний лист не использован, предпоследний исписан только с лицевой стороны. Листы нумерованы цыфрами 1—38, далее ошибочно цыфрами 35 и т. д. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«В большом здании судебных учреждений»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«И он умер». На первой странице помета С. А. Толстой: «шрифт сочинений Гр. Л. Н. Толстого. 12-я часть. Присылать гранки». Местами значительная переработка рукописи. </p>
        <p id="13669604-3828-4cf9-b220-8d4c0018904b" rend="petit">Из этой рукописи даем варианты №№ 4, 5, 7, 8, 9, 10 и <hi>11. </hi>
        </p>
        <p id="0c8754f7-ea34-40d5-bc28-f6ec810e07c9" rend="petit">
          <pb n="690"></pb>
          <hi>9. </hi>Копия части рукописи № 7. 3 лл. рукою С. А. Толстой, исписанные с обеих сторон, с значительными исправлениями и дополнениями автора. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«указывало ему его чувство приличия»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«ничего не выходило, кроме тяжести». Листы нумерованы цыфрами 16—18 и представляют первоначальную переписку соответствующих листов из рукописи № 7. Они входили первоначально в рукопись № 8, но вследствие того, что листы эти подверглись значительной авторской правке, их пришлось переписать вторично и изъять из рукописи № 8, заменив новой перепиской. </p>
        <p id="34447d36-307b-47e2-9d11-01cc1ec94cf8" rend="petit">10. Полулист писчей бумаги, сложенный вдвое и служивший обложкой рукописи. На 1-й странице рисунки карандашом: стрелы в разных направлениях, заштрихованные трехугольники. Здесь же наискосок конспективная запись: </p>
        <div type="poem">
          <div rend="stanza left">
            <l id="1145edd1-4a97-422c-a7bf-6bfa6e15f965" rend="v">В типографии </l>
            <l id="18f456b3-e48d-4b69-af4e-463f661248a5" rend="v left_3em">холстины </l>
            <l id="a03a5dde-262a-4fb3-a9ae-09e247185256" rend="v">Он повернулся </l>
            <l id="d845d044-6ed3-4c19-9f7e-dbbfd3b8bc3d" rend="v">лицом к стене. </l>
            <l id="88f61860-8d20-4ccf-8bef-c3e65b4ccd3e" rend="v">Утешают. Операция </l>
            <l id="a6bd27cc-501e-475f-97e3-eebc15761c64" rend="v">Махает рукой. </l>
            <l id="54b4e3dc-7e15-46b4-b253-47984016f68f" rend="v">Периоды отчаяния (смерть) </l>
            <l id="19bddcfd-49c8-470e-a9b4-0efd6ceeac7d" rend="v">и надежды. (Кишка). </l>
            <l id="1e2254f7-e873-43ca-8129-e12afd923815" rend="v">Меньше и меньше </l>
            <l id="5d076c71-2585-4e1c-a351-4dd632e1d886" rend="v left_3em">последние </l>
            <l id="74302dff-7877-4d46-8b75-ff40e0fcbf48" rend="v">Оглянулся — падение </l>
            <l id="59e90331-5556-49fe-b7a4-8133eb1a202d" rend="v">и добра жизни и самой жизни </l>
            <l id="11232343-bb67-41a4-b83a-bd8533ca9e31" rend="v">Стало это кошмаром. </l>
            <l id="2b9957e4-526a-4a94-a6dc-34b4a6d9ad1c" rend="v">(Не знает, что убывает) </l>
          </div>
        </div>
        <p id="e554deb0-6f6d-46c9-ad9b-8af1b1a8112b" rend="petit">11. Корректуры в гранках: 38 гранок. Штампы типографии А. И. Мамонтова — 15 и 28 февраля и 8 марта 1886 г. Корректуры подверглись усиленной авторской правке: поля многих гранок сплошь заняты новым текстом, в дополнение или в замену прежнего. Оказалось необходимым для ясности переписать многие исправленные Толстым гранки, что и было сделано С. А. Толстой. Переписанные авторские листы подложены или подклеены к гранкам; всех таких листов — 6; на них также имеются исправления автора. На гранки нанесены корректурные исправления рукою С. А. Толстой. </p>
        <p id="bd71cc7e-126f-4b01-af94-34afa247efbf" rend="petit">12. Неполная корректура в сверстанном виде. От слов: «чувством виртуоза, отчетливо отделав его» до конца повести. Стр. 425—463. Листы 28—30 тома XII «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», издание 5-е. Штампы типографии А. И. Мамонтова: 17—18 марта 1886 г. Первые 2 лл. 28—29, на которых исправлений автора сравнительно немного, имеют помету С. А. Толстой: «Исправив, печатать», лист же 30 имел две обширные собственноручные вставки автора на трех листах, из которых первые два исписаны с обеих сторон, имея много исправлений и на полях. В силу этого С. А. Толстая сделала на листе 30 помету: «Перебрать всё» и, начиная со стр. 460 (от слов: «повернувшись лицом к стене») переписала для ясности весь конец повести. Переписка заняла 14 лл. 4°, из <hi>которых </hi>
          <pb n="691"></pb>
          <hi>последний </hi>был исписан с обеих сторон. Переписка вновь была просмотрена автором, сделавшим в ней немало исправлений. Четвертый лист ( <span class="hi" data-attribute="italic">начало: </span>«другой ему представлялись картины»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«больше было добра в жизни») был так значительно исправлен, что пришлось его переписать целиком. </p>
        <p id="49b63806-0aac-4fda-a821-c008612aef61" rend="petit">13. Новый набор л. 30 (стр. 457—468) двенадцатого тома «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», изд. 5-е. <span class="hi" data-attribute="italic">От слов: </span>«очевидно негодуя на них» до конца повести. Штамп типографии А. И. Мамонтова: 21 марта 1886 г. Исправления автора значительны, вследствие чего издательницей сделана помета: «Исправив, прислать». </p>
        <p id="8b8b9558-a079-4a94-857e-ba3ddd731b99" rend="petit">Рукописи и корректуры, описанные нами под №№ 3—13, хранятся в АТБ (п. 1,14). </p>
        <p id="fa29d1cd-7944-496d-ae3a-34c3821eae5d" rend="petit">14. Последняя корректура лл. 26—31, стр. стр. 393—470 тома XII «Сочинений гр. Л. Н. Толстого» с начала до конца повести, с 23 буквенными и стилистическими правками рукой Толстого и С. А. Толстой. Штампы на листах типографии А. И. Мамонтова: 14, 17, 19 и 24 марта 1886 г. Все листы подписаны к печати С. А. Толстой. Ею же поставлена авторская дата: «25 марта 1886 г.» и надписано: «(это число печатать)». </p>
        <p id="f5021144-5028-4f2d-8602-42e388151b04" rend="petit">Корректура эта хранится в Государственном литературном музее (Москва).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>