<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_703_704_Techenie_vody">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Течение воды». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Гусев Н. Н. «Течение воды» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>П. В. Булычев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ce928968-36dd-4f2d-89ce-4d62ff509fbc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Течение воды» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">703-704 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014006" type="section">
        <p id="18aed52a-242c-42ac-a180-dc6393217951">
          <pb n="703"></pb>
        </p>
        <p id="a7081cc2-d291-46fa-9686-e7832369ef36">
          <h2 class="center">«ТЕЧЕНИЕ ВОДЫ». </h2>
        </p>
        <p id="5c9ff35c-c2b9-4220-9820-280326e06be9" rend="petit">Рассказ «Течение воды» сохранился в автографе, хранящемся во Всесоюзной библиотеке имени В. И. Ленина, и значится под шифром: XI. 3. Писано на обрывке приблизительно в 8° нелинованной писчей бумаги, на обеих сторонах листка, с помарками и поправками. Даты нет. Заглавие: «Течение воды». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Однажды ученики Конфуцы». — <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«так до конца веков». На лицевой стороне листка перпендикулярно к тексту карандашом приписано: Legge Songs. </p>
        <p id="5f00bfb9-6bfc-476f-aea6-82ebb342fb36" rend="petit">На обороте внизу в разных направлениях: </p>
        <p id="c806bc4f-d236-4dd1-93b7-f2d6c7ab6592" rend="center">«Лин ли» — 2 т.» </p>
        <p id="28524dba-f229-4ff4-8cd3-04b17bfe6615" rend="center">Sent. polit. et rebe... St Julien ou les deux j. S? </p>
        <p id="c684e479-3728-42ef-adaa-c9731da59c45" rend="center">Swinhoe. Венюкова 4—5 п. H. </p>
        <p id="18edd8e2-c4c1-4a4c-881e-6a7f81fc8ae5" rend="center">Hervers poesie. Legge Life and work of Conf. </p>
        <p id="b96a04f4-b48c-4912-a539-487c7d9d7c17" rend="center">Fortuns, Julien deux cocus (Julien) </p>
        <p id="35746198-67a3-4579-8e5c-80bbe488e5fe" rend="petit">Имя Конфуция два раза ясно написано: Конфуцы, т. е. очевидно нужно читать с ударением на конце. </p>
        <p id="423f07b5-e2f3-40e7-9b43-8091c34470d1" rend="petit">Книга Легге (Legge), упоминаемая Толстым в приписке к рукописи,— «The Life and Teachings», а не «Work of Confucius», как у Толстого. Это — первый том серии китайских классиков в английском переводе с вводными статьями и объяснительными примечаниями J. Legge. London. 1867.<a href="#" data-type="snoska" id="note530">530</a>
          <span class="note" id="note530">
            <span data-class="paragraph" id="f3021b57-da84-4436-aa12-9e2eb2009465">The Chinese Classics, translated into english. With preliminary essays and explanatory notes. By James Legge. Vol. I. </span>
          </span>В напечатанных в этом томе сочинениях, излагающих учение Конфуция и беседы его с учениками, такого рассказа нет, но материал для него есть, и мысли об «учении», рассеянные в разных местах «Analects», Толстой мог скомбинировать в форму беседы Конфуция с учениками, в которой «учение», т. е. стремление людей к познанию истины, сравнивается с беспрерывным течением воды. Несомненно, что этот рассказ представляет собою не перевод и не компиляцию разбросанных в равных местах мыслей и образов, а художественный их синтез. </p>
        <p id="c12db880-30b8-4765-ba46-686f94ddd7aa">Написание рассказа довольно точно датируется письмами Толстого к П. И. Бирюкову от 28 апреля и 4—5? июня 1886 г. В письме от 28 апреля (см. т. 63 наст. изд., стр. 346) Толстой писал, что посылает для сборника «Цветник» две басни, прибавляя, что басни эти — не его. В письме от 4—5? <hi>июня </hi>
          <pb n="704"></pb>
          <hi>он </hi>сообщал, что «написал один разговор» для того же сборника (см. т. 63, стр. 364). Это и был, повидимому, рассказ «Течение воды», так как ни о каком другом рассказе, входящем в состав сборника «Цветник» (за исключением рассказа «Мудрая девица», написанного в 1887 г.), мы не можем с уверенностью сказать, что он принадлежит Толстому. </p>
        <p id="a4a66f9c-a2cd-4137-b5ef-584dbd098705" rend="petit">Таким образом написание рассказа следует отнести к первым числам июня 1886 г. </p>
        <p id="8415dda2-f798-4d34-9db4-4d1fc7c018c3" rend="petit">Эта дата подтверждается тем, что в письме к H. Н. Ге-сыну от 1 июня 1886 г. Толстой просил его привезти из Москвы в Ясную поляну именно те книги Legge и St. Julien, которые упоминаются и в рукописи данного рассказа. </p>
        <p id="e70f216d-58f1-43c3-9a6d-11ff95e67871" rend="petit">В «Цветнике» 1886 г., вероятно по недосмотру, Конфуцию придан эпитет «индийского мудреца», а после слов: «как подобно течение воды учению» вставлено слово: «истины», чего нет в рукописи Толстого. В издании «Цветника» 1889 г., исправленном и переработанном, эпитет «индийский» исправлен на «китайский». </p>
        <p id="b017d80e-f0e1-4c13-9026-bddbc4aa9a27" rend="petit">Печатаем по «Цветнику» 1889 года с исправлениями по автографу, откидывая не имеющееся в нем и внесенное в печатный текст слово «истины».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>