<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_746_747_Predislovie_k_Tsvetniku">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Предисловие к “Цветнику”». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. „Предисловие к «Цветнику»“// Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>П. В. Булычев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f7dbd3a7-9559-468e-a351-b5d999699696">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">„Предисловие к «Цветнику»“ </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">746-747 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014011" type="section">
        <p id="5352b5a9-e823-4493-a46c-6c24b7d20c75">
          <pb n="746"></pb>
        </p>
        <p id="0a6cb1fd-27c9-402a-a60f-428b148cfe36">
          <h2 class="center">ПРЕДИСЛОВИЕ К «ЦВЕТНИКУ». </h2>
        </p>
        <p id="e04a9f6d-fcea-47c9-81df-a00f7792c22f" rend="petit">Предисловие к сборнику «Цветник» сохранилось в автографе, принадлежащем К. С. Шохор-Троцкому.<a href="#" data-type="snoska" id="note604">604</a>
          <span class="note" id="note604">
            <span data-class="paragraph" id="5cdce54e-6651-46f3-b046-faa1de23e415">«Толстой. Памятники творчества и жизни», 2. М. 1920, стр. 181. </span>
          </span>Рукопись в 4-ку на 3 листах нелинованной писчей бумаги, писана на обеих сторонах, с помарками и поправками. <span class="hi" data-attribute="italic">Заглавие: </span>«Прочти прежде чем книгу». В правом углу сверху: «Мф. 12, 34, 35, 36, 37» — указание, какую цитату поставить в качестве эпиграфа. Текст предисловия <span class="hi" data-attribute="italic">начинается словами: « </span>В этой книге собраны истории»...; кончается на стр. 5 зачеркнутыми <span class="hi" data-attribute="italic">словами: </span>«Христос и научил, как слушать и как понимать слова. Мф. 12, 35. Добрый ч.». На стр. 6 — дополнение под звёздочкой к стр. 2, <span class="hi" data-attribute="italic">начало: </span>«Для того же, чтобы показать этот путь»...; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«правду Царствия Божия, которое близится к нам, но которого еще нет». В зачеркнутом абзаце на стр. 5, после ссылки на Евангелие от Матфея, гл. 12, 35, следует две строчки букв, представляющих инициалы слов указанной евангельской цитаты. </p>
        <p id="a4a3c83f-25f9-4ab8-bb6f-8ff0a7db4864" rend="petit">История возникновения и издания предисловия к «Цветнику» тесно связана с возникновением и печатанием самого сборника «Цветник». Сборник был задуман А. М. Калмыковой и представлен Толстому. «Ни состав сборника, ни изложение не удовлетворили Толстого, и он предложил кружку “Посредника” переработать рукопись».<a href="#" data-type="snoska" id="note605">605</a>
          <span class="note" id="note605">
            <span data-class="paragraph" id="13cd5aa7-6c99-4216-aa85-81b688416115">Там же, стр. 185. </span>
          </span>В переработанном виде Толстой одобрил сборник и написал к нему предисловие, которое озаглавлено: «Прочти прежде чем книгу». </p>
        <p id="72888bd9-497c-48a4-a92c-7e16f5a53ee5" rend="petit">Время написания предисловия определяется концом апреля 1886 г., как это видно из письма Толстого к П. И. Бирюкову от 28 апреля 1886 г., в котором Толстой писал: «Посылаю вам, милый Павел Иванович, две басни (не мои) в сборник Александры Михайловны. Я написал тоже маленькое к нему предисловие. Передал О. Н. Озмидовой, чтоб передать Черткову, а она его не видала» (см. т. 63). В черновых предисловиях «Цветнику», как сообщает В. Г. Чертков, «Толстой сделал несколько сокращений. Но выпущенные им места имеют интерес. Затем цензура исключила несколько строк».<a href="#" data-type="snoska" id="note606">606</a>
          <span class="note" id="note606">
            <span data-class="paragraph" id="98d0d974-9758-490a-a339-3ef9aa4e5b0d">Там же, стр. 185. </span>
          </span>В таком виде предисловие появилось в Киевском издании «Цветника» 1886 года. В последующих изданиях «Цветника» предисловия уже нет — оно было запрещено <hi>цензурой. </hi>
        </p>
        <p id="5b8b8da8-4a65-4b87-9a1d-7e57864790bd" rend="petit">
          <pb n="747"></pb>
          <hi>В </hi>печатном тексте «Предисловия» имеются некоторые отличия от рукописи, сделанной Толстым, вероятно, в не имеющейся в нашем распоряжении копии или в корректуре. В виду этого печатаем «Предисловие» по первопечатному тексту. Вместо: «всеми начальниками и скреплено всеми печатями» в «Цветнике» было напечатано: «кем бы то ни было». Считаем это изменение цензурным и потому восстанавливаем рукописный текст. </p>
        <p id="872b9763-3c0c-4c69-a85e-d88d0ef3a669" rend="petit">Большой кусок, вычеркнутый Толстым в рукописи, даем в вариантах.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>