<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v27_738_739_Vozzvanie">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Воззвание». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Срезневский В. И. [«Воззвание»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 27. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев и В. Д. Пестова </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1d37eafd-2847-4135-b965-f6ec36292cd0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[«Воззвание»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 27 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">27 </biblScope>
            <biblScope unit="page">738-739 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000016014" type="section">
        <p id="074ea65b-39a7-46ca-81c5-ffaa0a2387d1">
          <pb n="738"></pb>
        </p>
        <p id="03c33766-5b52-46a8-9c97-498b0647f3bf">
          <h2 class="center">« <choice original_editorial_correction="[ВОЗЗВАНИЕ.]">
              <sic>***</sic>
              <corr>ВОЗЗВАНИЕ.</corr>
            </choice>» </h2>
        </p>
        <p id="72096c9d-5330-4dea-9a21-1d2a0e947c41">Об этой статье имеется следующая запись в Дневнике Толстого от 25 мая 1889 г.: «С утра взялся писать в книжечке воззвание. Чувствую, что жить недолго, а сказать еще, кажется, многое нужно. Но здоровья нет. Нет умственной энергии». И позднее в тот же день: «Написал несколько страничек в маленькой книжечке. По крайней мере не испортил — можно продолжать». </p>
        <p id="4eefb96d-d261-43bd-bb00-82a01b522a99">Быть может к этой же статье относится и запись от 2 сентября: «Писал в книжечку манифест и написал кое-что». И наконец с большой долей вероятия относим к этой статье запись в Дневнике от 3 декабря 1889 г. — о продолжении работы над «воззванием». </p>
        <p id="31eff8df-078d-4086-91b7-907b49526702">Существуют две рукописи этой неоконченной статьи: </p>
        <p id="879deaec-c7eb-4f86-9b61-1971fdd0420c">1. Первый автограф. Написан в переплетенной тетради, типа записной книжки, содержащей всего 66 лл. Рукопись хранится в ГТМ (инв. № 97). На 1 л. рукою М. Л. Толстой помечено: «Переписано». Далее на лл. 2—9 идет текст данной статьи. На л. 10 написано заглавие статьи: </p>
        <p id="de76474e-04ea-4a17-8563-cb233b8a5097" rend="big">К Христианам призываемым в солдаты: </p>
        <p id="b15a1fbd-b70b-4b57-bddc-f9b1d1d00b50">Однако, самой статьи под таким заглавием не начато. Лл. 11—23 не заполнены. Лл. 24—33 заняты наброском статьи по поводу дела Скублинский (см. стр. 536—540). Вся остальная часть книжки не заполнена, за исключением л. 66, на котором с обратной стороны написана карандашом вставка в статью В. Г. Черткова «Злая забава» (см. стр. 726). </p>
        <p id="6f4046a8-d0d4-4c8e-ad6e-e8e2940bdfd9">Статья не имеет заглавия и начинается датой 25 мая 1889 г. В тексте много исправлений автора стилистического характера; некоторые места вычеркнуты. Так, в описании бедственности жизни людей нашего времени автором вычеркнуты следующие строки, мысль которых развита им в дальнейшем: </p>
        <p id="c14e0382-0fa6-4bf6-8221-7898e87d6d32" rend="big">Живут в безумной роскоши <span class="del">богачи</span> цари и их начальники, министры, генералы, чиновники, богачи, купцы и в нищете живут рабочие. Одни умирают от скуки и изнеженности, другие по 15, 12 часов работают тяжелую одуряющую работу. И между теми и другими страх и ненависть. И те <choice original_editorial_correction="[и]">
            <sic>***</sic>
            <corr>и</corr>
          </choice> другие живут большую часть жизни в тесных и душных городах, предаваясь пьянству и разврату, а в деревнях работают женщины, дети, старики, жалуясь на свою судьбу. </p>
        <p id="d30dc67e-626f-4a65-9f3f-855a14a8926d">После слов: «сделать в этой жизни», перед абзацем, начинающимся троекратным повторением призыва: «Одумайтесь», автором сделана обведенная кружком пометка: </p>
        <p id="88236e43-3878-40bb-846a-126975fafbf0" rend="left pages_p">
          <pb n="739"></pb>
        </p>
        <p id="c641be2b-fccc-4b9a-8e31-a62f9fa77eef" rend="big">Не с этого ли начать? </p>
        <p id="2a920bf4-322f-4280-a571-14d7598c20d4">Вся статья написана черными чернилами. Два последние слова: «указывает его», очевидно, позднее вычеркнуты фиолетовыми чернилами и этими же чернилами заменены словами: «ведет к нему». </p>
        <p id="4dbba684-b91b-4d72-862e-451e0d765f07">2. Копия с предыдущей рукописи, сделанная рукою В. Г. Черткова. 12 лл. 4°, исписанных с одной стороны, с заметками на полях В. Г. Черткова и исправлениями Толстого. Хранится в ГТМ (АЧ). На обложке рукою В. Г. Черткова написано синим карандашом: «Обращение» и ниже черным карандашом его же рукой: «К людям-братьям». Исправлений Толстого сравнительно немного; последние 3 лл. остались совершенно нетронутыми. После даты автором вычеркнуто начало статьи, имеющее характер дневниковой записи. В дальнейшем изложении четыре места отмечены пометкой «пр.», что значило: пропустить. </p>
        <p id="828e3489-214b-4552-80c9-ad75404c615a">Исправления Толстого в этой рукописи были сделаны в ноябре 1891 года. В то время он работал над статьей «Царство Божие внутри вас» и писал В. Г. Черткову, что не находит подходящего заключения к этой статье. В. Г. Чертков 12 ноября послал ему рукопись «Воззвания», предлагая воспользоваться ею как заключением. Толстой отвечал ему 25 ноября: «Благодарю за присылку обращения. Я понимаю, что хорошо бы было заключить этим или таким же; но не знаю, выйдет ли». </p>
        <p id="2be1875d-9f33-4f90-84e9-99c99b855f96">К этому времени, очевидно, и относятся исправления Толстого в статье, которой он, однако, как заключением к работе «Царство Божие внутри вас», не воспользовался. </p>
        <p id="389211c2-cb43-43b3-9ae7-046402ea454b">Статья впервые появилась в X томе «Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого, запрещенных русской цензурой», под редакцией В. Г. Черткова, изд. «Свободное слово». Christchurch. 1904, стр. 143—147, под названием: «Обращение к людям-братьям». В России впервые в журнале «Новая пашня» 1907, 3, стр. 2—3. В собрания сочинений Толстого, выходившие в России, статья не входила вплоть до посмертного (двенадцатого) издания С. А. Толстой 1911 г., где она помещена в шестнадцатой части. </p>
        <p id="6758fcd1-5f07-4b59-96d7-5cc0e810e9a1">Мы печатаем статью по второй рукописи, исправляя ошибки переписчика по оригиналу Толстого. Печатаем под тем заглавием (ставя его в прямые скобки), под которым она значится в дневниковой записи Толстого 25 мая 1889 г. </p>
        <br/>
        <p id="78a474b9-e1c8-40d3-aa96-89523af32945" rend="subtitle center centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Примечания. </span>
        </p>
        <p id="c6cc78e7-f0d1-4ef5-a06b-c0e2b6f7eba6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 532</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 15. </span>Имеется в виду стих 10 псалма 89: «Дней лет наших — семьдесят, а при большей крепости — восемьдесят лет». </p>
        <p id="ae3339cf-9752-45fc-a99e-fe0a60e3ffe6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 532</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 25—26. </span>Речь идет о проповеди Иоанна Крестителя, по Евангелиям — предшественника Иисуса Христа. Употребленное Толстым слово «одумайтесь» есть буквальный перевод стоящего в этом месте в греческом тексте слова μɛτανοɛῖτɛ переведенного в каноническом Евангелии словом «покайтеся». (Евангелие от Матфея, III, 2.)</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>