<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v27_671_677_Fransuaza">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Франсуаза». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Срезневский В. И. «Франсуаза» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 27. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d66c836c-e3ee-452a-aecb-b55066bb8af2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Франсуаза» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 27 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">27 </biblScope>
            <biblScope unit="page">671-677 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000016005" type="section">
        <p id="4fdde8d6-7b6b-4b1a-a11e-cced3115b5ef">
          <pb n="671"></pb>
        </p>
        <p id="139ff851-f1fa-4ad6-af99-37411d3987e2">
          <h2 class="center">«ФРАНСУАЗА». </h2>
        </p>
        <p id="db345906-effc-40da-9791-78dc30aaef92">Рассказ «Франсуаза» представляет собой свободный перевод рассказа Гюи де Мопассана «Le port» («Порт»). Работа Толстого над «Франсуазой» свелась к исправлению не им переведенного текста и к написанию нового конца рассказа, взамен того, который читаем у Мопассана. Она протекала у Толстого почти одновременно с работой над пересказом отрывка из очерка Мопассана «Sur l'eau» («На воде»), озаглавленном «Дорого стоит» (см. ниже). </p>
        <p id="b4193666-8005-4ad0-b349-1ac66acd598f">Первое упоминание о работе над переводом мопассановского «Le port» — в письме Толстого к В. Г. Черткову от 19 октября 1890 г. (дата почтового штемпеля): «Перевожу я вам в «Посредник» ужасной силы и цинизма и глубоко нравственно действующий рассказ Guy Maupassan. На днях пришлю» (АЧ). В записи дневника от 23 октября 1890 г., сделанной после перерыва в восемь дней, Толстой отмечает, что за время с 15 по 23 декабря он, помимо других работ, «поправил рассказ Ги Мопассана — чудный, который перевел А. М.» Под инициалами скрывается, несомненно, как это видно из соседних дневниковых записей, А. М. Новиков, домашний учитель Толстых. Таким образом слова в письме к Черткову «Перевожу... рассказ» нужно понимать не буквально, т. е. не в том смысле, что Толстой единолично переводил рассказ, а так, что Толстой участвовал в переводе, давая, видимо, Новикову указания и перерабатывая его перевод. Следующие дневниковые записи говорят о работе над обоими указанными рассказами Мопассана. 24 октября: «Утром поправил и записал рассказы Ги Мопассана». 25 октября: «Поправил рассказы Мопассана». 26 октября: «Опять поправлял Мопассана». </p>
        <p id="c7693abd-3734-4727-bd03-494d10fbb247">К рассказу «Франсуаза» относится рукопись (хранится в ГТМ (АЧ), папка 17) на 11 нумерованных листах в 4°, исписанных с обеих сторон рукой А. М. Новикова и частично рукой неизвестного и исправленных (карандашом) рукой Толстого. Рукой же Толстого написано заглавие «Всё наши сестры» и приписан новый конец рассказа взамен зачеркнутого прежнего. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«3 мая 1882 года из Гавра отплыл». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«и без шапки выбежал на улицу». </p>
        <p id="805f5dc8-91ef-4c64-9927-36ebd59617a5">Кроме того, в архиве В. Г. Черткова хранится копия с недошедшей до нас копии рассказа, в последний раз исправленной Толстым. Она написана рукой А. П. Иванова и представляет собой сшитую тетрадку на <hi>16 </hi>
          <pb n="672"></pb>
          <hi>листах </hi>в 4°, исписанных с обеих сторон. Заглавие рассказа — «У девок» с подзаголовком «Из рассказов Мопассана». На обложке его же рукой написано: «Из рассказов Мопассана» и другой рукой карандашом внизу написано и затем зачеркнуто заглавие: «Роковая встреча». Судя по пометке на обложке (не рукой А. П. Иванова): «T. XVIII, стр. 25—28», текст этой рукописи должен был лечь в основу подготовлявшегося В. Г. и А. К. Чертковыми собрания сочинений Толстого. Эта копия, хотя она и не авторизована, представляет собой большую текстологическую ценность, так как текст ее, не покрывающийся ни одним печатным текстом «Франсуазы», несомненно соответствует окончательному тексту, установленному самим Толстым. </p>
        <p id="daa4fa40-b668-47ee-bf12-bb8cfdb111da">Мы не знаем, является ли текст, написанный рукой А. М. Новикова и неизвестного, тем самым переводом Новикова, о котором Толстой говорит в записи дневника от 23 октября 1890 г. Возможно, что этот текст представляет собой уже копию одной или нескольких недошедших до нас рукописей, содержавших в себе перевод Новикова, исправленный Толстым. </p>
        <p id="3d540c05-ec49-42bf-94e7-2b0f050e33ff">Перевод, написанный рукой А. М. Новикова и неизвестного, близок к подлиннику. В нем лишь в ряде случаев опущены некоторые усложненные образные сравнения и натуралистические описания, имеющиеся в подлиннике. Так, после французского текста, переведенного Новиковым следующими словами: «Корабль вошел в линию, где стояли вдоль набережной бок-о-бок корабли из всех стран света, и большие и малые, всевозможных форм и оснасток», в оригинале следует: «trempant comme une bouillabaisse de bateaux en ce bassin trop restreint, plein d’eau putride où les coques se frolent, se frottent, semblent marinées dans un jus de flotte».<a href="#" data-type="snoska" id="note408">408</a>
          <span class="note" id="note408">
            <span data-class="paragraph" id="2210194e-74ed-403e-a771-8e6d1441c7c9">
              <choice original_editorial_correction="[погруженные, будто в приготовленную из судов похлебку, в этот очень тесный док, наполненный гнилой водой, в которой их корпуса соприкасаются и трутся друг о друга и кажутся замаринованными в выделяемом ими соку.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>погруженные, будто в приготовленную из судов похлебку, в этот очень тесный док, наполненный гнилой водой, в которой их корпуса соприкасаются и трутся друг о друга и кажутся замаринованными в выделяемом ими соку.</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>В переводе это место опущено. Следующее место: «Quelquefois, au fond d’un vestibule, apparaissait derrière une seconde porte ouverte soudain et capitonnée de cuir brun, une grosse fille devêtue, dont les cuisses lourdes et les mollets gras se dessinainet brusquement sous un grossier maillot de coton blanc. Sa jupe сourte avait l’air d’une ceinture bouffante; et la chair molle de sa poitrine, de ses épaules et de ses bras, faisait une tache rose sur un corsage de velours noir bordé d’un galon d’or».<a href="#" data-type="snoska" id="note409">409</a>
          <span class="note" id="note409">
            <span data-class="paragraph" id="d33825ef-5c44-4423-8ef4-a62b4a3d16a7">
              <choice original_editorial_correction="[Порой в глубине сеней за внезапно открывшейся второй дверью, обитой коричневой кожей, появлялась толстая полураздетая девица, массивные бедра и толстые икры которой резко обрисовывались под грубым трико из белой материи. Ее короткая юбка походила на оттопыренный пояс, а рыхлое мясо груди, плечей и рук розовым пятном выделялось на черном бархатном корсаже, обшитом золотым позументом.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Порой в глубине сеней за внезапно открывшейся второй дверью, обитой коричневой кожей, появлялась толстая полураздетая девица, массивные бедра и толстые икры которой резко обрисовывались под грубым трико из белой материи. Ее короткая юбка походила на оттопыренный пояс, а рыхлое мясо груди, плечей и рук розовым пятном выделялось на черном бархатном корсаже, обшитом золотым позументом. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Новиковым переведено так: «Иной раз в глубине сеней нечаянно распахивалась дверь, обитая почерневшей медью. <choice original_editorial_correction="[sic!]">
            <sic>***</sic>
            <corr>sис!</corr>
          </choice> Из нее показывалась полураздетая девка в грубых бумажных обтянутых штанах, в коротенькой юбке и в бархатном черном нагруднике с золотыми позументами». Слова «vêtue en gros baby ou en chanteuse de café-concert»<a href="#" data-type="snoska" id="note410">410</a>
          <span class="note" id="note410">
            <span data-class="paragraph" id="c90319f2-e099-4432-a7b0-bde9fb5f0c69">
              <choice original_editorial_correction="[наряженная толстым baby или кафешантанной певичкой]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>наряженная толстым baby или кафешантанной певичкой </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>переведены: «одетая арфисткой». </p>
        <p id="b64efe1b-c0bf-43c4-bbeb-c946db82e223">С другой стороны, в тексте, написанном рукой Новикова и неизвестного, кое-где натуралистические подробности даже усилены. Так, слово <hi>«fille»</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note411">411</a>
          <span class="note" id="note411">
            <span data-class="paragraph" id="e2ef270e-a67e-4d78-8723-2c0ada6198d6">
              <choice original_editorial_correction="[девушка, девица]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>девушка, девица </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
          <pb n="673"></pb>
          <hi>всюду </hi>переведено — «девка»; слова «L’homme, soulevé par се contact»<a href="#" data-type="snoska" id="note412">412</a>
          <span class="note" id="note412">
            <span data-class="paragraph" id="d9e23503-d50d-448d-8268-c3e834ce14e7">
              <choice original_editorial_correction="[парень, возбужденный этим прикосновением]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>парень, возбужденный этим прикосновением</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>переведены: «Парень, размякший от похоти»; слова «pleins de chair de femme»<a href="#" data-type="snoska" id="note413">413</a>
          <span class="note" id="note413">
            <span data-class="paragraph" id="759e5c5e-b3c7-45d9-8fc3-19bf0c31209d">
              <choice original_editorial_correction="[полные женского мяса]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>полные женского мяса </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>переведены — «полных бабьего мяса». </p>
        <p id="9210e751-68cc-4299-bc79-d7c388ccf20b">В одном случае, видимо намеренно, одно предложение подлинника в переводе заменено предложением совершенно другим по смыслу. После того как у Мопассана сказано о том, что каждый матрос выбрал себе в трактире подругу и уж не расставался с ней весь вечер в подлиннике добавлено: «car le populaire n’est pas changeant».<a href="#" data-type="snoska" id="note414">414</a>
          <span class="note" id="note414">
            <span data-class="paragraph" id="68cf66a0-0d5a-41cd-8d99-6a3496405075">
              <choice original_editorial_correction="[потому что простой народ не переменчив.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>потому что простой народ не переменчив.</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Вместо этих слов в переводе: «такой был обычай в трактире». В самом конце рассказа слова подлинника «en pleurant autant que lui jusqu’au matin»<a href="#" data-type="snoska" id="note415">415</a>
          <span class="note" id="note415">
            <span data-class="paragraph" id="da76d7b5-ab15-4ddf-a3ed-4a02ae1543d0">
              <choice original_editorial_correction="[проплакав, так же как и он, до утра]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>проплакав, так же как и он, до утра </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>переведены: «и горькими слезами до утра проплакала над ним». </p>
        <p id="dae9a693-17d2-4574-9ae7-1d9a97ea175b">Работа Толстого над рукописью, написанной рукой А. М. Новикова и неизвестного, свелась в основном к следующему. </p>
        <p id="c4fe71c4-0495-4714-bbe9-9f266eabef8d">Язык перевода упрощен, отдельные фразы частью исключены, частью сжаты, язык диалогов исправлен в направлении к языку народной речи. Далее Толстым, вместо зачеркнутого конца рассказа, где говорится о том, что Селестина Дюкло уложили в комнате Франсуазы, и Франсуаза проплакала у его постели до утра, написан самостоятельно новый конец, не находящий себе соответствия в тексте Мопассана. Три матроса пытаются отвести Дюкло наверх. Он вскакивает вдруг на ноги, бьет по руке матроса, обнимавшего девушку, отталкивает его от нее и затем говорит ему укоризненно о том, что девушка — его сестра, и все они чьи-нибудь сестры. Потом он, разрыдавшись, без шапки выбегает на улицу. После этого зачеркнута фраза: «Когда товарищи расплатились и вышли за ним, они уже не нашли его». Рассказу дано заглавие — «Всё наши сестры». </p>
        <p id="39980e8b-9a40-47d9-8a68-97713123e218">Судя по отличию печатного текста от текста исправленной рукописи, Толстой еще раз исправил рассказ, в подробностях внеся много изменений. Рукопись с этими исправлениями до нас не дошла (корректур, по всем видимостям, Толстой не держал), но сохранилась, как указано выше, копия с этой рукописи, написанная рукой А. П. Иванова. Судя по тексту этой копии, последние исправления Толстого в рассказе сводились к следующему. Заглавие «Всё наши сестры» было заменено заглавием «У девок». Слова: «полных бабьего мяса» заменены словами: «полных женскими телами», стр. 253, строка 5. После слов: «кто лил себе в глотку вино», стр. 253, строки 22—23 исключена морализирующая фраза: «3верь, сидящий в человеке, был разнуздан». В рассказе Франсуазы о своем падении исключены следующие слова, имеющие соответствие и во французском тексте: «Эх, видела я горе. Была в Руане, в Эвре, в Лиле, в Бордо, в Перпиньяне, в Ницце, всё по домам, а вот теперь здесь в Марселе». Исключены две фразы, в которых говорится о том, что Франсуаза, после того как она и Селестин Дюкло узнали друг друга, всё еще сидела верхом на коленях у брата. Фраза: «И он вдруг схватил своими большими матросскими лапами ее голову и поцеловал ее» заменена фразой: «и, схватив <hi>своими </hi>
          <pb n="674"></pb>
          <hi>большими </hi>матросскими лапами ее голову, пристально стал вглядываться в ее лицо». </p>
        <p id="45255d6d-d775-4ff3-9ac3-40749b653c51">Около 1 ноября или в этот день перевод “Le port“и «Дорого стоит» были отправлены Черткову в Петербург. В письме к нему от 1 ноября (дата почтового штемпеля) Толстой писал: «Вот два рассказа Мопассана: хорошо бы их напечатать отдельной книжечкой. Может быть, вы устроите» (АЧ). В ответ на недошедшее до нас письмо Черткова, в котором Чертков предлагал неизвестные нам соображения относительно напечатания этих рассказов, Толстой писал ему 22 декабря того же года (дата почтового штемпеля): «План ваш насчет помещения Г. де Мопассана очень хорош и так делайте. Заглавие надо бы переменить. Можно так: «Обычное удовольствие молодых людей» или что-нибудь в этом роде» (АЧ). </p>
        <p id="0d5cc855-f2b1-4fb7-96bc-54ad24ba5bf2">В ответном письме Толстого речь идет уже лишь об одном рассказе, переведенном из Мопассана, именно о рассказе, тогда озаглавленном «У девок». Видимо, уже в эту пору выяснилось, что «Дорого стоит» цензурой не будет пропущено. </p>
        <p id="299084db-1b1d-4091-9b93-309d21b071f6">«У девок» решено было напечатать в газете А. С. Суворина «Новое время», но Суворин настаивал на смягчении некоторых выражений, казавшихся ему неудобными с точки зрения благоприличия, о чем он писал в следующем письме к Черткову от 2 января 1891 г.: «Относительно рассказа Мопассана «Le port», который вы окрестили в такое чрезвычайно тенденциозное заглавие — «Обычное удовольствие молодых людей» и длинное до невозможности, скажу следующее. 1) Заглавие невозможное. Выберите другое — короткое — «Сестры», например. Оно же отвечает и внутреннему смыслу, который прибавил к рассказу Лев Николаевич в конце. Эта прибавка великолепна положительно. 2) Необходимо кое-где смягчить выражения, напр., вместо «девки» иногда употребить слово «женщины», вместо «похоть» сказать как-нибудь иначе (у Мопассана «un appétit d’amour»)<a href="#" data-type="snoska" id="note416">416</a>
          <span class="note" id="note416">
            <span data-class="paragraph" id="f8c27595-1003-47e2-baf1-f2dc387b71db">
              <choice original_editorial_correction="[любовное вожделение]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>любовное вожделение</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>и дозволить Франсуазе не сидеть «верхом на коленке», хотя у Мопассана это так же. Вот и всё. Такие смягчения необходимы даже для того, чтоб рассказ прочли побольше читателей. Во всяком случае, иначе, как с этими смягчениями, я его печатать не буду, ибо не могу. Мне очень жаль, что Лев Николаевич выпустил последние строки рассказа, где говорится о Франсуазе, что она оставалась «au pied de la couche criminelle, en pleurant autant que lui jusqu’au matin».<a href="#" data-type="snoska" id="note417">417</a>
          <span class="note" id="note417">
            <span data-class="paragraph" id="48c64d7c-72ab-4378-8895-b4edb17eeeb1">
              <choice original_editorial_correction="[у преступного ложа, проплакав, так же как и он, до утра.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>у преступного ложа, проплакав, так же как и он, до утра. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Но это, быть может, так и надо. Относительно подписи вы напрасно беспокоитесь: я очень хорошо понимаю, что под такими пустяками Льву Николаевичу и не следует подписываться. Издавать его отдельно я не стану, а похлопотать в цензуре готов, чтобы его пропустили для ваших книжек. Но приведут ли к чему хлопоты ручаться не могу» (АЧ). </p>
        <p id="2ac34b05-bfb5-4ef5-84ec-d05eb5710812">Об этом письме Чертков писал Толстому 6 января 1891 г. следующее: «Я получил от Суворина ответ, что он может напечатать «У девок» лишь в том случае, если ему разрешат смягчить немного несколько выражений. Так как он обстоятельно сообщает, что именно он хочет смягчить, из чего видно, что он не исказит смысла содержания, и так как мы навряд ли <hi>найдем </hi>
          <pb n="675"></pb>
          <hi>другой </hi>путь для издания этой вещи, то я уведомляю его, что он может это сделать, будучи уверен, что если б я вас спросил об этом, то вы бы согласились бы, и не желая затягивать дела излишнею перепискою» (АТ). </p>
        <p id="8a13c4c5-86e0-469d-a306-bfa1508030e1">О том же писал Толстому H. С. Лесков в письме от 4 января 1891 г.: «Слышал от Алексея Сергеевича<a href="#" data-type="snoska" id="note418">418</a>
          <span class="note" id="note418">
            <span data-class="paragraph" id="915697d1-aa29-4a2b-a7f4-365c71c5175d">А. С. Суворина. </span>
          </span>о присланном ему от Черткова рассказе, составленном вами по Мопассану. Чертков пишет, чтобы «не изменять ни одного слова», а Суворин видит крайнюю необходимость изменить одно слово — именно слово «девка», имеющее у нас очень резкое значение. Я думаю, что эту уступку надо сделать, и советывал Суворину писать об этом прямо вам, так как этак дело будет короче, и есть возможность скорее сговориться».<a href="#" data-type="snoska" id="note419">419</a>
          <span class="note" id="note419">
            <span data-class="paragraph" id="d04ec5d6-15fb-4ca8-b5e9-0b1a58753d16">«Письма «Толстого и к Толстому». Юбилейный сборник. Труды Публичной библиотеки СССР имени В. И. Ленина. Государственное издательство. М. — Л. 1928. стр. 77—78. </span>
          </span>На это письмо Толстой отвечал Лескову в необнаруженном до сих пор письме. 17 января 1891 г. (дата почтового штемпеля) Толстой пишет Черткову: «От Лескова получил известие, что Мопассана рассказ получен у Суворина и что они стесняются изменять; я им послал carte blanche»<a href="#" data-type="snoska" id="note420">420</a>
          <span class="note" id="note420">
            <span data-class="paragraph" id="1d6a9ec7-a5f0-4b36-9373-674f6e359388">
              <choice original_editorial_correction="[предоставил свободу действий. ]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>предоставил свободу действий. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>(АЧ). </p>
        <p id="82f50dc9-1c8a-4f1e-855e-8a9705b234b7">В ответ на письмо Толстого Лесков писал 12 января: «Был у Суворина и дал ему прочесть ваше письмо в месте, касающемся рассказа. Суворин был очень рад тому, что этим путем получилась развязка, которой напрасно ожидали от Черткова. Теперь рассказ пойдет на следующей неделе. Изменения будут только в том, что придется выпустить слово «похоть» и заменить слово «девка», имеющее специальное значение, словом «женщина». Что же касается заглавия, то мы его обдумали втроем и остановились на предположенном мною названии по имени, т. е. «Франсуаза». Это — самое удобное, простое, краткое, скромное и «приличное». Кроме того, по этому имени легко будет и вспоминать произведение. Ваше имя нигде упомянуто не будет. Думаю, что всё это сделано как следует. Заглавия вроде «Сестра» или «Ошибка», по-моему, были бы хуже, чем «Франсуаза».<a href="#" data-type="snoska" id="note421">421</a>
          <span class="note" id="note421">
            <span data-class="paragraph" id="02b24f77-c70d-4f2d-8783-780195c48263">«Письма Толстого и к Толстому», стр. 87—88. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6e1825e0-c45c-4454-ba2a-8ba8d3523761">О своих переговорах с Сувориным в связи с печатанием Франсуазы в письме к Толстому от 19 января Чертков писал: «В тех изменениях, которые он мне предложил, было чересчур много подлаживания под так называемый «приличный тон», и хотя я, зная, что таково будет и ваше желание, предоставил ему сделать эти изменения, но указал в них на то, что, по моему мнению, ослабляет смысл содержания, и он таким образом знает, что мы следим и дорожим существенными оттенками» (АТ). </p>
        <p id="5904fe99-9eb5-4592-b407-e6b4b0a07763">Рассказ под заглавием «Франсуаза» с пометкой «Рассказ по Мопассану» был напечатан без подписи Толстого в № 5366 «Нового времени» от 5 февраля 1891 г. </p>
        <p id="89fdb776-c4aa-4243-a37d-6c8827372e6a">Суворин довольно широко использовал данное ему Толстым carte blanche и сделал в рассказе исправления, которые должны были придать ему «приличный тон» и которые по своему количеству превышали число <hi>тех </hi>
          <pb n="676"></pb>
          <hi>желательных </hi>исправлений, какие были указаны им в письме к Черткову. </p>
        <p id="0d21e8a0-68b7-40df-a294-bcdadd39a540">Так, слово «девка» всюду, за исключением двух случаев в конце рассказа, заменено словом «женщина»; исключены слова: «и их мучала похоть», стр. 252, строка 9, «размякший от похоти», стр. 252, строка 33, «полных женскими телами», стр. 253, строка 5. Слова «по спальным комнатам», стр. 253, строки 15—16, заменены словами «по отдельным комнатам» и рядом стоящие слова «Из спальных комнат» заменены словом «Оттуда». Исключены слова: «У каждого на коленях сидела девка», стр. 253, строка 21. Слова «Верхом у него на коленке сидела», стр. 253, строки 23—24, заменены словами «С ним сидела». </p>
        <p id="db8e3efc-a05a-45f0-b1ac-6ac5099e9c17">Кроме того, может быть по небрежности корректуры, допущены некоторые ошибки по сравнению с подлинным текстом Толстого. Так, после слов «а не видал», стр. 254, строка 271, пропущено слово «ты»; после слов «Они пытливо смотрели», стр. 255, строка 2, пропущено «прямо», вместо «не отвечая», стр. 255, строка 9, напечатано: «не отвечала»; после слов «посмотрела прямо», стр. 256, строка 15, напечатано лишнее слово, «ему»; вместо «Товарищи его обратились к нему и уставились на него», стр. 257, строка 30, напечатано: «Товарищи удивились и обратились к нему». </p>
        <p id="e546727c-c54e-4c88-9d16-f2c29f3ab04c">Циркуляром от 15 мая 1895 г. за № 3013 предписывалось «Франсуазу» и некоторые другие произведения Толстого «не дозволять к печати как в виде отдельных сборников, так и отдельными изданиями».<a href="#" data-type="snoska" id="note422">422</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span data-class="paragraph" id="f6846c8b-7956-4428-a354-dfb13d09dc75">Р. Кантор. «Толстой и цензура». — «Вестник литературы», 1920, 11(23), стр. 11. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="910ace91-680c-41db-941e-a28f9494487d">Из «Нового времени» Франсуаза в собрании сочинений Толстого была перепечатана впервые в издании «Сочинения графа Л. Н. Толстого», часть четырнадцатая, издание первое, М. 1895, и в последующих изданиях С. А. Толстой перепечатывалась без изменений. По тексту «Нового времени» рассказ этот под заглавием «Сестры (Франсуаза) (по Мопассану)» впервые отдельным изданием был напечатан издательством «Посредник», М. 1905 г. С тем же заглавием «Сестры», но без подзаголовка «Франсуаза» он был перепечатан во 2-м издании «Круга чтения», том четвертый, М. 1913. В XII томе «Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого» под редакцией П. И. Бирюкова «Франсуаза» напечатана по искусственному тексту, представляющему собою комбинацию текста «Нового времени», подлинного текста Толстого и отчасти текста в незаконченной редакции. Так, слово «женщина» в одних случаях исправлено на слово «девка», в других не исправлено. «Оттуда» исправлено на «Из спальных комнат», но «по отдельным комнатам» вместо «по спальным комнатам» осталось; корректурные ошибки текста «Нового времени» не исправлены, и т. д. Из исключенных Сувориным выражений введены только «и их мучала похоть» и «размякший от похоти». Вместо окончательного «полных женскими телами» напечатано выражение незаконченной редакции: «полных бабьего мяса». Текст «Франсуазы» в полном собрании художественных произведений Толстого под редакцией К. Халабаева и Б. Эйхенбаума, т. X, М. — Л. 1928, напечатан по тексту «Нового времени» (исправлены лишь две корректурные ошибки), а в <hi>таком </hi>
          <pb n="677"></pb>
          <hi>же собрании, </hi>данном в приложении к журналу «Огонек», т. X, M. — Л. 1928, — по тексту сочинений Толстого под редакцией Бирюкова. </p>
        <p id="f4a82dcd-3013-4c99-a625-f759471b9060">В настоящем издании текст «Франсуазы» печатаем по копии, написанной рукой А. П. Иванова, сверяя ее с текстом исправленной Толстым рукописи, написанной рукой А. М. Новикова и неизвестного. По тексту этой последней рукописи исправляем написанное в копии Иванова слово «стояла» на «стала», стр. 251, строка 26. Так именно написано в исправленной Толстым рукописи рукой Толстого. Так как слово «стала» по контексту здесь подходит больше, чем слово «стояла», то нет оснований думать, чтобы сам Толстой исправил «стала» на «стояла». </p>
        <p id="fbb8bba8-8252-4f3c-bbbd-65a8f4893861">Хотя заглавие «Франсуаза» дано рассказу не Толстым, а Лесковым, но мы удерживаем его в настоящем издании, так как сам Толстой не остановился на каком-либо определенном заглавии и так как с этим именно заглавием связана длительная традиция. Заглавие «Сестры», видимо, было дано главой издательства «Посредник» И. И. Горбуновым и механически перешло во второе издание «Круга чтения».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>