<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_422_423_Golod_ili_ne_golod_Istorija_pisanija_i_p">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Голод или не голод?». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Булычев П. В. «Голод или не голод?». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <author>Н. Д. Покровская </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="49a067a6-b01c-4eb5-a554-0cd13c617a47">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Голод или не голод?». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29 </biblScope>
            <biblScope unit="page">422-423 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="6076850f-d03e-4f70-a1e6-bbd8a6a8e70c">
          <pb n="422"></pb>
        </p>
        <p id="4de0b7fc-0d9d-4646-a778-a38bfd43ad79">
          <h2 class="title_level2 center">«ГОЛОД ИЛИ НЕ ГОЛОД?» </h2>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="25fbee74-6045-4f56-b426-333aa7a05584">
            <h3 class="title_level3 center" id="h63">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ ИПЕЧАТАНИЯ </h3>
          </p>
          <p id="e17eab9d-6ea3-4ef6-b604-f238167b34e6">Начало работы над статьей относится к 22—23 мая1898 г. 24 мая Толстой писал жене: «Два дня был занят писаниемотчета и статьи об употреблении пожертвований. ПопробуюПетербургские ведомости, а потом Сын отечества или Биржевые; поручу это Меньшикову».<a href="#" data-type="snoska" id="note237">237</a>
            <span class="note" id="note237">
              <span data-class="paragraph" id="4a8e4281-879a-4a5b-b49f-31a57368062a">T. 84, стр. 322. </span>
            </span>В тот же день Толстой в письме к М. О. Меньшикову просил его«взять на себя труд поместить эту статью».<a href="#" data-type="snoska" id="note238">238</a>
            <span class="note" id="note238">
              <span data-class="paragraph" id="02c91344-9eba-459f-b8fb-ce10b965d75d">T. 71. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="b052b5d0-55d0-483d-b5fd-f8da446248ad">26 мая 1898 г., как свидетельствует об этомавторская дата, статья была окончена. Автограф статьи несохранился, но, судя по тому, что отдельные листы и отрезкисохранившейся копии перенумеровывались дважды, можнопредположить, что копия эта является третьей редакцией статьи. 4июня Толстой написал добавление к статье, автограф которого тожене сохранился, но обе копии добавления содержат авторскуюправку, а вторая, кроме того, подпись и дату Толстого. </p>
          <p id="df6798bb-7ba1-445b-9b82-77c8729a18af">7 июня Толстой писал Меньшикову, что посылает емустатью и прибавление к ней, и просил попытаться напечатать в«С. -Петербургских ведомостях», «потому только, что, говорят, государь читает их». В конце письма Толстой приписал: «При этомприлагаю два листка денежного отчета <span class="hi" data-attribute="italic"></span>прихода и расходапо 22 мая. Их надо поместить после слов: «получать другоеназначение», перед словами: «таково мое личное дело».<a href="#" data-type="snoska" id="note239">239</a>
            <span class="note" id="note239">
              <span data-class="paragraph" id="01af26a0-4b4b-4ef0-bfc0-389a6b8e1dc3">Там же. </span>
            </span>12, 13 <span class="hi" data-attribute="italic"></span>и 17 июня Меньшиков, сообщая Толстому о ходепереговоров с редактором «С. -Петербургских ведомостей»Ухтомским, писал, что Ухтомский <span class="hi" data-attribute="italic"></span>колеблется, печататьли статью, и просит дать «два-три дня на размышление и назондирование почвы». 17 июня Толстой сообщал П. И. Бирюкову, жившему в то время в Англии: «Я написал статью о голоде и послал <span class="hi" data-attribute="italic"></span>ее Меньшикову... По нынешнему его письму вижу, что едва лиона будет <span class="hi" data-attribute="italic"></span>напечатана в России и потому пошлю, ее вам, а вы вместе с Чертковым <span class="hi" data-attribute="italic"></span>решайте, что с ней делать. Перевести ли по-английски — и <hi>напечатать </hi>
            <pb n="423"></pb>
            <hi>в </hi>большой газете? Для вашей же русской газеты она слишком tame <choice original_editorial_correction="[робкая]">
              <sic>***</sic>
              <corr>робкая</corr>
            </choice>».<a href="#" data-type="snoska" id="note240">240</a>
            <span class="note" id="note240">
              <span data-class="paragraph" id="2d429f6b-ef93-4f81-b41b-5d90309f3a42">T. 71. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="baa3c9b1-5ddd-43b7-9ad9-d6d45a75a07d">Толстой послал Бирюкову рукопись, аналогичнуюкопии № 2, без <span class="hi" data-attribute="italic"></span>отчета об израсходованных деньгах. Отрывки из статьи были напечатаны в периодическом сборнике«Свободное слово» под ред. П. И. Бирюкова, <span class="hi" data-attribute="italic"></span>изд. В. Г. Черткова, 1898, № 1, стр. 261—264. Полный же текст снезначительными изменениями стилистического характера был изданв «Свободном слове», № 12, изд. Владимира Черткова. Дополнениебыло напечатано по копии № 4 (см. «Описание рукописей»). </p>
          <p id="0cd609d4-a741-4b4d-85d8-30d3e1576326">В России статья была напечатана со значительнымиурезками в газете «Русь», 1898, №№ 4 и 5 от 2 и 3 июля (второеиздание). </p>
          <p id="9f6ad2e4-6f44-4dbf-88db-ea74f0d051d3">В настоящем издании печатается текст «Свободногослова», со включением в него денежного отчета согласно указаниямТолстого в письме к <span class="hi" data-attribute="italic"></span>Меньшикову. Отчет взят из копии №3, так как автограф его не сохранился.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>