<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_383_386_Pervaja_stupen_Istorija_pisanija_i_pecha">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Первая ступень». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Первая ступень». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <author>Н. В. Горбачев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6adb2d4c-5c1f-4a9c-9389-7bd80ca5b86a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Первая ступень». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29 </biblScope>
            <biblScope unit="page">383-386 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="dab6cb20-ab76-469b-a5cb-efd9aa410e37">
          <pb n="383"></pb>
        </p>
        <p id="0a0072ac-c68d-41d8-955d-9148f631231c">
          <h2 class="title_level2 center">«ПЕРВАЯ СТУПЕНЬ» </h2>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="d17bff34-0bfb-41d5-8c7d-4a2f3aed0e4c">
            <h3 class="title_level3 center" id="h40">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ ИПЕЧАТАНИЯ </h3>
          </p>
          <p id="b5d7792e-fbab-4985-ba12-622b89685b88">Первое упоминание о замысле статьи находится вдневниковой записи Толстого от 11 мая 1890 г.: «Диета строгаянужна всем. Об еде — книга нужна».<a href="#" data-type="snoska" id="note110">110</a>
            <span class="note" id="note110">
              <span data-class="paragraph" id="cba3deb1-dbe4-4e70-8c85-ab89511be4ed">Т. 51, стр. 42. </span>
            </span>Ту же мысль Толстой высказывает и в записи от 25 июня 1890 г.:«Еще думал: Надо бы написать книгу ЖРАНЬЕ. Валтасаров пир... Свиданья, прощанья, юбилеи. Люди думают, что заняты разнымиважными делами, они заняты только жраньем».<a href="#" data-type="snoska" id="note111">111</a>
            <span class="note" id="note111">
              <span data-class="paragraph" id="dbc3818d-2a93-4ad0-84cf-befcfa5add57">Там же, стр. 53. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="dd6eeeae-e8eb-475e-9625-b2a55e55098b">В апреле 1891 г. Толстой получил от В. Г. Черткова книгу о вегетарианстве «The Ethics of Diet by HowardWilliams М. А.» (Хауард Уильямс, «Этика пищи»), изданную в 1883г. в Лондоне. В письме к Черткову от 29 апреля 1891 г. Толстойназывает эту книгу «прекрасной, нужной», выражает желание«написать к ней предисловие», но уведомляет, очевидно на запросЧерткова, что дочери «не берутся переводить» ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note112">112</a>
            <span class="note" id="note112">
              <span data-class="paragraph" id="d5918ed2-183b-4b42-be54-1e7db9bf9b36">Т. 87, стр. 84. </span>
            </span>Однако в следующем письме Толстой сообщал, что «домашние ВЗЯЛИСЬпереводить» «Этику пищи», а сам он помогает в переводе.<a href="#" data-type="snoska" id="note113">113</a>
            <span class="note" id="note113">
              <span data-class="paragraph" id="322f3109-3a07-4236-994e-d14d9ce08773">Письмо к В. Г. Черткову от 6 мая 1891 г. — т. 87, стр.85. </span>
            </span>7 мая 1891 г. он писал жене из Ясной Поляны, что Мария Львовна«переводит <choice original_editorial_correction="вегетарьянск[ую]">
              <sic>вегетарьянск</sic>
              <corr>вегетарьянскую</corr>
            </choice> книгу не дурно».<a href="#" data-type="snoska" id="note114">114</a>
            <span class="note" id="note114">
              <span data-class="paragraph" id="dcd61244-a416-4671-8dbf-a04cb8b0e79b">Т. 84, стр. 79. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="1b86af21-fe93-4707-b69d-9d6a6d52e226">Задумав предисловие к книге Уильямса как статью«об обжорстве», Толстой читает с интересом литературу по этомувопросу — статью о постниках, присланную ему М. В. Алехиным,<a href="#" data-type="snoska" id="note115">115</a>
            <span class="note" id="note115">
              <span data-class="paragraph" id="bc0a0dcf-835d-433c-a9db-0d385760b223">Письмо Толстого к М. В. Алехину от 9 мая 1891 г. — т.65. </span>
            </span>статью А. Н. Бекетова «Питание человека в его настоящем ибудущем», которую советует В. Г. Черткову издать в «Посреднике».<a href="#" data-type="snoska" id="note116">116</a>
            <span class="note" id="note116">
              <span data-class="paragraph" id="7d616b93-9422-43be-9963-69ad3d15c823">Письмо В. Г. Черткову от 15 мая 1891 г. — т. 87, стр.92. Появившись впервые в 1878 г. в «Вестнике Европы», статья Бекетовав 1893 г. была переиздана «Посредником». </span>
            </span>
          </p>
          <p id="13140375-ef81-4b11-b7c9-6f8386d8ff9b">Собирая материал для «предисловия», Толстой 6июня 1891 г. посетил тульскую бойню и смотрел там на убой скота. О полученных <hi>впечатлениях </hi>
            <pb n="384"></pb>
            <hi>он </hi>на следующий день сделал запись в Дневнике,<a href="#" data-type="snoska" id="note117">117</a>
            <span class="note" id="note117">
              <span data-class="paragraph" id="cd516e28-032f-41ea-bfd1-378048a59db7">Т. 52, стр. 38. </span>
            </span>а впоследствии подробно рассказал в статье «Первая ступень» (гл. IX). </p>
          <p id="87f163b7-8b29-4628-819b-354ea71dd2ff">Статью о вегетарианстве, получившую в процессеработы название «Первая ступень», Толстой начал писать 25 июня1891 г. В Дневнике в этот день он отмечает: «Еще ночью думал опредисловии к <choice original_editorial_correction="вегетар[ианской]">
              <sic>вегетар</sic>
              <corr>вегетарианской</corr>
            </choice> книге, т. е. о воздержании, и всёутро писал не дурно».<a href="#" data-type="snoska" id="note118">118</a>
            <span class="note" id="note118">
              <span data-class="paragraph" id="e4e3f7e5-766f-46fd-ae61-bdc6d8c4fa5d">Там же, стр. 43, </span>
            </span>30 июня 1891 г. была закончена черновая редакция статьи (см. опис. рук. № 1), в которую затем, до 13 июля, Толстой вносилмногочисленные поправки и дополнения. 13 июля он отметил вДневнике, что «написал статью об обжорстве».<a href="#" data-type="snoska" id="note119">119</a>
            <span class="note" id="note119">
              <span data-class="paragraph" id="c38714ac-359e-4f51-88c9-ed6c13d0f759">Там же, стр. 44, </span>
            </span>20? июля 1891 г. Толстой сообщал Черткову, что он «написал»предисловие к книге X. Уильямса «Этика пищи», «написал всё —вышло довольно много»,<a href="#" data-type="snoska" id="note120">120</a>
            <span class="note" id="note120">
              <span data-class="paragraph" id="3f977609-bfee-4dbd-b465-8a51a91e0fdc">Т. 87, стр. 99. </span>
            </span>и тогда же И. И. Горбунову-Посадову, что «написал начерно всюстатью об вегетарьянстве, обжорстве, воздержании».<a href="#" data-type="snoska" id="note121">121</a>
            <span class="note" id="note121">
              <span data-class="paragraph" id="7dcd7deb-5431-42b2-913e-e4d71faae688">Т. 66, стр. 18. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d409adf3-5031-44a0-b597-e79b2d77d1b2">После этого работа над статьей была прервана ивозобновилась только во второй половине августа. 27 августа 1891г. Толстой записал в Дневнике, что «два дня поправлял статью обобжорстве — порядочно; но придется еще поправить».<a href="#" data-type="snoska" id="note122">122</a>
            <span class="note" id="note122">
              <span data-class="paragraph" id="ab71961a-d914-4cb0-b2ce-6eedf4b887b3">Т. 52, стр. 50. </span>
            </span>Статья была закончена в последних числах августа и переданауезжавшему из Ясной Поляны П. И. Бирюкову, который 31 августа1891 г. привез ее к Черткову (в Воронежскую губернию) длянапечатания в сборнике «Собиратель» (задуманная Чертковым новаясерия изданий «Посредника» для интеллигентных читателей). </p>
          <p id="bff31acd-f864-4771-a92e-69836ad94a71">В письме от 2 сентября 1891 г. Чертков предложилвнести в текст статьи несколько изменений, на которые Толстойсогласился.<a href="#" data-type="snoska" id="note123">123</a>
            <span class="note" id="note123">
              <span data-class="paragraph" id="aac12a60-33c3-4b32-9148-bfb26b27de6c">Т. 87, стр. 104. </span>
            </span>Позже, исправляя статью, присланную для просмотра Чертковым, Толстой видел его поправки и примечания и принял их (см. опис. рук. № 8). </p>
          <p id="a5cc3d43-fddf-4c78-88d9-8e98673719db">В письме от 6 или 7 сентября Толстой послалБирюкову дополнение к статье и просил это дополнение включитьвзамен написанного им ранее текста «о барыне». Дополнение должнобыло следовать в IX главе после фразы: «А те куры, цыплята, которые каждый день в тысячах кухонь, с срезанными головами, обливаясь кровью, комично, страшно прыгают, вскидывая крыльями!»(стр. 83, строки 11—9 сн.). Текст варианта был следующий:«Завтра нежная утонченная барыня будет пожирать труп этого быкас полной уверенностью в своей правоте, утверждая два взаимноисключающие друг друга положения: Первое, что она, в чем уверяетее ее доктор, так деликатна, что не может переносить грубойпищи, а что для ее слабого организма ей необходимо хоть чашечкубульону и кусочек бифстека, и второе, что она так чувствительна, что не может не только сама причинять страданий животным, нопереносить и вида их. А между тем, не говоря о том, что слабаона, эта бедная барыня, только именно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
              <sic>п</sic>
              <corr>потому</corr>
            </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч</sic>
              <corr>что</corr>
            </choice> ееприучили питаться несвойственной человеку пищей, и о том, что нельзя испытывать сострадание к существам, <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
              <sic>кых</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> пожираешь, <hi>несчастная </hi>
            <pb n="385"></pb>
            <hi>барыня </hi>находится в том положении, что она для себя одной устроила быбойню, если бы ее не было, так как для существования еенеобходимо убийство. </p>
          <p id="2261f59f-a3de-4aba-bfca-434e2968880d">Запутанная обманами барыня эта, часто слышишь, сострадает той плохой пище, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
              <sic>кую</sic>
              <corr>которую</corr>
            </choice> получает бедный народ, иужасается на жестокость этого грубого народа к животным. А междутем этот-то на плохой, т. е. растительной, пище воспитанныйнарод может жить без мясной пищи, бодро и весело работая набарыню и ей подобных, бьет скотину, только принуждаемый к этомунуждою, а сострадающая ему и ужасающаяся на его жестокостьбарыня есть хищное, но не простое, а коварное, лживое хищноеживотное, заставляющее других совершать те убийства, которымиона кормится».<a href="#" data-type="snoska" id="note124">124</a>
            <span class="note" id="note124">
              <span data-class="paragraph" id="e3f8ac9f-d438-475e-bb53-4a94594aa84d">См. т. 66, стр. 36. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="97e2c57b-c68c-4ecc-9c34-e1c84c748618">14 сентября 1891 г. В. Г. Чертков сообщилТолстому, что его письмо не застало Бирюкова, уехавшего вЖеневу, а вставка «о барыне» переписана. В рукописи № 8 вариант«о барыне» (л. 51) сохранился неполностью (без конца). </p>
          <p id="2d959b3e-7b38-4d6c-9a7c-a03be37b4fe2">По поводу этого варианта Чертков писал 30сентября Толстому, что слова: «барыня есть хищное, но непростое, а коварное, лживое хищное животное, заставляющее другихсовершать те убийства, которыми она кормится» будут воспринятыбольшинством читателей, как ругательство, и просил разрешениявыпустить их.<a href="#" data-type="snoska" id="note125">125</a>
            <span class="note" id="note125">
              <span data-class="paragraph" id="e5852829-7b0f-4f0c-8e8a-33b3f2f13ceb">См. т. 87, стр. 107. </span>
            </span>Вариант «о барыне» был существенно изменен Толстым и на полях л.51 рукописи он для Черткова заметил: «Недаром я забыл то, чтонаписал в этой прибавке: ужасная бестолковщина. Так выкинувконец, будет, я думаю, не так безобразно». В печати этот отрывокпоявился в исправленном Толстым виде. </p>
          <p id="a36e4837-6038-4880-bb02-de9461c28dc1">В письме от 6? октября 1891 г. и в заметке наполях рукописи № 8 Толстой просил Черткова поместить впримечании к статье «Первая ступень» список «лучших книг овегетарианстве»<a href="#" data-type="snoska" id="note126">126</a>
            <span class="note" id="note126">
              <span data-class="paragraph" id="59305385-433a-49f3-9e42-281b43616e42">Там же, стр. 106.</span>
            </span>. Такой список литературы в печати не появлялся, и неизвестно, былли он составлен Чертковым. </p>
          <p id="b66eacdf-d8da-4039-bc95-710bd0f6ac51">Книга X. Уильямса «Ethics of Diet» («Этикапищи»), которую в Ясной Поляне начали, но не закончилипереводить дочери Толстого, была возвращена Черткову. Под егонаблюдением книга была переведена несколькими лицами. </p>
          <p id="301ae2c0-16d9-4cbd-9b08-41ffc2b7afb0">Так как издание сборника «Собиратель» неосуществилось, а перевод книги Уильямса еще не был закончен, Толстой в письме от 25 ноября 1891 г. к В. Г. Черткову предложилотдать статью «Первая ступень» в журнал «Вопросы философии ипсихологии», редактор которого Н. Я. Грот «очень просил ее».<a href="#" data-type="snoska" id="note127">127</a>
            <span class="note" id="note127">
              <span data-class="paragraph" id="72216492-2431-4c61-b371-870e8b7ed593">Там же, стр. 113. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="7fde87ba-f67e-4339-bcf8-72c51b269304">Статья была напечатана в «Вопросах философии ипсихологии», 1892, книга 13 (май). </p>
          <p id="0e8187bf-6f05-4284-9ba2-ed71fef7e022">По поводу печатного текста статьи Чертков писалТолстому 5 июня 1892 г., что из-за больших цензурных сокращенийстатья «много потеряла в своей силе и <hi>правдивости».<a href="#" data-type="snoska" id="note128">128</a>
              <span class="note" id="note128">
                <span data-class="paragraph" id="cfcd0836-a6e2-4806-bffd-2ec244b210f4">Там же, стр. 151. </span>
              </span>
            </hi>
          </p>
          <p id="28928fbf-d8c1-4622-975d-aab6370f9744">
            <pb n="386"></pb>
            <hi>Насколько </hi>позволяет судить последняя сохранившаяся (не наборная) рукопись№ 8, цензурой были изъяты высказывания Толстого о церковномхристианстве, о высших классах, «поглощающих на свои прихоти вдень сотни рабочих дней», и о рабочем народе — стариках, детях, женщинах, которые измучены «трудом, бессонными ночами, болезнями, проводят целые жизни, работая на нас те самыепредметы комфорта, роскоши, которые они не имеют и которые длянас составляют излишество, а не необходимость». Ввиду отсутствиянаборной рукописи и корректур устранить цензурные искажения непредставляется возможным. </p>
          <p id="c9493571-9861-4a40-b1e6-a7c4e0cb0c04">По первопечатному тексту статья «Первая ступень»была переиздана в 1893 г. «Посредником» для интеллигентныхчитателей в виде вступительной статьи к переводу книги X. Уильямса «Этика пищи, или нравственные основы безубойногопитания для человека» и в том же году включена в девятое издание«Сочинений гр. Л. Н. Толстого» (том двенадцатый, стр. 517—550). </p>
          <p id="ed03cd41-1a9f-4980-8e5c-f283c692022f">В настоящем издании статья печатается по текстужурнала «Вопросы философии и психологии», 1892, книга 13, стр.109—144, с исправлением некоторых опечаток и ошибки переписчицы, явно не замеченной Толстым и перешедшей потом из рукописей впечатный текст. В рукописи № 8, л. 49 (авторская вставка наполях), читаем: «Малый, дожидаясь, пока вытечет кровь, сталраскуривать потухавшую папиросу» (гл. IX, стр. 83, строки 15—14сн.). Эта фраза ошибочно была переписана со словом: «потухшую», вместо: «потухавшую».</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>