<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v30_487_504_Istorija_pisanija_i_pechatanija_Predislo">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Предисловия к сочинениям Гюи де Мопассана». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">«Предисловия к сочинениям Гюи де Мопассана». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 30. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1951. С. </title>
        <author>Н. В. Горбачев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ce5b3d4b-8a01-4d7e-8b71-9914a1c0c5d2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Предисловия к сочинениям Гюи де Мопассана». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 30 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1951-01-01" to="1951-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">30 </biblScope>
            <biblScope unit="page">487-504 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref22" type="section">
        <p id="71af20b8-15da-4a5f-bd86-76a5d44622b8">
          <pb n="487"></pb>
        </p>
        <p id="65fa9902-8893-4e7e-a925-91a78d552ac4">
          <h2 class="title_level2 center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ ПРЕДИСЛОВИЯ К СОЧИНЕНИЯМ ГЮИ ДЕ МОПАССАНА </h2>
        </p>
        <div>
          <p id="a7c844d5-256f-47c2-9589-a3b4d5bfa72c">Первое свое знакомство с произведениями Мопассана Толстой связывает с чтением его книжки под заглавием «La maison Tellier». </p>
          <p id="dec5748d-34f4-4d6f-8b5a-69f79016165c">Эту книжку, по его словам, дал ему И. С. Тургенев, «кажется, в 1881 году». </p>
          <p id="f3aa832c-382a-427f-b87c-e5b74b147f67">Во второй черновой редакции (рук. № 7) Толстой еще в более предположительной форме, чем в печатной статье, пишет о первом знакомстве с произведениями Мопассана: «Не помню, в последний или предпоследний свой приезд в Россию, Тургенев, приехавши ко мне в деревню, достал из чемодана...» Эта отрывочная, незаконченная запись, как будто невзначай оброненная Толстым и тут же им зачеркнутая, свидетельствует, что Тургенев впервые познакомил Толстого с произведениями Мопассана в Ясной Поляне. </p>
          <p id="3b27238c-5e16-4d0f-8cd1-3169aa74d52e">«La maison Tellier» («Дом Теллье») — первый сборник восьми новелл Мопассана, вышедший в Париже в середине 1881 года<a href="#" data-type="snoska" id="note530">530</a>
            <span class="note" id="note530">
              <span data-class="paragraph" id="06e7b881-c35e-46ba-9214-a6ffca5cefba">См. Гюи де Мопассан, Полн. собр. соч. под общ. ред. Ю. Данилина и П. Лебедева-Полянского, т. II, стр. 384. </span>
            </span>и посвященный автором Тургеневу. Этот сборник Тургенев и передал Толстому в 1881 году, в последний свой приезд в Россию. Повидимому, это могло произойти не в начале июня, а 22 августа, во второй приезд Тургенева в этом году в Ясную Поляну, когда он заехал к Толстому перед своим отъездом за границу. </p>
          <p id="2cd3c4a0-f101-4f4e-9680-fe7dc6b9bdc4">Судя по статье Толстого в завершенной редакции, чтение им сборника «La maison Tellier» оставило его «совершенно равнодушным к молодому сочинителю», потому что автор этой книжки, пишет Толстой, «не имел правильного, т. е. нравственного, отношения к описываемым предметам», хотя и обладал художественным мастерством. </p>
          <p id="c95d71ec-a7b3-4871-99f6-12913459b131">Черновые рукописные материалы дают дополнительные сведения об отношении Толстого к Мопассану. После чтения «La maison Tellier» Толстой «убедился, что Мопассан был человек с талантом, т. е. имел свойство видеть новое в предметах, которые он описывал с блестящей техникою, с большою искренностью, вследствие которой он не притворялся, а описывал только то, что он любил; но что до сих пор, судя по этому томику, <hi>он </hi>
            <pb n="488"></pb>
            <hi>любил </hi>то, чего не надо любить, и не любил, напротив, то, что надо любить» (рук. № 5). Толстому не понравилась «во всей этой книжке извращенность нравственного чувства автора, вследствие которого половые отношения представлялись ему, очевидно, центральным интересом жизни» (вар. № 4). </p>
          <p id="964d2d51-b87f-43b1-8722-b656e03f5884">А рассказы Тургенева о взглядах Мопассана на женщину, «про сознательную развращенность», «про его лекции о разврате» (вар. № 2) еще более оттолкнули Толстого от молодого французского писателя, и он «так и забыл про Мопассана». </p>
          <p id="d3df4c9a-0d3e-4f2f-adfc-45e247094ed5">Но после чтения романа «Une vie», который ему «кто-то посоветовал прочесть», Толстой переменил свое мнение о Мопассане и «уже с интересом читал всё то, что было подписанно этим именем». </p>
          <p id="bd688863-db17-493f-ae6a-bba98a5878c4">«Une vie» — первый роман Мопассана, напечатанный в Париже в 1883 году, сначала в газете «Жиль Блаз», а затем отдельной книжкой. </p>
          <p id="84c53e32-159d-4122-8049-cbbb3a951b5c">Толстой прочел этот роман в том же году, как это видно из его письма к жене 10 ноября 1883 года.<a href="#" data-type="snoska" id="note531">531</a>
            <span class="note" id="note531">
              <span data-class="paragraph" id="9edf0f75-bd30-4d01-8830-01f3d17c2457">T. 83, стр. 404—406. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="59ec2070-5d3f-449f-8a89-7f4e0f47ae0f">В одном черновом наброске статьи он писал о впечатлении, произведенном на него чтением этой книги: «Эта книга с первых глав своих захватила меня; сначала одним своим художественным мастерством», но потом «и серьезностью содержания: любовью и состраданием автора к героине и недоумением перед ее страданиями... И из-за всего того выступала с такой умиляющей патетичностью загубленная жизнь милой женщины» (рук. № 2). </p>
          <p id="ae77558a-f04c-4b52-a399-fda74711c15d">«Несмотря на фальшивые ноты, попадающиеся в романе и вытекающие из ложной точки зрения автора на женщин вообще» (вар. № 7), — пишет Толстой, — «в романе этом почти в равной степени соединяются все три условия истинного художественного произведения: 1) правильное, т. е. нравственное, отношение автора к предмету, 2) красота формы и 3) искренность, т. е. любовь к тому, что описывает автор» (печ. текст). </p>
          <p id="dd35284c-9092-47a1-be09-66d3f5a57e14">Поэтому книга «Жизнь», по мнению Толстого, — «превосходный роман, не только несравненно лучший роман Мопассана, но едва ли не лучший французский роман после «Misérables» Гюго». </p>
          <p id="e90eae79-f2cd-49bf-83a4-0967c2cbab81">Исправляя вторую корректуру своей статьи (рук. № 17), Толстой в одной черновой вставке дает еще более высокую оценку роману Мопассана, который, по его мнению, «есть одно из лучших произведений не одной французской, но всемирной литературы». </p>
          <p id="5256696f-ddb9-4fe6-b86e-abd362222b5d">«Жизнь» — одна из любимых Толстым книг; он неоднократно перечитывал ее. Этот роман Мопассана, наряду с «Братьями Карамазовыми» Достоевского, был в числе тех книг, которые хотел получить Толстой после своего ухода из Ясной Поляны. </p>
          <p id="2bbf13e2-ec08-45be-966a-416127313d26">После чтения «Жизни» Толстой не переставал интересоваться Мопассаном. Так, в своем Дневнике 28 августа (9 сент. по нов. ст.) 1884 года Толстой записал: «Вечером читал Maupassant. Забирает мастерство красок». Но при этом добавлял: «Но нечего ему, бедному, писать».<a href="#" data-type="snoska" id="note532">532</a>
            <span class="note" id="note532">
              <span data-class="paragraph" id="99430614-88ed-4607-98ba-2e280c3b2c5c">T. 49. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="107e7bb5-782f-4e9a-95e8-448668a77a86">14 апреля 1888 года Толстой сообщил В. Г. Черткову, что посылает ему рассказ Мопассана «Месть» («La mère Sauvage»), напечатанный в <hi>газете </hi>
            <pb n="489"></pb>
            <hi>«Русские </hi>ведомости» от 14 апреля 1888 года, и высказал свое желание: «Вот хорошо бы напечатать хоть в «Цветнике».<a href="#" data-type="snoska" id="note533">533</a>
            <span class="note" id="note533">
              <span data-class="paragraph" id="7c958c85-c7e3-4f6e-9eda-eae5163a1485">T. 86, стр. 151—152. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="64c7f93f-1dcf-4bbf-b0eb-8140d65ccb33">В дневниковой записи 1 декабря 1889 года<a href="#" data-type="snoska" id="note534">534</a>
            <span class="note" id="note534">
              <span data-class="paragraph" id="f9f5b1e6-8bb7-451d-b68b-36759fbbff95">T. 50. </span>
            </span>Толстой записал свои мысли, вызванные чтением романа Мопассана «Fort comme la mort» («Сильна как смерть»), напечатанного в Париже в 1889 году: «Читал прекрасно написанный роман Мопассана, хотя и грязная тема». </p>
          <p id="71d4e329-3a7d-439f-9134-660888da99e2">В письме от начала декабря 1889 года он советует прочесть этот роман своей родственнице Т. А. Кузминской: </p>
          <p id="c934e500-1ab1-478b-9474-843646fab79c">«Прочти «Fort comme la mort». Это написано прекрасно и задушевно, оттого и тонко». Но при этом замечает: «Но горе, что автору кажется, что мир сотворен только для приятных адюльтеров».<a href="#" data-type="snoska" id="note535">535</a>
            <span class="note" id="note535">
              <span data-class="paragraph" id="66448e7e-6545-4165-9995-cbee698ec1a5">T. 64. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d15a4b15-9b92-42d4-8364-273334238c3c">В печатном тексте Толстой считает, что этот роман построен на «самых неестественных и невероятных и, главное, глубоко безнравственных положениях... И потому страдания лиц, находящихся в этих положениях, мало трогают нас». </p>
          <p id="cbe7ea2d-6b37-40b5-ab4a-fb381c5bbe26">Осенью 1890 года живший в Ясной Поляне А. М. Новиков перевел новеллу Мопассана «Le port», впервые напечатанную в «L’Echo de Paris» от 16 марта 1889 года, и показал свой перевод Толстому. Рассказ захватил Толстого. В дневниковой записи 23 октября 1890 года<a href="#" data-type="snoska" id="note536">536</a>
            <span class="note" id="note536">
              <span data-class="paragraph" id="96738362-5cc5-4eef-b066-3cf1c188d854">T. 51. </span>
            </span>он назвал этот рассказ «чудным». </p>
          <p id="b451180e-793e-487c-ae89-eee26c19a8ba">Увлекшись рассказом, Толстой стал исправлять перевод Новикова. Об этой работе он сообщает 18 октября 1890 года В. Г. Черткову, что переводит для «Посредника» «ужасной силы и цинизма и глубоко нравственно действующий рассказ Gui Maupassant».<a href="#" data-type="snoska" id="note537">537</a>
            <span class="note" id="note537">
              <span data-class="paragraph" id="ee311d1b-6490-4390-99d6-6be1966133a5">T. 87, стр. 50—51. </span>
            </span>В результате работы Толстого получился не перевод, а переделка рассказа. Первоначально Толстой озаглавил переделанный им рассказ Мопассана «Все наши сестры». В процессе дальнейших исправлений он изменил заглавие рассказа и назвал его «У девок». С некоторыми текстовыми искажениями, без имени Толстого, рассказ был напечатан 5 февраля 1891 г. в «Новом времени» под заглавием «Франсуаза», данным ему Н. С. Лесковым. </p>
          <p id="4163b057-0743-4b7e-996d-b8bd88b1c505">Одновременно с этой работой Толстой написал изложение отрывка из очерка Мопассана «Sur l'еаu», озаглавленное им «Дорого стоит». </p>
          <p id="5ece3319-988f-4fd1-a2a8-e2d5ba6dfe18">Работая в 1891 году над шестой главой трактата «Царство божие внутри вас», Толстой включил в текст этой главы переведенный им отрывок о войне из очерка Мопассана «На воде» и характеризовал Мопассана как «замечательного французского писателя», «даровитого, искреннего, одаренного тем проникновением в сущность предмета, которое составляет сущность поэтического дара». </p>
          <p id="a1e329d2-7994-4fec-b8a4-e6ebfc8029c6">Наибольший интерес к Мопассану Толстой проявил в 1893 году, когда приступил к изданию его произведений в России, чтобы ознакомить с ними русскую читающую публику, и писал о нем статью в виде предисловия к этому <hi>изданию. </hi>
          </p>
          <p id="bd34093a-78de-466e-a73e-04c64e485bfd">
            <pb n="490"></pb>
            <hi>Л. </hi>П. Никифоров в предисловии к третьему изданию своего перевода романа Мопассана «Жизнь женщины» (М. 1912) рассказывает, как однажды в 1893 году у Толстого в Хамовниках, вечером за чайным столом, зашел разговор о французских писателях. Толстой «высказал свое сожаление, что некоторые лучшие французские художники пера, и в особенности Мопассан, мало или совсем неизвестны» в России, тогда как второстепенные французские писатели у нас пользуются громкою известностью. «Лев Николаевич с таким восхищением отзывался о Мопассане, что у меня явилось желание начать переводить его». Татьяна Львовна Толстая согласилась взять на себя редакцию перевода, а Лев Николаевич «охотно дал свое согласие» сделать выбор лучших произведений Мопассана. </p>
          <p id="0b7812ce-51bd-4a7f-8c32-42f82c22afa1">В этом же предисловии Никифоров сообщает дальше, что через несколько дней после разговора о Мопассане он зашел в Хамовники, и оказалось, что Толстой, придерживаясь пятибальной системы, уже отмечал на клочках бумажек «те произведения, которые, по его мнению, заслуживали перевода». </p>
          <p id="0e1800d1-06eb-4c54-8502-26fca079d120">В Записной книжке Толстого за 1891—1893 годы<a href="#" data-type="snoska" id="note538">538</a>
            <span class="note" id="note538">
              <span data-class="paragraph" id="5ec78480-9c5d-41de-92f0-a3e23c73a734">T. 52. </span>
            </span>имеется список произведений Мопассана с оценками Толстого по пятибалльной системе. Эта запись является одним из предварительных списков произведений Мопассана, намеченных Толстым к переводу. В ней, например, роман «Монт-Ориоль» еще обозначен знаком вопроса. </p>
          <p id="6118173d-65cd-48ff-b768-207c7d54de28">По словам Никифорова, свои оценки одного и того же произведения Толстой иногда изменял. Так, вначале он не включил в число избранных произведений роман «Монт-Ориоль», но когда «еще раз перечитал этот роман, на него произвели такое сильное впечатление некоторые сцены и в особенности сцена трупа осла и людей, везущих тележку, что в течение последующих бесед он не раз возвращался к этому роману и высоко ценил его» («Предисловие» Л. П. Никифорова). </p>
          <p id="71d35a45-5f8c-4590-962d-0e6164ddd400">О начавшейся работе Толстого над Мопассаном сообщает Е. И. Попов в своем письме от 25 января 1893 года В. Г. Черткову: «Л. Н. выбирает Никифорову для перевода статьи Мопассана и всё время восхищается им как художником» (ГАУ). </p>
          <p id="9080e94e-18d5-4645-8eaa-f5ea9b6ef2ef">Это письмо Е. И. Попова между прочим свидетельствует о том, что разговор Толстого с Никифоровым о переводе и издании произведений Мопассана велся в январе 1893 года. Одно соображение позволяет уточнить дату и отнести этот разговор к первой половине января: первый том произведений Мопассана, избранных Л. Н. Толстым, содержащий в себе роман «Une vie», под заглавием «Жизнь женщины», и девять рассказов, вышел в издании В. Н. Маракуева (тип. И. Н. Кушнерева) с краткой вступительной заметкой Толстого, датированной им «1893 г. 20 января». </p>
          <p id="15c52c93-17d7-4b87-82ac-b166452b120e">Работе по изданию произведений Мопассана в переводе Никифорова Толстой уделяет много времени и внимания. </p>
          <p id="8a29a0da-04d1-4222-a3c7-e637904c704a">Согласившись отобрать для перевода лучшие произведения Мопассана, по словам Никифорова, он «тотчас же принялся перечитывать Мопассана, хотя ему сильно нездоровилось», и когда Никифоров предложил Толстому отложить эту работу, «он с упреком заметил..., что никогда не следует <hi>откладывать </hi>
            <pb n="491"></pb>
            <hi>хорошее </hi>дело, если уже решил взяться за него»<a href="#" data-type="snoska" id="note539">539</a>
            <span class="note" id="note539">
              <span data-class="paragraph" id="8aaced7e-78c5-492f-8a4d-bf869b5a7248">Л. П. Никифоров, «Воспоминания о Толстом» — сборник «Лев Николаевич Толстой», Гиз, 1929.</span>
            </span>. Из переписки T. Л. Толстой с Никифоровым за 1893 год мы узнаем, что переводы Никифорова фактически редактировал сам Толстой, а его дочь Татьяна Львовна только помогала ему в этой работе. </p>
          <p id="a84bc527-c045-4821-8e9c-bedd70658225">Уезжая 29 января 1893 года из Москвы в Ясную Поляну, Толстой еще не успел отобрать все произведения Мопассана для перевода. В письме от 5 февраля 1893 года он просит жену переслать ему в Ясную Поляну не просмотренные им томы Мопассана.<a href="#" data-type="snoska" id="note540">540</a>
            <span class="note" id="note540">
              <span data-class="paragraph" id="28f79603-faf4-4445-adc5-c65255f4a505">Т. 84. </span>
            </span>И Никифоров в письме (дата почтового штемпеля: «Троица Тверской губернии, 18 февраля 1893 года») тоже просит Толстого «докончить выборку произведений по прилагаемым книгам». </p>
          <p id="04d25c4b-a6a4-48b5-a5a3-773f9a64e629">Повидимому, именно в январе 1893 года Толстой обещал Никифорову свою статью о Мопассане, т. е. в то время, когда между Толстым и Никифоровым происходили наиболее оживленные беседы о Мопассане. Предположение это подтверждается такими соображениями. В своем письме (дата почтового штемпеля: «Троица Тверской губернии, 4 марта 1893 года») Никифоров писал Толстому об этой статье, как о решенном уже, само собою разумеющемся деле: «Что, как характеристика Мопассана? Мне думается, у Вас так мало времени, что едва ли Вы приступили к ней, но если Вы не отказываетесь написать ее, то для этого тома нужно было бы выбрать всё особенно характерное». </p>
          <p id="71be7aa2-51c9-41f4-bb25-aea03374a4dd">Судя по имеющимся материалам, Толстой со времени своего отъезда в Ясную Поляну и до получения этого письма не виделся с Никифоровым и ничего не писал ему за это время. А то, что Толстой обещал статью о Мопассане, подтверждается его же письмом к В. Г. Черткову от 20 мая 1893 года: «Обещал еще предисловие к Мопассану...»<a href="#" data-type="snoska" id="note541">541</a>
            <span class="note" id="note541">
              <span data-class="paragraph" id="a6be7d92-873c-4550-9201-9e90fa7ed3e6">Т. 87, стр. 195—196. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="37f7e6be-42e4-4ec2-880f-8dbfa8e9a067">Но несмотря на обещание написать статью о Мопассане, Толстой еще многие месяцы не приступал к писанию этой статьи, так как был занят помощью голодающим в Рязанской губернии и, главное, напряженной работой над окончанием последней, двенадцатой, главы своего трактата «Царство божие внутри вас». </p>
          <p id="a5ee3058-e0df-42d9-8a05-c911838304d2">Никифоров после отъезда Толстого из Москвы в Ясную Поляну начал переводить для первого тома роман «Une vie» и пятнадцать рассказов, отмеченных Толстым в январе пятерками. В последующем своем письме (дата почтового штемпеля: «16 марта 1893 года») он писал Т. Л. Толстой, что первый том произведений Мопассана печатается и он «надумал из всего лучшего составить второй том». </p>
          <p id="e0e90358-c7a9-46c1-860f-568143c5f4bc">Сознавая несовершенство своих переводов, Никифоров периодически посылал их для просмотра согласившейся помочь ему Т. Л. Толстой. Но последняя, видимо, большинство их оставляла для просмотра Толстому. </p>
          <p id="b9465ab2-75ab-40ad-b134-88d05bb70960">Закончив «Царство божие внутри вас» 13 мая 1893 года,<a href="#" data-type="snoska" id="note542">542</a>
            <span class="note" id="note542">
              <span data-class="paragraph" id="9a794c5d-09b4-4c42-ac00-42b248e75449">Т. 52, запись в Дневнике от 14 мая 1893 года. </span>
            </span>Толстой вместе с Татьяной Львовной начал просматривать переводы Никифорова для первого <hi>тома. </hi>
          </p>
          <p id="367e8c8d-75da-4d84-89c3-05512bdaa9a5">
            <pb n="492"></pb>
            <hi>18 </hi>мая 1803 года Т. Л. Толстая писала Никифорову: «Ha-днях пришлю вам часть «Жизни». Мы только что начали с отцом ее читать. Он так был занят последнее время своей статьей <choice original_editorial_correction="[«Царство божие внутри вас»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>«Царство божие внутри вас»</corr>
            </choice>, что больше ни на что у него не оставалось времени и внимания. Я же рассудила, что лучше подождать, пока он кончит свою работу, и просмотреть рукопись с ним, чем поспешить и сделать это с кем-нибудь другим неудовлетворительно». </p>
          <p id="79173f25-de3f-4f3d-a6e8-43b6e66d1f7b">В письме от 7 августа 1893 года Т. Л. Толстая писала Никифорову, что Толстой советует ему роман «Une vie» озаглавить «Жизнь женщины». </p>
          <p id="bbd61ed3-6b53-405d-a894-81bb39a566b0">Работая над Мопассаном, Толстой, как это видно из письма к В. Г. Черткову от 20 мая 1893 года,<a href="#" data-type="snoska" id="note543">543</a>
            <span class="note" id="note543">
              <span data-class="paragraph" id="6fd071b2-09d4-4952-85f6-a43d796a2115">T. 87, стр. 195—197. </span>
            </span>«подумывает и о науке и искусстве», подразумевая под этим свою статью об искусстве, начатую им еще в 1889 году в виде письма редактору журнала «Русская мысль» В. А. Гольцеву. </p>
          <p id="a9e3dcdc-e08d-4fa3-afb4-8b79b4a4b4fe">В Дневнике Толстого за 1893 год<a href="#" data-type="snoska" id="note544">544</a>
            <span class="note" id="note544">
              <span data-class="paragraph" id="b8f612e7-8d63-44b5-a7e3-bafe714b7828">T. 52. </span>
            </span>содержится ряд записей об искусстве. Среди них — мысли, касающиеся обеднения содержания современного искусства, которые он высказывал в прежних статьях по вопросам теории искусства. </p>
          <p id="e883054b-e2da-4b0e-a57b-c78bbe4ec5bc">Эти мысли глубже и подробнее развиты в статье о Мопассане. В ней Толстой, исходя из творческого опыта Мопассана, резко отрицательно отнесся к теориям искусства, которых придерживались Мопассан и окружающий его литературный мир. С всеобъемлющей полнотою эти мысли Толстой позднее высказал в трактате «Что такое искусство?» </p>
          <p id="7d5671a5-e739-4e85-8b4d-31b7f9020291">Занесенные в Дневник мысли о том, что настоящее искусство всегда сообщает нечто новое, «важное, нужное», еще не известное читателю, и что это новое содержание своего произведения писатель должен стремиться высказать с наибольшей искренностью, стали основополагающими в суждениях Толстого о Мопассане. </p>
          <p id="70d3ae74-f256-41cf-8926-3ec81dedb5af">Работа Толстого над Мопассаном обостряла его внимание к вопросам искусства, служила сильным импульсом к размышлениям о сущности и задачах искусства. В статье о Мопассане он стремился дать не только оценку творчества этого писателя, но и высказать свои общие взгляды на искусство. </p>
          <p id="3d79960b-107e-406c-90da-ca58eb869782">Об этом писала Т. Л. Толстая Никифорову 4 сентября 1893 года. </p>
          <p id="3f150e92-fdb3-45b5-8e3a-9b7fd75c1070">В письме от 6 сентября к тому же адресату она уже сообщала, что Толстой «начал писать предисловие к Мопассану», при этом добавляла: «Но я боюсь, что, как всегда со всеми его работами бывает, это затянется надолго». </p>
          <p id="af1407b1-f14a-4f45-bf42-b006a78bd044">Сохранился полностью автограф Толстого, представляющий первую черновую редакцию его статьи о Мопассане (см. вар. № 1) </p>
          <p id="f2c861c3-2f92-4123-9252-c660242d416e">Автограф более краток, чем текст окончательной редакции, но ряд содержащихся в нем высказываний Толстого не вошел в окончательный текст статьи. </p>
          <p id="12f57a55-268d-4e95-8d07-fe747d0bbd2d">На копии с автографа рукой Т. Л. Толстой поставлена дата: «5 сентября 1893 года». Вероятно, автограф, положивший начало работе <hi>Толстого </hi>
            <pb n="493"></pb>
            <hi>над </hi>статьей о Мопассане, был написан в первых числах сентября. Судя по его внешнему виду, он писался непродолжительно, в один-два приема. </p>
          <p id="8c6565ab-bafd-4cdf-b1a5-45dd3f6838f9">В процессе дальнейшей работы текст первого автографа подвергся значительной переработке: часть была отброшена, и были написаны обширные дополнения (см. опис. рук. № 2). В первом черновом наброске Толстой пытается рассмотреть понятие красоты в историческом аспекте (вар. № 11). Этот черновик, впоследствии отброшенный, содержит некоторые замечания о понятии красоты, которые значительно подробнее и глубже Толстой развил во второй редакции статьи (см. опис. рук. №№ 11 и 12). </p>
          <p id="3c5f0aed-37b2-4e9b-97d3-8e6212c92a71">Передавая в 1881 году Толстому книжку «Дом Теллье», Тургенев указал, что Мопассан «имеет сношения с рабочими, руководит ими, помогает им». Это сообщение вызвало в Толстом «уважение и сочувствие» к личности Мопассана, как «друга и сторонника рабочих» (вар. № 1). </p>
          <p id="68461efb-6dc7-4a9b-9acd-216e098556aa">Работая над первой редакцией статьи, Толстой уделил в ней большое внимание сборнику «Дом Теллье», с которым в 1881 году познакомил его Тургенев.<a href="#" data-type="snoska" id="note545">545</a>
            <span class="note" id="note545">
              <span data-class="paragraph" id="b875c4ba-3063-4535-98b9-3a493e4d7d9a">Судя по одной отметке, содержащейся в черновых материалах, видно, что Толстой пользовался во время работы над статьей вторым изданием книжки «Дом Теллье», вышедшей в Париже в 1891 году, в которую Мапассан включил девятую новеллу «Плакальщицы» («Les tombales»). </span>
            </span>
          </p>
          <p id="06209d3f-a94e-457b-bc20-4e968b1930e2">Из этого сборника Тургенев «особенно рекомендовал» вниманию Толстого рассказ «Histoire d’une fille de ferme», и этот рассказ «особенно не понравился» Толстому. </p>
          <p id="e4d83604-cedc-4afd-91b2-d9bf8532ea10">Между прочим, Тургенев, ознакомившись с этим рассказом еще в рукописи, горячо рекомендовал его для напечатания редактору «Вестника Европы» и газеты «Порядок» М. М. Стасюлевичу, считая, что этот рассказ, «маленький chef d’oeuvre... по слогу достоин пера Флобера».<a href="#" data-type="snoska" id="note546">546</a>
            <span class="note" id="note546">
              <span data-class="paragraph" id="1901214d-59d2-4dfd-95d7-0496651c8817">Письмо Тургенева к М. М. Стасюлевичу от 9 марта (25 февраля ст. ст.) 1881 года. См. «М. М. Стасюлевич и его современники в их переписке», Спб. 1912, т. III, стр. 193. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="b7b5f9eb-5947-4bff-a56a-1392a8dbb8e8">В связи с этим рассказом Толстой пишет вставку (см. опис. рук. № 4), в которой критикует изображение Мопассаном «рабочих людей» как грубых животных, считая, что в таком методе показа «рабочих людей» виноват не один Мопассан, но все французские писатели натуралистической школы. В качестве примера Толстой приводит роман «La terre», не называя его автора, Э. Золя. </p>
          <p id="3af0f072-0fbc-460a-bc8c-de8fa82b2eaf">В печатном тексте Толстой четко определил недостатки этого метода. Он пишет, что в рассказе «Histoire d’une fille de ferme» Мопассан, изображая «с отвращением и насмешкой жизнь рабочих людей, делает большую ошибку в художественном отношении, потому что описывает предмет только с одной, самой неинтересной, физической стороны, и совершенно упускает из виду другую — самую важную, духовную, сторону, составляющую сущность предмета». По этой же причине Толстому не понравился и другой рассказ этого сборника «Une partie de campagne», в котором «самое событие описано ложно, потому что описана только одна самая ничтожная сторона предмета: удовольствие, полученное негодяями». </p>
          <p id="b8932fea-eb40-4eb4-ae39-734a7e977c1b">В черновых материалах первой редакции об этих двух рассказах имеются высказывания Толстого, не вошедшие в печатный текст. Так, в <hi>рассказе </hi>
            <pb n="494"></pb>
            <hi>«История </hi>одной батрачки», пишет Толстой, Мопассан о жизни рабочего народа «судит легкомысленно, презрительно, представляя себе жизнь неизвестного ему мира слишком грубо и прямолинейно» (вар. № 5); рассказ «Поездка за город» «отвратителен не только своей грязью, но и тою ужасающею тупостью нравственного чувства, которую едва ли можно встретить в обществе зулусов» (вар. № 4). </p>
          <p id="f1af0901-d0f5-444a-b9fa-4ff753c62ded">Кроме того, работая над первой редакцией, Толстой написал очень важную вставку о задачах романа и рассказа (рук. № 4) и о том, как он смотрел готовую к выставке картину знаменитого художника, о своем разговоре с этим художником по поводу его картины (рук. № 5). </p>
          <p id="b961f298-7e47-465a-a94f-9ecbed96fd10">Судя по воспоминаниям А. В. Жиркевича,<a href="#" data-type="snoska" id="note547">547</a>
            <span class="note" id="note547">
              <span data-class="paragraph" id="df83798f-bceb-4cf3-b20d-2a21c202d9b7">«Литературное наследство», М. 1939, 37—38, стр. 425. </span>
            </span>под знаменитым художником Толстой разумел И. Е. Репина, автора картины «Крестный ход в Курской губернии» (1881—1883), бывшей в 1883 году на передвижной выставке и приобретенной еще до выставки П. М. Третьяковым. </p>
          <p id="8c809d3a-3e45-4a60-b0f8-30dd7a625f15">Во время работы над статьей Толстой вместе с дочерью Татьяной Львовной просматривал и переводы Никифорова. Из его письма к жене от 11 сентября 1893 года узнаем, что он и его дочь «зачитались Мопассаном» (т. 84). </p>
          <p id="a08de21b-59fa-43ef-b4e5-80b83f9d9934">T. Л. Толстая предложила Никифорову несколько задержать печатание первого тома Мопассана, чтобы дать возможность просмотреть его переводы совместно с нею самому Толстому. Никифоров с предложением Т. Л. Толстой вполне согласился, несмотря на то, что издательство торопилось с выпуском книги, так как набор ее начался в марте, а еще и потому, что смерть Мопассана (24 июня 1893 года) возбудила сильный интерес к нему в русской публике и на его произведения появился большой спрос (письмо Никифорова к Т. Л. Толстой, дата почтового штемпеля: «Петербург, 10/ІХ—93»). </p>
          <p id="c80ae5bc-2f6d-4a7b-ab54-9e22d1e6f009">18 сентября Т. Л. Толстая послала для печати Никифорову перевод Толстого рассказа «Un échec» («Не удалось»), который он продиктовал дочерям взамен переведенного Никифоровым другого рассказа «Туан», отмеченного прежде Толстым по недоразумению в числе избранных произведений Мопассана (письмо Т. Л. Толстой к Никифорову от 18 сентября 1893 года). Перевод Толстого под заглавием «Не удалось» в 1894 году был напечатан «Посредником» в книге Мопассана «На воде» (сб. рассказов), стр. 142—147. </p>
          <p id="1bf6377d-9aff-481c-b886-0c5c1ed632e8">В. Г. Чертков, как можно заключить из его писем от 18 июля и 19 августа 1893 года к А. И. Эртелю, намеревался выпустить в «Посреднике» сборник рассказов Мопассана в переводе Эртеля. Но в двадцатых числах сентября «Посредник», которым в то время заведывал П. И. Бирюков, по предложению Толстого, купил переводы Мопассана у Никифорова. </p>
          <p id="dd4faa1e-bd58-4f2a-bdd8-dd1ba5511203">Во второй половине октября 1893 года Никифоровым уже были переведены для «Посредника» первые два рассказа из сборника «La maison Tellier»: «Sur l’eau» и «Le papa de Simon» («На реке», «Отец Симона»), которые он, согласно инструкции заведующего «Посредником» П. И. Бирюкова, послал для просмотра Толстому (письмо Никифорова к Толстому, дата почтового штемпеля: «Троица Тверской губ., 29 октября 1893 года»). Оба рассказа вошли в состав второй книги <hi>произведений </hi>
            <pb n="495"></pb>
            <hi>Мопассана </hi>«На воде» (сб. рассказов), изд. «Посредника» для интеллигентных читателей, М. 1894, стр. 154—166. </p>
          <p id="1d98e0e7-ff8a-4ccc-b6b3-6c281ce93f3f">В конце октября (но не позднее 1 ноября) 1893 года в издании В. Н. Маракуева (тип. И. Н. Кушнерева) вышел первый том произведений Мопассана, избранных Л. Н. Толстым, в переводе Л. П. Никифорова (письмо-открытка Никифорова к Т. Л. Толстой, дата почтового штемпеля: «Вышний Волочок, 2 ноября 1893 года»). </p>
          <p id="3a8ae178-d8a0-4718-9f1c-6108ffc89f1c">В книгу вошли: роман «Жизнь женщины» и девять рассказов: «Одиночество», «Лунный свет», «Оливковое поле», «Исповедь» (из сборн. «Туан»), «Мадемуазель Перль», «Калека», «Маска», «Гавань», «Сумасшедший». Остальные шесть рассказов из пятнадцати, отмеченных Толстым в январе 1893 года пятерками, не вошли. </p>
          <p id="37c5efd9-df63-45ae-b01a-d8af4bf82351">В книге была помещена (с авторской датою) вступительная краткая заметка Толстого такого содержания: «Из всех сочинений Гюи де Мопассана выбраны мною для издания их в русском переводе следующие лучшие, по моему мнению, романы, повести и рассказы. 1893 г. 20 января. Лев Толстой». </p>
          <p id="b42e38ad-89b0-4ac0-940d-f10cdc42ceca">Для «Посредника» к 15 ноября 1893 года Никифоров перевел начало романа «Монт-Ориоль» (письмо Никифорова к Т. Л. Толстой, дата почтового штемпеля: «Вышний Волочок, 17 ноября 1893»). </p>
          <p id="92b95a99-d951-4939-a34a-d6b2bcac41d5">В начале февраля (не позднее четвертого) 1894 года этот роман начал печататься «Посредником» (письмо Е. И. Попова к Толстому от 4 февраля 1894 года). Роман «Монт-Ориоль» составил первую книгу произведений Мопассана, избранных Толстым, изд. «Посредника» для интеллигентных читателей, М. 1894. </p>
          <p id="84e7b433-f83d-4e5c-a8ed-ea994e2d2ec7">Для этой книги и предназначалась в виде предисловия статья Толстого о Мопассане. </p>
          <p id="da578855-a24e-4d50-b374-1b5ed8f453e1">Во время работы над статьей Толстой прочел повесть И. Н. Потапенко «Семейная история» («Северный вестник», 1893, №№ 8—10). В связи с этой повестью в письме от 20 октября 1893 года к С. А. Толстой<a href="#" data-type="snoska" id="note548">548</a>
            <span class="note" id="note548">
              <span data-class="paragraph" id="c224d21c-c35c-45da-ba66-d672f3f9077d">Т. 84. </span>
            </span>он возмущается тем, что писатели «даже не знают, что хорошо, что дурно; большею частью что дурно, то считают хорошим и этим под видом искусства угощают публику, развращая ее». Толстой пишет, что эта повесть была для него счастливым случаем, она помогла ему уяснить то, что им «давно смутно чувствуется». </p>
          <p id="ebc5c498-2ffb-48b2-9cdd-ebc2c718b4b6">Работа Толстого над статьей до последних чисел февраля (но не позднее 1 марта) 1894 года шла с большими перерывами. К этому времени им были написаны первые шесть рукописей, составивших первую редакцию статьи. Работа эта совмещалась у Толстого с рядом других литературных работ. Е. И. Попов 9 октября 1893 года писал Т. Л. Толстой, что Лев Николаевич «в писании своем разбросался, на столе у него и Мопассан, и о религии, и Тулон».<a href="#" data-type="snoska" id="note549">549</a>
            <span class="note" id="note549">
              <span data-class="paragraph" id="70884a6c-2a86-4376-bcdb-2c37c06df10c">Статьи: «Религия и нравственность» <span class="hi" data-attribute="italic">и </span>«Христианство и патриотизм». </span>
            </span>А сам Толстой 3 декабря писал Г. А. Русанову, что работает над статьей «Христианство и патриотизм»; переводит с Марьей Львовной Амиеля. «На очереди теперь предисловие к Мопассану — написано начерно» (т. <hi>66). </hi>
          </p>
          <p id="19725f4e-1d68-47d4-826c-e3b38d464fd6">
            <pb n="496"></pb>
            <hi>В </hi>письме от 23 февраля 1894 года М. Л. Толстая сообщает своей сестре Татьяне Львовне, находившейся в то время в Париже, что «пишется Мопассан». Видимо, это была последняя попытка Толстого работать над первой редакцией статьи, так как из ее письма от 1 марта к тому же адресату мы уже узнаем, что Толстой прекратил работу над статьей, потому что «решил», что она написана «не так», и начал сначала. Он говорит, что взялся за это дело, а теперь его мучает, «нужно ли... к безнравственным рассказам писать предисловие», а «если писать, то надо очень строго, и надо написать уже всё, что он думает и знает об искусстве». </p>
          <p id="0131b214-3e90-4d5e-a8ee-1f10db797f2d">Толстой пишет, что ему «стал противен Мопассан своей нравственной грязью», и потому он «бросил всё прежнее предисловие и начал писать новое», в котором ему хочется сказать то, что он думает об искусстве, «но до сих пор еще не сумел всё высказать... Сколько раз я возвращался к этому предмету и всё не умею его ясно высказать. Должно быть, еще во мне неясно. А предмет такой важности, что скрасть неясности не хочется» (письмо Толстого от 2 марта 1894 года к Т. Л. и Л. Л. Толстым).<a href="#" data-type="snoska" id="note550">550</a>
            <span class="note" id="note550">
              <span data-class="paragraph" id="40ae5946-0a43-41ab-b363-1190785202ac">T. 67. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="2d07abc7-e00b-448c-b70c-15fd924c2e04">Е. И. Попов, как активный переписчик рукописей статьи о Мопассане, осведомленный о всех деталях работы Толстого, 5 марта 1894 года писал В. Г. Черткову: </p>
          <p id="9c387870-1c09-4b64-b5b0-8f15c8620b54">«Теперь же главным образом он занят предисловием к Мопассану. Мопассан тут только повод, а это, должно быть, выйдет давно ожидаемая статья об искусстве» (ГАУ). </p>
          <p id="8dce67cf-ab39-4c58-820e-5bbd6ae29c07">Эту же мысль подтверждал и И. И. Горбунов-Посадов в своем письме от 6 марта тому же адресату: «Теперь он занялся статьей о Мопассане, которая должна выйти, и той статьей об искусстве, которую он давно хотел. На разборе писателя — на живом примере — всё ему удобнее, есть центр, вокруг которого можно построить. Он весь обложился книгами по теории искусства — Булье, Бурже, Брюнетьер, Нойт <choice original_editorial_correction="[Найт]">
              <sic>***</sic>
              <corr>Найт</corr>
            </choice>» (ГАУ). </p>
          <p id="6578b2c7-1e0c-44f0-b4d1-6ffbfdc383d4">Из письма самого Толстого от 12 марта к Т. Л. и Л. Л. Толстым, жившим в то время в Париже, известно, что «по случаю предисловия к Мопассану» он достал у профессора Московского университета Н. И. Стороженко книги по эстетике, «много прочитал по этому предмету и многое узнал». Толстой прочел английскую книгу A. Knight «Philosophy of the beautiful» (А. Найт, «Философия прекрасного»), которую он называет «прекрасной книгой». Этой книгой он пользовался при писании второй редакции статьи о Мопассане. </p>
          <p id="ca7018d9-eeb5-4115-9ab6-c44fd82d1c38">Прочел Толстой две книги французского философа Гюйо — «L’art au point de vue sociologique» («Искусство с социологической точки зрения») и, очевидно, другую книгу: «Les problèmes de l’esthétique contemporaine» («Задачи современной эстетики»). Эти книги, по мнению Толстого, «содержат много хорошего», он их «прежде не читал». На этого теоретика искусства Толстой ссылается во второй редакции статьи о Мопассане. </p>
          <p id="27b9b3a9-6684-44a4-b8ae-e6f45f995fea">Книги по эстетике Толстой читает потому, что «вопросы теории искусства уже который раз волнуют» <hi>его. </hi>
          </p>
          <p id="0270b6a2-b935-43dd-b6fd-7eb8439a7d75">
            <pb n="497"></pb>
            <hi>«Видно, </hi>еще неясно в голове. А кое-как говорить незачем. Надо прочесть историю эстетики, чтобы видеть, как много об этом говорено умного и верного, но очень неясного». </p>
          <p id="bdf13ac2-2bb7-4cc9-a22e-8cd835c4f14e">В письме от 17 марта к Никифорову Толстой писал, что с предисловием к Мопассану он все еще «никак не может справиться. Было время недавно, что я взялся за него: всё перемарал и запутался и увлекся в вопросы эстетики».<a href="#" data-type="snoska" id="note551">551</a>
            <span class="note" id="note551">
              <span data-class="paragraph" id="b66ba679-f033-460a-8289-8786a03dbe5d">T. 67. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="650f99f5-9eb8-4855-be5a-35157999feeb">В Дневнике 23 марта 1894 года Толстой записал: «Занимаюсь опять теорией искусства по случаю предисловия к Мопассану. Предисловие тоже не выходит».<a href="#" data-type="snoska" id="note552">552</a>
            <span class="note" id="note552">
              <span data-class="paragraph" id="9e3ac2b7-83e0-490c-a322-da90e978f397">T. 52. </span>
            </span>Далее он записывает свое суждение о понятии красоты, которое значительно подробнее развил во второй редакции статьи о Мопассане: «Красотой мы называем теперь только то, что нравится нам. Для греков же это было нечто таинственное, божественное, только открывавшееся». </p>
          <p id="04555f91-4b0f-4b56-8840-f665b52e32ef">В письме к дочери Татьяне Львовне от 2 марта 1894 года Толстой высказал мысли, в которых как бы содержится план его предстоящей работы над статьей о Мопассане: </p>
          <p id="7edbbd35-0a5b-42d5-be47-015f6c61779a">«Ты пишешь<a href="#" data-type="snoska" id="note553">553</a>
            <span class="note" id="note553">
              <span data-class="paragraph" id="913e0c53-67c5-4743-a253-7a1e508cc289">Толстой имеет в виду письмо дочери от 24 февраля 1894 года о посещении ею в Париже трех выставок современной французской живописи. Она писала отцу: «Ужасное вынесла... впечатление. Злоба берет, что смеются над публикой, а потом грустно... Искусство куда-то затерялось». </span>
            </span>про внешнюю сторону искусства и отсутствие содержания, вот это-то и причины и вред этого мне хочется выразить в статье о Мопассане. Он сам говорит, что цель искусства faire quelque chose de beau. A beau это une convention humaine,<a href="#" data-type="snoska" id="note554">554</a>
            <span class="note" id="note554">
              <span data-class="paragraph" id="e104044c-78bf-410d-b560-92ae165d9c0d">
                <choice original_editorial_correction="[создавать нечто прекрасное. А прекрасное это условное человеческое понятие,]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>создавать нечто прекрасное. А прекрасное это условное человеческое понятие, </corr>
                </choice>
              </span>
            </span>т. e. что где что считается beau, то и beau. </p>
          <p id="1a2e79b4-2fda-43c4-96ba-3d2b20af0257">И этак все думают: и Репины, и Касаткины, и Чеховы. А надо показать, чтò есть истинно прекрасное и чтò условное». </p>
          <p id="daf347ec-ea72-4dde-bf70-fedcd5118f74">В рукописных материалах сохранился автограф — начало второй черновой редакции статьи, свидетельствующий о попытке Толстого по-новому построить свою статью, в плане биографии Мопассана: «Мопассан родился в 1850 году...» (см. опис. рук №№ 7 и 8, вар. № 2). Дается характеристика его окружения, упоминается при этом имя Флобера как руководителя Мопассана. Потом Толстой, не называя имени, подвергает критике теорию одного из учителей молодых писателей — И. Тэна (1828—1893). </p>
          <p id="b8edbd0e-dc25-47a5-a669-0e9279eadf4f">2 марта 1889 года в заметке для публичной лекции В. А. Гольцева «О прекрасном в искусстве» Толстой так определил одно из своих положений об искусстве: </p>
          <p id="8a0971e8-96a9-4d67-8b6e-7adf5d23753d">«Для того, чтобы художник знал, о чем ему должно говорить, нужно, чтобы он знал то, что свойственно всему человечеству и, вместе с тем, еще неизвестно ему, т. е. человечеству. Чтобы знать это, художнику нужно быть на уровне высшего образования своего века, а главное жить не эгоистичною жизнью, а быть участником в общей жизни человечества. И поэтому ни невежественный, ни себялюбивый человек не может быть значительным художником». </p>
          <p id="70d2c1d2-c77b-43ea-8641-ade43b1aa5d2">Ту же мысль, в ином варианте, Толстой высказывает и во второй черновой редакции, противопоставляя ее концепции И. Тэна: «Произведение искусства только тогда истинное произведение, когда оно выражает <hi>не </hi>
            <pb n="498"></pb>
            <hi>случайные, </hi>временные явления и интересы жизни, а общечеловеческие и вечные. И художник, поэт есть только тот, кто с новой стороны освещает вечные, общечеловеческие явления жизни». </p>
          <p id="983fc3aa-accf-4fc2-9484-45180fe779dc">Чтобы дать представление о теории искусства, которой придерживались Мопассан и его окружение, Толстой приводит высказывания самого Мопассана из его предисловия к роману «Пьер и Жан». </p>
          <p id="2cedf608-61ac-4568-86b8-a79436f67fb9">Это предисловие, по мнению Толстого, хотя и содержит «много метких и тонких замечаний о технике искусства», «поразительно по той путанице понятий об искусстве, которая вообще царствует во французском обществе». </p>
          <p id="92e8b49b-a797-4c4a-a02a-aae94686c1a9">В связи с этим предисловием в рукописях имеются пространные рассуждения Толстого о взглядах Мопассана на искусство, о том, что Мопассан под «quelque chose de beau» понимал то, что считалось хорошим в литературном мире (см. вар. №№ 13—17). </p>
          <p id="d508e6e6-2c28-474e-b445-53e2a82f9a67">В черновом наброске, посвященном французскому ученому Э. Ренану, «руководителю молодых поколений», содержатся мысли Толстого, которые не вошли в окончательный текст его статьи, мысли о том, что в «кругу людей и понятий», в котором «вырастал и воспитывался талант Мопассана», «родились «Fleurs du mal» и декадентство» (вар. № 18). </p>
          <p id="29d59047-98a9-419d-b398-7f6108b8c5d4">Первый черновой набросок о Ренане подвергся усиленной переработке Толстого. </p>
          <p id="92c5e95c-6139-4aec-8264-e26553a6daf1">Подробно разбирая два произведения Ренана «Marc Aurèle» и «L’Abbesse de Jouarre», Толстой резко отрицательно отнесся к его взглядам на искусство. </p>
          <p id="fc877cd3-8122-43c0-aada-0c3b3c871a4e">25 марта 1894 года Толстой вместе с дочерью Марьей Львовной выехал из Москвы к В. Г. Черткову, на его хутор Ржевск, и пробыл там до 1 апреля. </p>
          <p id="93b4343e-95ab-4b62-b4ee-bfc8982bc13c">Возвращаясь в Москву, Толстой 1 апреля вечером заехал в Воронеж к Г. А. Русанову. В Воронеже Толстой и закончил свою статью о Мопассане, поставив под ней свою подпись и авторскую дату: «Л. Толстой. 2 апреля <choice original_editorial_correction="[1894]">
              <sic>***</sic>
              <corr>1894</corr>
            </choice>. Воронеж» (см. опис. рук. № 15). Начиная приблизительно с последних чисел февраля по 2 апреля 1894 года Толстым было написано восемь рукописей (см. опис. рук. №№ 7—14); часть этих рукописных материалов была объединена с рукописными материалами первой редакции, вследствие чего получилась сводная рукопись статьи (см. опис. рук. 15). </p>
          <p id="1aba1f39-091f-49b8-8dc2-fe81baf69c6f">Первые рукописи (№№ 7—10), написанные Толстым во второй период работы, т. е. после 1 марта 1894 года, являются попыткой по-новому осветить литературную деятельность Мопассана. Эта часть работы составляет начало второй редакции статьи (см. описание рукописей). </p>
          <p id="be9c90b3-8bdf-423f-811a-cd62fed345e2">В дальнейшей работе над статьей (рук. №№ 11—14) творчество Мопассана служило для Толстого главным поводом высказать общие взгляды по вопросам теории искусства, и значительная часть рассуждений Толстого (о понятии красоты и др.), не имеющая непосредственного отношения к литературной деятельности Мопассана, впоследствии была отброшена. Поэтому эту стадию работы Толстого (рук. №№ 11—14) лишь условно можно отнести ко второй редакции статьи. </p>
          <p id="4448a6fd-e85f-48aa-888e-7caffc55588e">В Дневнике 21 апреля 1894 года Толстой записал: «За всё это время писал предисловие к Мопассану, кажется, уяснилось <hi>вполне...»</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note555">555</a>
            <span class="note" id="note555">
              <span data-class="paragraph" id="195355c9-9318-40e7-8dc6-7ebb9f737c03">T. 52. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="145c332f-622a-475c-8ed5-111f87ddc984">
            <pb n="499"></pb>
            <hi>Статья </hi>о Мопассане, со всеми ее черновыми материалами, является важнейшим этапом работы Толстого над вопросами искусства, а по мыслям и рассуждениям, содержащимся в ней, ее можно рассматривать как вступительную часть к трактату «Что такое искусство?» </p>
          <p id="4081c9f3-ee88-4885-82b0-3445c8c1c635">Во второй редакции статьи, до своих рассуждений о понятии красоты, Толстой предлагает читателю ознакомиться с какой-нибудь книгой по эстетике, чтобы убедиться, «какая невообразимая путаница... понятий существует... в том, что называется наукой эстетики» (вар. № 12). </p>
          <p id="d24758e5-ee5d-4d4a-93f8-9ecdfd2df2de">Также и в трактате (гл. II) Толстой советует «прочесть какую-нибудь ученую эстетику» для того, чтобы «самому составить себе понятие... о той ужасающей неясности, которая царствует в этой области суждений». </p>
          <p id="f8944baf-097f-483d-a85f-42f561402cdb">В статье о Мопассане, как и в трактате об искусстве, рассуждения Толстого о понятии красоты направлены на то, чтобы разрушить ложную теорию красоты, по которой целью искусства признается наслаждение; он считает, что во всех теориях эстетики объективного определения красоты нет, красота — это понятие условное, субъективное; все определения красоты сводятся к тому, что искусством считается то, что проявляет красоту, а красота есть то, что нравится. Но в трактате об искусстве, в отличие от статьи о Мопассане, Толстой привлекает обширный материал по теории эстетики, когда касается общих вопросов искусства, в частности понятия красоты. </p>
          <p id="2fb96880-c6d1-45eb-a5d4-8927b566a69c">Вместе с тем в статье о Мопассане содержатся мысли и высказывания Толстого, которых нет в трактате об искусстве, например замечания о взглядах египтян, евреев на искусство, индусов, «которые не понимают даже, что значит красота в нашем смысле»; рассуждения об условности понятия красоты: «То, что считается красотою в богатом европейском кругу, не считается таковою среди европейских рабочих и крестьян и наоборот; что считается красотою вообще в европейском мире, не считается такою у индейцев, китайцев и наоборот»; о том, что красота различно понимается человеком в зависимости от возраста и т. д. и т. д. (см. вар. №№ 16, 17, 19). </p>
          <p id="8a48dc64-6918-487e-a50c-f60db1cd3849">Таким образом, статья о Мопассане является дополнением к трактату. </p>
          <p id="f40146cd-e488-446c-adce-6830ca80d7b0">Статья о Мопассане связана с трактатом «Что такое искусство?» еще и тем, что во время писания трактата творчество Мопассана продолжает пользоваться вниманием Толстого и часто упоминается в рукописных материалах трактата. Так, в рукописи № 54, ближайшей к печатной редакции, Толстой относит «некоторые рассказы Мопассана», не называя их, к образцам первого рода всемирного искусства. </p>
          <p id="14573dc1-707d-4bdc-a91c-46985cc4e8be">В той же рукописи Толстой называет три рассказа Мопассана «превосходными», относит их, хотя и условно, к образцам второго рода всемирного искусства: «М-llе Perle» <choice original_editorial_correction="[«Мадемуазель Перль»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>«Мадемуазель Перль»</corr>
            </choice>, «как дама прибила в мальпосте ухаживателя» <choice original_editorial_correction="[«Не удалось — «Une échec»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>«Не удалось — «Une échec»</corr>
            </choice>, «аббат с сыном» <choice original_editorial_correction="[«Оливковое поле»—«Le champ d’oliviers»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>«Оливковое поле»—«Le champ d’oliviers»</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="5e86aea0-3f53-4ef8-9a0c-f938451f94eb">Вернувшись из Воронежа в Москву 3 апреля, Толстой передал законченную им рукопись статьи о Мопассане в «Посредник» для набора. </p>
          <p id="01f91aef-76e5-46bc-b97e-65029e544739">Но редакция наборной рукописи не была окончательной. В корректуре Толстой делал многочисленные исправления, сокращения и текстовые перестановки. Исправляя первую корректуру (рук. № 16), он почти полностью исключил рассуждения о понятии красоты, оставив <hi>сравнительно </hi>
            <pb n="500"></pb>
            <hi>небольшую </hi>часть из них, касающуюся предисловия Мопассана к роману «Пьер и Жан», а также высказывания о произведениях Ренана. </p>
          <p id="7bdae657-7f05-44a0-b0ed-9962040d727d">Значительной переработке подверглась статья и при исправлении Толстым второй корректуры: рукопись настолько испещрена поправками, что пришлось переписать полностью вторую и пятую гранки, подвергшиеся наиболее усиленной авторской правке, и частично и другие гранки (см. опис. рук. №№ 17 и 18). </p>
          <p id="66ea35cc-eb1e-4a92-b243-29b1f9f4f9c3">28 апреля 1894 года Толстой уехал из Москвы в Ясную Поляну. На следующий день он закончил там просмотр третьей корректуры статьи (рук. № 19).<a href="#" data-type="snoska" id="note556">556</a>
            <span class="note" id="note556">
              <span data-class="paragraph" id="e04a2193-8f71-431b-b4cc-7bc62c196148">Письмо к жене от 29 апреля 1894 года, т. 84. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="6d76cffc-3a74-4d3f-86de-fc216fa9d143">5 мая Бирюков послал по просьбе Толстого в Ясную Поляну сверстанную корректуру (письмо П. И. Бирюкова к Толстому от 5 мая 1894 года). </p>
          <p id="9d8ad360-cd92-49ef-add4-f5ae43619014">Исправляя уже сверстанную корректуру, Толстой и в нее вносит значительные изменения текста (см. опис. рук. № 20). </p>
          <p id="f9b1f093-6686-41e8-82b4-cadd2eb689a1">Отослав после исправления эту корректуру, Толстой еще не считал свою работу над статьей законченной. Около 15 мая он послал в «Посредник» дополнение к статье, но письмо его «опоздало», так как та часть статьи, к которой предназначалось это дополнение, уже была отпечатана, а остальная часть 17 мая «пущена в машину» (ответное письмо Е. И. Попова от 17 мая 1894 года). Это письмо Толстого неизвестно. На желание Толстого внести дополнение есть указание в письме к нему Е. И. Попова от 31 мая 1894 года. Как можно заключить из письма Е. И. Попова, Толстой намеревался сделать дополнение к тому месту своей статьи, где он говорит о двойственном отношении Мопассана к герою повести «Иветта». </p>
          <p id="ef8dfc94-4796-42c4-a914-c0447bcd1f40">Это место статьи в сверстанной корректуре, до исправлений в ней Толстого, заканчивалось словами: «Очевидно, автор в первой части романа был на стороне девочки, а во второй вдруг перешел на сторону развратника. И одно впечатление разрушает другое. И не остается ничего» (рук. № 20). </p>
          <p id="1da849c5-1df8-4fb1-9961-57ec7bcedd98">Зачеркнув последние слова: «не остается ничего» и оставив без изменения остальной вышеприведенный текст, Толстой написал на полях вставку: «Весь роман распадается, рассыпается, как непромешанный хлеб». </p>
          <p id="61fe7618-aed2-4fe2-9f71-61ef36c5baa1">Посылая в письме к Е. И. Попову свое дополнение, Толстой намеревался продолжить приведенный текст, чтобы пояснить своим дополнением, почему «роман распадается, рассыпается, как непромешанный хлеб»: «потому что единство художественного произведения, тот цемент, который соединяет его воедино, составляет не завязка, не единство времени, места, лиц, а единство миросозерцания автора, твердое, всегда одинаковое нравственное отношение его к описываемым лицам и их поступкам. Оно же составляет и главную прелесть всякого художественного произведения». </p>
          <p id="a0693960-c55a-45a2-8162-3dc97fdebb09">Текст этой вставки был выписан Е. И. Поповым и отослан Толстому в вышеупомянутом письме от 31 мая, по его словам, «для памяти» на тот случай, если Толстой будет вносить какие-либо исправления в свое предисловие при перепечатке его для второй книги Мопассана (сб. рассказов «На воде»). </p>
          <p id="dc61ea53-1466-493c-9444-56b576999dc5">29 мая 1894 года в издании «Посредника» вышла из печати первая книга произведений Мопассана — роман «Монт-Ориоль» в переводе <hi>Никифорова, </hi>
            <pb n="501"></pb>
            <hi>в </hi>которой впервые в виде предисловия появилась статья Л. Н. Толстого о Мопассане (письмо Е. И. Попова к Толстому от 29 мая 1894 г.). </p>
          <p id="f9ea1228-df0f-4997-bc6c-6ca0e1f1c519">Экземпляры этой книги 1 июня были посланы «Посредником» Толстому в Ясную Поляну (см. письмо И. И. Горбунова-Посадова к Толстому от 1 июня 1894 года). </p>
          <p id="6e30affe-6dd8-4fde-b3f7-70f886682b15">В письме от 31 мая Е. И. Попов сообщал Толстому, что «Посредником» сдана в набор вторая книга произведений Мопассана, в которой тоже в виде предисловия будет помещена статья Толстого о Мопассане, предлагал Толстому «теперь», если он пожелает этого, сделать «какие-либо исправления, добавления», обещая выслать для этой цели отдельный оттиск статьи. </p>
          <p id="b282512f-cab5-4a3f-a064-779b2434cc89">В письме от 7 июня Е. И. Попов уже спрашивал Толстого, получены ли посланные ему два оттиска предисловия. Это место письма зачеркнуто Е. И. Поповым поперечной чертою; повидимому, это было сделано им потому, что дальше он сообщал Толстому: «Сейчас получил письмо от Татьяны Львовны», которая «пишет, что посылает поправку к предисловию, но, вероятно, забыла». </p>
          <p id="4179aa98-5050-48de-a47a-bb08715182c5">Хотя этот корректурный оттиск остается неизвестным, видно, что Толстой им пользовался. В рукописях статьи сохранился автограф Толстого (см. опис. рук. № 21), включенный взамен ранее написанного соответствующего текста (вар. № 21) в статью, напечатанную в виде предисловия к книге Мопассана «На воде» (сб. рассказов, изд. «Посредника», М. 1894). В верхнем левом углу автографа поставлен рукой Толстого характерный для него значок вставки. Без сомнения, автограф был переписан на отдельном листе, который и был подложен к соответствующему месту корректурного оттиска. </p>
          <p id="98f592ad-a1a4-441b-9648-d18c1bb958c1">Автограф короче прежде написанного Толстым текста. Он обрывается на словах: «В «Une vie» и «Bel ami» автор знает, кого надо любить и кого ненавидеть, и читатель соглашается с ним и верит ему, верит в те лица и события, которые ему описываются. Но в «Notre coeur» и в «Yvette»...» Продолжением служит прежде написанный текст: «Автор не знает, кого надо любить...» (см. вар. № 21). </p>
          <p id="67021849-73f9-4a4a-8890-dd6781a521d1">Но и в прежде написанный текст, который служит продолжением автографа-вставки, Толстой вносит два изменения, видимо в корректурном оттиске. Прежде у Толстого было написано (см. вар. № 21): «А не зная этого, читатель и не интересуется описываемыми событиями». Теперь он расширяет эту фразу: «А не зная этого, читатель и не верит в описываемые события и не интересуется ими». </p>
          <p id="af3a701c-e0d9-43ef-aac6-e57ed496cc89">Для продолжения автографа-вставки Толстой использует не весь прежде написанный текст. Теперь текст заканчивается словами (см. вар. № 21): «И по этим рассказам, не по всем, но по лучшим из них, видно, как росло это нравственное чувство в авторе». А конец написанного прежде «и как понемногу... и счастье его жизни» был отброшен. </p>
          <p id="d323df12-6197-4634-b635-b932ecd2fba4">Вставка, текст которой воспроизводится в письме Е. И. Попова от 31 мая, не была включена в статью, повидимому, потому, что содержащиеся в ней мысли значительно подробнее и глубже развиты Толстым в его новом автографе-вставке: первая вставка была дополнением к рассуждениям по поводу повести Мопассана «Иветта», новая же вставка (рук. № <hi>21) </hi>
            <pb n="502"></pb>
            <hi>являлась </hi>дополнением к рассуждениям по поводу всех романов, за исключением «Жизни». </p>
          <p id="8f84c195-fddb-4cc7-b427-f8e08e64fc55">Тексты предисловий Толстого к роману «Монт-Ориоль» и к книге «На воде» не идентичны. </p>
          <p id="c1c79714-3df1-4b5b-85c6-c68ceda4885b">Так, в предисловии к роману «Монт-Ориоль» (см. печ. текст, стр. 9, строка 24) Толстой пишет: «Она уже держит меня, la gueuse, — говорит он про смерть: она уж повышатала мне зубы, повыдергала волосы, поискалечила члены и уже вот-вот готова проглотить». Дальше следует предложение, которого нет в сверстанной корректуре: «Я уже в ее власти, она только играет мною, как кошка мышью, зная, что мне не уйти от нее». Это разночтение вошло и в предисловие Толстого к книге «На воде». </p>
          <p id="b357409d-9bb1-4428-85ec-8d96e61c35d8">В предисловии к «Монт-Ориоль» (стр. 11, строка. 28): «начиная с «Bel ami» уже лежит эта печать поспешности». В сверстанной корректуре: «начиная с «Bel ami» включительно уже лежит». Приведенное выражение без слова «включительно» входит и в предисловие к книге «На воде». </p>
          <p id="cf3a157e-149d-4adb-a4ec-ee0f97ce8f6b">В предисловии к «Монт-Ориоль» (стр. 11, строка. 31): «не берет в основу своих романов известные требования». В сверстанной корректуре: «известные нравственные требования». В предисловии к книге «На воде» так же, как и в верстке: «известные нравственные требования». Пропуск в предисловии к «Монт-Ориоль» слова «нравственные» объясняем небрежностью наборщика или корректора. </p>
          <p id="2ce5f7ca-443d-4db1-82f5-db38e0b3f2c6">В предисловии к «Монт-Ориоль»: «все чувства сострадания к ней и отрицания к тому, что погубило ее». В сверстанной корректуре тот же самый текст. В предисловии к книге «На воде» (стр. 13, строка 4) вместо слова «отрицания» — «отвращения». </p>
          <p id="91728cdb-9bc9-4090-a397-7f243502eab2">В предисловии к «Монт-Ориоль» (стр. 22, строка 18): «Если бы он был романист, как некоторые бездарные писатели чувственных романов, он без таланта спокойно описывал бы». В сверстанной корректуре: «Если бы он был романист, как Catule Mendez или Richepin, он без таланта». В предисловии к книге «На воде» так же, как в предисловии к «Монт-Ориоль». </p>
          <p id="09409faa-cc58-4142-abce-e983023efb4c">В сверстанной корректуре (рук. № 20) на стр. XV к выражению: «Прочтите его сына — идиота, ночь с дочерью («L’ermite»), моряк с сестрой («Le port»)... «Monsieur Parent», Толстой на полях делает дополнение: «La chaise. Девочка, заснувшая в шкапе», имея в виду рассказ Мопассана «L’armoire» («Шкаф»), назвав этот рассказ по одной характерной детали, содержащейся в нем, — «La chaise» («Стул»). </p>
          <p id="87649d97-e135-40b4-8cfd-03e9b4a323ba">Между прочим, в этом рассказе Мопассана говорится не о девочке, а о мальчике, заснувшем в шкапе на стуле и упавшем с него. </p>
          <p id="64095806-657a-4143-8b18-50772d9b5c89">В обоих предисловиях (к роману «Монт-Ориоль» и к книге «На воде») этот рассказ напечатан под точным его названием «L’armoire», а выражение Толстого: «Девочка, заснувшая в шкапе», дано в скобках (печат. текст, стр. 21, строка. 1). </p>
          <p id="bc4b584d-87d2-4c9b-94eb-a6676036df3d">Все разночтения, содержащиеся, сравнительно с текстом сверстанной корректуры, в предисловии к роману «Монт-Ориоль» и потом вошедшие в предисловие к книге «На воде», принимаются полностью, так как они были сделаны с согласия Толстого, который, видимо, просматривал корректурный оттиск предисловия к книге «На <hi>воде». </hi>
          </p>
          <p id="b69caf47-3ea1-40d2-84e4-42c3ce17b18f">
            <pb n="503"></pb>
            <hi>На </hi>этом же основании следует принять и разночтения, которые содержатся в предисловии к книге «На воде», сравнительно с предисловием к роману «Монт-Ориоль». Разночтения эти — незначительные, словарные («отвращения» вместо «отрицания», местоимения «он», «они», отсутствующие в предисловии к роману «Монт-Ориоль») — были внесены самим автором при просмотре им корректурного оттиска. </p>
          <p id="8329849b-16e1-4ce0-ab96-a9a228b863c2">Печатая статью по тексту публикации ее в виде предисловия к сборнику рассказов Мопассана «На воде» («Посредник», М. 1894), мы делаем при этом два отступления. </p>
          <p id="2b86b359-71bd-45dd-bae6-1036774997cf">В рукописи № 2, на обороте листа 13, переложенного в рукопись № 15 с нумерацией 31, Толстой делает вставку по поводу романа «Монт-Ориоль», в которой имеется выражение: «на розовом теле выскакивают пузырики». В первой корректуре (рук. № 16, 5-я гранка) это выражение было ошибочно напечатано: «на розовом теле выскакивают пузырьки», и оно осталось не замеченным Толстым. Во второй корректуре (рук. № 17, 5-я гранка) Толстой заметил эту ошибку и исправил ее. Несмотря на это исправление Толстого, в сверстанной корректуре (рук. № 20, X стр.) это выражение снова было напечатано ошибочно и осталось не замеченным Толстым. В этой ошибочной редакции оно было напечатано в предисловии к роману «Монт-Ориоль». В предисловии к книге «На воде» это выражение было дано уже с двумя ошибками: «на розовом теле вскакивают пузырьки». </p>
          <p id="21ecc25d-737d-4be6-a5f8-ca8baf8c4958">Авторский текст фразы восстанавливается по автографу Толстого (рук. № 15, <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="obora">обор</a>. л. 31). </p>
          <p id="8b861ea8-7b36-41fb-8f54-372b5c72e58c">В сверстанной корректуре (рук. № 20, V стр.) в выражении: «и слабая, добрая, опустившаяся мать, благородный, слабый, милый отец» Толстой после слова «мать» вставляет союз «и». Тем не менее, это выражение в предисловиях к роману «Монт-Ориоль» и к книге «На воде» было напечатано без союза «и». В настоящем издании союз «и» восстанавливается. </p>
          <p id="18fef5b8-ab0e-4722-aa0f-012113ddf1da">Все встречающиеся в тексте предисловия к книге «На воде» скобки, в которых заключены отдельные слова и выражения, сохраняем полностью, так как эти скобки поставлены самим Толстым или авторизованы им. </p>
          <p id="03858cfc-ebfb-48af-9188-7c3e1d6b2648">Переводы отрывка из предисловия Мопассана к роману «Pierre et Jean», отрывка из сочинения Э. Ренана «Marc Aurèle» и примечание в сноске: «Рассказы Жорж Занд» оставляем как авторизованные самим Толстым (см. опис. рук. №№ 17, 18). </p>
          <p id="97e4c022-23cc-4b8a-8b2e-dbf656e235ec">Сохраняем в тексте и разделительную черту, поставленную Толстым (см. опис. рук. № 17). </p>
          <p id="437ae822-3a8c-4fea-b046-65ac9f70b4b2">После вышеупомянутых изменений, внесенных Толстым в свою статью, напечатанную «Посредником» в виде предисловия к сборнику рассказов «На воде» (М. 1894), работа Толстого над статьей о Мопассане была закончена. </p>
          <p id="e9065693-ad11-4ab2-84ae-af76f41a2fb7">Сборник «На воде» был второй книгой произведений Мопассана, избранных Толстым и изданных «Посредником» в переводе Л. П. Никифорова. Он содержал в себе девять рассказов Мопассана. </p>
          <p id="9f9d0bbc-8852-4255-8a37-9b17ebfc7901">В первой половине июня (не позднее 10-го) 1894 года в издании В. Н. Маракуева (тип. И. Н. Кушнерева) вышла вторая книга произведений Мопассана в переводе М. А. Лазаревой. </p>
          <p id="f69227f6-c402-4397-9430-afbd0976831d">В 1896 году в издании «Посредника» вышла третья книга произведений Мопассана, избранных Л. Н. Толстым и переведенных Л. П. <hi>Никифоровым. </hi>
          </p>
          <p id="a9a99c45-f6be-4faf-8758-92d4abe6e006">
            <pb n="504"></pb>
            <hi>В </hi>1899 году «Посредником» была издана четвертая книга произведений Мопассана, избранных Л. Н. Толстым и переведенных Л. П. Никифоровым, под заглавием «Одиночество», без статьи Толстого о Мопассане, состоящая из девяти рассказов. </p>
          <p id="3efab480-1210-4478-b96c-589ad3bfbd55">В 1900 году в издании «Посредника» вышла пятая, последняя, книга произведений Мопассана — его роман «Une vie», под заглавием «Жизнь женщины», в том же переводе. В виде предисловия была помещена не вся статья Толстого о Мопассане, а ее часть, касающаяся этого романа. </p>
          <p id="13700b97-758e-4a64-8e8e-8b18e4935bc2">Таким образом, «Посредником» было издано пять книг произведений Мопассана, избранных Толстым в переводе Л. П. Никифорова. Этот пятитомник содержал в себе три романа и двадцать четыре рассказа Мопассана. Все книги пятитомника впоследствии «Посредником» переиздавались. </p>
          <p id="4b747494-cfff-46ba-906e-f3fe60eddf86">В собрание сочинений Л. Н. Толстого статья о Мопассане впервые была включена в 1894 году (часть тринадцатая) в редакции, напечатанной в сборнике «На воде». В той же редакции, но с некоторыми текстовыми искажениями, она была напечатана и в последующих изданиях собраний его сочинений. </p>
          <p id="314f0fff-c5a9-475d-822a-c5c3e497e990">Помимо этого, статья Толстого в той же редакции, под заглавием «Предисловие», была помещена в книжке Мопассана: «Гюи де Мопассан. Сочинения, избранные гр. Л. Н. Толстым, Спб., книгоиздательство «Ясная Поляна», 1909». </p>
          <p id="47eb2303-81d8-4000-8084-40a294ef6c9e">В эту книгу вошли только два рассказа Мопассана: «Исповедь» (из сб. рассказов «Туан») и «Лунный свет». </p>
          <p id="fc0a22f1-d1b5-4080-b423-316be7a89388">В 1912 году статья Толстого о Мопассане была напечатана «Посредником» в книге: «Л. Н. Толстой о писателях и о книгах», выпуск четвертый. </p>
          <p id="3064dd24-76e8-48c3-8cd0-59ec7c73711a">В виде предисловия она вошла в полное иллюстрированное собрание сочинений Мопассана в четырех томах, перевод под ред. П. Д. Доброславина, изд. Ф. А. Иогансона, Киев—Харьков 1904—1907. Статья была напечатана в редакции предисловия к роману «Монт-Ориоль» («Посредник», М. 1894). </p>
          <p id="3f45e8fb-c5e2-482c-82e8-1e83f503a222">В 1881 году Тургенев, передавая в Ясной Поляне Толстому книжку «La maison Tellier», заметил ему о Мопассане: «Он вас знает и очень ценит». Мопассан действительно хорошо знал и высоко ценил произведения Толстого. Прочтя незадолго до своей болезни «Смерть Ивана Ильича», он сказал одному французскому критику: «Я вижу, что вся моя деятельность была ни к чему, что все мои десятки томов ничего не стоят».<a href="#" data-type="snoska" id="note557">557</a>
            <span class="note" id="note557">
              <span data-class="paragraph" id="1770b8b5-fdd5-4659-bef2-d1ffa21427cd">«Литературное наследство», М. 1939, 37-38, стр. 447.</span>
            </span>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>