<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v31_275_275_O_T_M_Bondareve_Dlja_slovarja_S_A_Venger">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«О Т. М. Бондареве. Для словаря С. А. Венгерова». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н., Пестова В. Д. [«О Т. М. Бондареве. Для словаря С. А. Венгерова»] История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <author>Н. В. Горбачев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="70e2fb2a-42a8-4ad3-a4d8-09f507f4c4ac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[«О Т. М. Бондареве. Для словаря С. А. Венгерова»] История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 31 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">31 </biblScope>
            <biblScope unit="page">275-275 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000015004" type="section">
        <p id="8eaa3c45-6df8-44ab-9793-864b27ed71d6">
          <pb n="275"></pb>
        </p>
        <p id="6d425239-3fe1-4f8d-b350-42cb82761c50">
          <h2 class="center">« <choice original_editorial_correction="[О Т. М. БОНДАРЕВЕ. ДЛЯ СЛОВАРЯ С. А. ВЕНГЕРОВА]">
              <sic>***</sic>
              <corr>О Т. М. БОНДАРЕВЕ. ДЛЯ СЛОВАРЯ С. А. ВЕНГЕРОВА</corr>
            </choice>» </h2>
        </p>
      </div>
      <div id="h000015004001" type="section">
        <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </h3>
        <p id="b38db805-c707-4f9b-865a-851d8636b35e">Профессор Петербургского университета, историк литературы и библиограф С. А. Венгеров, работая над составлением «Критико-биографического словаря русских писателей», обратился 27 марта 1895 г. к Толстому с просьбой написать в его словарь статью о Т. М. Бондареве. </p>
        <p id="7b44d6fc-8045-48a0-9af1-219947a15e3d">Писать статью Толстой отказался. «Я уже написал такую — она есть в заграничных изданиях и в собрании сочинений в несколько урезанном виде», — отвечал он Венгерову в письме от 1—5 апреля 1895 г. (т. 68), имея в виду предисловие к сочинению Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца», опубликованное впервые с цензурными изъятиями 27 марта 1888 г. в газете «Русское дело» и полностью в Женеве в 1892 г. в издании М. К. Элпидина (см. об этом в т. 25). </p>
        <p id="79e8b843-8422-4c6b-bc52-b5a36ac8a8c9">Вместо статьи Толстой в вышеупомянутом письме написал краткую заметку (без заглавия) об учении Бондарева и просил Венгерова, если пригодится эта заметка, прислать корректуру. </p>
        <p id="c6399e8c-e98e-4393-bcde-5232269e7f9e">3 июля 1895 г. Венгеров выслал Толстому корректуру заметки о Бондареве в двух экземплярах; один из них он просил Толстого после просмотра вернуть. Письмом от 26? июля Толстой уведомил Венгерова, что он возвращает ему корректуру заметки (см. т. 68). </p>
        <p id="87ea89fa-dd46-4396-9940-01e8b163afd2">Сохранилась корректура (1 гранка) с поправками Толстого. </p>
        <p id="0f5de470-93fd-41ba-9f48-27c059057405">Заметка о Бондареве была впервые напечатана в «Критико-биографическом словаре» С. А. Венгерова, т. V, СПб. 1897, стр. 448—453 (с ошибками и с исключением цензурой нескольких слов). </p>
        <p id="2fa184e8-fa23-4f3d-b25f-5a4eb60a128e">Венгеров поместил в своем словаре, кроме заметки Толстого, краткие биографические сведения о Бондареве и в сноске отрывок из статьи Толстого 1888 г. </p>
        <p id="5748a5ea-7b3a-4b4f-8db4-a44733906010">Написанная Толстым заметка о Бондареве была напечатана в 1906 г. в виде предисловия к сочинению Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или торжество земледельца» (изд. «Посредник»). Текст заметки являлся перепечаткой из словаря Венгерова. </p>
        <p id="b058d843-2e02-4ef2-baa7-4b0146decfb0">В той же редакции и с ошибочной датой «1890 г.» заметка в 1911 г. была опубликована в Собрании сочинений Толстого (изд. 12-е, часть 16-я, стр. 63—65). </p>
        <p id="e44a3da3-ea21-4775-8116-c188b9ad00ba">В настоящем издании печатается по первопечатному тексту, с исправлением ошибок и цензурных изменений по письму Толстого к С. А. Венгерову от 1—5 апреля и корректуре.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>