<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v31_289_290_Son_molodogo_darja_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Сон молодого даря». История писания </title>
        <title type="bibl">Горбачев Н. В. «Сон молодого даря». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3f0b731c-5c19-4b3c-b55e-eb4d89f97657">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Сон молодого даря». История писания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 31 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">31 </biblScope>
            <biblScope unit="page">289-290 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000015010001" type="section">
        <p id="0f805759-f469-4855-b0f0-ad08ffb40ca6">
          <pb n="289"></pb>
        </p>
        <p id="077b80b3-160f-45db-ab42-80a214330d3b">
          <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ </h3>
        </p>
        <p id="c0f152ae-5c3f-472d-9836-8887d8b39ed5">Смерть Александра III, последовавшая 20 октября 1894 г., и вступление на престол Николая II поразили Толстого отношением к этому событию официальных консервативных кругов общества. Лживое восхваление личности умершего царя и всего периода его мрачного царствования, начатое в печати по почину реакционных «Московских ведомостей», вызвали в Толстом возмущение «всем бешенством подлости и дурачества» («Дневник», запись 4 ноября, т. 52, стр. 153). </p>
        <p id="67964e12-88b9-4af3-92a0-de51644602c0">В Дневнике того времени Толстой отмечает «те ужасающие нелепости, которые пишутся и печатаются, говорятся и проделываются по случаю перемены царствования», «те.... безумие и подлость по случаю смерти старого и восшествия нового царя» (записи 30 октября и 10 ноября, т. 52, стр. 152 и 154). В связи с присягой новому царю он записывает в Дневнике: «Велено присягать 12-летним.... Хотят удержать и спасти тонущее самодержавие и посылают на выручку ему православие, но самодержавие утопит православие и само потонет еще скорее» (запись 30 октября, т. 52, стр. 152). Вспоминая о проезде траурного царского поезда, Толстой отмечает в Дневнике 10 ноября: «Помню только то, что шествие через Москву с гробом было очевидным лицедейством, которое должны были производить цари. Такое лицедейство они производят всю жизнь: в этом проходит вся их жизнь» (т. 52, стр. 154). </p>
        <p id="1bf85474-22f2-4439-b118-7991ea55525a">Под таким впечатлением Толстой вскоре набросал рассказ: «Сон молодого царя». </p>
        <p id="2c696d53-b8ae-4caa-8acf-da2c9a6d09f2">Несомненно, при писании этого рассказа Толстой имел в виду только что вступившего на престол Николая II. Вопреки лживым измышлениям официальной прессы о благоденствии России в царствование «царя-миротворца» Толстой хотел раскрыть «молодому царю» всю правду о тех ужасах, которые совершались в России в царствование «царя-миротворца». </p>
        <p id="236f899a-6216-4b14-94f8-75063bfcd983">Однако, сделав первый набросок рассказа, Толстой прекратил работу над ним. </p>
        <p id="3201232a-0a4c-404a-81c6-04bb2c7030cd">Вскоре Толстой резко изменил и свое мнение о «молодом царе» и отношение к нему. А «дерзкая речь государя» (как отметил Толстой в Дневнике 29 января 1895 г., т. 53, стр. 4) перед земскими представителями 17 <hi>января </hi>
          <pb n="290"></pb>
          <hi>1895 </hi>г. дала ему повод написать статью «Бессмысленные мечтания», носящую обличительный характер (см. наст. том, стр. 185). </p>
        <p id="d70ddf29-3ea1-4207-bf4e-40993f8c7141">Точно датировать работу над рассказом «Сон молодого царя» не представляется возможным. В Дневнике 29 декабря Толстой записал: «Больше месяца не писал. Было за это время событий.... Писал учение блага<a href="#" data-type="snoska" id="note169">169</a>
          <span class="note" id="note169">
            <span data-class="paragraph" id="4379aca8-fb10-4575-adc6-de89bbce99a9">“Христианское учение”.</span>
          </span>. Я недавно, дней 10, оставил и сначала писал Сон <choice original_editorial_correction="мо[лодого]">
            <sic>мо</sic>
            <corr>молодого</corr>
          </choice> царя,<a href="#" data-type="snoska" id="note170">170</a>
          <span class="note" id="note170">
            <span data-class="paragraph" id="d9dd6f08-3c38-4ce6-8c5d-2a5d11ea3d9e">Указание комментатора этого рассказа в Полном собрании художественных произведений, т. XII, Госиздат, М. — Л. 1928, стр. 239, на возможность существования второй рукописи этого рассказа на основании слов “сначала писал” неосновательно. Толстой в данном случае несомненно употребил слово “сначала” в смысле — в первую очередь, а не нового начала, так как, продолжая, он пишет: “а потом” и т. д. </span>
          </span>а потом Хозяин и работник» (т. 52, стр. 156). Эта запись является единственным свидетельством о работе над «Сном молодого царя». На основании ее можно предположить, что набросок рассказа был сделан в середине декабря 1894 г. </p>
        <p id="614f3e47-1ca5-4b9c-b570-9e56c33f3ddf">В архиве Толстого сохранилась только одна рукопись этого рассказа (15 лл. 4°, исписанных с обеих сторон). Заглавия в рукописи нет. Часть текста отмечена на полях чертой с пометой: « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>». Этот текст печатается в вариантах под № 1. </p>
        <p id="59e4cb43-e807-4faf-9309-14413680d4b6">Рассказ остался неотделанным и при жизни автора не печатался. Впервые опубликован в «Посмертных художественных произведениях» Л. Н. Толстого, т. II, изд. «Свободное слово», Берлин 1912, стр. 263—274, под заглавием, данным редакцией, «Молодой царь» (в России был запрещен цензурой). </p>
        <p id="3ffb27c9-5f48-48b5-8110-b6cebb02e1d5">В настоящем издании рассказ печатается по рукописи под заглавием, данным Толстым этому рассказу в Дневнике.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>