<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v32_521_528_Tekstologicheskie_pojasnenija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Воскресение». Текстологические пояснения </title>
        <title type="bibl">Мишин B. С. Текстологические пояснения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 32. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3097f2b1-7267-4092-b102-51039b4eb26d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Текстологические пояснения </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 32 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">32 </biblScope>
            <biblScope unit="page">521-528 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="23e70569-c614-4eed-a631-909b636f82a8">
          <pb n="521"></pb>
        </p>
        <p id="31a3f02b-a912-4042-a653-1450d40e9a16">
          <h1 class="title_level1 right top-1-0-bottom-0-3 noindent" id="h7">
            <span class="hi" data-attribute="italic">
              <hi>ТЕКСТОЛОГИЧЕСКИЕ ПОЯСНЕНИЯ. </hi>
            </span>
          </h1>
        </p>
        <p id="2ae49c95-e4cf-4233-a039-e2490bfc1b50" rend="petit">«Воскресение печаталось одновременно в течение 1899 г. в России и в Англии. В России — в журнале «Нива», издававшемся А. Ф. Марксом, оно печаталось с большим количеством цензурных исключений и исправлений, в Англии же — в издательстве В. Г. Черткова «Свободное слово», как принято было думать до сих пор, — без всяких цензурных изъятий и переделок. Однако ближайшее знакомство с сохранившимися в большом количестве корректурами романа убеждает в том, что и издание «Свободного слова» не лишено довольно большого количества (51) цензурных искажений. Произошло это в результате следующих обстоятельств, сопровождавших печатание «Воскресения» в «Ниве» и в издательстве «Свободное слово». Обычно редакция «Нивы» отправляла Толстому первый набор гранок романа с зачеркнутыми или исправленными синим карандашом местами текста, которые редакции представлялись цензурно недопустимыми. Толстой исправлял корректуру, в огромном большинстве случаев не считаясь с этими зачеркиваниями и исправлениями, и В. Г. Черткову в Англию посылались из Москвы или Ясной поляны дублетные экземпляры корректур, в большинстве с неприкосновенным текстом Толстого. Но в отдельных случаях редакцией «Нивы» Толстому присылался вторичный набор корректур, в котором были уже совершенно устранены цензурнонеприемлемые места, и в «Ниву» обратно и В. Г. Черткову посылался текст этих новых корректур без всяких видимых следов цензурных изъятий. (В одном случае корректуры были посланы В. Г. Черткову не от Толстого непосредственно, а через редакцию «Нивы».) Это было первой причиной того, что в издание «Свободного слова» частично проникли те же цензурные искажения, какие были и в тексте «Нивы». Вторая причина проникновения в это издание таких искажений крылась в том, что иногда всякого рода цензурные изменения не доводились до сознания Толстого: исправленные Толстым гранки, заключавшие в себе пока неприкосновенный авторский текст, набирались вновь, затем подвергались цензурным операциям, после чего еще раз набирались, и этот последний набор, совершенно затушевывавший цензорское вмешательство, посылался Толстому. Так как в этих случаях цензурные искажения были в большинстве количественно не так уж велики по сравнению с теми, которые отмечались синим карандашом, то Толстой, видимо, просто не замечал их, и дублетные гранки с этими незамеченными цензурными искажениями обычным порядком отправлялись В. Г. Черткову для печатания. </p>
        <p id="346493a3-f650-437f-8d98-6f6d02bd1365" rend="petit">Таким образом бесцензурного текста «Воскресения» мы до сих пор не имели, и такой текст может быть установлен лишь путем непосредственного обращения к корректурным гранкам. </p>
        <p id="619be2f1-dda8-420b-b177-342f773fdfd6">Корректурные гранки являются единственной надежной основой при установлении окончательного текста романа и потому, что по разным причинам в «Ниву» и в «Свободное слово» посылались гранки разновременных стадий их авторской правки, а в одном случае вместо последней авторской корректуры (глава XXXVII первой части) в обе редакции была послана предпоследняя. (В огромном большинстве случаев текст романа в окончательной редакции печатался в издании «Свободного слова», <hi>и </hi>
          <pb n="522"></pb>
          <hi>в </hi>отдельных его изданиях А. Ф. Маркса он был исправлен по последней редакции лишь частично.) </p>
        <p id="9c2db14d-4408-4209-b0cc-8f636111996e" rend="petit">Необходимость печатания романа по корректурным гранкам диктуется, наконец, еще и тем обстоятельством, что оба его первопечатные текста — и «Нивы» и «Свободного слова» — содержат в себе отступления от авторского текста, сделанные редакторами без активного участия Толстого и сводящиеся главным образом к стилистическим и грамматическим исправлениям текста. Первоначально такие исправления в большинстве глав первой части романа, вошедшие почти полностью в текст «Нивы» и «Свободного слова», были сделаны в ранних корректурах, очевидно, другом и единомышленником Толстого Г. А. Русановым, затем — в окончательных корректурах — редактором «Нивы» Р. И. Сементковским и, независимо от последнего и в гораздо меньшей степени, — В. Г. Чертковым. Исправлений, сделанных в окончательных корректурах Р. И. Сементковским без всяких полномочий со стороны Толстого и без его ведома, в тексте «Нивы» больше тысячи; исправлений В. Г. Черткова, действовавшего на основании задолго до этого и притом неоднократно дававшихся ему Толстым полномочий стилистически исправлять его произведения, — в тексте «Свободного слова», по сравнению с исправлениями Р. И. Сементковского, относительно незначительное количество. </p>
        <p id="b2dfaa79-57dc-44b2-8b36-7a31dfd2205b" rend="petit">В настоящем издании из романа исключаются не только исправления Р. И. Сементковского и В. Г. Черткова, как активно не санкционированные Толстым, сделанные после сдачи им окончательных корректур, но и исправления Г. А. Русанова, хотя формально и доведенные до сведения Толстого, однако всюду обнаруживающие лишь чисто пассивное отношение к ним автора. </p>
        <p id="935daa76-5fb7-43d4-b3c9-67eb7f4992d7" rend="petit">Корректурные гранки «Воскресения» сохранились если и не в исчерпывающем своем составе, то всё же в таком большом количестве, что дают вполне надежную основу для сконструирования окончательного, критически проверенного текста. За исключением текста конца XVI главы и начала XVII первой части романа (около одной печатной страницы), мы располагаем окончательными и большею частью предшествующими окончательным авторскими корректурами. </p>
        <p id="6fed5ea4-3f68-437b-867a-cfd590ee2b08" rend="petit">К «Воскресению», не считая рукописей, содержащих различные заметки к роману, относится всего 150 сохранившихся рукописных и корректурных единиц, описание которых см. в 33 томе академического издания. </p>
        <p id="81232697-62e3-4f39-ad93-0af9fc6f51d3" rend="petit">Текст романа печатается следующим образом. </p>
        <p id="b3b598bc-3888-4274-bc52-a41c5c8c000f" rend="petit center">
          <hi>Часть первая. </hi>
        </p>
        <p id="c692cd4b-84f4-4ddd-ad3f-2f9e2e582454" rend="petit">Главы I — XXVIII — по корректурам № 27, гранки 1 — 65, и № 29, гранки 1 — 65, и по вложенной между гранками 21 и 22 корректуры № 27 рукописи (глава X), а также на основании писем к А. Ф. Марксу С. А. Толстой от 27 января 1899 г. и T. Л. Толстой от 23 января того же года. («Сборник Пушкинского дома на 1923 год». Государственное издательство. Пгр. 1922, стр. 305 и 303.) </p>
        <p id="dbac2531-1c8c-4fee-bbf9-60d91e0e8bb1" rend="petit">Глава XXIX — по корректурам № 27, гранки 66 и 67, № 44, гранки 64 и 65, № 45, гранки 64 и 65, и № 47, гранки 1 и 2. </p>
        <p id="c9880826-7e88-42ba-b8f1-0cb7cf2c1830" rend="petit">Глава XXX — по корректуре № 47, гранки 2—4. </p>
        <p id="02bddb0a-dcb4-4717-8242-7069d42d606f" rend="petit">Главы XXXI — XXXIII — по корректурам № 44, гранка 68, и № 45, гранки 67—74. </p>
        <p id="42c92879-4023-42b3-a5a5-b6610797a652" rend="petit">Главы XXXIV — XXXVI — по корректурам № 27, гранки 74—80, № 44, гранки 74—79, и № 45, гранки 72—79. </p>
        <p id="4d9c6cdf-f14c-430b-953f-e4bd5297f098" rend="petit">Глава XXXVII — по корректурам № 44, гранки 71 и 72, и № 46, гранки 1 и 2. </p>
        <p id="67fb3600-5984-4a53-b775-92253ac7dd9b" rend="petit">Главы XXXVIII — XLII — по корректурам № 28, гранки 80—89, и № 44, гранки 3—19. </p>
        <p id="23f8ab88-56dd-4ee9-9043-506ea2ce1677" rend="petit">Главы XLIII — XLIV — по корректуре № 47, гранки 26—34. </p>
        <p id="99c11e2f-ade2-4c99-8433-6385cdc4203a" rend="petit">Глава XLV — по корректурам № 48 и 49. </p>
        <p id="f390997a-5f9a-48d3-abb8-5c3f9a1b03c8">Главы XLVI — LI — по корректурам № 47, гранки 38—42, № <hi>53, </hi>
          <pb n="523"></pb>
          <hi>гранки </hi>1—14, и на основании письма Толстого к А. Ф. Марксу от 11 мая 1899 г. («Сборник Пушкинского дома на 1923 год», стр. 310.) Недостающие в окончательной корректуре № 53 конец главы XLVI и начало XLVII, от слов: «Наверху всё затихло.», стр. 161, строка 18, кончая: «думал Нехлюдов.», стр. 162, строка 29, — по изданию: «Л. Н. Толстой. Воскресение. Роман. Издательство «Свободного слова». V. Tchertkoff. Purleigh, Maldon, Essex, England. 1899», стр. 163—164. </p>
        <p id="754a89e3-fd1b-4774-bc25-19f87ffb1773" rend="petit">Главы LII — LIX — по корректурам № 27, гранки 113—120, № 53, гранки 15—32, и № 55, гранки 1—5. </p>
        <p id="232e583b-158d-47bb-9d86-d45b37366880" rend="petit center">
          <hi>Часть вторая</hi>. </p>
        <p id="3842886b-0d92-4c7f-805a-a7a2710d9f73" rend="petit">Главы I — IX — по корректурам № 27, гранка 122, № 51, гранки 17—36, № 53, гранки 33 — 56, № 55, гранки 16 — 38, и по №№ журнала «Нива» с авторскими исправлениями (№№ 56, 58, 60). </p>
        <p id="8dce0a67-3212-47c3-9150-99d9bb24332c" rend="petit">Главы X — XIV — по корректурам № 27, гранки 141—154, и № 64. </p>
        <p id="0b7a2356-ae1b-40e8-a59f-03b3e0fed8d9" rend="petit">Главы XV — XIX — по корректурам № 27, гранки 154—161, 1—5, № 60, гранки 46—53, 60—68, и № 65, гранки 11—21. </p>
        <p id="49e6adfe-9797-46cf-9bbb-350cbb0bc8c3" rend="petit">Главы XX — XXXIII — по корректурам №№ 72—74 и на основании письма H. Н. Ге-младшего к А. Ф. Марксу от 10 июля 1899 г. («Сборник Пушкинского дома на 1923 год», стр. 314.) </p>
        <p id="94e7d6f6-9c8f-4f2a-b73b-b436e3588c17" rend="petit">Главы XXXIV — XXXIX — по корректурам №№ 81 и 82. </p>
        <p id="02f2fbde-7fe0-46f9-a2e2-710b0f9eeb43" rend="petit">Главы XL — XLII — по корректурам №№ 84 и 85. </p>
        <p id="3e647b60-420d-4770-a420-4755407d5ab4" rend="petit center">
          <hi>Часть третья</hi>. </p>
        <p id="f7df6fcb-0edb-4eb5-90b7-268b0147efde" rend="petit">Главы I — IV — по корректуре № 106. </p>
        <p id="215304d6-c7b6-44c7-8174-4f7ea8c1b336" rend="petit">Главы V—X — по корректурам № 102, № 122, гранки 1—14, и № 123. </p>
        <p id="075e72c0-37e3-4e85-8a67-89c71108c8b2" rend="petit">Главы XI — XIV — по корректуре № 25. </p>
        <p id="fa48732d-ddf1-4e38-860f-005e9cefcc20" rend="petit">Главы XV — XXI — по корректурам №№ 137 и 138. </p>
        <p id="ae418bd2-d787-4b11-8960-f0218483fcb7" rend="petit">Главы XXII — XXVIII — по корректурам №№ 141, 143, 144, 147 и 149. </p>
        <p id="a927ae59-9141-48d7-8c85-0c93aa1cf41e" rend="petit">В главе XXVI по корректуре № 143 восстанавливается текст от слов: «В третьей камере слышались крик и возня.», стр. 435, строка 7, кончая: «— Так точно, — послышался один голос и вместе с тем опять фырканье и хохот.», стр. 436, строка 20. Этот текст имеется в «Ниве», но на основании авторских исправлений в корректуре № 144 исключен в отдельных изданиях А. Ф. Маркса, а также во всех изданиях «Свободного слова». Восстановление исключенного текста делается на основании хранящегося в архиве С. А. Толстой (Государственный Толстовский музей) письма к ней Г. А. Русанова от 20 марта 1900 г. Г. А. Русанов, подготовляя для издания Софьи Андреевны комбинированный из русского и заграничного изданий текст «Воскресения», в указанном письме писал: «По желанию Льва Николаевича в XXVI главе мною вставлены две страницы из первого издания <a href="#n84" id="backn84">
            <choice original_editorial_correction="[84]">
              <sic>*** </sic>
              <corr>84 </corr>
            </choice>
          </a>(сцена в остроге, которая была исключена им самим из второго издания)». Ссылка Русанова в этом случае на авторскую волю Толстого не вызывает сомнений в виду того, что по всему, что мы знаем о Русанове, он является свидетелем вполне достоверным и авторитетным, а содержание сохранившихся в архиве С. А. Толстой трех его писем, касающихся подготовки упомянутого издания (одно к Толстому и два к С. А. Толстой), говорит об очень бережном и внимательном его отношении к толстовскому тексту. То обстоятельство, что восстановление исключенного текста сделано Толстым вскоре же после опубликования романа, тем самым окончательно устраняет спорность вопроса. В связи с восстановлением в XXVI главе указанного текста восстанавливаются в той же главе и вытекающие из него следующие за ним слова: «В этой камере» вместо: «В третьей камере», как напечатано в отдельных изданиях А. Ф. Маркса и в изданиях «Свободного <hi>слова». </hi>
        </p>
        <p id="2c8d5dfd-427e-43bf-9b69-e00c2064ffa8" rend="petit">
          <pb n="524"></pb>
          <hi>К </hi>изданию текста привлекаются, как правило, последние авторизованные корректуры, но так как в них нередко не попадали те или иные места, исключенные цензурой в предшествующих гранках, а также и потому, что переписчики, переносившие авторские исправления в последние гранки с предшествующих, иногда при этом допускали ошибки и неточности, в большинстве случаев привлекаются все корректуры, дающие максимально авторитетный, документированный авторский текст. </p>
        <p id="44bfeea9-a63d-44a8-a198-7b616d612e44" rend="petit">В виду того однако, что в текст корректур в ряде случаев вкрались незамеченные Толстым ошибки в результате недостаточной тщательности набора или в результате промахов, сделанных переписчиками в наборной рукописи и в рукописях ей предшествующих, исправляем эти ошибки по последним автографическим текстам Толстого и, реже, в тех случаях, когда такие тексты не сохранились, по копиям их, непосредственно предшествующим тем, с которых та или иная ошибка в тексте романа стала закрепляться. </p>
        <p id="3303a3bd-14c3-4a41-b1a0-bf95fb3776a3" rend="petit">Печатаем: </p>
        <p id="28f992ed-ae84-4dc5-9d5c-75031a6d571c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 17, строка 2, </span>напившись кофею, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>напившись кофе, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 20</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 32. </span>
        </p>
        <p id="cb5b0a0c-f650-4219-9657-66ec4326590d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 25, строка 26, </span>генерала <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>(генерала) государя — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25, л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">23. </span>
        </p>
        <p id="3d90753b-2bb6-4d8c-a11b-58f6d7143931">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 27, строка 15, </span>хотелось ознакомиться <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>хотел ознакомиться — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 20, л. 68. </span>
        </p>
        <p id="95fdbd17-692f-4f91-aa66-a6b6e70e9b40">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 53, строка 31, </span>Светло-Христова Воскресения, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Светлого Христова Воскресения, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">5, л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">50. </span>
        </p>
        <p id="878c3f96-6bde-48d4-bdbb-704370a74568">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 55, строка 9, </span>священники <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>священник — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 53 об. </span>
        </p>
        <p id="c4aba1b8-2fd2-4948-a613-26e485b7c356">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 56, строка 23, </span>и обдав <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>обдал — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 11, л. 38. </span>
        </p>
        <p id="81b3832f-4cc3-4265-bfad-148f663ffe60">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 70, строка 26, </span>в присутствии <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>в отсутствии — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 11, лл. 193 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">194. </span>
        </p>
        <p id="b731a2ba-4443-45b1-bd90-78bb7d33d555">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 72, строка 8, </span>печального <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>начального — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25, л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">71. </span>
        </p>
        <p id="d6210821-3282-4084-b710-fa207f98d2e6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 76, строка 39, </span>кончил резюме. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>начал резюме. — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25, л. 79. </span>
        </p>
        <p id="10c456cd-e003-4e51-9508-9de3b2127d68">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 77, строки 24 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">25, </span>Светло-Христово Воскресение <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Светлое Христово Воскресение — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 26, л. 68 об. </span>
        </p>
        <p id="22264ec8-a790-4700-aa7c-4dc3e072142b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 78, строка 11, </span>самодовольной жизни, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>самовольной жизни, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 14, л. 87. </span>
        </p>
        <p id="ad9d6cd3-f5ac-4ac2-98f6-c3232a60e2ba">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 78, строки 27—28, </span>в большей или меньшей степени <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>в большей и меньшей степени — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 26, л. 70 </span>
        </p>
        <p id="5249abc4-0637-4572-8769-5174293a72c1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 87, строка 22, </span>тем что ей, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>что ей, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 15, л. 93. </span>
        </p>
        <p id="9d71c7b6-9f89-43ec-9bb3-9b2d4426fe31">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 110, строка 21, </span>А я таки думала, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>А я так и думала — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 31, л. 6 об. </span>
        </p>
        <p id="57375068-c500-45a9-b2ec-d3a927ce3bc4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 118, строка 4, </span>отдам <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>отдал — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 8</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 355. </span>
        </p>
        <p id="d562a920-7042-4f5a-8653-c541eeb3c63e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 127, строка 27, </span>врачами, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>разными — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24, <hi>л. 128. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="7a034cb7-e3a8-4d7f-8911-59c910b76d6a">
          <pb n="525"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>Стр. </hi>136, строка 23, </span>рождшия Тя, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>рождения Тя, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25, л. 62 об. </span>
        </p>
        <p id="bc6ce6e1-7dd2-44f7-b7b8-bb36e67792ed">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 192, строка 15, </span>крестьянин, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>крестьянину, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24, л. 184. </span>
        </p>
        <p id="a90a1e0c-273e-45f0-a633-1bb5db8233fb">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 204, строка 1, </span>напьется кофею <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>напьется кофе — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24, л. 197 об. </span>
        </p>
        <p id="7c53e46b-923f-47d4-9816-feeb68ef3671">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 210, строка 29, </span>до Рожества <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>до Рождества— <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 205. </span>
        </p>
        <p id="bb561bde-baa2-443a-96fe-fd5918cd2c2b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 224, строка 4, </span>двуспальным <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>двухспальным— <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24, л. 214. </span>
        </p>
        <p id="243caf1c-dab8-4355-a308-de376a9270e0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 247, строка 2, и во всех соответствующих местах второй части романа </span>— Катерина Ивановна <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Екатерина Ивановна — <span class="hi" data-attribute="italic">согласно автографическим написаниям Толстого во всех рукописях. </span>
        </p>
        <p id="d512d79b-1238-4d94-ac93-e388d0f54194">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 253, строки 13 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">14, </span>от тетушки, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>и к тетушке,— <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 25, л. 72. </span>
        </p>
        <p id="88a9f5d7-54e9-4908-b8a8-730fffc5903e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 258 и 259, строки 38 и 26, </span>в середу <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>в среду— <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи </span>№ <span class="hi" data-attribute="italic">24</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">лл. 242 и 243. </span>
        </p>
        <p id="609be1b5-6e23-465c-a3b8-15c0e2fd9abf">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 259</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 36, </span>пожимала <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>нажимала — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 22, л. 140. </span>
        </p>
        <p id="c438bef1-f0dd-4628-9b6e-4fc951cf7e9f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 261</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 2</span>, рядами <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>рядом — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи </span>№ <span class="hi" data-attribute="italic">22, л. 142 об. </span>
        </p>
        <p id="37e4be77-6fe9-4fc9-a157-a2a51af88493">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 289</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 18</span>, приедете. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>придете. — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 24, л. 390. </span>
        </p>
        <p id="b70f902b-fa8b-4d86-8d04-3558058bd0c4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 297, строка 38, </span>дежуривший <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>находившийся — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">№ </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">22, л. 162. В рукописи № 24 С. А. Толстая, не разобрав слова</span>, дежуривший, <span class="hi" data-attribute="italic">написала, «державшийся». При просмотре рукописи Толстой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">заметив несоответствие слова «державшийся</span>» <span class="hi" data-attribute="italic">с контекстом, но забыв первоначальное свое написание</span>, « <span class="hi" data-attribute="italic">державшийся</span>» <span class="hi" data-attribute="italic">исправил на </span>находившийся — <span class="hi" data-attribute="italic">слово явно компромиссное и менее здесь подходящее</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">чем первоначально Толстым написанное. </span>
        </p>
        <p id="c68331ba-5e62-42e7-8679-ffdb3273a007">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 298, строка 29, </span>как нечто жестокое <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>особенно как нечто жестокое — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 22, л. 162. В этой рукописи Толстым зачеркнуты перед словами: </span>как нечто жестокое <span class="hi" data-attribute="italic">слова: </span>особенно за границей, <span class="hi" data-attribute="italic">в связи с тем, что он далее вписал здесь же: </span>или попасть в заграничные газеты. <span class="hi" data-attribute="italic">Но слово: </span>особенно <span class="hi" data-attribute="italic">было зачеркнуто так, что черта прошла тут не по буквам, а под буквами. Переписчица С</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">А. Толстая, переписывая это место в рукописи № 24, опустив слова: </span>за границей, <span class="hi" data-attribute="italic">механически переписала слово: </span>особенно, <span class="hi" data-attribute="italic">даже подчеркнув его. При просмотре рукописи Толстой не заметил ошибки, и лишнее слово, попав в наборную рукопись, как подчеркнутое, было напечатано <hi>курсивом. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="53ec499c-2b92-418d-91eb-8f3f30c443f4">
          <pb n="526"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>Стр. </hi>299 </span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 1, </span>ходу <span class="hi" data-attribute="italic">вместо; </span>хода — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 22</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 163. </span>
        </p>
        <p id="40b5d417-a4a4-43ce-ba0e-2a6104a8e6f7">(Три <span class="hi" data-attribute="italic">последние исправления уже ранее были предложены В. И</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Срезневским в «Заметке к дневнику Т. Л. Сухотиной». </span>—« <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой. Памятники творчества и жизни</span>», <span class="hi" data-attribute="italic">3, </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. 1923</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">стр. </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">78—79.) </span>
        </p>
        <p id="89390520-e262-4104-861f-05d6a33242ab">Стр. 301, <span class="hi" data-attribute="italic">строки 31—32</span>, в его позе, его взгляде, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>в его взгляде, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 22, л. 163. </span>
        </p>
        <p id="79df8556-02f2-46ba-a3ab-61fd26928d31">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 321</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 24</span>, поставленные <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>поставлены — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 22</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">183. </span>
        </p>
        <p id="da9b3d1a-ce63-4866-a6e9-8c982fcfeb34">Стр. 323, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 20</span>, так и тех, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>тех — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № </span>22, <span class="hi" data-attribute="italic">л. 180 об. </span>
        </p>
        <p id="732dccff-45b3-4a2a-9edc-5bed9220167b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 370</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 16</span>, признавал себя теперь <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>признавал себя — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 97, л. 53. </span>
        </p>
        <p id="5ae818bf-01a8-4f43-a48b-4bc50fe71e67">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 386</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 19</span>, в которое <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>в котором — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 87, л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">10. </span>
        </p>
        <p id="fa60fc33-a971-44bf-8264-b4cfeb463206">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 386</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 23, после слов</span>: к двери политических, — <span class="hi" data-attribute="italic">добавляем: </span>что им, чертям, делается, небось брюхо не заболит, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 96, л. 72. </span>
        </p>
        <p id="337a28bf-c70d-419b-bf09-892ab4eeb7c8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 395, строка 6, </span>и сначала страхом, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>сначала со страхом, — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 90, л. 44. </span>
        </p>
        <p id="a5e2b42b-7b6f-4b16-9d31-edd17e2fc8c9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 436, строка 5, </span>ударили <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>ударил — <span class="hi" data-attribute="italic">по рукописи № 91, л. 81. </span>
        </p>
        <p id="c081d750-29a7-473f-a732-756e8ef86138">Во всех <span class="hi" data-attribute="italic">случаях печатаем: </span>мучать <span class="hi" data-attribute="italic">вместо набранного в корректуре: </span>мучить, <span class="hi" data-attribute="italic">и </span>Кузминское <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Кузьминское, <span class="hi" data-attribute="italic">в соответствии с тем</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">что мы имеем всюду в автографических написаниях Толстого. В обычно читаемых в корректурах сочетаниях типа </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">«со смотрителем», </span>«со <span class="hi" data-attribute="italic">своим</span>» <span class="hi" data-attribute="italic">и т. д. </span>со <span class="hi" data-attribute="italic">исправляем на </span>с <span class="hi" data-attribute="italic">в тех случаях, когда это оправдывается автографическими написаниями Толстого. В тех же случаях </span>уже <span class="hi" data-attribute="italic">исправляем на </span>уж. <span class="hi" data-attribute="italic">В виду многочисленности этого рода исправлений оправдательные ссылки на соответствующие рукописи не делаются. </span>
        </p>
        <p id="067c0cd8-6df6-4290-b96c-82723c79d092">Кроме того, вводим следующие конъектуры. </p>
        <p id="bc062ac8-ddfc-42e2-bf45-4af3ace84486">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 35, строки 10 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">11, после слов: </span>содержательнице дома терпимости, свидетельнице, <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>Китаевой, вместо: Розановой,. <span class="hi" data-attribute="italic">В наборной рукописи № 25, л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">7 об. (II глава первой части) фамилия содержательницы дома терпимости, в котором жила Маслова</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">рукой Толстого исправлена («Китаева» вместо «Розанова»), но в дальнейшем тексте рукописи это исправление отсутствует. В типографском наборе (корректура № 27), там, где упоминается фамилия содержательницы дома терпимости</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">эта фамилия всюду однако </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Китаева», и это написание Толстым не переделано. В посланном в <hi>редакцию</hi>
            <pb n="527"></pb>
            <hi>«Нивы» </hi>взамен набранного новом тексте X главы первой части романа </span>, <span class="hi" data-attribute="italic">к которой и относится вводимая конъектура</span>, « <span class="hi" data-attribute="italic">Розанова</span>» <span class="hi" data-attribute="italic">не исправлена на </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Китаева</span>», <span class="hi" data-attribute="italic">конечно</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">по рассеянности. </span>
        </p>
        <p id="ef6c9091-7413-4558-b17b-cbcbec9a739c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 113, строки 22 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">23, после слов: </span>что особенно поразило ее в суде. <span class="hi" data-attribute="italic">исключаем имеющуюся в корректуре № 45 следующую фразу: </span>Поразило ее особенно то, как мужчины везде, где бы она ни была, по ее наблюдению, бегали за ней. <span class="hi" data-attribute="italic">Делаем это на следующем основании. В корректуре № 44 к словам: </span>именно то, как мужчины везде, где бы она ни была, бегали за ней. <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой на полях приписал: </span>Поразило ее особенно. <span class="hi" data-attribute="italic">Но затем приведенные выше</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">ранее набранные слова и вновь приписанные Толстой зачеркнул. Переписчик</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">наносивший в дублетный экземпляр корректуры № 45 авторские исправления</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">не совсем точно восстановил зачеркнутое Толстым</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">и получилась фраза: </span>Поразило ее особенно то, как мужчины везде, где бы она ни была, бегали зa ней. <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">не справляясь с предыдущей корректурой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">не заметил произвола или ошибки переписчика и после слов: </span>где бы она ни была, <span class="hi" data-attribute="italic">добавил: </span>по ее наблюдению. <span class="hi" data-attribute="italic">Очевидно</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой намеренно зачеркнул общую фразу</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">говорящую о том</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">как Маслову поразило то</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">что мужчины всюду за ней бегали</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">и сделал это потому</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">что эта фраза логически и содержательно плохо вяжется со следующей фразой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">где идет речь о конкретных фактах мужского любопытства к Масловой в суде</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">В следующей корректуре</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">забыв о своей поправке</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой дополнил им же самим перед этим забракованную фразу</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">видимо на этот раз отнесшись к ней менее внимательно, чем в предыдущий. </span>
        </p>
        <p id="b49a9e11-13e3-4098-975b-6a4871b0700e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 159</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка </span>16, <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>Анатолий Петрович <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Анатолий Семенович. <span class="hi" data-attribute="italic">Второе написание принадлежит Толстому и сделано им на полях гранки корректуры № 27. Но это явная описка: адвокат тут же рядом и всюду называется Анатолием Петровичем</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Описка произошла</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">видимо</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">оттого, что </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">выше упоминается лицо с именем Семен. </span>
        </p>
        <p id="3352a470-b309-44db-9972-7b4caa6194b6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 263, строка 25</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>Молодой чиновник <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>Адъютант. <span class="hi" data-attribute="italic">Первоначально в главе XVIII второй части вместо барона Воробьева</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">лицa, видимо, штатского</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">фигурировал генерал Набросов, и в соответствии с этим при нем состоял адъютант. Затем</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">заменив в корректуре № 60</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">л. л. 52—53, генерала </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Набросова бароном Воробьевым</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой во всех случаях</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">кроме данного</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">слово </span>адъютант <span class="hi" data-attribute="italic">исправил на </span>молодой чиновник. <span class="hi" data-attribute="italic">Неисправленное </span>адъютант <span class="hi" data-attribute="italic">осталось</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">конечно</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">по рассеянности. </span>
        </p>
        <p id="b6379720-14c0-470d-9410-016410ce10e0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 269</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1, </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>генерал, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>барон, <span class="hi" data-attribute="italic">на том основании, что в </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">последней корректуре слово </span>барон <span class="hi" data-attribute="italic">систематически исправлено Толстым на </span>генерал <span class="hi" data-attribute="italic">и только в данном случае</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">очевидно по рассеянности</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">это исправление не сделано. </span>
        </p>
        <p id="1255ede2-2022-4dd0-b717-3fafef342cda">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 270</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 30</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>на блестящей ряби <span class="hi" data-attribute="italic">
            <hi>вместо </hi>
          </span>
          <pb n="528"></pb>
          <hi>на </hi>блестящую рябь. <span class="hi" data-attribute="italic">Второе написание принадлежит Толстому и сделано им в корректуре № 27</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">но оно представляет собой явную описку. </span>
        </p>
        <p id="25f80909-0d58-4245-84f7-ad9e85ab4e81">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 322, строка 10</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">печатаем: </span>двумя куклами <span class="hi" data-attribute="italic">вместо написанного Толстым в корректуре № 72</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">гранка 48: </span>тремя куклами, <span class="hi" data-attribute="italic">т. к. в исправляемой фразе речь идет именно о двух куклах</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Очевидно</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">написав: </span>тремя куклами, <span class="hi" data-attribute="italic">вслед за этим решил писать только о двух куклах </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">и, так </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">именно и сделав</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">забыл исправить </span>тремя <span class="hi" data-attribute="italic">на </span>двумя. <span class="hi" data-attribute="italic">Оставляя в неприкосновенности другие случаи очевидных несогласованностей в тексте романа</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">в том числе и цифровых</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">поскольку они обнаруживаются путем сопоставления отдельных частей текста более или менее отдаленных друг от друга</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">и </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">потому не могут рассматриваться как элементарные описки (об этих случаях см. в комментирующей статье 33 тома), в данном случае мы допускаем исправление</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">рассматривая несогласованность в пределах одной фразы как явную описку. </span>
        </p>
        <p id="e8710caa-da1e-44e3-9a47-d928d4795d90" rend="petit">Вводим, наконец, два следующих исправления, сделанные во втором издании «Воскресения» издательства «Свободное слово» (Maldon, Essex, England, 1899). </p>
        <p id="402b8df6-755e-46d8-8ea5-c46aa6fa70f9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 224</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 40 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">стр. 215</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1, </span>мальчика, <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>девочку, </p>
        <p id="18315c39-f838-48c8-8616-eb25c170aa9e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 238</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 24</span>, и по статье 196 ссылка на поселение. <span class="hi" data-attribute="italic">вместо: </span>и по статье... каторга. </p>
        <p id="083ce6f3-b14b-4749-9afc-8ea10f637b52" rend="petit">Оба эти исправления, как оговорено издательством, сделаны по распоряжению Толстого. </p>
        <p id="0f10d61c-0326-428f-8202-da016e2baee0" rend="petit">Во всех случаях, где места, исключенные цензурой, не зачеркнуты или не переделаны самим Толстым по соображениям художественного и идейного порядка, они восстанавливаются. В виду явной зависимости в трех случаях (стр. 237 и 253) последующих исправлений Толстого от цензурного вмешательства, восстанавливается первоначальный авторский текст, зачеркнутый цензурой, а под строкой приводится позднейший текст Толстого, написанный им в новых гранках, где зачеркнутые цензурой места уже не были набраны и таким образом выпали из поля сознания Толстого. В первом случае исправление привело к несогласованности в последующим текстом («я понимаю урядника» и т. д.), во втором — они ослабило силу и остроту первоначального текста.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>