<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v34_548_549_Razrushenie_ada_i_vosstanovlenie_ego_Opi">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Разрушение ада и восстановление его». Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">А. И. Опульский«Разрушение ада и восстановление его». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 34. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>Б. М. Эйхенбаум </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c1df7a97-bb0f-46c6-bc7f-75b5fac12e38">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Разрушение ада и восстановление его». Описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 34 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">34 </biblScope>
            <biblScope unit="page">548-549 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="9d4c9bd4-d8b1-42c3-9f33-e90f345bbe0a">
          <pb n="548"></pb>
        </p>
        <p id="8f4202f4-11f5-4ff5-93fd-0af34073f96b">
          <h2 class="title_level2 center">«РАЗРУШЕНИЕ АДА И ВОССТАНОВЛЕНИЕ ЕГО» </h2>
        </p>
        <div id="ref40" type="section">
          <p id="adce2715-23fa-407e-8255-32245bf29edf">
            <h3 class="title_level3 center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </h3>
          </p>
          <p id="10e0a7ed-83ad-4c8f-a2a2-fc752a17cf35">Общее количество рукописного материала легенды «Разрушение ада и восстановление его» исчисляется в 399 листов. </p>
          <p id="98538248-858a-4749-928e-9b539e884ea7">1. Автограф в «Яснополянском синем альбоме», лл. 1—12 (23 стр.). Заглавие: «Легенда о сошествии Христа во ад и восстановлении царства дьявола». Текст состоит из 7 глав. </p>
          <p id="09d0c5a8-f645-4a2f-852b-12b26c5cfd00">2. Копия с многочисленными исправлениями Толстого, 40 лл. 4° и 5 отрезков. На обложке помета М. Л. Оболенской: «Черновые, Легенда о сошествии Христа во ад и восстановлении царства дьявола. 3 ноябрь 1902 г. по 7 ноябрь». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Отец всех дьяволов Вельзевул». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«плач, стоны и скрежет зубов». </p>
          <p id="4d40d55e-9c5c-4971-bec9-de18649f8ab0">3. Копия некоторых листов предыдущей рукописи с поправками Толстого, 15 лл. 4°. После исправлений некоторые листы были переписаны, после чего Толстым снова были внесены вставки и многочисленные исправления. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Вельзевул был встревожен». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«при каждом дыхании выходил огонь и дым». </p>
          <p id="e3c47778-249c-497f-a5a5-8827cb2d4566">4. Копия части предыдущей рукописи с многочисленными исправлениями Толстого, 46 лл. 4°. Правка производилась несколько раз. Некоторые листы были переложены в следующие рукописи. На последнем листе под текстом помета Толстого: «16 нояб. 1902». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Это было почти 2000 лет тому назад». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«плач, стоны и скрежет зубов». </p>
          <p id="d422b3df-89e8-4850-ae4a-84ddf0998262">5. Копии части предыдущей рукописи, с исправлениями Толстого, 45 лл. 4° и 3 отрезка. Многих листов нехватает, некоторые были переложены в следующие рукописи. На последнем листе под текстом подпись Толстого и дата: «Л. Т. 19 ноября 1902». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«знают, что говорят». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«плач, стоны и скрежет зубов». </p>
          <p id="4b938c7f-8886-4a7b-b377-df19b7e76cb9">6. Рукописный материал — копия гл. III—XI, 107 лл. 4° и 6 отрезков. Авторская правка значительна по всей рукописи. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Вельзевул молча, внимательно и строго». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«И недоступны тем, кому они нужны». </p>
          <p id="f98255bc-b4f2-45a4-8cc5-999b40af6bd9">7. Рукопись, составленная частью из листов, переложенных из предыдущих рукописей, частью из копий с предыдущих рукописей, 47 лл. 4° и 7 отрезков. Некоторых листов нехватает. Рукопись подверглась большой правке автора, в связи с чем неоднократно менялась пагинация. Заглавие, списанное переписчиком с прежних рукописей: «Легенда о сошествии Христа во ад и восстановление царства дьявола», сначала изменяется Толстым: «Фантазия о том, как <span class="del">Христос ходил во</span> был восстановлен ад после разрушения его Христом», а затем дается новое: «Восстановление ада». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Это было в то время, когда Христос». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«плач, стоны и скрежет зубов». </p>
          <p id="e14cd570-b1f9-4c5d-88b0-d148e51678d9">8. Копия предыдущей рукописи, 32 лл. 4°, 2 лл., склеенных из отрезков, и 2 отрезка. Многих листов нехватает. Пагинация менялась неоднократно. Исправления автора, по сравнению c рукописью № 7, немногочисленны. На полях и обратной стороне л. 29 — вставка, написанная П. А. Буланже, очевидно, под диктовку Толстого и исправленная <hi>автором. </hi>
          </p>
          <p id="55d8c383-b0fc-4407-a2ae-8190a43b9e85">
            <pb n="549"></pb>
            <hi>Заглавие </hi>на обложке изменяется: «Разрушение ада и восстановление его». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Это было в то время, когда Христос». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«плач, стоны и скрежет зубов». </p>
          <p id="56beee46-1061-46d7-8cc2-6cb27f98cf25">9. Копия гл. XI предыдущей рукописи с исправлениями Толстого, 8 лл. 4° и 3 отрезка. Часть листов была переписана и вновь исправлена Толстым. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что же, это остроумно». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>« <span class="del">которую я устроил им</span>».</p>
          <p id="3cb5c48c-3bbb-440b-ae99-1492b116590b">
            <br/>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>