<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v34_572_574_Tsarju_i_ego_pomoschnikam_Istorija_pisan">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Царю и его помощникам». История писания и печатания и описание рукописей </title>
        <title type="bibl">А. И. Опульский«Царю и его помощникам». История писания и печатания и описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 34. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев и E. С. Серебровская </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dd665503-da7e-4bdc-97b7-b40eeb72d3d0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Царю и его помощникам». История писания и печатания и описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 34 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1952-01-01" to="1952-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">34 </biblScope>
            <biblScope unit="page">572-574 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="2da20089-2d8e-45b9-843c-b4a3ba0ec533">
          <pb n="572"></pb>
        </p>
        <p id="cd76fb50-ed2c-4284-be40-b9d999895ab0">
          <h2 class="title_level2 center">«ЦАРЮ И ЕГО ПОМОЩНИКАМ» </h2>
        </p>
        <div id="ref51" type="section">
          <p id="5cc9d04f-d62d-4197-9705-dff4b82260c9">
            <h3 class="title_level3 center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ И ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </h3>
          </p>
          <p id="02228c64-4cfd-4c5c-91c7-6f26f8f477ea">Начало 1901 г. в России было ознаменовано большим подъемом революционного движения рабочего класса, оказавшего свое влияние на крестьянство и усилившего оппозиционные выступления студенчества. </p>
          <p id="e2e57e8f-c402-4d5e-8951-3867bd8ea984">11 января 1901 г. в газетах было опубликовано правительственное сообщение Министерства народного просвещения о том, что на основании «временных правил 29 июля 1899 г.» сто восемьдесят три студента Киевского университета «за учинение скопом беспорядков» отдаются в солдаты. В. И. Ленин посвятил этому событию статью «Отдача в солдаты 183-х студентов», напечатанную в № 2 «Искры» за 1901 г. В своей статье Ленин говорил о «жестокости нового наказания», его «унизительности», о том, что «это — пощечина русскому общественному мнению, симпатии которого к студенчеству очень хорошо известны правительству». Ленин писал: «И все сознательные элементы во всех слоях народа обязаны ответить на этот вызов, если они не хотят пасть до положения безгласных, молча переносящих оскорбления рабов. А во главе этих сознательных элементов стоят передовые рабочие... Студент шел на помощь рабочему, — рабочий должен притти на помощь студенту» (Сочинения, т. 4, стр. 391—392). </p>
          <p id="94d6690f-5570-4210-a6f2-62a2a113424e">Толстой с живейшим интересом следил за происходившими в стране событиями и по-своему откликался на них. Он написал приветственный адрес «Союзу писателей», закрытому за протест против избиения демонстрантов полицией и казаками 4 марта; сочувственное письмо князю Л. Д. Вяземскому, получившему от царя выговор и высланному из Петербурга за попытку остановить это избиение (т. 73), и обращение к «Царю и его помощникам». </p>
          <p id="526c9e4b-ca81-4bc9-8888-99125dc61dd9">Начало работы над обращением к «Царю и его помощникам» относится к середине марта 1901 г. </p>
          <p id="1880dcd5-2829-4662-a940-973362635513">19 марта Толстой записал в Дневнике: «За это время.... <choice original_editorial_correction="[были]">
              <sic>***</sic>
              <corr>были</corr>
            </choice> студенческие истории, принявшие общественный характер и заставившие меня написать обращение к царю и его помощникам и программу. Старался руководиться только желанием служить, а не личным удовлетворением. Еще не посылал. Как будет готово, пошлю» (т. 54, стр. <hi>90). </hi>
          </p>
          <p id="e4a0c253-b69a-48cf-8dd9-4429a04ea1ef">
            <pb n="573"></pb>
            <hi>Первоначально </hi>отдельно от обращения Толстым была написана статья, озаглавленная сначала «Желания народа», а затем — «Чего желает прежде всего большинство русского народа». Позднее эта «программа», как назвал Толстой в Дневнике свою статью, была включена в текст самого обращения. </p>
          <p id="808d7e79-9cfe-4949-a850-a76109df26f6">Третью редакцию обращения Толстой подписал и датировал 15 марта 1901 г. </p>
          <p id="f533fabf-4b48-4c2a-8dc7-1e6c5de12932">В письме к Черткову от 20 марта Толстой уже обещал выслать ему свое «Обращение к царю и его помощникам» и статью «Чего может желать большинство русского народа» (т. 88). </p>
          <p id="482dcc73-5fff-45c1-90b1-930ad114001f">26 марта (см. письмо Толстого от этого числа В. Г. Черткову и запись в Дневнике 28 марта) была закончена переписка всех экземпляров обращения, которые затем были посланы царю, великим князьям, министрам, а также Черткову в Англию для опубликования. </p>
          <p id="7d2d45a2-1f21-4b2d-b645-7dc519d5eda6">Толстой, повидимому, ожидал ответа на свое обращение, так как 31 марта записал в Дневнике: «Из Петербурга ничего» (т. 54, стр. 94). Ответа Толстой не получил, и ни одно из предлагавшихся им в статье мероприятий правительством не было осуществлено. </p>
          <p id="4395e3cd-7684-49f1-9115-a4ec33587004">В. Г. Чертков 10 апреля (нового стиля) уведомил Толстого о получении статьи «Царю и его помощникам» и сообщал некоторые свои замечания. В следующих трех местах Чертков предлагал исключить подчеркнутые им слова: «1) отменить те особые правила, которые устанавливаются для определения отношений рабочих к нанимателям <span class="hi" data-attribute="italic">(отношения эти должны определяться общими законами)</span>; 2) разрешить устройство и ведение всякого рода частных школ, как низших, так и высших, всем людям, не лишенным прав; 3) разрешить религиозные собрания и религиозные проповеди всех исповеданий, <span class="hi" data-attribute="italic">не заключающих в себе требований противоестественных, как скопчество, убийство или самоубийство</span>». Кроме того, А. К. Черткова предложила фразу: «Причины в том, что вследствие несчастного, случайного убийства царя, освободившего народ, совершенного небольшой группой людей, неправильно приписанного всему народу, правительство решило» — изменить следующим образом: « <span class="hi" data-attribute="italic">Причины в том что вследствие несчастного случайного убийства царя Александра II, совершенного небольшой группой людей, ошибочно воображавших, что они этим служат всему народу, правительство решило</span>». </p>
          <p id="57b9cfb3-337d-40df-93fc-14a8720bde8e">По поручению Толстого, П. А. Буланже ответил 3 апреля согласием на предлагаемые исправления. Вскоре, с изменением указанных Чертковым мест, обращение появилось в Англии в «Листках Свободного слова» (№ 20). </p>
          <p id="6c038159-0896-45f5-b79f-84b6eee40f8e">В России статья Толстого в гектографических и рукописных копиях распространялась нелегально. «Напечатано сотни «Царю», — отметил Толстой в своей Записной книжке (т. 54, стр. 244). С одного из таких списков обращение было перепечатано П. И. Бирюковым в приложении к издававшемуся им в Женеве журналу «Свободная мысль» (№ 13). Здесь обращение было напечатано без изъятия тех мест, на которые указывал Чертков, и с ошибками в тексте. Вскоре обращение появилось на русском языке и в других заграничных <hi>изданиях. </hi>
          </p>
          <p id="704a75cd-6e99-4b84-82a8-e373eb03e017">
            <pb n="574"></pb>
            <hi>В </hi>России обращение появилось отдельным изданием в 1917 г. в книгоиздательстве «Звезда» и в книге «Лев Толстой и русские цари» (изд. «Свобода» и «Единение», М. 1918). </p>
          <p id="c9001dd0-b043-4aa5-9831-53ca074013d2">В собрания сочинений Толстого обращение было включено впервые в 1911 г. в 20-ю часть двенадцатого издания. По приговору Московской судебной палаты 19 апреля 1911 г. письмо-обращение было изъято из тома. </p>
          <p id="e524e0d2-5eee-4e9d-b3a7-53449124bc00">По поводу статьи «Чего прежде всего желает большинство русского народа» у Толстого с Чертковым происходила оживленная переписка. В письме 15 мая (нового стиля) 1901 г. Чертков настаивал на том, чтобы в «программу» было включено требование «свободы слова и печати». 7 мая Толстой отвечал: «О свободе слова не упомянуто мною наисознательнейшим образом. Замечание всех интеллигентов о том, что это необходимо включить, только еще более утверждает меня в необходимости не упоминать об этом. Все 4 пункта поймет самый серый представитель 100 миллионов. Свобода же печати не только не нужна ему, но он не поймет, зачем она, когда ему не дают книг разрешенных». И далее Толстой подробно развивал эту свою мысль (т. 88, см. также Дневник 1901 г., запись от 7мая, т. 54, стр. 98). В следующем письме, 21 мая, Толстой писал Черткову: «Программу эту и вообще не стоит печатать по ее ничтожности и потому, что я начал обрабатывать ее и из нее очень может выйти полезная вещь» (т. 88). На основании этого письма Толстого статья не была напечатана Чертковым. Она появилась только в 1923 г. в «Биографии Л. Н. Толстого», составленной П. И. Бирюковым (т. IV, стр. 25). </p>
          <p id="7e866f59-5d1f-4a4f-9d54-8cb87a66cc21">Общее количество рукописного материала, относящегося к описываемым статьям, исчисляется в 113 лл. разного формата. </p>
          <p id="cf8bb602-8db9-4bfb-9511-fecf2f62dd49">Все рукописи расположены хронологически под №№ 1—13. Рукописи №№ 1, 3 и 5 — автографы, № 13 — машинопись, остальные — рукописные копии с поправками Толстого. </p>
          <p id="0956b823-cb16-49c4-8b97-273571b86c40">Заглавия проставлены Толстым в следующих рукописях: № 2 — «Обращение <span class="del">русских людей</span> к царю и его помощникам», № 4 — «Чего желает прежде всего большинство людей русского народа», № 5 — «Желания народа», № 7 — «Царю и его помощникам». </p>
          <p id="ce564d0c-b71f-4d92-9a4f-bf1cd660124e">Дата Толстого имеется в рукописи № 8 — «15 марта 1901». </p>
          <p id="f0a8d486-2713-44c3-a2bf-1f2d2702ac0b">В настоящем издании статья «Царю и его помощникам» печатается по тексту издания «Свободного слова», с исправлениями по рукописям №№ 12 и 13.</p>
          <p id="5bfa3aad-85f8-45f8-ad66-2dc79080a7ad">
            <br/>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>