<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v35_583_629_Hadzhi_Murat_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Хаджи-Мурат». История писания </title>
        <title type="bibl">Мишин B. С. «Хаджи-Мурат». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 35. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1950. С. </title>
        <author>A. П. Сергеенко </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="415f85c5-d4d1-4eca-8ea6-3ae63115e4b5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Хаджи-Мурат». История писания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 35 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1950-01-01" to="1950-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">35 </biblScope>
            <biblScope unit="page">583-629 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref12" type="section">
        <p id="7c737a7a-d46a-46d8-bc8d-babbe0467390">
          <pb n="583"></pb>
        </p>
        <p id="7873b4ff-5490-45d1-859c-0492b31d13d5">
          <h3 class="title_level3 center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ </h3>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="51945cde-41c5-492c-a710-5d220cc2d7d5">
            <h4 class="title_level4 center">I </h4>
          </p>
          <p id="3be8fc51-06a1-415f-9a19-22c34d560a8c">В 1851 г. двадцатитрехлетний Толстой приехал на Кавказ. Он, конечно, много слышал рассказов о Хаджи-Мурате, считавшемся самым смелым и опасным из всех сподвижников Шамиля. Впоследствии, в одном из вариантов повести, Толстой писал: «Людям, не бывавшим на Кавказе во время нашей войны с Шамилем, трудно себе представить то значение, которое имел в это время Хаджи-Мурат в глазах всех кавказцев», следовательно и в глазах молодого Толстого. Тем не менее, ни в Дневнике, ни в письмах Толстого за первые месяцы его пребывания на Кавказе в 1851 г. имя Хаджи-Мурата не упоминается, как и имя Шамиля. </p>
          <p id="9f7cbe74-8b3e-4e6c-b1f9-1b642be0e7a2">1 ноября 1851 г. Толстой переехал из станицы Старогладковской в Тифлис. Здесь, в № 89 единственной местной газеты «Кавказ» от 15 ноября 1851 г., было напечатано сообщение «о важном раздоре между Шамилем и Гаджи Муратом», а в № 94 той же газеты от 11 декабря 1851 г. то, что последствием этого раздора был переход Хаджи-Мурата к русским. Газета писала, что «это обстоятельство весьма важное... выгодное», ибо Хаджи-Мурат «был самый смелый, предприимчивый, воинственный и любимый народом из <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="naib">наибов </a>Шамиля». </p>
          <p id="6730c28b-c254-4079-ad55-c90806a8c884">В момент появления этого газетного сообщения Хаджи-Мурат уже находился в Тифлисе. </p>
          <p id="782ce2fb-f433-4881-ac50-1438cf0594ed">В течение десятидневного пребывания Хаджи-Мурата в Тифлисе Толстой был болен и не выходил из дома. Кроме того, он был поглощен работой над первым своим произведением — «Детство». К Хаджи-Мурату тогда он относился отрицательно, что видно из его письма к брату Сергею Николаевичу от 23 декабря 1851 г.: «Ежели захочешь щегольнуть известиями с Кавказа, то можешь рассказывать, что второе лицо после Шамиля, некто Хаджи-Мурат, на-днях передался русскому правительству. Это был первый лихач (джигит) и молодец по всей Чечне, а сделал подлость»<a href="#" data-type="snoska" id="note2486">2486</a>
            <span class="note" id="note2486">
              <span data-class="paragraph" id="8caf6b82-cab2-4b08-8693-e95834dfc73d">T. 59, стр. 132—133.</span>
            </span>. </p>
          <p id="72aced64-00ad-4365-9374-8c216718c82d">Имеющиеся данные приводят к выводу, что Толстой не встречался с Хаджи-Муратом. Об этом можно судить по его записи в Дневнике, <hi>сделанной </hi>
            <pb n="584"></pb>
            <hi>в </hi>станице Старогладковской 20 марта 1852 г.: «После обеда писал, пришел Дурда... рассказывал мне про стычку Хаджи-Мюрата с Аслан-ханом за мечеть. Интересно бы было их посмотреть».<a href="#" data-type="snoska" id="note2487">2487</a>
            <span class="note" id="note2487">
              <span data-class="paragraph" id="05fb2679-56ce-45d6-8450-c5200fbf3f6d">T. 46, стр. 96. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="972bc663-dab1-4206-93b6-064b77e3c840">Толстой в этой записи, несомненно, имел в виду столкновение Хаджи-Мурата с кумыкскими князьями, происшедшее в феврале 1852 г. в крепости Таш-Кичу, а не в Старогладковской, в которой Хаджи-Мурат в то время не был. Не дают основания для предположения о встрече Толстого со своим будущим героем и его слова в прологе к своей повести: «Мне вспомнилась одна давнишняя кавказская история, часть которой я видел, часть слышал от очевидцев, а часть вообразил себе». Здесь явно речь идет не о самом Хаджи-Мурате, а о некоторых эпизодах кавказской войны, свидетелем которых был Толстой, а также о тех ее участниках и свидетелях, которых Толстой знал лично: Воронцове, Полторацком и др. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="d5a46435-1aa6-4c0f-9891-2cecf86b4bea">
            <h4 class="title_level4 center">II </h4>
          </p>
          <p id="2dad33df-f75a-4202-84ce-c2e48392d315">Впоследствии Толстой не раз вспоминал о Хаджи-Мурате. В статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» (1862), рассказывая о своей вечерней прогулке со школьниками, Толстой пишет: «Мы разговорились о кавказских разбойниках. Они вспомнили кавказскую историю, которую я им рассказал давно, и я стал опять рассказывать об абреках, о казаках, о Хаджи-Мурате»<a href="#" data-type="snoska" id="note2488">2488</a>
            <span class="note" id="note2488">
              <span data-class="paragraph" id="4eaf1d1a-0576-4867-8845-c51adc2e4076">T. 8, стр. 44.</span>
            </span>. Из этого видно, что Толстой делился со своими учениками воспоминаниями о Кавказе и Хаджи-Мурате уже не в первый раз. </p>
          <p id="5b0b03db-11a6-4efc-907f-e3b1df1e9d07">Находясь на Кавказе, Толстой изучал жизнь горцев, их быт, нравы, фольклор. Он первый из русских писателей и исследователей записал образцы горских песен.<a href="#" data-type="snoska" id="note2489">2489</a>
            <span class="note" id="note2489">
              <span data-class="paragraph" id="22b5270e-97ab-474f-a56e-d95fdefd3f80">T. 46, стр. 89—90. </span>
            </span>С годами его интерес к Кавказу не ослабевал. В 1875 г. он достал издание «Сборник сведений о кавказских горцах» (неполный экземпляр: вып. I, II, IV, VI, VII — хранится в библиотеке Ясной Поляны) и писал А. А. Фету в октябре: «Читал это время книги, о которых никто понятия не имеет, но которыми я упивался. Это сборник сведений о кавказских горцах, изданный в Тифлисе. Там предания и поэзия горцев и сокровища поэтические необыкновенные. Хотелось бы вам послать. Мне, читая, беспрестанно вспоминались вы. Но не посылаю потому, что жалко расстаться. Вот вам образчик». К письму был приложен слегка измененный Толстым текст песни «Высохнет земля на могиле моей».<a href="#" data-type="snoska" id="note2490">2490</a>
            <span class="note" id="note2490">
              <span data-class="paragraph" id="d4266575-8253-4c0d-9617-678098b7b909">T. 62. </span>
            </span>Чтение сборника в 1875 г. не было связано с какой-либо работой Толстого. Его интересовал тогда исключительно кавказский фольклор, и соответственно этому им были отмечены в сборнике песни, сказки, пословицы. Выпуск VII должен был напомнить ему о Хаджи-Мурате, где это имя неоднократно упоминается. </p>
          <p id="ad6d30c4-b204-470f-80b1-9e22caaae6a0">Повидимому, Толстой перечитывал и в последующие годы «Сборник сведений о кавказских горцах», так как в 1886 г. рекомендовал H. Н. Иванову написать басню «Блоха и муха» по сюжету из этого издания, вып. IV, «Природа и люди Закатальского округа», стр. <hi>56.</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note2491">2491</a>
            <span class="note" id="note2491">
              <span data-class="paragraph" id="c8cbfff5-0f6c-458a-882b-1a65647ede9a">H. H. Иванов, «У Л. Н. Толстого в 1886 г.» — «Лев Николаевич Толстой», Юбилейный сборник, М. 1928, стр. 199. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="8ff8242d-f041-479e-bafd-7a285a1b1fb5">
            <pb n="585"></pb>
            <hi>Толстой </hi>всегда следил за историческими журналами и, видимо, еще в 1881 г. прочитал опубликованные в № 3 журнала «Русская старина» новые материалы о Хаджи-Мурате. </p>
          <p id="78c37523-7b3c-494d-b6b0-97efb43bf0e4">В 1883 г. в журнале «Исторический вестник» появились «Воспоминания» В. А. Полторацкого, заключавшие ряд сообщений о Хаджи-Мурате. Эти «Воспоминания» Толстой, повидимому, прочел в год их появления; перечитывал и в 1895 г., как это отмечено в его Дневнике 29 мая 1895 г.: «Читаю всё Полторацкого, люблю эти воспоминания». </p>
          <p id="8f95cdca-3867-4e54-806d-9bdc98cb86c7">Таким образом, Толстой неоднократно вспоминал о разных случаях с Хаджи-Муратом вплоть до 1896 г. </p>
          <p id="c0087126-0cc5-4214-aab3-ce103152afe0">17 июля 1896 г. Толстой поехал к своему брату Сергею Николаевичу в имение Пирогово, в 35 километрах от Ясной Поляны. </p>
          <p id="94ae18c7-ab98-4967-8b4c-269ef70e94ef">На другой день по приезде он совершал по окрестностям прогулку, во время которой увидел поразившую его картину, что отметил тотчас в Записной книжке: «Татарин на дороге. Хаджи-Мурат». 19 июля 1896 г. он развил эту запись в Дневнике: </p>
          <p id="78b2a0cb-2623-4424-810a-1276d40bea33">«Вчера иду по передвоенному черноземному пару. Пока глаз окинет ничего, кроме черной земли — ни одной зеленой травки. И вот на краю пыльной серой дороги куст татарина (репья), три отростка: один сломан и белый загрязненный цветок висит; другой сломан и забрызган грязью, черный, стебель надломлен и загрязнен; третий отросток торчит вбок, тоже черный от пыли, но всё еще жив, и в серединке краснеется. — Напомнил Хаджи Мурата. Хочется написать. Отстаивает жизнь до последнего, и один среди всего поля хоть как-нибудь, да отстоял ее». Вскоре после этой записи в первом наброске «Хаджи-Мурата» Толстой писал о настроении, охватившем его при виде этого репья: «Молодец!» подумал я. И какое-то чувство бодрости, энергии, силы охватило меня. Так и надо. Так и надо». </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="763fad44-b2f9-4f1b-845d-aaf829b7ba99">
            <h4 class="title_level4 center">III </h4>
          </p>
          <p id="a51a7981-538f-4036-82de-6ded8d56c59d">Из Пирогова в Ясную Поляну Толстой вернулся 20 июля 1896 г. </p>
          <p id="23dfc7d8-a7ad-4c00-bdb1-69ae4c81fe1b">В статье «Как Л. Н. Толстой писал «Хаджи-Мурата» П. А. Буланже сообщает: «Мысль о писании «Хаджи-Мурата», очевидно, овладела Львом Николаевичем так сильно, что заставила его по приезде в Ясную Поляну перечитать те книги, которые были у него, для того чтобы восстановить в своей памяти события, связанные с эпизодом о Хаджи-Мурате».<a href="#" data-type="snoska" id="note2492">2492</a>
            <span class="note" id="note2492">
              <span data-class="paragraph" id="cad63f52-d5a4-4354-8d84-64d5cbe28152">«Русская мысль», 1913, 6, стр. 72. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="1398e260-7e2f-4d56-8222-296fa1a8ada0">В первом наброске «Хаджи-Мурата», вскоре написанном, видны следы только что проделанного изучения источников. Этот набросок, под названием «Репей», был написан в Шамардине, куда Толстой поехал 10 августа 1896 г. </p>
          <p id="9f6b9a4f-62a8-49a1-97eb-f0467a09912d">Судя по цвету чернил и почерку, рассказ «Репей» был написан в три приема. В конце рукописи стоит дата: «14 августа 1896 г.». </p>
          <p id="43d1db12-b5ee-43ce-bb97-bced79a905d1">«Репью» предшествует развитый из дневниковой записи «Пролог», затем следует повествование, построенное на эпизоде, взятом из переписки Воронцова с Барятинским, приведенной в сочинении Зиссермана «Генерал-фельдмаршал князь А. И. Барятинский» (М. 1889—1891, три тома). Из этой переписки видно, что одно время Хаджи-Мурат находился в <hi>ведении </hi>
            <pb n="586"></pb>
            <hi>Барятинского </hi>в крепости Грозной, затем был переведен к Воронцову в Тифлис. У Воронцова Хаджи-Мурат добивался выкупа своей семьи, попавшей в плен к Шамилю. Это не удавалось, и Хаджи-Мурат просился обратно в Грозную к Барятинскому. Воронцов по этому поводу писал Барятинскому 18 февраля 1852 г.: «Хаджи-Мурат умоляет дать ему позволение отправиться к вам, так как он там надеется получить верные известия о своей матери и жене, двух дорогих ему существах, и узнать, нет ли каких надежд их снова увидеть посредством обмена на пленных или каким-нибудь другим образом освободить их... Мы придумали устроить дело иначе: пока он отправляется в Таш-Кичу».<a href="#" data-type="snoska" id="note2493">2493</a>
            <span class="note" id="note2493">
              <span data-class="paragraph" id="32f8427f-f72f-454b-9abf-b68b01c88e9e">А. Л. Зиссерман, «Генерал-фельдмаршал князь А. И. Барятинский», т. I, стр. 198. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="412b572b-00c5-4cff-ba91-9a91b8b19e46">Пребывание Хаджи-Мурата в этой крепости Толстой и взял исходным пунктом для «Репья». </p>
          <p id="297e238d-0a35-4c36-9fe4-c7ecd2106263">Кроме Хаджи-Мурата, в «Репье» выведены фигуры Ивана Матвеевича и Марьи Дмитриевны, остальные персонажи лишь намечены. </p>
          <p id="ee40b115-13e1-4ef9-89a3-c8bcf0161183">В «Репье» имеются некоторое неточности: Хаджи-Мурат приезжает в крепость к Ивану Матвеевичу в июне 1852 г., тогда как это могло быть лишь в феврале того же года; после отъезда Хаджи-Мурата Марья Дмитриевна не видит его «до июня», но в апреле Хаджи-Мурат был уже убит; вождь горцев Гамзат-бек ошибочно назван Кази-Магомой и т. д. </p>
          <p id="a442605f-870c-4b33-b5af-073391082faf">«Репей» по своей композиции резко отличается от будущей повести. Хронологическая последовательность в рассказе о событиях нарушается лишь однажды. Внезапно появляется Каменев с отрубленной головой Хаджи-Мурата, когда еще ничего не было сказано о его гибели. Подробное описание гибели следует уже после этой сцены. </p>
          <p id="83edf24d-5019-4aea-86eb-b4456ce8c41e">Этот композиционный прием Толстой сохранил и во всех последующих редакциях, а также в окончательном тексте повести. </p>
          <p id="97cb03b0-4543-4888-90b0-c97d34925d31">Образ Хаджи-Мурата в «Репье» в основных своих чертах вполне определился. </p>
          <p id="3ccbc8b0-02ee-4224-8f47-9f309e17132e">Для создания образа Хаджи-Мурата Толстой располагал весьма скудными материалами, разбросанными в письмах Воронцова, книгах Зиссермана и «Воспоминаниях» Полторацкого. </p>
          <p id="dc970192-5ab1-4fab-91a6-7a9f87875170">В рукописи «Репья» имеется несколько пропусков, которые Толстой был намерен заполнить после наведения справок в книгах, из чего видно, что Толстой не привозил с собою в Шамардино печатных источников, а пользовался ими лишь по памяти. </p>
          <p id="666855c5-ff8d-4d49-9a68-b9ff58712d21">Рукопись «Репья» почти без поправок и помарок. </p>
          <p id="f3f7a419-cd8b-4ebb-bc5e-845c1c592910">О работе Толстого в Шамардине С. А. Толстая писала Л. Ф. Анненковой 5 сентября 1896 г.: «Лев Николаевич писал особенно хорошо по художественной части, но он не говорит о чем именно и скрывает старательно». </p>
          <p id="98593591-c306-4ceb-b498-fda5e42c0480">28 августа 1896 г. М. О. Меньшиков сообщал Л. Ф. Анненковой: «Только что возвратился из Ясной Поляны... В промежутках досуга Л. Н. написал... «Кавказский рассказ». </p>
          <p id="9d0c6383-41e8-48cc-8e79-2bdaf5ba74d2">Выражение «в промежутках досуга» Меньшиков, конечно, мог слышать только от самого Толстого. Это выражение Толстой впоследствии не один раз употреблял в отношении «Хаджи-Мурата», и оно характерно для его работы над повестью. </p>
          <p id="02e3f364-fb35-494d-9eb8-05ab44eb61c8">
            <pb n="587"></pb>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="1ca597b5-8787-4461-97fd-2100517c77ec">
            <h4 class="title_level4 center">IV </h4>
          </p>
          <p id="75310e4c-2089-40ce-b20b-b60921dbb86b">Собираясь возобновить работу над «Репьем», Толстой 12 сентября 1896 г. вторично поехал к Зиссерману за материалами. На книге Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе», хранящейся в яснополянской библиотеке, имеется надпись: «Графу Льву Николаевичу Толстому лично автором поднесено 12 сентября 1896 г. в с. Лутовинове». </p>
          <p id="0985e95b-66ae-4d3a-8eb6-5770303ab976">Через два дня после поездки к Зиссерману Толстой принялся за работу над «Репьем». Он перечитал рассказ, впервые через месяц после его написания. В Дневнике 14 сентября 1896 г. записано: «За это время была поездка в монастырь с Соней... Написал о Хаджи Мурате очень плохо, начерно». Толстой остался настолько неудовлетворен рассказом, что не пожелал работать над ним и не внес в него в этот раз никаких исправлений. </p>
          <p id="eb12f65e-1119-44eb-b42d-77dbc4b0d1eb">Прошел еще месяц. Толстой вторично перечел «Репей». В Дневнике 23 октября 1896 г. записано: «перечел Хаджи Мурата — не то». Однако в этот раз Толстой уже внес в рукопись исправления и вставки, одна из которых о предсмертных воспоминаниях Хаджи-Мурата развита по записи в Записной книжке: «И Марья Дмитриевна, и Вали, и майор, и жена, и Шамиль, и Алла». Толстой отдает впервые переписать рассказ своим дочерям Татьяне Львовне и Марье Львовне. На копии «Репья» рукой Марьи Львовны проставлена надпись: «Первая версия». </p>
          <p id="2a3cd057-c65d-49cc-8101-ea2aeb3bcdce">Толстой проделал при создании повести громаднейшую исследовательскую работу. Для одного первого наброска «Хаджи-Мурата» он ознакомился с сочинениями, в которых насчитывается около 5000 страниц. </p>
          <p id="c9ad2028-6598-46b0-9e1c-dd927179c941">В Записной книжке Толстого за ноябрь 1896 г. встречаются многочисленные пометы, сделанные им при чтении материалов по «Хаджи-Мурату». Об этом сообщает Софья Андреевна в своих записках «Моя жизнь» (1896, стр. 65): «Лев Николаевич опять взялся за «Хаджи-Мурата», читая много материалов для этой повести, изучая по книгам и природу Кавказа. Прочел и знаменитую в свое время книгу «Плен у Шамиля». </p>
          <p id="588e9532-3e92-495c-97a6-188580373f59">12 декабря 1896 г. к Толстому приехал Чертков проездом в Петербург. Толстой просил его достать в Петербурге некоторые материалы, нужные для работы над «Хаджи-Муратом». Сохранился листок, на котором рукою Черткова под диктовку Толстого записано: «Стасов — материалы о Кавказе, о Дагестане, внутренней жизни Шамиля. Неверовского. Плен Шамиля есть и кавказские сборники есть». </p>
          <p id="3c83fab6-15cd-4857-9af0-cb8edf1323ff">Из этого перечня книг, а также из помет Толстого в его Записной книжке за ноябрь 1896 г. видно, что тема «Хаджи-Мурата» расширялась. Толстой уже намерен описать не только гибель Хаджи-Мурата, но и его прошлое и быт горцев, и, охватив всю эпоху, остановиться и на ее центральной фигуре — Шамиле. </p>
          <p id="f3dd8d47-327d-459d-aea2-a133bdf3e6d2">18 декабря 1896 г. Стасов сообщал Толстому: «Сегодня утром я получил от В. Г. Черткова записочку,<a href="#" data-type="snoska" id="note2494">2494</a>
            <span class="note" id="note2494">
              <span data-class="paragraph" id="ebf9a883-5d59-4b48-bd3d-03ff71a8c363">В архиве В. В. Стасова записка не сохранилась. </span>
            </span>где он мне говорит, что вы желали бы получить отсюда, от нас разные книги о Кавказе и Шамиле. Разумеется, я очень был обрадован таким поручением, завтра поспешу <hi>проэкзаменовать </hi>
            <pb n="588"></pb>
            <hi>и </hi>сам, да с разными другими еще знающими, что именно может вам пригодиться, и тотчас пошлю вам изрядную партию».<a href="#" data-type="snoska" id="note2495">2495</a>
            <span class="note" id="note2495">
              <span data-class="paragraph" id="1b61dc65-1482-49a1-adb0-3761a0398f75">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», изд. «Прибой», Л. 1929, стр. 172. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="412daa22-f1c3-40de-8332-45e608f4c3b9">Толстой отвечал Стасову 28 декабря 1896 г.: «Не присылайте слишком много. Главное нужно мне историю, географию, этнографию Аварского ханства в нынешнем столетии».<a href="#" data-type="snoska" id="note2496">2496</a>
            <span class="note" id="note2496">
              <span data-class="paragraph" id="b0a67180-e7c7-4726-9c4f-d34d59d3dfb4">Там же, стр. 174. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="855ec260-4270-4913-9d0b-e7417514e39b">Книги об Аварском ханстве были особенно нужны Толстому потому, что Хаджи-Мурат родился в Аварии и провел там большую часть своей жизни. </p>
          <p id="51174701-e91d-48d3-aee4-87b6809c0000">В ответном письме к Толстому от 3 января 1897 г. Стасов сообщал: «Так как вы не велите посылать вам слишком много книг, посылаю вам (покуда) небольшой список важнейших книг и статей насчет аварского племени. Чего вам не надо, пожалуйста, вычеркните на прилагаемом листке; что останется не вычеркнутым, т. е. вам нужным, пошлю вам тотчас, только пришлите, оторвав его от письма, мой списочек».<a href="#" data-type="snoska" id="note2497">2497</a>
            <span class="note" id="note2497">
              <span data-class="paragraph" id="346856ba-9a90-4ae9-b5cc-6be1e8191644">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="09d7cd6f-3ffd-4a0a-a384-ae2f1a455b03">К письму был приложен «Список книг о Кавказе (Дагестан — Авария)». Дочь Толстого Татьяна Львовна в письме к Стасову от 4 января 1896 г. вернула этот список обратно с пометками и приписками Льва Николаевича: </p>
          <p id="d3764c3e-0a17-460d-9b9d-8b1aacec6e1e">«1) <span class="hi" data-attribute="italic">Неверовский: </span>Краткий взгляд на Северный и Средний Дагестан в топографическом и статистическом отношении. СПБ. 1847. </p>
          <p id="d8294efb-e56f-45ca-89d0-a6f2f8167ba6">2) <span class="hi" data-attribute="italic">Его же: </span>Краткий исторический взгляд на Северный и Средний Дагестан до уничтожения влияния лезгинов на Закавказье. СПБ. 1848. </p>
          <p id="20489011-b819-43a6-9905-377672fe46f9">3) <span class="hi" data-attribute="italic">Его же: </span>Истребление аварских ханов. СПБ. 1848. </p>
          <p id="036d87f9-d3ca-4785-aefc-7dbadcf7a077">4) <span class="hi" data-attribute="italic">Берже: </span>Краткий обзор горских племен на Кавказе (напеч. в «Кавказском календаре» на 1858 г.). <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто Толстым. </span>
          </p>
          <p id="ee432618-cbcf-4a14-a15c-6dbd43169e94">5) <span class="hi" data-attribute="italic">Руновский: </span>Шамиль (напеч. в «Кавказском календаре» на 1861 г.). </p>
          <p id="d8f98f47-2764-4370-aca4-5ceeb9b2a50f">6) «Низам Шамиля» (напеч. в «Сборнике сведений о кавказских горцах», выпуск III, 1870). <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто. </span>
          </p>
          <p id="5505ef98-4c5f-490b-9449-6c797d53b022">7) <span class="hi" data-attribute="italic">Я. Львов: </span>Домашняя и семейная жизнь дагестанских горцев аварского племени (напеч. там же). <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто. </span>
          </p>
          <p id="46bf7cab-34e2-4063-b675-9b38aeb92c6b">8) Из путешествия по Дагестану Н. И. Воронова (напеч. там же). <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто. </span>
          </p>
          <p id="8042f902-6464-4fbb-acb9-a9b41f99cc26">9) <span class="hi" data-attribute="italic">Дубровин: </span>История войны и владычества русских на Кавказе. 6 томов (последний, изданный в 1888 г., доведен только до 1827 г.). <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто. </span>
          </p>
          <p id="e88df37d-7b4d-485d-9de5-663399e9dca8">10) «Описание племен Кавказа». 20 томов (издание попечителя Кавказского учебного округа). </p>
          <p id="ace43252-e1a3-4345-ab3b-959a69b02baf">В №№ 9 и 10 есть не мало про аварское племя». </p>
          <p id="1a42b4be-699c-41d2-a4a7-bcbb9446e0ef">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Рукою Толстого приписано: </span>
          </p>
          <p id="3b3fc41b-51b0-4699-afbb-9f181f344fa6">«Нет ли записок, кроме Полторацкого и Зиссермана, касающихся Кавказа и войны 40—60 годов? Вот мои дерзкие и покорные просьбы. Прошу простить и не бранить». </p>
          <p id="d9617d3a-5654-4138-9de4-fb266df13250">
            <span class="hi" data-attribute="italic">В списке против № 10 рукою Толстого приписано: </span>«Из этих 20 томов те, которые касаются Аварии и Чечни».<a href="#" data-type="snoska" id="note2498">2498</a>
            <span class="note" id="note2498">
              <span data-class="paragraph" id="e9982978-6ddc-4eb9-b31e-76a3baa888c3">Там же, стр. 176. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="a84ea0dc-f83f-4b76-9cee-52911840f30b">10 января 1897 г. В. В. Стасов писал <hi>Толстому: </hi>
          </p>
          <p id="7366716e-474c-402d-891b-fc3987cc979b">
            <pb n="589"></pb>
            <hi>«Лев </hi>Николаевич, сегодня я послал к вам, по почте, те книги о Кавказе, которые вы выбрали... Сверх того, я прибавил еще краткий список статей и изданий по кавказоведению. </p>
          <p id="087f38fc-54a5-4fb2-8737-86219f824301">Буду, конечно, радехонек, если эти книжки вам пригодятся. </p>
          <p id="887a8788-415e-42c6-910b-2a9e156a5be5">Что же касается 20 томов издания «Сборник материалов для описания местностей и племен Кавказа», то я эти 20 томов процедил, и всё, что там нашел про лезгинское племя, про аварцев и про Дагестан, всё я выписал на маленький листок, который при сем и прилагаю, — и опять-таки с просьбой вычеркнуть там вон то, что вам не надо, и прислать мне тот листок с незачеркнутыми заглавиями (если такие окажутся), а я тотчас же и пошлю вам, что вам надо».<a href="#" data-type="snoska" id="note2499">2499</a>
            <span class="note" id="note2499">
              <span data-class="paragraph" id="738d6544-609d-4355-86ff-2ad0571bc1e3">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», изд. «Прибой», Л. 1929, стр. 177. </span>
            </span>К письму был приложен список статей «Сборника материалов для описания местностей и племен Кавказа». </p>
          <p id="88e5a3ac-3948-4a91-a609-1b6549e86c2b">В течение полугода после написания «Репья» Толстой не возобновлял работы над рассказом, если не считать небольших исправлений, сделанных в октябре 1896 г., но не оставлял мысли о ней, собирая материалы и напряженно изучая их. </p>
          <p id="335ca907-6969-439f-be03-9481f3f932cb">6 февраля 1897 г., узнав, что Чертков высылается из пределов России, Толстой поехал в Петербург проститься с ним. 10 февраля 1897 г. он побывал у Стасова, у которого наводил справки об интересовавших его книгах. Кроме того, навестил генерала К. А. Дитерихса, участника кавказской войны, несколько раз встречавшегося с Хаджи-Муратом и в стычках, и после перехода его к русским. Дитерихс рассказывал Толстому целый вечер о Хаджи-Мурате, о его внешности, характере, о том, как он хромал, как кинулся со скалы и пр. (сообщение дочери К. А. Дитерихс — О. К. Толстой). </p>
          <p id="96ddaa53-5d41-4def-bfc9-79fb50fe5df0">По возвращении из Петербурга Толстой работал над книгой «Что такое искусство?», одновременно продолжая обдумывать «Хаджи-Мурата». В Дневнике 3 марта 1897 г. записано: «Очень захотелось писать Хаджи Мурата и как-то хорошо думалось, умилительно». Но и в этот раз Толстой не работал над «Хаджи-Муратом», собирание же и изучение материалов продолжалось. Г. А. Джаншиев, известный публицист, по происхождению армянин и уроженец Кавказа, писал Толстому 17 марта 1897 г.: «Приятель мой С. И. Танеев передал мне вчера, что вы желали бы иметь типы и виды кавказские. Позвольте предложить вам всё, что у меня оказалось. Если найду еще что-нибудь у знакомых, не замедлю прислать». На конверте письма Джаншиева рукою Толстого проставлена надпись: «Отошли книги», сделанная им для дочери после просмотра книг Джаншиева. </p>
          <p id="ace43352-3706-45ca-9739-e1b719aff6d3">4 апреля 1897 г. в Дневнике записано: «Вчера думал очень хорошо о Хаджи Мурате — о том, что в нем главное надо выразить обман веры. Как он был бы хорош, если бы не этот обман». </p>
          <p id="f971b658-2066-4b61-836e-533a926af05f">А 30 апреля 1897 г. Толстой писал П. И. Бирюкову: «Назойливо пристают мысли художественные, одна кавказская, всё не оставляющая меня в покое, другая драма» («И свет во тьме светит»). </p>
          <p id="75bac451-323d-441f-8578-a147132217e7">Но еще в течение года после написания «Репья» Толстой не приступал к работе над «Хаджи-Муратом», будучи всецело занят другими работами, хотя сюжет этот всё более и более привлекал его внимание. 14 <hi>октября </hi>
            <pb n="590"></pb>
            <hi>1897 </hi>г. он записал в Дневнике: «К Хаджи Мурату подробности: 1. Тень орла бежит по скату горы. 2. У реки следы по песку зверей, лошадей, людей. 3. Выезжая в лес, лошади бодро фыркают. 4. Из куста держи-дерева выскочил козел». В Дневнике 16 октября 1897 г. записано: «Вчера вечером и нынче хотел писать Хаджи Мурата. Начал. Похоже что-то, но не продолжал потому, что не в полном обладании. Не надо портить и насильно». </p>
          <p id="b90d7b79-9f01-461b-bc69-f2f24bedc61a">С. А. Толстая в своих записках «Моя жизнь» пытается объяснить причину неуспеха работы Толстого так: «Лев Николаевич брался и за излюбленного им «Хаджи-Мурата», но с этим делом не пошло и пришлось оставить. Художественные работы, на мой взгляд, всегда требовали полного спокойствия, как физического, так нравственного, духовного. Без него работа не шла. А спокойствия было всё меньше и меньше». Тем не менее после первой неудачной попытки 15—16 октября 1897 г. Толстой через месяц возобновляет работу над «Репьем». В Дневник 11 ноября 1897 г. занесено: «С утра писал Хаджи-Мурата — ничего не вышло. Но в голове уясняется, и очень хочется». </p>
          <p id="53ea3594-7702-4966-a4fb-6ad7f8bbd497">Написанное 15—16 октября и 11 ноября 1897 г. представляет собой начало второй незаконченной редакции произведения (варианты №№ 2—11). Здесь четыре главы. Тема развита шире, чем в «Репье», композиция иная. В главе I описывается выход солдат в секрет; в гл. II — вечер у молодого Воронцова; в главе III — пребывание Хаджи-Мурата с <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="mjurid">мюридом </a>Асланбеком у <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунака </a>Саффедина, в главе IV — рубка леса, смерть Никитина, выезд молодого Воронцова и встреча с Хаджи-Муратом, прием Хаджи-Мурата Марьей Васильевной, столкновение молодого Воронцова с Меллер-Закомельским. </p>
          <p id="cc423b1a-8cc4-44e6-a261-0b7bbe79dd31">Материалом для гл. I этой редакции послужила книга Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе», ч. II, стр. 288, для остального — «Воспоминания» В. А. Полторацкого. События происходят в передовой крепости Шахгири, или по-русски Воздвиженской, в которой Толстой бывал в своей молодости. В рассказе выведен Полторацкий, первоначально названный настоящей своей фамилией, затем «Полторасовым», потом «краснолицым» и «широколицым офицером» без фамилии. Толстой знал Полторацкого в бытность на Кавказе; вспомнить его внешность помог портрет, приложенный к журналу «Исторический вестник» за 1895 г. Молодой Воронцов и его жена Марья Васильевна отчасти описаны по личным воспоминаниям, так как Толстой встречался с ними на Кавказе, отчасти по «Воспоминаниям» Полторацкого. Первая глава новой редакции произведения далась Толстому с большим трудом. Листы, на которых она написана, испещрены бесчисленными вставками и исправлениями. С еще большим упорством Толстой работал над коротенькой третьей главой, принимаясь за нее девять раз. Страницы ее едва поддаются прочтению. Толстой записал по поводу данной рукописи: «не вышло» и прекратил работу над нею. </p>
          <p id="00374603-0d11-4fb2-aae8-0dcbc4d7327c">В Дневнике 14 ноября 1897 г. записано: «Думал в pendant к Хаджи Мурату написать другого русского разбойника Григория Николаева...» (Выведен под именем дворника Василия в повести Толстого 1904 г. «Фальшивый купон».) О возобновлении работы над «Хаджи-Муратом» Толстой 17 ноября 1897 г. писал жене: «Начал новое — художественное, <hi>кавказский </hi>
            <pb n="591"></pb>
            <hi>рассказ, </hi>который me hante<a href="#" data-type="snoska" id="note2500">2500</a>
            <span class="note" id="note2500">
              <span data-class="paragraph" id="cb8cf893-917b-469c-9242-1b4a77a5eb83">
                <choice original_editorial_correction="[преследует меня]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>преследует меня</corr>
                </choice>
              </span>
            </span>— уже давно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2501">2501</a>
            <span class="note" id="note2501">
              <span data-class="paragraph" id="6361e93e-3df3-418a-9ff6-8777702eaf46">Т. 84, № 698. </span>
            </span>Через три дня, 20 ноября, он писал ей: «мысли же и занятия мои направлены на кавказскую повесть, которой мне совестно заниматься, тем более, что она нейдет, но от которой не могу отстать».<a href="#" data-type="snoska" id="note2502">2502</a>
            <span class="note" id="note2502">
              <span data-class="paragraph" id="80bbbb3b-b8f0-4554-a1ae-50afbe99f87e">Т. 84, № 699 </span>
            </span>
          </p>
          <p id="8ff4b8de-9a39-4d44-81ac-aee48b596588">Написанное 17—20 ноября 1897 г. является началом третьей редакции повести (варианты №№ 12—16). Содержание ее существенно отличается от содержания двух предыдущих. Дана сцена обеда в тифлисском дворце наместника Кавказа Воронцова, сцена приема Воронцовым Хаджи-Мурата, включено письмо Воронцова к Чернышеву. Заканчивается рукопись рассказом Хаджи-Мурата Лорис-Меликову о своей прошлой жизни. Две главы, в одной из которых описывается ранняя пора жизни Хаджи-Мурата (материалом для нее послужили «Воспоминания муталима», помещенные в «Сборнике сведений о кавказских горцах», вып. I и II), а в другой приводится рассказ Хаджи-Мурата Лорис-Меликову о своем прошлом. Затем они были исключены Толстым из рукописи. </p>
          <p id="d1035c26-5f4a-49b4-916f-7ac04224e4e6">Писавшаяся в течение четырех дней (17—20 ноября 1897 г.) третья редакция «Хаджи-Мурата» не удовлетворила Толстого так же, как и первые две. </p>
          <p id="cf021274-a6ce-473b-b8f4-72837de53dc9">20 ноября 1897 г. он записал в Дневнике: «Много обдумал Хаджи Мурата и приготовил материалы. Всё тон не найду». </p>
          <p id="23241f96-014b-40ca-9e7b-765042a7240f">21 ноября 1897 г. Толстой записал в дневнике: «Всё обдумываю и собираю материалы для Хаджи Мурата. Нынче много думал, читал, начал писать, но тотчас остановился». </p>
          <p id="53511248-3d31-4553-a110-d7bb73dc6bce">Это короткие наброски (сохранилось шесть вариантов), являющиеся новой, четвертой, редакцией повести, впервые названной «Хаджи-Муратом». До сих же пор произведение носило название «Репей». </p>
          <p id="12df16ea-0e6e-43be-9d89-487c57f64b93">Наброски однородны по своему содержанию: в них изображен более ранний период жизни Хаджи-Мурата, чем во всех предыдущих редакциях. Описывается наступление Кази-муллы на столицу Аварии Хунзах в 1830 г. (источником послужила книга Зиссермана «История 80 пехотного Кабардинского полка», т. II, гл. III). Во время этого наступления Хаджи-Мурат убивает <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="mjurid">мюрида</a>, завещающего ему идею хазавата (варианты №№ 17—21). При создании этих эпизодов Толстой использовал материалы «Сборника сведений о кавказских горцах», вып. IV, отд. 1, стр. 13; см. Записи, пометы и конспекты, № 3—82) «Ичкерит, умирая, завещал», стр. 279. Наброски эти также не удовлетворили Толстого, и только один из них был переписан рукой А. П. Иванова. </p>
          <p id="bac0e183-267f-4f9c-8fbe-fae1a28afa9c">Читая в этот раз «Сборник сведений о кавказских горцах», Толстой сделал около 300 помет. К своим пометам он составил особый список, озаглавленный «Материалы Хаджи-Мурата». Судя по этим пометам, Толстой стремился с наивозможной полнотой представить себе жизнь горцев, их быт, нравы, верования, обряды, способы обработки земли, ремесла, охоту; отмечены также пословицы, приветствия, сказания. </p>
          <p id="a3e7945a-6769-4e63-a7ba-9a0be360815a">Некоторые места читались им не один раз, как свидетельствуют его надписи: «Подробности обычаев мало читаны»; «Сказки читать»; «Всю статью читать». Кавказский фольклор восхищал Толстого в этот раз так <hi>же, </hi>
            <pb n="592"></pb>
            <hi>как </hi>20 лет назад, что видно из надписей: «Чудные песни о мщении и удальстве»; «Прелестная песня»; «Песня о Хадбаре удивительная»; «Сказка прекрасная». </p>
          <p id="e39b6148-ad70-43f3-85b2-ac025dbdfe7f">Толстой снова начал собирать материалы для своей повести, что видно из писем уехавшей в Москву его дочери Татьяны Львовны. 27 ноября 1897 г. она писала отцу: «О кавказском твоем поручении помню, но не удается еще ничего сделать»; 29 ноября 1897 г.: «Посылаю тебе Мулла-Нур (40 к.) и книгу Маркова, которую мне рекомендовали. Есть еще две книги о Кавказе в том же роде с картинками — одна Надеждина «Кавказский край, природа и люди», а другая, забыла, как называется, но тоже описывающая край, а не вроде дневника, как ты хотел иметь. Сейчас ее принесли от Вольфа — посылаю ее тебе. Если книги не годятся — их можно отдать назад». </p>
          <p id="9b0415e9-d932-454d-a110-e2d2952e8f2a">Под «дневником» подразумевались записки кавказских деятелей первой половины XIX века; в них Толстой рассчитывал найти больше, чем в других книгах, подробностей горской жизни. </p>
          <p id="1ce0f845-b353-4513-8bf0-0eb6b419871e">Книга «Мулла-Нур», посланная Татьяной Львовной, — повесть А. А. Бестужева-Марлинского, к сочинениям которого Толстой относился критически за их романтическое содержание, но которые он считал теперь необходимым перечитать. Вероятно, он прочел и другую известную повесть Марлинского «Аммалат-Бек». Высланные Татьяной Львовной книги: Маркова «Очерки Кавказа», Надеждина «Кавказский край» и пр. указывают, что Толстой особенно интересовался в этот период географическими и этнографическими материалами. </p>
          <p id="65d8fd27-95e6-4a44-b8a2-95f102518b9c">24 ноября 1897 г. Толстой записал в Дневнике: «Вчера готовил Хаджи Мурата. Как будто ясно». </p>
          <p id="8b1e93af-178e-4d17-a59e-7cb97f28eaf5">6 декабря 1897 г. Е. И. Попов писал Л. Ф. Анненковой: «Л. Н. вчера приехал в Москву. Он кончил свою статью об искусстве и теперь занят рассказом из кавказской жизни». К этому же времени относится сообщение С. А. Толстой в ее записках «Моя жизнь»: «Опять возвращался он и в Ясной Поляне и в Москве к «Хаджи-Мурату» и почему-то не спорилась эта работа. Недовольство огорчало его». Мысли о «Хаджи-Мурате» настолько овладевали Толстым в этот период, что возникали иногда по неожиданным поводам. Так, в его Дневнике 13 декабря 1897 г. записано: «У Русанова голова Хаджи Мурата» (Гавриил Андреевич Русанов, близкий знакомый Толстого, имел овал лица с изогнутыми бровями и форму головы, напоминавшие голову Хаджи-Мурата, судя по его портрету). </p>
          <p id="57b7201d-ca5f-4e8e-a016-3483b02f2345">Тогда же, 13 декабря 1897 г., в Дневнике записано: «Нынче утром хотел писать Хаджи Мурата. Потерял конспект». </p>
          <p id="04c02601-317f-4249-8ef1-cce2b4566711">Среди рукописей повести не сохранилось конспекта, относящегося к данному периоду. Может быть, он был, и Толстой его действительно потерял, но, возможно, что «конспектом» назван список помет к «Сборнику сведений о кавказских горцах», о котором сказано выше. В Дневнике же 13 декабря 1897 г. сказано: «Хочу записать теперь сюжеты, которые стоит и можно обработать, как должно». Следует список, состоящий из тринадцати сюжетов, в числе которых седьмой сюжет: «Хаджи Мурат». 21 декабря 1897 г. записано: «Обдумывал Хаджи Мурата, но нет охоты и <hi>уверенности». </hi>
          </p>
          <p id="6e7d2d2c-0933-4139-880a-91c45dc5ca30">
            <pb n="593"></pb>
            <hi>В </hi>первых числах января 1898 г. Толстой в третий раз принялся за усиленное изучение источников. С. А. Толстая сообщает: «Лев Николаевич невесел, потому что ему всё еще не работается... всё читает материалы кавказской жизни, природы, всё, что касается Кавказа» (дневник, 6 января 1898 г.). </p>
          <p id="acec12ba-2ccf-4d9d-b27d-b391521eb236">9 января 1898 г. Толстой писал Черткову: «Хотел я всё это время написать художественное, что-нибудь такое, что соответствовало бы мною же поставленным требованиям. Но ничего не мог». </p>
          <p id="916ae8e2-4371-47b3-a887-c7d46cd12fbb">Написанные в начале января 1898 г. наброски представляют собою пятую, незаконченную, редакцию «Хаджи-Мурата». Второй набросок — конспект всего произведения. В третьем наброске впервые рассказывается о ранении матери Хаджи-Мурата его отцом за ее отказ стать кормилицей ханского ребенка (факт вымышленный, в источниках не встречается). Перед пятым наброском рукою Толстого проставлено: «Опять сначала». </p>
          <p id="c8985f18-4fc7-48ba-a095-a03a92a2f607">В шестом наброске изображено прогнание горцев сквозь строй. В качестве источника использована книга Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе»<a href="#" data-type="snoska" id="note2503">2503</a>
            <span class="note" id="note2503">
              <span data-class="paragraph" id="94894249-0c60-4250-a81f-168fdecb2587">A. Л. Зиссерман, «Двадцать пять лет на Кавказе», т. I, стр. 340—342.</span>
            </span>, но там нет указания на присутствие при экзекуции мальчика Хаджи-Мурата. Сделав набросок, Толстой провел черту и пометил: «не годится». Рассказ датирован Толстым 12 января 1898 г. </p>
          <p id="0a8738c0-f1e7-44dc-97a8-1a3536839a0d">На другой день, 13 января, Толстой записал: «Всё пытаюсь найти удовлетворяющую форму Хаджи Мурата и всё нет. Хотя как будто приближаюсь». С этой целью он решил составить новый общий план повести и 18 января 1898 г. записал в Дневнике: «Нынче уяснил план Хаджи Мурата больше, чем когда-либо». План состоял из отдельных параграфов. 12 параграфов новые, остальные 13 параграфов образованы на основании текста предыдущего наброска об экзекуции. </p>
          <p id="21c93f59-4ece-45aa-8e57-5d927a974448">Одновременно Толстой продолжал собирание и изучение необходимых материалов. Навестивший его писатель и актер А. И. Сумбатов-Южин, грузин по происхождению и уроженец Кавказа, вспоминал впоследствии: «Он тогда (в 1898 г.) начинал писать «Хаджи-Мурата» и просил меня прислать ему книг о Кавказе. Я, конечно, всё исполнил».<a href="#" data-type="snoska" id="note2504">2504</a>
            <span class="note" id="note2504">
              <span data-class="paragraph" id="ca4bd0bc-0525-4001-8e07-e350592755a7">«Международный альманах о Толстом», под ред. П. А. Сергеенко, 2-е изд., М. 1909, стр. 326. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="585f0a9f-3913-4cb1-8a0c-b3dd2be151ed">Через месяц, 25 февраля 1898 г., Толстой вновь записывает в Дневнике: «Не перестаю думать о Хаджи Мурате». </p>
          <p id="4b6a122d-e620-40fb-ba4f-dbd9da96cb18">В феврале Толстой решил напечатать в зарубежном издательстве Черткова «Свободное слово», выпускавшем запрещенные в России произведения Толстого, готовые отрывки «Хаджи-Мурата». Сделав извлечения из редакции первой (1896), второй (1897) и пятой (1898), он соединил их и дополнил вставками. Получилась новая редакция, шестая по счету (варианты №№ 28—32). Произведению дано название «Хазават», и построено оно на раскрытии психологии Хаджи-Мурата как правоверного фанатичного горца-мусульманина, исповедующего идею хазавата — священной борьбы против иноверцев. </p>
          <p id="352ab67e-f774-43a3-8f0d-337ddb07ce15">Толстой упорно работал над «Хазаватом», переделывая его четыре раза. С. А. Толстая записывает в своем дневнике: «Переписывала с <hi>большим </hi>
            <pb n="594"></pb>
            <hi>удовольствием </hi>повесть Л. Н. «Хаджи-Мурат» кавказскую» (10 марта 1898 г.); «Одну ночь я всю просидела до 4 <sup>1</sup>/ <sub>2 </sub>часов утра и переписывала для Л. Н. «Хаджи-Мурата» (14 марта 1898 г.). </p>
          <p id="58cbb19b-7d47-46fb-805e-cd861782ccff">Напряженная переписка С. А. Толстой была вызвана тем, что Толстой торопился закончить повесть, чтобы послать ее Черткову. Но Толстому не удалось осуществить свое желание. </p>
          <p id="89da3539-d475-421b-9b8a-92e9e39c8041">Работа не удовлетворила его. </p>
          <p id="09cbac90-7c72-4c97-9362-ad717bda7bdc">21 марта 1898 г. Толстой записал в Дневнике: «Есть такая игрушка английская peepshow»:<a href="#" data-type="snoska" id="note2505">2505</a>
            <span class="note" id="note2505">
              <span data-class="paragraph" id="0ac6ae39-b835-45d7-9ba0-a08bfe3eb996">Ручная цветная панорама, вроде калейдоскопа. </span>
            </span>под стеклышком показывается то одно, то другое. Вот так-то надо показать человека — Хаджи-Мурата: мужа, фанатика и т. п.». Этот замысел стоит в связи с особенно занимавшей в то время Толстого мыслью о «текучести» человека, которую развивал он в романе «Воскресение», в дневниковых записях от 3 февраля, 19 и 21 марта 1898 г. и в разговорах. «Как бы хорошо написать художественное произведение, в котором бы ясно высказать текучесть человека, то, что он один и тот же: то злодей, то ангел, то мудрец, то идиот, то силач, то бессильнейшее существо»<a href="#" data-type="snoska" id="note2506">2506</a>
            <span class="note" id="note2506">
              <span data-class="paragraph" id="795f8750-37c3-45ae-8706-aa04162270f7">Дневник, запись от 21 марта 1898 г.</span>
            </span>. </p>
          <p id="554ea5b8-97e1-43fa-b37c-30c009ed40d5">Прервав работу над «Хазаватом», Толстой только через три недели вернулся к повести, как это видно из записи в его Дневнике от 12 апреля 1898 г.: «Занятия Karthago delenda est и Хаджи Мурат». </p>
          <p id="2101a589-f872-40fc-9379-ea3dbe401dec">В этот раз, однако, Толстой работал не над продолжением «Хазавата», а над редакцией третьей (1897), расширив в ней рассказ Хаджи-Мурата Лорис-Меликову о своем прошлом. </p>
          <p id="ab1930a3-4a58-4134-bcee-1fcd90e5d1a6">30 апреля 1898 г. Толстой просил С. А. Толстую выслать ему книгу Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе». В то время он находился на юге Тульской губернии, занятый помощью голодающему крестьянству. И там, даже в непривычных условиях жизни, «Хаджи-Мурат» продолжал занимать Толстого. 4 мая 1898 г. он записал в Дневнике: «Нынче да и в прежние дни как будто уясняю себе Хаджи Мурата, но не могу писать. Правда, что мешают». Затем, в течение всего 1898 г., писание «Хаджи-Мурата» не возобновлялось. </p>
          <p id="711e3eac-a4fa-44bc-b428-6f82f0dd74f4">22 февраля 1899 г. С. А. Толстая писала В. В. Стасову: «Книги о Кавказе находятся в Ясной Поляне, и Лев Николаевич обещает их выслать, как только приедет в Ясную Поляну».<a href="#" data-type="snoska" id="note2507">2507</a>
            <span class="note" id="note2507">
              <span data-class="paragraph" id="362cc475-4aa9-4754-ae91-38ac23d891d6">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», изд. «Прибой», Л. 1929, стр. 226. </span>
            </span>Но Толстой продолжал интересоваться темой своей художественной работы, что видно, между прочим, из письма посетившего его в апреле 1899 г. писателя И. Н. Захарьина-Якунина, который 3 декабря 1899 г. писал Толстому: «Вы выразили желание, чтобы я описал сцену расстреляния и прогнания сквозь строй, коих мне довелось быть когда-то невольным свидетелем. И вот одну из этих сцен я описал и напечатал в «Историческом вестнике», а вторую сцену не в силах кончить: тяжело писать... Посылаю вам оттиск из «Исторического вестника», а также и мою статью в «Вестнике Европы» о Шамиле, личностью которого вы, в разговоре со мною, так интересовались». </p>
          <p id="7aaa6cb3-4fa3-4c56-8043-ee382906a072">Однако в 1899 г. работа над «Хаджи-Муратом» не возобновлялась. Не возобновлялась она и в следующем — 1900 г. В течение трех <hi>лет, </hi>
            <pb n="595"></pb>
            <hi>с </hi>1898 г. по 1901 г., в Дневниках и письмах Толстого не встречается никаких упоминаний о «Хаджи-Мурате». Толстой в это время был занят работой над «Воскресением» и другими своими произведениями. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="f02b6b66-66c1-420b-b031-882abc401432">
            <h4 class="title_level4 center">V </h4>
          </p>
          <p id="fd5c32d2-651e-4540-bbe9-4a4548bedc45">В начале 1901 г. С. А. Толстая как председательница Московского общества попечения о детских приютах задумала устроить благотворительный вечер в пользу опекаемых ею сирот, решив в программу вечера для большего успеха включить чтение какого-либо неизданного рассказа Толстого. Толстой сначала не дал С. А. Толстой на это своего согласия, не любя оглашения своих незаконченных вещей, затем уступил. Ю. И. Игумнова сообщала 2 марта 1901 г. Т. Л. Сухотиной: «Сейчас переписываю «Хаджи-Мурата», за которого принялся Л. Н. Софья Андреевна все-таки выпросила, чтобы он дал из него отрывок для чтения. А он, просматривая его, увлекся и начал работать над ним». В день написания этого письма, 2 марта 1901 г., Ю. И. Игумнова уже переписывала новую рукопись, следовательно Толстой начал ее писать в последних числах февраля. С. Т. Семенов 6 марта 1901 г. писал Л. Ф. Анненковой: «Л. H.... начал работать над отрывками «Хаджи-Мурата» для концерта Софьи Андреевны». </p>
          <p id="bcc2a09a-fcca-47af-b4b1-f84088d57a60">В феврале и марте 1901 г. сначала были написаны две большие вставки к «Репью». В одной, помещенной непосредственно за сценой приезда Хаджи-Мурата в крепость, говорилось о прошлом Хаджи-Мурата, в другой, заменявшей последнюю часть «Репья» и следовавшей за сценой привоза Каменевым головы Хаджи-Мурата, приводится рассказ Каменева о последней борьбе Хаджи-Мурата. Все подробности о предсмертных муках Хаджи-Мурата заменены теперь сценой появления Гаджи-аги, отрубающего голову Хаджи-Мурата; источником для этого эпизода послужила книга Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе», ч. II, стр. 95. Содержание и композиция данной редакции несколько иные, чем «Репья», поэтому она должна считаться самостоятельной, седьмой, редакцией повести. </p>
          <p id="ea0c30a8-d42f-46ee-9f24-2c263c827c17">Исправляя рукопись, переписанную Игумновой, Толстой переправил ее до неузнаваемости и начал словами: «Я служил в одном из Кавказских полков, стоявших на левом фланге в Чечне. Я заболел лихорадкой, и полковой командир, принимавший во мне участие, прикомандировал меня к линейному батальону в предгорьи здоровой местности». </p>
          <p id="a51f4366-dc6a-46c1-a0d7-4500951a1cce">Всё произведение написано впервые в автобиографической форме, от первого лица, и к названию «Хаджи-Мурат» дан подзаголовок: «Воспоминания старого военного». Эта редакция настолько отличается от всех предыдущих, что должна считаться восьмою редакцией повести. </p>
          <p id="ca73868a-b493-4cac-b3b8-560c972b14bc">Продолжая работу над этой редакцией, Толстой сначала внес ряд добавлений о прошлом Хаджи-Мурата и включил сцену стычки Хаджи-Мурата с Арслан-ханом, затем сделал ряд исправлений и изменил построение произведения. История прошлой жизни Хаджи-Мурата, которой Толстой считал необходимым дополнить общую характеристику героя, теперь следует не за сценой прощального вечера у Ивана Матвеевича, а тотчас за сценой приезда Хаджи-Мурата в крепость. Далее Толстой исправил <hi>несколько </hi>
            <pb n="596"></pb>
            <hi>страниц, </hi>сделал много новых вставок и присоединил из седьмой редакции рассказ Каменева о бегстве и гибели Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="7c7020cf-c71e-45cb-ac23-b92595469f54">Во всех этих шести вариантах рассказчик изображен таким, каким якобы он был 50 лет назад. Подробно сообщается о его впечатлениях, связанных с Кавказом и личностью Хаджи-Мурата. Впервые появляется намек на любовное отношение к Хаджи-Мурату Марьи Дмитриевны. </p>
          <p id="c85153a8-3112-4627-85bb-122dab983a52">В книге В. И. Немировича-Данченко «Из прошлого» имеется воспоминание, относящееся к начальному периоду работы Толстого над восьмой редакцией. Немирович-Данченко, незадолго до того познакомившийся с Толстым, читал ему вслух, и чтение его понравилось Толстому. После этого С. А. Толстая приезжала к нему с предложением прочесть «Хаджи-Мурата» на ее благотворительном вечере, заявив, что таково желание самого Льва Николаевича.<a href="#" data-type="snoska" id="note2508">2508</a>
            <span class="note" id="note2508">
              <span data-class="paragraph" id="a3d05be5-5802-4a01-8084-fbad192aaf2c">В. И. Немирович-Данченко, «Из прошлого», М. 1938, стр. 273. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="7cf6a714-c901-4a5b-b1a2-020a9af6d8fd">Но к этому концерту, назначенному на 17 марта 1901 г., Толстой не успел кончить своей работы, и вместо «Хаджи-Мурата» был прочитан неоконченный рассказ Толстого «Кто прав?». </p>
          <p id="d35725b8-6e43-427a-8b9d-f071248941d8">В Дневнике 19 марта 1901 г. Толстой записал: «За всё это время ничего не написал, кроме обращения к царю и его помощникам и кое-какие изменения, и всё скверные, в Хаджи Мурате, за которого взялся не по желанию».<a href="#" data-type="snoska" id="note2509">2509</a>
            <span class="note" id="note2509">
              <span data-class="paragraph" id="6d85e3a2-84a3-4763-957c-d97a6ef0974d">Т. 54, стр. 90. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="a3dd8348-1d11-46b4-a4e5-1bce811052d4">В Дневнике 31 марта записано: «Хотел кончить Хаджи Мурата... но не работалось».<a href="#" data-type="snoska" id="note2510">2510</a>
            <span class="note" id="note2510">
              <span data-class="paragraph" id="9ff90a76-3384-4c11-ae78-46a2aeb8f17f">Там же, стр. 94. </span>
            </span>И работа была прервана. 22 апреля 1901 г. Толстой, перечисляя в Дневнике свои занятия, напоминает себе, что «нужно... окончить Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2511">2511</a>
            <span class="note" id="note2511">
              <span data-class="paragraph" id="2c7853bc-d57a-4b99-89ab-968dfa45968c">Там же, стр. 94. </span>
            </span>В первой половине мая 1901 г. он и попытался возобновить работу. </p>
          <p id="b99f7c02-be1f-4bc0-a5a2-83ae1569bc12">7 мая 1901 г. в Дневнике записано: «Видел во сне тип старика, который у меня предвосхитил Чехов. Старик был тем особенно хорош, что он был почти святой, а между тем пьющий и ругатель. Я в первый раз ясно понял ту силу, которую приобретают типы от смело накладываемых теней. Сделаю это на Хаджи Мурате и Марье Дмитриевне».<a href="#" data-type="snoska" id="note2512">2512</a>
            <span class="note" id="note2512">
              <span data-class="paragraph" id="a3f3decf-45b7-417e-8b7f-7be92c72e029">Там же, стр. 97. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ad87fc1d-bc36-4104-b711-cb0319929f11">14 мая 1901 г. П. А. Буланже сообщал В. Г. Черткову: «Из работ в последнее время Л. Н. всё занят «Хаджи-Муратом». </p>
          <p id="10ed613e-a20b-4567-87a4-27af029bb4a8">А. Б. Гольденвейзер в своих записках отметил 20 июня 1901 г., что Лев Николаевич «работает... над «Хаджи-Муратом» и просит найти ему в Москве какую-то книжку с портретом Хаджи-Мурата». </p>
          <p id="903134b7-9658-4ad7-99c7-57162391528a">22 июня 1901 г. Буланже извещал Черткова, что Толстой пишет предисловие к русскому переводу романа фон Поленца «Крестьянин» и «занят Хаджи-Муратом». Это указание является последним свидетельством о работе Толстого над восьмой редакцией, длившейся с перерывами в течение пяти месяцев. </p>
          <p id="4e338c73-08b1-4523-9eb3-058aaa7feff4">Восьмая редакция — совершенно законченное произведение, состоящее из 6 глав и представляющее небольшой рассказ. </p>
          <p id="506c162e-c638-4873-bf72-2c6a78c7f972">Гл. I — Приезд Хаджи-Мурата в крепость к Ивану <hi>Матвеевичу. </hi>
          </p>
          <p id="da9b7e31-730f-4e71-a14a-cfdceadde8af">
            <pb n="597"></pb>
            <hi>Гл. </hi>II — Прощальный вечер у Ивана Матвеевича накануне отъезда Хаджи-Мурата; рассказ Хаджи-Мурата о своем прошлом. </p>
          <p id="3c897876-5365-4a45-a36b-d9dd79f950d2">Гл. III — Стычка Хаджи-Мурата с Арслан-ханом. </p>
          <p id="21309a2d-42e0-4cac-99af-bae5d5c237bb">Гл. IV — Отъезд Хаджи-Мурата из крепости. Разговор с Марьей Дмитриевной. </p>
          <p id="675b535b-2944-42c9-87a6-3dbb61e26658">Гл. V — Привоз Каменевым головы Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="a776d1d4-cbed-4263-ba10-642031b1b29f">Гл. VI — Рассказ Каменева о гибели Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="9820b338-e28a-45e0-8c69-9b8d25556391">Сцена с Арслан-ханом свидетельствует, что Толстой пересмотрел теперь свои кавказские дневники, так как лишь в его записи от 2 марта 1852 г. упоминается об Арслан-хане и его стычке с Хаджи-Муратом (в источниках об этом не говорится). </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="a71567f3-38b5-4c2b-9f46-647b23599035">
            <h4 class="title_level4 center">VI </h4>
          </p>
          <p id="d8bcbefe-36ea-467d-a2a8-423a7c50ce78">В конце 1901 г. Толстой тяжело заболел. Болезнь тянулась весь август. Врачи настаивали на переезде в Крым; 8 сентября 1901 г. Толстой приехал в Гаспру, близ Ялты. В периоды улучшения его физического состояния он вновь стал обращаться мыслями к «Хаджи-Мурату». С. Я. Елпатьевский, лечивший его в это время, рассказывает в своих «Воспоминаниях»: «Не знаю, писал ли он тогда «Хаджи-Мурата», но, очевидно, много думал о нем. Он часто говорил мне о «Хаджи-Мурате» и когда узнал, что я был на войне на Кавказе (в турецкую кампанию), расспрашивал, слышал ли я о нем, сохраняются ли еще там воспоминания. К сожалению, я только смутно помнил рассказы старых кавказских офицеров о том, как Хаджи-Мурат, кажется, похитил княгиню Чавчавадзе и еще какую-то другую даму и как рыцарски обращался с ними, да еще смутно мелькало воспоминание о какой-то книжке «Хаджи-Мурат». Книжкой этой Л. Н. особенно интересовался, говорил, что он искал ее и не мог найти, и даже просил меня помочь разыскать ему».<a href="#" data-type="snoska" id="note2513">2513</a>
            <span class="note" id="note2513">
              <span data-class="paragraph" id="6b2484ae-9a64-4052-bd8d-d97ddc2bdf51">«Русское богатство», 1912, XI, стр. 208. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="88102eb8-1af5-4b9b-ac36-cf79ab82517e">Единственной книгой «Хаджи-Мурат» могла быть повесть Мордовцева «Кавказский герой», которую Толстой впоследствии и прочел. </p>
          <p id="aa94af4f-b261-4b7a-8b09-884afd69102a">12 января 1902 г., оправившись от болезни, Толстой записал в «календарном блокноте»: «Пересмотрел Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2514">2514</a>
            <span class="note" id="note2514">
              <span data-class="paragraph" id="63efa9df-f3de-4089-baca-d86531d189b8">Т. 54, стр. 293. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="348a7bc3-265d-4525-ac11-0f6c20e8f06a">В Крыму Толстой совсем не писал «Хаджи-Мурата», что устанавливается изучением его Дневников, писем и рукописей, поэтому он мог пересмотреть повесть только по старым вариантам, привезенным 4 месяца назад из Ясной Поляны — с явной целью возобновить при случае работу. </p>
          <p id="e6f0eb16-ddcc-425e-ad10-7b381ea665f0">По прошествии полутора месяцев после приведенной записи о пересмотре рукописей, составляя список своих предстоящих работ, Толстой включил в него и «Хаджи-Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2515">2515</a>
            <span class="note" id="note2515">
              <span data-class="paragraph" id="f46665e9-3641-4db0-b456-24ba86b5d5be">Там же, стр. 299. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ea29da59-424c-4206-97b2-5b9cbf01c625">18 марта 1902 г. Толстой сообщал Буланже: «Лежу и ничего не делаю и совершенно неожиданно для меня всё обдумываю самую неинтересную для меня вещь Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2516">2516</a>
            <span class="note" id="note2516">
              <span data-class="paragraph" id="5b31d0d7-c89a-4d86-92a6-19d3b91cb268">Т. 73, стр. 228. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="5b789756-808a-4244-aac3-a923f9480834">В связи с новым обдумыванием «Хаджи-Мурата» Толстой возобновил изучение источников. В письме к Т. Л. Сухотиной от 22 апреля 1902 <hi>г. </hi>
          </p>
          <p id="a0adb6e5-58a2-4f09-aefc-f85bb4061b9d">
            <pb n="598"></pb>
            <hi>Ю. </hi>И. Игумнова сообщала: «Сейчас вечер, и мы все сидим в гостиной. Колечка<a href="#" data-type="snoska" id="note2517">2517</a>
            <span class="note" id="note2517">
              <span data-class="paragraph" id="0d1668d7-b5af-4384-8dfc-744864afc8d9">H. H. Ге-младший. </span>
            </span>читает о Шамиле» — книгу Вердеревского «Плен у Шамиля», очевидно привезенную из Ясной Поляны. </p>
          <p id="c403c542-fd84-444e-9817-0ab1c1b4f470">Будучи в Крыму, Толстой дважды посетил Алупку. </p>
          <p id="07214864-6b04-4cf0-8710-c9e772871838">20 июня 1902 г., через две недели после выздоровления от брюшного тифа, Толстой ездил в третий раз в Алупку. Буланже рассказывает: «Мы отправились в Алупку и там осматривали дворец кн. Воронцова. Л. Н. с особенным вниманием останавливался на портретах Воронцовых и рассказывал разные подробности о Воронцовых, в особенности о жене Михаила Семеновича — гр. Браницкой. Его острый взгляд как бы запечатлевал все штрихи и оттенки глядевших из рам портретов лиц».<a href="#" data-type="snoska" id="note2518">2518</a>
            <span class="note" id="note2518">
              <span data-class="paragraph" id="c411f208-e31f-44d4-935d-4977a472f7e9">П. А. Буланже, «Как Л. Н. Толстой писал «Хаджи-Мурата» — «Русская мысль», 1913, № 6, стр. 79—80 </span>
            </span>
          </p>
          <p id="2da4ce3a-f6fe-418b-99bb-84d7d56253c9">27 июня 1902 г. Толстой вернулся из Крыма в Ясную Поляну. 29 июня он писал брату Сергею Николаевичу: «Я теперь пишу обращение к рабочему народу... Когда кончу, хочу кончить рассказ о Хаджи Мурате. Это баловство и глупость, но начато и хочется кончить». </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="34e187e1-4677-46bc-bbd1-fc0a34f5c3b2">
            <h4 class="title_level4 center">VII </h4>
          </p>
          <p id="ad9b78f4-f13e-4645-b754-c076e59bd2e6">22 июня 1902 г. Толстой закончил статью «Обращение к рабочему народу» и сейчас же после этого, как отметил потом в Дневнике,<a href="#" data-type="snoska" id="note2519">2519</a>
            <span class="note" id="note2519">
              <span data-class="paragraph" id="98350d8b-070e-4dfe-b77d-e1faf4b99e57">5 августа 1902 г. </span>
            </span>приступил к работе над «Хаджи-Муратом». 24 июля 1902 г. записано в «Настольном календаре»: «Пересмотрел всего Хаджи Мурата». Пересмотр рукописи должен был потребовать много времени, так как рукописей за предыдущие годы по «Хаджи-Мурату» накопилось большое количество. 25 июля в «Настольном календаре» отмечено: «Начал Хаджи Мурата с его рождения». В этот же день Толстой вторично перечитал прежние варианты и записал: «Пересмотрел старое. Много годного». </p>
          <p id="a7a4f2fe-f61c-4e5a-8b20-f6938355b8b1">Для описания жизни Хаджи-Мурата Толстой использовал выкинутую из третьей редакции (1897) главу II, начинавшуюся словами: «Хаджи-Мурат родился в 1812 г. в небольшом аварском семействе Гаджиевых». Толстой решил дать в начале произведения биографию героя, а потом перейти к последним трагическим событиям его жизни. К отрывку из третьей редакции был присоединен отрывок из редакции шестой (1898), в котором говорится о любви матери к Хаджи-Мурату и о его детских чувствах к ней. Была написана сцена: знакомство Хаджи-Мурата с мюридами. Сделана вставка о расправах царских властей с горцами. Вставка выросла в большую обличительную главу, для которой материалом послужили частично факты, почерпнутые из книги Зиссермана «История 80-го пехотного Кабардинского полка» (т. II, стр. 327—332) и из «Записок H. Н. Муравьева» («Русский архив», 1899, кн. I, стр. 575). Толстой много и упорно работал над этой главою, но в окончательный текст она не вошла. Затем дано описание бегства Хаджи-Мурата в горы (по «Воспоминаниям муталима»). Хаджи-Мурата ловят. Красавица Салтанет уговаривает ханшу простить его. Его берут в ханский дворец. Жизнь в роскоши и увеселениях в ханском дворце отвлекает Хаджи-Мурата от намерения <hi>стать </hi>
            <pb n="599"></pb>
            <hi>
              <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="mjurid">мюридом</a>. </hi>Хаджи-Мурат вместе с аварскими ханами признает себя подвластным русским. Гамзат-бек грозит Аварии, Хаджи-Мурат едет в Тифлис с Омар-ханом просить у русских помощи. Гамзат-бек захватывает Аварию. Хаджи-Мурат со своим братом убивает его. Народ избирает Хаджи-Мурата правителем, но по ложному доносу его арестовывают, ведут на допрос, он бросается с обрыва, разбивается, выздоравливает и присоединяется к Шамилю. </p>
          <p id="b5542c6c-7a38-4849-8907-acdafc8af6ba">Использование в этой девятой редакции повести нескольких печатных источников указывает на новое их внимательное изучение. Произведение быстро разрасталось. Толстой работал с большим увлечением. 27 июля 1902 г. в «Настольном календаре» записано: «Работаю охотно Хаджи Мурата — всё сначала».<a href="#" data-type="snoska" id="note2520">2520</a>
            <span class="note" id="note2520">
              <span data-class="paragraph" id="c37cd8fc-abe4-4dfb-adf7-98dc16a84988">T. 54, стр. 308. </span>
            </span>Работа шла успешно, в течение недели было написано около десяти глав. Затем темп работы стал спадать. Толстой отмечает 29 июля: «Пишу неохотно»; 30 июля: «Пишу неохотно — стыдно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2521">2521</a>
            <span class="note" id="note2521">
              <span data-class="paragraph" id="d5328577-07cc-443e-bd28-cec6129a2045">Там же, стр. 309. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="bab984b2-25e3-4fe1-ba74-2b4d1c91b4ed">А. Б. Гольденвейзер, находившийся в эти дни в Ясной Поляне, рассказывает: «По поводу того, что Лев Николаевич пишет сейчас «Хаджи-Мурата», он сказал: «Я помню, давно уже мне кто-то подарил очень удобный дорожный подсвечник. Когда я показал этот подсвечник яснополянскому столяру, он посмотрел, потом вздохнул и сказал: «Это всё — младость». Вот и эта моя теперь работа — всё младость!»<a href="#" data-type="snoska" id="note2522">2522</a>
            <span class="note" id="note2522">
              <span data-class="paragraph" id="e8c3a6f8-c1ac-47ff-8860-b5d224f3ec4e">А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», М. 1922, I, стр. 95. </span>
            </span>В письме к брату Сергею Николаевичу от 30 июля 1902 г. Толстой писал: «Я теперь занят писанием кавказской истории, и это мне стыдно. И, кажется, брошу».<a href="#" data-type="snoska" id="note2523">2523</a>
            <span class="note" id="note2523">
              <span data-class="paragraph" id="c7c7e0fc-ef3a-4288-84ec-d5eea8a38cbf">Т. 73, стр. 301. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="0bf60819-ea41-447f-92a7-a4807aa2f775">Однако работа еще продолжалась два дня. 1 августа 1902 г. в «Настольном календаре» отмечено: «Плохо писал. Совестно писать пустяки». На другой день Толстой совсем бросил работу, как и предвидел в письме к брату. 2 августа 1902 г. в «Настольном календаре» отмечено: «Ничего не писал»; 5 августа: «Ничего не писал, обдумал Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2524">2524</a>
            <span class="note" id="note2524">
              <span data-class="paragraph" id="91483cb8-3f1b-4aa0-9243-0bb81cad3ad1">Т. 54, стр. 309—310. </span>
            </span>В Дневнике Толстой записал 5 августа: с «22-го июля... писал Хаджи Мурата, то с охотой, то с неохотой и стыдом... 4-й день не пишу. Расстрялся<a href="#" data-type="snoska" id="note2525">2525</a>
            <span class="note" id="note2525">
              <span data-class="paragraph" id="386364a6-5f02-4437-be95-77302d7c9a51">Выражение Толстого «расстряться» означает «запутаться», «застрять». </span>
            </span>мыслями о Хаджи-Мурате. Теперь, кажется, уяснил».<a href="#" data-type="snoska" id="note2526">2526</a>
            <span class="note" id="note2526">
              <span data-class="paragraph" id="9568f207-4cc5-4f97-a962-371a8b22ae0d">Т. 54, стр. 134—135. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="c3bbd186-3507-4095-b752-1d975c72747b">По поводу этих своих неудач в работе Толстой говорил X. Н. Абрикосову в начале августа 1902 г.: «Перечел все варианты повести, всё, что было раньше написано, и всё, что написал теперь. Вел, вел и запутался... и не знаю, что лучше: то ли, что написано раньше было, или то, что написал теперь. Раньше повесть была написана как бы автобиография, теперь написана объективно. И та и другая имеют свои преимущества» (письмо X. Н. Абрикосова В. Г. Черткову от 12 августа 1902 г.). </p>
          <p id="1da60cfc-03a7-45f9-98b1-0eb57494d6c6">В течение четырех дней, со 2 по 5 августа 1902 г., Толстой не писал, но был занят исключительно «уяснением» работы, перемещая в своем воображении в разнообразных комбинациях лица, сцены, намечая план повести. </p>
          <p id="b187b733-b8db-4521-b878-cd667185c0b8">
            <pb n="600"></pb>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="7480e5dc-33f6-4c9f-abf4-055ee149d2fd">
            <h4 class="title_level4 center">VIII </h4>
          </p>
          <p id="67c36c73-a4ca-4ebb-a40f-900b1090dd72">Наряду с «уяснением», Толстой вновь обратился к старым рукописям «Хаджи-Мурата» как к материалам для новой работы. Он отобрал варианты, переписанные еще в 1899 г. его дочерью Татьяной Львовной на пишущей машинке в одну общую тетрадь. В тетради было 137 листов. Она заключала: </p>
          <p id="7c491d44-1f6d-405d-ab91-4b0bf5e14603">1) Пролог из редакции первой (1896). </p>
          <p id="62e6e77b-a60d-4d18-8c6d-502a2af4917a">2) Редакцию вторую (1897) полностью. </p>
          <p id="e8df3551-1774-4e9e-9f68-dbd17818d2c6">3) Редакцию третью (1897) полностью. </p>
          <p id="6677acef-60d8-4fcb-995b-9d3aeb06b55f">4) Выпущенную гл. II редакции третьей (1897). </p>
          <p id="c9078080-a683-40ea-a5b2-d255bbd09f4c">5) Часть текста редакции первой от слов: «Вспоминал он про бал, на котором присутствовал» до слов: «Сафедин вздрогнул и злобно улыбнулся, оскаля зубы. — Всё будет. — Завтра». </p>
          <p id="2e7da3f3-d470-4328-9d35-5e6329f2fd6d">6) Одну страницу из редакции шестой (1898) от слов: «Два раза в своей жизни Хаджи-Мурат изменял хазавату и вот теперь изменил ему третий раз» до слов: «И теперь должно было разрешиться тем же». </p>
          <p id="cd9e0566-92cb-411f-a767-9dd7c6eff56d">7) Часть редакции первой (копия, рук. № 2) — начало: «он представил себе то, что было им пережито»; конец: «Ана, Ана, —проговорил Хаджи-Мурат, упал навзничь и уже не двинулся». </p>
          <p id="c84c5c6f-b860-4bdd-9b1a-094846c028fb">8) Прибавку к заключительной сцене первой редакции для «Хазавата» — начало: «Тогда Ахмет-хан подбежал, наступил на шею Хаджи-Мурата»; конец: «И он погиб». </p>
          <p id="bf74e5c2-bda6-4721-b545-57800c196ae1">6 августа 1902 г. была начата новая работа (редакция десятая). </p>
          <p id="d87dad62-0d77-4091-956d-3bf5774fd6e6">В «Настольном календаре» в этот день записано: «Писал с начала Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2527">2527</a>
            <span class="note" id="note2527">
              <span data-class="paragraph" id="f734f532-a17c-4644-8f31-6926a2884108">T. 54, стр. 310. </span>
            </span>Из главы II редакции второй (1897), помещенной в машинописной копии, вынуты листы, начинавшиеся словами: «Хаджи Мурат был один из искуснейших и храбрейших и потому опаснейших для русских <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="naib">наибов </a>Шамиля», и по ним развит рассказ о прежних подвигах Хаджи-Мурата, т. е. то, с чего Толстой уже не раз начинал. И опять, как прежде, это начало его не удовлетворило. Он откидывает его и пишет новое начало. 7 августа 1902 г. отмечено: «Писал опять с начала Хаджи-Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2528">2528</a>
            <span class="note" id="note2528">
              <span data-class="paragraph" id="b2f50b83-efd9-4440-928a-1a70ecf04617">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="5127a721-077b-4257-971c-3af3018e3c7a">Теперь Толстой использовал маленький набросок из редакции второй, в котором описывается вечер в ауле. </p>
          <p id="6297f469-047b-44f5-a721-32e515e3f07b">Этой сцене Толстой предпослал небольшое вступление, начинающееся словами: «Это было на Кавказе, в 50-х годах...» Новое начало заключалось словами: «В эту самую ночь, когда Хаджи-Мурат подъезжал к аулу, в крепости...» На этом фраза обрывалась для соединения со сценой выхода солдат в секрет (гл. I редакции второй, 1897 г.). </p>
          <p id="fe598ef3-81b8-48fc-9a65-02a4935e4617">Рукопись от 7 августа почти без помарок, но Толстой остался не удовлетворен ею. 8 августа 1902 г. он занес в «Настольный календарь»: «Писал плохо».<a href="#" data-type="snoska" id="note2529">2529</a>
            <span class="note" id="note2529">
              <span data-class="paragraph" id="6af187b3-34f8-4438-b907-c2481f1fb5af">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="6bea4a3f-564a-4a6c-8d65-75baacab2741">С. А. Толстая 9 августа 1902 г. записала в дневнике: «Он пишет повесть «Хаджи-Мурат» и сегодня, видно, плохо работалось. Он долго <hi>раскладывал </hi>
            <pb n="601"></pb>
            <hi>пасьянс </hi>— признак, что усиленно работает мысль и не уясняется то, что нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2530">2530</a>
            <span class="note" id="note2530">
              <span data-class="paragraph" id="cab7ce3e-b851-4e5d-b0e3-cc47613ae47a">«Дневники С. А. Толстой», III, стр. 200. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="48eb2354-151a-4257-985d-5c028a63e5e3">9 августа Толстой записал в «Настольном календаре»: «Почти не работал. Решил не печатать»,<a href="#" data-type="snoska" id="note2531">2531</a>
            <span class="note" id="note2531">
              <span data-class="paragraph" id="3357fbe9-9d93-4025-b76e-3600226ae385">T. 54, стр. 310. </span>
            </span>имея в виду «Хаджи-Мурата». </p>
          <p id="0175591c-0044-4742-a4ed-1ad47c50326b">Несмотря на решение «не печатать», 10 августа 1902 г. Толстой принялся за работу с удвоенной энергией. Работа пошла настолько удачно, что он впервые после большого перерыва с удовлетворением отметил в «Настольном календаре»: «Писал порядочно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2532">2532</a>
            <span class="note" id="note2532">
              <span data-class="paragraph" id="6e896358-4964-443e-996f-5100acbc8943">Там же, стр. 311. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d081b28f-90cd-43cf-9712-689fd6581d3e">Написанная 7 августа 1902 г. вступительная часть о прошлом Хаджи-Мурата расширяется. Она начинается словами: «Героем этой повести был один из <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="naib">наибов </a>(генерал-губернаторов) Шамиля...», переделывается семь раз и становится I главой произведения. Главой II стала сцена в секрете, главой III — въезд Хаджи-Мурата в аул. Затем производится перестановка. Сцена въезда в аул делается главой II, а в секрете — главой III. Затем I вступительная глава — о прошлом Хаджи-Мурата, как ни трудно она далась Толстому, совсем выкидывается. Толстой отказался после многочисленных попыток дать общую характеристику Хаджи-Мурата посредством рассказа о прошлой жизни героя. Главою I окончательно становится въезд Хаджи-Мурата в аул. Эта завязка, наконец, удовлетворила Толстого. </p>
          <p id="fdb0a90a-287c-4633-9b3d-397b75b36c66">Для главы I Толстой широко использовал горский фольклор из «Сборника сведений о кавказских горцах». Так, Хаджи-Мурат спрашивает старика-чеченца: «Что нового?»; старик отвечает: «Хорошего нового ничего нет... Только и нового, что все зайцы совещаются, как им орлов прогнать...» Это измененная горская поговорка: «Каждую ночь зайцы совещаются о том, как им прогнать орлов. К рассвету разбегаются, еще не решив дела».<a href="#" data-type="snoska" id="note2533">2533</a>
            <span class="note" id="note2533">
              <span data-class="paragraph" id="0c9329b4-3ef8-4f49-b909-fb7158574642">«Сборник», вып. I, отд. IV, стр. 12. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="da4ef66d-682a-4930-9958-20784a0fbc8d">Старик говорит: «На прошлой неделе русские собаки у Мичицких сено сожгли, раздерись их лицо...» Это видоизмененное горское проклятие: «Сдерись твое лицо».<a href="#" data-type="snoska" id="note2534">2534</a>
            <span class="note" id="note2534">
              <span data-class="paragraph" id="36c55a86-dc37-4122-ad5e-e245ab9eac25">Там же, стр. 14. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="7f7e4a43-6f54-4bd5-80e7-cc3add6e1200">Прерывая словоохотливого Бату, Хаджи-Мурат говорит: «Веревка хороша длинная, а речь короткая». Это видоизмененная горская поговорка: «Хорошо слово короткое, а веревка длинная».<a href="#" data-type="snoska" id="note2535">2535</a>
            <span class="note" id="note2535">
              <span data-class="paragraph" id="160da4f4-6442-4ce9-aa2f-e638b99fd4e5">Там же, стр. 7. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="7678fa02-8838-4c21-b86b-8309b1048ce0">В конце главы I Хаджи-Мурат благодарит <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунака</a>: «Да получишь ты радость и жизнь». Это переделанное горское приветствие: «Да дадутся тебе сердечная радость и жизнь».<a href="#" data-type="snoska" id="note2536">2536</a>
            <span class="note" id="note2536">
              <span data-class="paragraph" id="23c80e0d-7ece-4a62-9ac8-ff7bffc477a7">Там же, стр. 6. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ea20dc6a-7eba-4ef5-bedb-05b467aa8159">Толстой приводит «обычное» горское приветствие «селям-алейкум» с ответным «алейкум-селям», а также другие, употреблявшиеся редко, обычно при дружелюбном отношении к человеку: жена Садо говорит Хаджи-Мурату: «Приход твой к счастью». По горским обычаям, так могла бы сказать только женщина. Хаджи-Мурат ей отвечает: «Сыновья твои чтобы живы были». </p>
          <p id="9cb897e8-65d3-4940-8c96-12668b779ca5">В уста матери в редакции четвертой вложены слова, обращенные к Хаджи-Мурату — ребенку: «Это свет глаз моих... Это звезда, <hi>жемчужина </hi>
            <pb n="602"></pb>
            <hi>моя». </hi>Это характерное для горского фольклора обращение матери к детям. </p>
          <p id="fa88fb30-144f-416b-b9dd-d09551471b69">Жена и дочь Садо, «тихо двигаясь, устанавливали принесенное перед гостем». Слова «тихо двигаясь» отражают действительную деталь быта горцев: поведение женщины в присутствии чужих мужчин. </p>
          <p id="15539b74-5fa9-4fe7-b4e4-afd2e6b066fc">В главе I старик подходит к Хаджи-Мурату, сидящему на лошади, и прикасается к его стремени. Это горцы делали, встречая почетных гостей. </p>
          <p id="1358e162-0269-4145-b5f9-abb5cb3de440">В главе VI Хаджи-Мурат, подаривший сыну Марьи Васильевны кинжал, говорит: «Таков их закон, что всё, что понравилось <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунаку</a>, то надо отдать <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунаку</a>». Это же он говорит в гл. XX, даря Марье Дмитриевне бурку. Напоминание русским « <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунакам</a>» этого «закона» было обычно у горцев. </p>
          <p id="ee1ce095-b9bd-4fa4-99f9-7c2d7d4cf36d">Глубокое знание горцев, их нравов и быта основано у Толстого на личных наблюдениях в молодости и на пристальном, несколько раз повторенном, изучении печатных материалов. Об обстоятельном изучении им «Сборника сведений о кавказских горцах» в 1902 г. можно судить по запискам, вложенным в каждый том этого издания, на которых по его поручению рукой Ю. И. Игумновой обозначены десятки страниц. </p>
          <p id="7c51cc08-3418-4281-9dfe-9154fcc5a617">Глава I переделывалась Толстым одиннадцать раз. Вот варианты только двух начальных фраз этой главы: </p>
          <p id="8fd78ba0-7952-442b-83bb-504ce1467cfb">1) Было раннее осеннее утро... </p>
          <p id="4a8f7311-9571-453d-9895-2af31a960968">Был ноябрьский холодный, но тихий вечер... </p>
          <p id="80946ac1-e8f7-4a59-ad5e-34a46adbb50f">Был ясный ноябрьский вечер... </p>
          <p id="ca29bfe5-b59a-4413-8168-2d18d189d38c">Был ноябрьский без снега светлый, холодный, ясный, тихий вечер. </p>
          <p id="1fc1d58f-91e6-455c-b22a-535ff4fbec47">Был холодный, ясный ноябрьский вечер. </p>
          <p id="4da2d9d3-a178-4653-a3ea-276411d590e3">2) По крутой каменной дороге... подъезжал Хаджи-Мурат с молодым аварцем Сафедином. </p>
          <p id="fda21ff0-6869-424b-9065-8d4f29a7a0d1">Хаджи-Мурат с Сафедином верхами на измученных лошадях въезжали в аул по крутой каменистой дороге. </p>
          <p id="5a19c7e3-dc81-468a-b877-43628affa94c">Хаджи-Мурат с Сафедином въезжал в аул. Дорога шла по крутому каменному подъему. </p>
          <p id="1d280c98-e229-41c0-a9db-21c3875f811f">Перед I главой Толстой помещает «Пролог», как и во всех предыдущих редакциях. Пролог удовлетворял Толстого с момента его написания в 1896 г. Он сохранял его на протяжении всей своей работы, внося лишь стилистические поправки. В начальных фразах пролога: «Я возвращался домой полями. Была самая середина лета. Луга убрали и только что собирались косить рожь. Есть прелестный подбор цветов этого времени года» — в течение всех шести лет работы не переставлено ни одно слово. </p>
          <p id="f5c486ae-2594-4297-9ad8-d57765d3b715">В первых вариантах главы II (выход солдат в секрет) фигурировало три солдата: Панов, Кондицкий (он же Кондаков) и Никитин. В дальнейшем ряд черт Кондицкого и Никитина соединяется в образе Авдеева. </p>
          <p id="eddf83ab-97a8-4df1-9a3c-18ccc1de9ce9">В основу главы III — вечер у молодого Воронцова — положен текст главы II редакции второй. </p>
          <p id="8e6d6cce-79f6-4b0c-a498-3ae2f8e71217">Глава эта так же, как предыдущие две и как все последующие, не сразу заняла свое положение, а перекладывалась с места на место. Некоторые черновые страницы «Хаджи-Мурата» пронумерованы до пятнадцати раз, что обозначает такое же количество их перемещений. По стольку же раз перемещались целые части произведения и отдельные главы. Композиция создавалась в основном в процессе работы, а не по предварительному <hi>плану </hi>
            <pb n="603"></pb>
            <hi>и </hi>конспектам, которые были нужны только в первое время «уяснения» сюжета. </p>
          <p id="0719a5b5-32aa-4164-ae42-e40ddce05a3e">Материалом для главы IV — Хаджи-Мурат ночью в ауле перед выходом к русским — послужила редакция вторая и последняя часть «начала», написанного 7 августа 1902 г. Толстой в этой главе много работал над образом шурина Хаджи-Мурата. В первом варианте он не искренен, внешне рад Хаджи-Мурату, а на самом деле желает, чтобы Хаджи-Мурат скорее уехал, затем он постепенно приобретает черты, которыми наделен в последней редакции и которые напоминают « <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kunak">кунака</a>» Толстого в молодости Садо, чьим именем он и назван. Толстой писал о своем кунаке Т. А. Ергольской 6 января 1852 г.: «Часто он мне доказывал свою преданность, подвергая себя разным опасностям для меня; у них это считается за ничто — это стало привычкой и удовольствием».<a href="#" data-type="snoska" id="note2537">2537</a>
            <span class="note" id="note2537">
              <span data-class="paragraph" id="ce2148f9-fb9f-4cec-ad61-f67b39ef484d">T. 59, стр. 150. </span>
            </span>Таков и Садо в «Хаджи-Мурате». </p>
          <p id="6309ecc3-5fb4-49a1-8df0-6d7cccdae84d">Для главы V взят текст главы III редакции второй. По машинописной копии сделаны многочисленные изменения. Первоначально в главу должна была войти, помимо сцены рубки леса и падения чинары, также сцена встречи Полторацкого с молодым Воронцовым перед выходом Хаджи-Мурата. Но затем она соединена со сценой выхода Хаджи-Мурата, что составило особую, VI главу. В главу VI вводится барон Фрезе, товарищ Полторацкого, разжалованный офицер, ради которого Полторацкий устраивает стычку с горцами, чтобы дать Фрезе возможность отличиться. Прототипом Фрезе послужил барон Розен, тоже, как Фрезе, бывший кавалергард, разжалованный и сосланный на Кавказ. О нем рассказано в «Воспоминаниях» Полторацкого, но Полторацкий не говорит, что он устраивал для своего товарища сражение. На это, возможно, навели Толстого следующие строки Зиссермана: «Один раз была снаряжена маленькая экспедиция в ближайший неприятельский аул... Сочинена она была собственно для того, чтобы предоставить приехавшему в отряд адъютанту главнокомандующего, Клавдию Ермолову (сыну Алексея Петровича), случайно получить награду...»<a href="#" data-type="snoska" id="note2538">2538</a>
            <span class="note" id="note2538">
              <span data-class="paragraph" id="af39d8c2-0532-42b9-b3bd-8f875014069c">Зиссерман, «Двадцать пять лет на Кавказе», II, стр. 131. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="076ee132-4b10-427a-a20b-082ee5d473a2">В редакции второй солдат Никитин погиб при падении чинары, в главе VI — от случайной пули горцев, преследовавших Хаджи-Мурата. Теперь Никитин становится Авдеевым. Вводятся 5 мюридов Хаджи-Мурата: 1) Балта, 2) Муртазил, 3) Курбан-Магомет, «знаменитый бегун, прыгун, стрелок и вместе с тем ученый человек, оскорбленный Шамилем и ненавидевший его, житель Кази-Кумыцкого ханства», 4) Сафедин и 5) чеченец Гомчего. Имена эти взяты из «Сборника сведений о кавказских горцах». Глава перерабатывается пять раз и соединяется с предыдущей. Вследствие упразднения главы VI следующая глава VII должна была стать VI, но переписчиком не было сделано соответствующего исправления, почему все последующие главы пронумерованы на один номер больше, чем следовало. В последующем описании мы сохраняем эту неисправленную нумерацию, так как Толстой ошибки не заметил и в дальнейшей работе обозначал главы согласно этой ошибочной <hi>нумерации. </hi>
          </p>
          <p id="fb97e5ae-4ac2-4699-a263-a3e0b7b092cf">
            <pb n="604"></pb>
            <hi>Для </hi>главы VII — прием Марьей Васильевной Хаджи-Мурата и столкновение Воронцова-сына с Меллер-3акомельским — взят текст главы III редакции второй. Глава переделывалась два раза. </p>
          <p id="7c95bf6b-45ef-4ecf-881f-c18232d8c50b">Глава VIII — смерть Авдеева — написана впервые и переделывалась три раза. </p>
          <p id="d90b19e7-0c27-4fe6-8075-058f6d69e026">Глава IX — семейные Авдеева на молотьбе — написана впервые, в один прием и в дальнейшем не подвергалась исправлению. </p>
          <p id="69698494-f536-4bff-a07c-48e111aba528">10 августа 1902 г. в Ясную Поляну приехал В. В. Стасов. Сохранилась записка, в этот день переданная ему Толстым, с перечислением материалов, которые Толстой просил Стасова выслать ему из Публичной библиотеки: </p>
          <p id="c0329154-9e2a-4687-9004-4a9cff72d20b">«1) Историю Николая. </p>
          <p id="982d106a-c127-47a1-94a4-371d564fd6dc">2) Камер-фурьерский журнал. </p>
          <p id="98225630-b8bd-4b12-b73b-e7de1d56409a">3) Биографию Воронцова. </p>
          <p id="b6081142-9ae5-48b5-9802-06e0ad28833f">(Всё в 1852 г.) </p>
          <p id="ee535482-2dcc-498a-8094-e62fe313ba36">4) Если можно, донесение письмо Воронцова Чернышеву (по-французски). </p>
          <p id="fbb5d923-bd67-4d49-a167-ffebeccdf478">5) Карту подробную Чечни и Дагестана». </p>
          <p id="c431b5f8-fe0a-43d8-98e0-b0f9a3a466c2">10 августа 1902 г. глава о Николае I еще не была написана, но, как видно из данного списка, Толстой уже намеревался включить ее в повесть. Вероятно, она была намечена при обдумывании общего содержания повести еще в первых числах августа 1902 г. </p>
          <p id="744d9a9b-abff-4d26-8b51-5aa9c7b61490">По поводу материалов для главы о Николае I Толстой обращался и к другим лицам: 13 августа 1902 г. П. А. Буланже писал Толстому: «Надеюсь, вы получили книги из Румянцевского музея, которые я, для ускорения, отправил вам через начальника станции. Гоф-курьерских журналов нет за то время, которое вас интересует, они есть только до 1814 г.». </p>
          <p id="c8327191-e4ed-4c4f-901d-eb551220078e">О ходе своей работы над «Хаджи-Муратом» Толстой делал краткие отметки в «Настольном календаре»: 14 августа: «Немного дурно писал»; 15 августа: «Писал: недурно, но мало»; 16 августа: «Писал порядочно»; 17 августа: «Плохо работал. Опять расстрясся»; 19 августа: «Писал плохо и мало»; 20 августа: «Очень дурно писал».<a href="#" data-type="snoska" id="note2539">2539</a>
            <span class="note" id="note2539">
              <span data-class="paragraph" id="7f08e4f0-8250-4d96-94c9-6472a45a0673">T. 54, стр. 311—312. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="8ec2a8d3-94d8-4339-968e-22aeffbbc860">В основу главы X — М. С. Воронцов, наместник Кавказа — положен текст редакции третьей, с введением рассказа генерала о «сухарной экспедиции». Первоначально этот генерал также наполняет свою речь словечком «как», подобно генералу Козловскому в главе XXII повести. </p>
          <p id="25aca5e7-1dfa-4661-a433-b46032c336ed">Образ Воронцова в процессе работы значительно изменялся: сначала он был более положительным, но потом постепенно наделялся отрицательными чертами. </p>
          <p id="498f6b09-aeeb-452f-b231-075290769f1c">Глава XI — прием Воронцовым Хаджи-Мурата — новая глава. К тексту присоединена сцена посещения Хаджи-Муратом тифлисской оперы, перенесенная из третьей редакции. Исправлялась всего один раз. </p>
          <p id="978d485d-6bed-4d50-93c6-bd0ae5020ecc">Глава XII — рассказ Хаджи-Мурата Лорис-Меликову о своем прошлом. В основу положен текст редакции третьей, подвергшийся большой переработке. Написана с использованием материалов Зиссермана в его книге «История 80-го пехотного Кабардинского полка» и «Записки Лорис-Меликова». Толстой много и упорно работал над языком Хаджи-Мурата, <hi>для </hi>
            <pb n="605"></pb>
            <hi>которого </hi>не имел образца, так как речь Хаджи-Мурата в «Записке Лорис-Меликова» передана канцелярским языком времени Николая I. </p>
          <p id="ae0f0846-c3a7-4493-94ca-f1489faf12cc">Толстой работал не только над тем, чтобы язык Хаджи-Мурата был возможно лаконичнее и ярче, но и над тем, чтобы не заключал в себе ничего несвойственного его образу и был проникнут спокойствием и достоинством. </p>
          <p id="13c82c48-1a4b-476d-bf63-3119a79d6c08">После тщательной работы Толстой настолько воссоздал своеобразие языка Хаджи-Мурата, что в последних рукописях передает его речь, не исправляя ее в дальнейшем. </p>
          <p id="7d2fc579-1d14-4c14-928d-c273fc635b15">Признав неудачным рассказ о жизни героя в третьем лице, от автора, не поместив его в начале повести, Толстой продолжал считать необходимым сохранение его для характеристики героя и перенес в середину повести, где Хаджи-Мурат рассказывает о себе Лорис-Меликову. </p>
          <p id="d561876f-0913-48ea-97ac-414c328f3dc8">Глава XIII первоначально заключала вторую часть рассказа Хаджи-Мурата, теперь — написанную вновь беседу Лорис-Меликова с <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nuker">нукерами</a>. Исправлялась один раз. </p>
          <p id="eeaaa7ff-941b-4864-87f0-c648943109c9">Глава XIV содержит окончание рассказа Хаджи-Мурата. В основу положен текст третьей редакции. </p>
          <p id="30b4b60b-f1e2-49a6-b74a-8d86fba1c82c">Глава XV содержит письмо Воронцова к Чернышеву, полностью перенесенное из редакции третьей. Сначала оно предшествовало рассказу Хаджи-Мурата о своем прошлом, затем помещено после этого рассказа. Не найдя оригинала, писанного по-французски,<a href="#" data-type="snoska" id="note2540">2540</a>
            <span class="note" id="note2540">
              <span data-class="paragraph" id="6b7680bd-d910-436c-8849-c37eb207665d">См. записку В. В. Стасову от 10 августа 1902 г. и письмо П. И. Бартеневу от 11 сентября 1902 г. </span>
            </span>Толстой вынужден был воспользоваться переводом письма, помещенным в книге Зиссермана (приведено в повести без всяких изменений). </p>
          <p id="56ae6bf3-76fe-4d6a-b4fc-4c857fd2303b">Глава XVI — Николай I — написана вновь. Переделывалась три раза. Работая над ней, 20 августа 1902 г. Толстой обратился с письмом к вел. кн. Николаю Михайловичу, в котором просил указать дополнительные материалы о Николае I: «Я занят окончанием давно начатого и всё разрастающегося одного эпизода из кавказской истории 1851—52 годов. Не можете ли вы помочь мне, указав, где я мог бы найти переписку Николая I и Чернышева с Воронцовым за эти годы, так же как и надписи Николая на докладах и донесениях, касающихся Кавказа этих годов».<a href="#" data-type="snoska" id="note2541">2541</a>
            <span class="note" id="note2541">
              <span data-class="paragraph" id="3e2f4fa5-572e-4a6f-8fe6-9b1e986feaf8">Т. 73. </span>
            </span>Отложив работу над главой о Николае I до получения материалов, Толстой перешел к следующим главам, и работа опять пошла успешно. </p>
          <p id="44e2767b-b0c7-4ec9-8d27-ea8cf689dae7">В «Настольном календаре» от 21 августа 1902 г. читаем: «Очень много писал».<a href="#" data-type="snoska" id="note2542">2542</a>
            <span class="note" id="note2542">
              <span data-class="paragraph" id="5b80d015-af3f-4b68-8f0c-a3cc97dd7a96">Т. 54, стр. 312. </span>
            </span>В письме от 23 августа 1902 г. О. К. Толстая сообщала А. К. Чертковой: «Лев Николаевич работал до 3-х часов». 25 августа в «Настольном календаре» отмечено: «Плохо работал»; 26 августа: «Хорошо писал»; 27 августа: «Писал очень хорошо две главы»; 28 августа: «Порядочно писал».<a href="#" data-type="snoska" id="note2543">2543</a>
            <span class="note" id="note2543">
              <span data-class="paragraph" id="fcded623-89e8-4659-8eef-94024d61928b">Там же, стр. 313. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="571d7c02-25ee-4706-af9b-56b4760cbd34">После главы о Николае I следует вновь написанная глава XVII — выход отряда в набег, — для которой была использована редакция восьмая, называвшаяся «Воспоминания старого военного». Введен Бутлер, который сначала был Гороховым, а до Горохова — автором <hi>«Воспоминаний </hi>
            <pb n="606"></pb>
            <hi>старого </hi>военного». О Бутлере сказано, что он был «перешедший из гвардии высокий красивый офицер» и «что он проигрался в карты в Петербурге». Таков и явившийся его прототипом Ф. Ф. Кутлер, описанный в «Воспоминаниях» Полторацкого и лично знакомый Толстому.<a href="#" data-type="snoska" id="note2544">2544</a>
            <span class="note" id="note2544">
              <span data-class="paragraph" id="a00a19b1-31c7-4a9a-8b28-ea6641e3d0c5">T. 47, стр. 303. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="0aeea525-e60d-41e2-8164-988209d082d8">Однако образ Бутлера, каким он дан в окончательном тексте, был создан не сразу. Вначале Бутлер был наделен лишь положительными чертами. Отношения его к Марье Дмитриевне более чисты и поэтичны. Толстой сравнивает их с отношением Гринева к Маше в «Капитанской дочке» Пушкина, но такой образ был бы не типичен для кавказской офицерской среды, к которой принадлежал Бутлер, и Толстой, следуя своей реалистической манере, постепенно снижает образ Бутлера. </p>
          <p id="ca1db146-6582-4b3a-a9c0-ab90b5c7ca73">Материал для начала XVII главы Толстой мог найти в книге Зиссермана «История 80-го пехотного Кабардинского полка» (т. III, стр. 79), где приводится рассказ офицера Власова о походе его отряда. </p>
          <p id="c878617a-c6c8-4982-bb29-ed5f0e8254f7">При отделке XVII главы Толстой вставил деталь, не имевшуюся ни в одном из ее предыдущих вариантов: «Ротный мохнатый, серый Трезорка, точно начальник, закрутив хвост, с озабоченным видом бежал перед ротой Бутлера...» </p>
          <p id="3007c253-fc79-4362-bf6f-72be24873825">Глава XVIII — разорение аула — новая глава, написана по личным воспоминаниям. В Дневнике Толстого от 28 февраля 1852 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note2545">2545</a>
            <span class="note" id="note2545">
              <span data-class="paragraph" id="83603289-1c29-4a07-b45e-505a18093483">T. 46, стр. 91. </span>
            </span>отмечено его участие «в делах 17 и 19 числа», а в его формулярном списке: «17-го... истребление аулов... 25-го... лагерь у разоренного аула».<a href="#" data-type="snoska" id="note2546">2546</a>
            <span class="note" id="note2546">
              <span data-class="paragraph" id="bb04ff49-0ac9-4699-8592-72f8aa9e54c8">В. П. Федоров, «Лев Николаевич Толстой на военной службе» («Братская помощь», 1910, № 12). </span>
            </span>Глава написана в один прием, без помарок. Перечитывая впоследствии главу, Толстой усилил текст вставкой: «желание истребления», «как желание истребления крыс, ядовитых пауков и волков было таким же естественным чувством, как чувство самосохранения». </p>
          <p id="f54fdb74-9a81-46fc-88ed-94fb3704b771">В основу главы XIX — приезд Хаджи-Мурата в крепость к Ивану Матвеевичу и Марье Дмитриевне — положен текст первых двух глав седьмой редакции. Переделывалась она два раза. </p>
          <p id="be7f84bb-3c3c-4a51-ab64-55e271d866ca">Глава XX — Шамиль — новая глава. Сыну Хаджи-Мурата, во всех прежних вариантах называвшемуся Вали-Магома, дано имя Юсуф. Глава исправлялась четыре раза. Главным материалом для нее послужила книга Е. А. Вердеревского «Плен у Шамиля». </p>
          <p id="be8254dc-ea1a-444b-a6d2-9ffa2f932270">Гл. XXI — отъезд Хаджи-Мурата из крепости. В основу положен текст главы III редакции восьмой. </p>
          <p id="55773e41-092f-4148-b66b-083f223af454">24 августа 1902 г. Толстой получил письмо от В. В. Стасова о том, что сочинение Шильдера о Николае I, о котором он, очевидно, рассказывал Толстому во время своего пребывания в Ясной Поляне, еще не издано. Выписку же из «Камер-фурьерских журналов», а также «Воронцовский архив», биографию Воронцова и его переписку и кавказские карты Стасов обещал прислать в ближайшее время. </p>
          <p id="861ef5a5-d85f-48b8-9b54-73d9d0910e7e">29 августа 1902 г. Толстой отметил в «Настольном календаре»: «Писал мало. Поправлял начало».<a href="#" data-type="snoska" id="note2547">2547</a>
            <span class="note" id="note2547">
              <span data-class="paragraph" id="35dc07cd-7fad-4cf9-8a9a-40705ebc6e8c">Т. 54, стр. 313. </span>
            </span>Толстой был занят в этот день <hi>главным </hi>
            <pb n="607"></pb>
            <hi>образом </hi>исправлением начала произведения. 1 сентября 1902 г. записано: «Вчера поправил 1-ю главу. Нынче поправлял одну главу».<a href="#" data-type="snoska" id="note2548">2548</a>
            <span class="note" id="note2548">
              <span data-class="paragraph" id="07c310e9-37bb-43c0-8163-104e27a7e452">T. 54, стр. 314. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="63847511-1378-4a7c-9f4a-e8676de37828">При исправлении внимание было обращено не столько на добавление художественных деталей, сколько на сокращение текста от излишних подробностей. Стилистическая правка свидетельствует о стремлении Толстого к предельному лаконизму и четкости фразы. </p>
          <p id="64ec0f91-df98-44f6-8fce-162c4181d134">Для предстоящей работы над отложенной главой о Николае I Толстой решил, не дожидаясь ответа от вел. кн. Николая Михайловича, обратиться по вопросу о материалах и к другим лицам, в том числе через Буланже к находившемуся в Москве грузинскому писателю И. П. Накашидзе. Последний 30 августа 1902 г. писал Толстому: «Был я в Румянцевском музее, и там мы вместе с заведывающим библиотекой пересматривали всё, что есть о времени царствования Николая I и лично о нем. Все мелочи, разбросанные по разным книжкам «Русской старины», «Русского архива», «Исторического вестника» и т. д. Единственно цельный свод, это сочинение Lacroix, которое я вам прислал, к сожалению не пригодившееся вам. Мне посоветовали в Румянцевском музее, чтобы мы обратились в Петербургскую публичную библиотеку, что там может найтись больше материала, чем у них». Тогда же Накашидзе по поручению Толстого посетил в Москве редактора журнала «Русский архив» П. И. Бартенева, который в письме от 31 августа советовал Толстому «поглядеть в «Русской старине» «Записки барона Корфа», в «Русском архиве» «Письма Булгакова» и в особенности в большой биографии Паскевича». </p>
          <p id="4be0d97d-44d0-4c3a-99bb-6f99b0b53106">Для главы XXII — проводы генерала Козловского — послужил материалом рассказ Полторацкого о прощальном обеде, данном в честь этого генерала. В главе говорится о Барятинском, с которым Толстой встречался в молодости. Упоминания об отношениях Барятинского с Марьей Васильевной основаны на толках, распространенных в 1850-х гг.<a href="#" data-type="snoska" id="note2549">2549</a>
            <span class="note" id="note2549">
              <span data-class="paragraph" id="56ad43d1-76f3-406e-a7a7-37790d97e0ed">См. П. В. Долгоруков, «Петербургские очерки», М. 1934, стр. 212. </span>
            </span>и, конечно, известных еще тогда Толстому. </p>
          <p id="27701699-dae1-4546-a2f7-0032f096ac2b">В основу главы XXIII — Хаджи-Мурат в Нухе— положены тексты: 1) отвергнутой главы II редакции третьей от слов: «8 апреля 1852 г. вечером Хаджи-Мурат» до слов: «больше всего томила его»; 2) «Репья» от слов: «Вспоминал он про бал, на котором он присутствовал» до слов: «Сафедин вздрогнул и злобно улыбнулся, оскаля зубы. — Всё будет. Завтра»; 3) «Репья» от слов: «то ему живо представлялась его жена» до слов: «И какой ряд неудач». Песню о плененном соколе Толстой заимствовал из очерков своего брата H. Н. Толстого «Охота на Кавказе».<a href="#" data-type="snoska" id="note2550">2550</a>
            <span class="note" id="note2550">
              <span data-class="paragraph" id="b3ba7f82-3182-42f2-aed3-98fab5e2bdb6">«Современник», 1857, т. XI, отд. 1, стр. 231. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="21ea479b-b1e8-4725-a514-1de010beb364">31 августа 1902 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Я здоров и всё пишу Хаджи Мурата — балуюсь. Довел до того же, до чего доведены Отец Сергий и др., но хочется отделывать. А многое требуется более важное, как мне кажется». </p>
          <p id="049fd0b6-7c29-4b1c-b785-9213ba89a33a">В первых числах сентября Толстой получил от В. В. Стасова обещанные книги о Николае I и его времени. С. А. Толстая писала Стасову 6 сентября: «Лев Николаевич получил книги и очень вас благодарит. Пишет он своего «Хаджи-Мурата» с большой энергией и <hi>усидчивостью». </hi>
          </p>
          <p id="62c9ad67-96bf-4598-844b-532f79c84ddb">
            <pb n="608"></pb>
            <hi>10 </hi>сентября М. Л. Оболенская сообщала А. Б. Гольденвейзеру: «Хаджи-Мурат» всё растет, всё лучшает и очень радует. Красоты удивительные». </p>
          <p id="092b9aca-f07c-40e4-85f3-ef0935c6a2ce">В основу главы XXIV — Хаджи-Мурат ночью перед побегом — положены тексты: 1) из редакции шестой — начало: «Два раза в своей жизни Хаджи-Мурат изменял хазавату», конец: «И теперь должно было разрешиться тем же»; из «Репья» от слов: «В ночь его отъезда» до слов: «и лестные слова старого князя»; 3) песни о Хамзате из «Сборника сведений о кавказских горцах»; 4) песня «Высохнет земля на могиле моей» из «Сборника сведений о кавказских горцах». </p>
          <p id="3fae6e40-93e0-4437-a7b9-0147f41eb4bd">В основу главы XXV — привоз Каменевым головы Хаджи-Мурата — положен текст главы V редакции восьмой. Сцена привоза головы Хаджи-Мурата, еще до описания его смерти, впервые приведенная в «Репье» и повторенная в седьмой и восьмой редакциях, сохраняется. Глава переделывалась четыре раза. </p>
          <p id="ea9ffc9c-34cf-49b8-aabc-ab3fdab4c8d6">11 сентября в «Настольном календаре» отмечено: «Писал конец — порядочно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2551">2551</a>
            <span class="note" id="note2551">
              <span data-class="paragraph" id="5a84d6e9-c0ab-47f1-b985-58e36eb696cc">T. 54, стр. 315. </span>
            </span>Это была XXVI глава, в основу которой положена последняя часть «Репья» — от слов: «было разрешено Хаджи-Мурату кататься верхом» кончая словами: «Ана! Ана! — проговорил Хаджи-Мурат», и пять строк из позднейшей прибавки к «Репью». Переделывалась шесть раз. Особенно упорно Толстой работал над описанием подробностей предсмертных минут Хаджи-Мурата. Основным материалом для этой главы послужила книга Зиссермана «Двадцать пять лет на Кавказе», ч. II, стр. 87—96. </p>
          <p id="9565b8b2-aec4-4e57-a22c-da3ed6fc0058">11 же сентября 1902 г. Толстой написал четыре письма в связи с своей работой над «Хаджи-Муратом»: два письма В. В. Стасову, одно вел. кн. Николаю Михайловичу, одно П. И. Бартеневу. В первом письме Стасову, написанном утром, Толстой благодарил его за присланные книги и просил выслать еще X том «Актов кавказской археографической комиссии»,<a href="#" data-type="snoska" id="note2552">2552</a>
            <span class="note" id="note2552">
              <span data-class="paragraph" id="f95fb7e9-7801-473b-9163-8b2d2d4cb806">T. 73. </span>
            </span>во втором письме к нему, написанном вечером, просил не высылать X тома, так как он получит этот том от вел. кн. Николая Михайловича, от которого в этот же день было письмо о собирании им в Тифлисе нужных Толстому сведений при посредстве лучшего знатока кавказской старины и архивов Е. А. Вайденбаума, готового найти всё необходимое, при условии точного указания, по каким именно докладам и за какие годы требуются Толстому резолюции Николая I. Толстой тотчас отвечал великому князю: «Очень благодарен вам, дорогой Николай Михайлович, за сообщенные мне сведения. Это больше того, что я ожидал, и я буду очень, очень благодарен вам, если вы найдете возможным дать мне на время (короткое) доклады, донесения и резолюции государя, относящиеся к управлению Кавказом со времени назначения Воронцова и до 1852 года, а также и X том «Актов кавказской военно-архивной комиссии». Я бы бережно получил, прочел и возвратил их».<a href="#" data-type="snoska" id="note2553">2553</a>
            <span class="note" id="note2553">
              <span data-class="paragraph" id="e0804bfa-21e8-40f7-bacb-8c16de9c9922">Там же. </span>
            </span>П. И. Бартеневу 11 сентября 1902 г. Толстой писал: «Спасибо за письмецо, любезный Петр Иванович. Мне нужен Ник. Павл. 1852 г. и его отношения к Воронцову во время его наместничества на Кавказе. Нет ли этого в архиве Воронцова. У меня есть письмо <hi>Воронцова </hi>
            <pb n="609"></pb>
            <hi>к </hi>Чернышеву о Хаджи-Мурате в русском переводе, а писаны они были по французски. Где бы их достать в оригинале».<a href="#" data-type="snoska" id="note2554">2554</a>
            <span class="note" id="note2554">
              <span data-class="paragraph" id="dc471fe4-a295-41ac-b1f2-83c39e0c0b71">T. 73. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="9ed38498-1b76-4899-a8fc-a83e778c68a3">Вопреки предположению Толстого, отмеченному в «Настольном календаре» 11 сентября 1902 г. о том, что он писал «конец», работа продолжалась и после этого. 12 сентября: «писал порядочно»; 14 сентября: «писал очень хорошо». Удовлетворение работой теперь всё время не оставляет Толстого. 15 сентября: «Писал порядочно»; 18 сентября: «Писал порядочно. Кончил»; 19 сентября: «Писал порядочно. Кончаю».<a href="#" data-type="snoska" id="note2555">2555</a>
            <span class="note" id="note2555">
              <span data-class="paragraph" id="f6f61882-26a1-4978-bc60-62333576eb3a">T. 54, стр. 316—317. </span>
            </span>21 сентября Толстой проставил на рукописи дату окончания произведения: «21 сентября 1902 г. Ясн. Пол.». </p>
          <p id="83911a87-60de-4617-8332-2b62e0c4c212">В этот же день H. Л. Оболенский сообщал В. Г. Черткову: «Лев Николаевич говорит, что окончил «Хаджи-Мурата», и просит нас заняться перепиской его, внимательно замечая то, что еще требует исправления». </p>
          <p id="1225d712-17d6-404a-b818-4e4a068a6f5a">Несмотря на то, что на рукописи уже стояла дата окончания, работа не приостановилась. В «Настольном календаре» 22 сентября 1902 г. отмечено: «поправлял Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2556">2556</a>
            <span class="note" id="note2556">
              <span data-class="paragraph" id="490d49cb-a4ae-46a1-8825-bcc47872f498">Там же, стр. 317. </span>
            </span>22-го же сентября 1902 г. Ясную Поляну посетил П. А. Сергеенко. В его дневнике записано: «Рассказывает, что кончил сегодня «Хаджи-Мурата». Я говорю: «Вы, конечно, говорите им что-нибудь?» — «Нет, представьте, меня увлекла чисто художественная сторона». И, вспоминая что-то в своем «Хаджи-Мурате», просит меня сказать в Москве редактору «Русского архива» Бартеневу, чтобы прислал ему старые №№ журнала, где есть о Ермолове и Воронцове. В «Хаджи-Мурате» выставлены Воронцов и Николай I. Эти главы только и могут представить затруднения для напечатания в России... Как он заботится о материалах для «Хаджи-Мурата». В то время П. А. Сергеенко нового произведения Толстого еще не читал, так что соображение о «затруднении» напечатания глав о Николае высказано ему Толстым и свидетельствует, что решение Толстого не опубликовывать повесть при жизни тогда несколько поколебалось. </p>
          <p id="cac4cad9-01c5-4315-bc5a-73a435fdb180">Считая работу законченной, Толстой, однако, еще 23 сентября 1902 г. отметил в Дневнике: «Всё поправлял Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2557">2557</a>
            <span class="note" id="note2557">
              <span data-class="paragraph" id="7554fdf5-3ce2-458b-8863-ade28700baf2">Там же, стр. 139. </span>
            </span>Это — последняя дата работы над повестью, длившейся 49 дней (с 6 августа по 23 сентября). В этот период Толстой был настолько поглощен ею, что даже не вел Дневника, о чем говорит в записи 20 сентября 1902 г.: «Полтора месяца не писал. Всё время писал Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2558">2558</a>
            <span class="note" id="note2558">
              <span data-class="paragraph" id="062e1532-a509-4ae5-aab1-fef8192f994a">Там же, стр. 136. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="cb9ceeed-dc11-4b3e-9bd0-8f47a6a0b7cf">Август — сентябрь 1902 г. — наиболее напряженный и плодотворный период работы Толстого над «Хаджи-Муратом». </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="51f32942-2a22-43c4-a2cc-b7898422366b">
            <h4 class="title_level4 center">IX </h4>
          </p>
          <p id="bd8358ee-99be-424a-80a3-39a77467fea3">Бартенев в письме от 18 сентября 1902 г. писал Толстому, что материалами о Николае I могла бы служить переписка Воронцова с Ермоловым, напечатанная в «Русском архиве» за 1888 и 1890 гг. Толстой 24 сентября 1902 г. отвечал, что «Русского архива» 1888 и 1890 гг. у него <hi>нет, </hi>
            <pb n="610"></pb>
            <hi>и </hi>просил прислать. «А что же вы не ответите на вопрос о переименовании государственных крестьян в удельные?»<a href="#" data-type="snoska" id="note2559">2559</a>
            <span class="note" id="note2559">
              <span data-class="paragraph" id="48f3da04-3de0-4cc9-9694-85fdb7d4cbb0">T. 73. </span>
            </span>Об этом Толстой, очевидно, запрашивал Бартенева через И. П. Накашидзе еще в августе 1902 г. История обращения Николаем I нескольких тысяч государственных крестьян в личную собственность крайне занимала Толстого как яркий штрих к характеристике царя. Об этом есть упоминания во всех вариантах главы о Николае. Но Бартенев не дал Толстому удовлетворительной справки, и Толстой ограничился лишь указанием на это мероприятие Николая I. </p>
          <p id="42a8de81-2395-471e-b0ef-7bfdd91e998d">24 сентября 1902 г. Толстой писал А. Н. Дунаеву, что «отложил» на время «Хаджи-Мурата», и просил Дунаева больше не заботиться о приобретении материалов. Письмо являлось ответом на письмо Дунаева от 21 сентября 1902 г., в котором последний извинялся, что до сих пор не выслал Толстому записок Чернышева и Бенкендорфа о Николае I, так как в Москве их не оказалось ни у одного букиниста, но один его знакомый написал в Петербург, рассчитывая, что там они найдутся. </p>
          <p id="3623880e-b323-4591-b7a7-13c9ef353f3c">Отдав рукопись «Хаджи-Мурата» Оболенским для переписки, Толстой в Дневнике 26 сентября 1902 г. записал: «Оставил Хаджи Мурата... а как будто хочется писать художественное».<a href="#" data-type="snoska" id="note2560">2560</a>
            <span class="note" id="note2560">
              <span data-class="paragraph" id="6bd255ed-0353-4a3d-9c59-1c0dcd76b840">T. 54, стр. 140. </span>
            </span>Об этом же С. Т. Семенов писал Л. Ф. Анненковой: «Я был там (в Ясной Поляне) 27 сентября... Он (Толстой) очень бодр, много работает... Говорил, что его захватывает художественная полоса» (письмо от 16 октября 1902 г.). Сам Толстой писал Т. Л. Сухотиной 27 сентября 1902 г.: «Я всё это время писал Хаджи Мурата, и совестно было, а когда кончил, то захотелось продолжать художественную работу. Теперь я на распутьи и сам не знаю, за что примусь». </p>
          <p id="a745e6b7-89ec-4733-8748-391f505db43c">В начале октября 1902 г. Оболенские еще не закончили переписку рукописи, и 6 октября 1902 г. Н. Л. Оболенский сообщал Чертковым: «Всё это время мы переписывали и приводили в окончательный вид «Хаджи-Мурата», но думаю, что он далеко еще не кончен, тем более, что Лев Николаевич сам говорит, что боится, что, получив новые материалы, опять возьмется за него». </p>
          <p id="865e385a-5c4b-4a09-80a9-b98ff548f5f6">9 октября 1902 г. X. Н. Абрикосов писал Чертковым: «Хаджи-Мурата» он кончил и отложил в сторону, печатать при жизни не хочет. Вот бы вы ему написали и попросили бы его, чтобы он дал мне рукопись переписать для вас». Толстой в письме к В. Г. Черткову от 11 октября сообщил: «Кончил Хаджи Мурата, который в неотделанном вполне виде отложил и при жизни не буду печатать». </p>
          <p id="34ed8f12-7d7d-411f-96be-2b13c7c5c96a">Поколебавшееся было решение «не печатать» теперь стало бесповоротным. Оно, однако, как и в первый раз, ни в малейшей степени не ослабило желания Толстого работать над произведением. При свидании 14 октября 1902 г. с П. А. Буланже<a href="#" data-type="snoska" id="note2561">2561</a>
            <span class="note" id="note2561">
              <span data-class="paragraph" id="c3decab9-3905-4aad-b3b0-f5faba058e1a">«Ежедневник» C. A. Толстой. </span>
            </span>Толстой опять хлопочет о материалах о Николае I, поручая Буланже переговорить в Москве с И. П. Накашидзе относительно выписки архивных дел из Тифлиса. В письме от 17 октября 1902 г. Накашидзе писал Толстому: «Вчера Павел Александрович <hi>передал </hi>
            <pb n="611"></pb>
            <hi>мне </hi>вашу просьбу рекомендовать кого-нибудь в Тифлисе, кто может прислать дело из архива. Пишу вам адрес моего приятеля». И далее: «Тут мы вам разыскали двух старичков, солдат — свидетелей войны с Шамилем. Если будет нужно, напишите, и они приедут к вам». Просьба Толстого к Накашидзе относительно материалов в Тифлисе была вызвана тем, что в записке Е. А. Вайденбаума на имя вел. кн. Николая Михайловича, присланной последним Толстому с письмом от 5 октября 1902 г., сказано, что «ни начальник окружного штаба, ни директор канцелярии главноначальствующего никогда не согласятся отправить к частному человеку несколько десятков, а может быть и сотен важнейших архивных дел», содержащих доклады и донесения Воронцова с резолюциями Николая I, и что от Толстого «зависит уполномочить кого-нибудь собрать необходимые сведения». </p>
          <p id="2109a8d9-4d14-4276-9961-3f44e8fd2a1c">В письме к И. П. Накашидзе от 26 октября 1902 г. Толстой благодарил за указание способа получения из Тифлиса материалов, а «также за старых солдат». </p>
          <p id="8e2750f3-d83d-47fe-ae6e-03a9ba75e62b">23 октября 1902 г. в Ясной Поляне состоялось первое чтение вслух «Хаджи-Мурата», как это отмечено в дневнике С. А. Толстой<a href="#" data-type="snoska" id="note2562">2562</a>
            <span class="note" id="note2562">
              <span data-class="paragraph" id="8f45174e-37ef-41e8-a589-e39e10fb7875">«Дневники С. А. Толстой», III, стр. 204.</span>
            </span>. </p>
          <p id="f74f6052-523c-425d-8f09-9139bf9c96b3">Весть об окончании «Хаджи-Мурата» быстро и широко распространилась в периодической печати, что вызвало многочисленные предложения Толстому издать повесть. Пользуясь сведениями, полученными из Ясной Поляны, газета «Русские ведомости» (№ 89 от 28 октября 1902 г.) напечатала по этому поводу заметку, в которой сказано: «Нам сообщают, что Л. Н. Толстой ни с какими книгоиздательскими фирмами по поводу издания своего последнего произведения в соглашение не входил... В близких к Л. Н. Толстому кругах господствуют слухи, что маститый писатель решил вовсе не печатать своего последнего произведения при жизни». </p>
          <p id="577c8520-6d1e-4be1-917b-c3c0e4c7cc04">2 ноября 1902 г. М. Л. Оболенская писала А. Б. Гольденвейзеру: «Хаджи-Мурат» вернулся к отцу на стол». Повесть была переписана, и Толстой снова принялся за работу над ней. 5 ноября 1902 г. правка, состоявшая, главным образом, в стилистических изменениях, была закончена, что видно из даты, проставленной на рукописи рукою Ю. И. Игумновой. </p>
          <p id="b8b2767a-990f-4939-b6bc-d89d225f9cad">10 ноября 1902 г. новая рукопись читалась вслух в Ясной Поляне приехавшим в этот день М. А. Стаховичем. </p>
          <p id="2581d830-0d06-4a20-a5d7-c13ebdeda915">11 ноября 1902 г. Толстой писал Т. Л. Сухотиной: «Кончил подмалевку Хаджи Мурата, решив не печатать его при жизни».<a href="#" data-type="snoska" id="note2563">2563</a>
            <span class="note" id="note2563">
              <span data-class="paragraph" id="a1dbc5ff-b8d4-4f71-b1c7-bfc89efae54a">T. 73. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="49d88b8e-b03d-4776-bd5f-63eb9983c96a">В письме к вел. кн. Николаю Михайловичу от 11 ноября 1902 г. Толстой опять делает запрос о X томе «Актов кавказской археографической комиссии», всё еще им не полученном. К этому же времени относятся две следующие пометки в Записной книжке о деталях к «Хаджи-Мурату», из которых видно, что он вновь готовился к «отделке» повести. Первая запись: «Наполеон не Наполеон, а Мюрат. Хаджи Мурат. Сказал очень глупый, но чрезвычайно тонко <span class="hi" data-attribute="italic">льстивый </span>грузин»<a href="#" data-type="snoska" id="note2564">2564</a>
            <span class="note" id="note2564">
              <span data-class="paragraph" id="a939b7b6-a133-45f6-ba0b-5b45a3b3e856">T. 54, стр. 282. </span>
            </span>(вставлено в главу IX). <hi>Вторая: </hi>
            <pb n="612"></pb>
            <hi>«Собаку </hi>Хаджи Мурата»<a href="#" data-type="snoska" id="note2565">2565</a>
            <span class="note" id="note2565">
              <span data-class="paragraph" id="eea4b5e2-4865-4af7-bc6e-19ed223e5a4c">T. 54, стр. 286. </span>
            </span>— деталь к главе XXIII, где она вставлена в воспоминания Хаджи-Мурата о своем детстве («вспомнилась худая собака, лизавшая его лицо»). </p>
          <p id="ef811aeb-7f49-4ccb-8a7f-aaa464c66f3c">Когда В. Г. Чертков обратился к Толстому с просьбой прислать ему копию повести, Толстой отвечал ему 17 ноября 1902 г.: «Хаджи Мурата я оставил и, разумеется, рад дать списать его для вас (но, право, не стоит в теперешнем виде), с уговором не выпускать его из рук даже и не давая чужим читать»<a href="#" data-type="snoska" id="note2566">2566</a>
            <span class="note" id="note2566">
              <span data-class="paragraph" id="40f3ea61-d2a0-4009-8a48-3c08dd6d20eb">T. 88.</span>
            </span>. </p>
          <p id="ecc926ea-d4fc-4ac8-86c1-9705df1befe2">О прекращении своей работы над «Хаджи-Муратом» Толстой писал и в письме от 17 ноября 1902 г. Д. П. Сильчевскому: «Я имел уже все те материалы, о которых вы пишете, и воспользовался ими. Пожалуйста, не утруждайте свои больные глаза для меня, во-первых, потому, что моя работа не стоит ваших глаз, а во-вторых, потому, что я теперь отложил занятие над «Хаджи-Муратом и работаю другое»<a href="#" data-type="snoska" id="note2567">2567</a>
            <span class="note" id="note2567">
              <span data-class="paragraph" id="430d40ef-9e3f-46d1-a27d-666b6beeef23">T. 73.</span>
            </span>. </p>
          <p id="cf775998-fee5-4e87-a8fa-635b250d5b57">Письмо это — ответ на три письма библиографа Д. П. Сильчевского от 25 октября, 1 и 8 ноября 1902 г., в которых он писал, что, не считаясь с начинающеюся слепотой, разыскал по просьбе В. В. Стасова сведения о Хаджи-Мурате. Сильчевский посылал выписки из «Воспоминаний В. А. Полторацкого» («Исторический вестник», 1893, т. I, II), и «Записок Клюки-фон-Клюгену» («Русская старина», 1876, т. XVI), а также № 3 журнала «Русская старина» за 1881 г. </p>
          <p id="4261a7d8-85c9-497b-8dcc-9e05c124dab6">Однако не прошло и пяти дней, как Толстой снова принялся за «Хаджи-Мурата». В «Настольном календаре» от 22 ноября 1902 г. запись: «Писал Хаджи Мурата»; такого же рода отметки сделаны с 27 по 29 ноября.<a href="#" data-type="snoska" id="note2568">2568</a>
            <span class="note" id="note2568">
              <span data-class="paragraph" id="56512b98-5156-45c8-9fc2-e532900acc2d">T. 54, стр. 325—326. </span>
            </span>Они свидетельствуют о новой напряженной работе над повестью. 30 ноября в Дневнике Толстой написал: «Взялся опять за Хаджи Мурата и, должно быть, если буду жив, завтра кончу»;<a href="#" data-type="snoska" id="note2569">2569</a>
            <span class="note" id="note2569">
              <span data-class="paragraph" id="85a5197a-30d7-4082-90cf-7500c8c8dd90">Там же, стр. 149. </span>
            </span>но, как обычно, окончание работы затянулось, прежняя дата «5 ноября 1902 г.» была переделана рукою Ю. И. Игумновой на «3 декабря 1902 г.». В этот период работы (от 22 ноября до 3 декабря) Толстой внес в копии повести громадное количество вставок и стилистических исправлений, поверх первоначальной «подмалевки». </p>
          <p id="b322fbb6-a488-4e25-a4d8-4cfa4c83c418">Листы, на которых Толстой сделал в этот раз особенно много поправок, были заново переписаны. Листы с малоизмененным текстом не переписывались. Из тех и других листов образовалась новая рукопись, представляющая собою вторую по счету версию окончательной редакции повести или вторую ее «отделку». </p>
          <p id="c8ed7009-b6ba-44d0-a0dc-8e6a561c03d1">Наибольшей обработке в этот раз подверглась глава о Николае I. Толстому опять недоставало для нее источников, и в письме к В. В. Стасову от 30 ноября 1902 г. он просил прислать «газеты за декабрь 1851 г. и январь 1852 г. московские или петербургские или «Правительственный вестник». Потом нельзя ли список всех министров и главных сановников в 1852-м году (календарь). И еще нельзя ли какую-нибудь историю Николая». </p>
          <p id="ba14c1e9-7ec6-4909-95ff-def7205ab8e7">
            <pb n="613"></pb>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="57c91a6d-8b29-4d20-843b-ee03823c66ee">
            <h4 class="title_level4 center">X </h4>
          </p>
          <p id="c96c501c-0937-4ca4-8c0e-4c6fb20b9a8d">5 декабря 1902 г. Толстой тяжело заболел; несмотря на это, находившийся при нем П. А. Буланже занес 8 декабря 1902 г. в его «Настольный календарь»: «Ночью записал сам вставку к статье К духовенству и к Хаджи Мурату<a href="#" data-type="snoska" id="note2570">2570</a>
            <span class="note" id="note2570">
              <span data-class="paragraph" id="f0175b64-d7d4-407b-9465-ca30e85784e3">T. 54, стр. 327.</span>
            </span>. 10 декабря Толстой сделал запись, относящуюся к главе о Николае I: «Вся жизнь его, от того страшного часа, когда люди присягали ему, и до того часа, когда он лежал с отпуском грехов по голову, — была сплошным неперестающим рядом прегрешений».<a href="#" data-type="snoska" id="note2571">2571</a>
            <span class="note" id="note2571">
              <span data-class="paragraph" id="8793b7bf-7f5f-4029-8453-89a4c7cb68e4">Там же, стр. 336. </span>
            </span>12 декабря 1902 г. Толстой записывает: «К Хаджи Мурату. Крепостное право в рассказе Авдеева и сцене дома. Старика на барщину, снег в саду разметать».<a href="#" data-type="snoska" id="note2572">2572</a>
            <span class="note" id="note2572">
              <span data-class="paragraph" id="391c5de3-7beb-4bf7-a84f-8ff296ca8181">Там же, стр. 288. </span>
            </span>Из записей видно, что «Хаджи-Мурат» продолжал сильнейшим образом владеть творческим сознанием Толстого. </p>
          <p id="2bc2deff-26bf-4325-93f1-ddffd9c7db9b">Однако замысел этот не был осуществлен, и ни та, ни другая сцены не вошли в окончательный текст «Хаджи-Мурата». </p>
          <p id="f76cfd1b-345c-4269-8c32-fb620d4271aa">Интерес к «Хаджи-Мурату» не покидал Толстого во всё время его болезни. Буланже рассказывает: ночью с 12 на 13 декабря «в жару Лев Николаевич стал шептать слова, смысла которых мы никак не могли уловить. Мы думали, что он бредит. Можно было разобрать только: «граф, князь»...<a href="#" data-type="snoska" id="note2573">2573</a>
            <span class="note" id="note2573">
              <span data-class="paragraph" id="a22adaa4-1b61-4736-ac8d-5c6812ec4c9a">«Русская мысль», 1913, 6, стр. 80. </span>
            </span>«Лев Николаевич обратился к дежурившему около него близкому человеку: «Если вам не скучно, достаньте, пожалуйста, вон там на полке книгу. Посмотрите, в каком году Воронцов был сделан князем, надо будет переделать: везде в «Хаджи-Мурате» я называю Воронцова князем». Пока находилась справка, Лев Николаевич заснул. Через час он проснулся и вопросом его было: «Ну что, в котором году Воронцова сделали князем?» — «В августе 45 года». — «В таком случае — верно. Переделывать не надо»<a href="#" data-type="snoska" id="note2574">2574</a>
            <span class="note" id="note2574">
              <span data-class="paragraph" id="e549694f-8961-4a6b-b4e0-6fe6a5a7e813">«Русское слово», 1902, 14 декабря.</span>
            </span>. </p>
          <p id="c549088a-2537-4f28-bcbb-37027d8df7f8">В первых числах декабря 1902 г. Толстой получил письмо от В. В. Стасова, который сообщал, что отправляет ему: «1) «Московские ведомости» 1851 г. 2) Устрялов, История Николая I. 3) Адрес-календарь 1851 и 1852 г. 4) Московские ведомости» 1852 г. 5) «Северная пчела» 1852 г. 6) Lacroix».<a href="#" data-type="snoska" id="note2575">2575</a>
            <span class="note" id="note2575">
              <span data-class="paragraph" id="17f76a12-aafb-41cc-a3ef-dcf9aa0a89ac">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 294. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ad5704fd-ea3b-488a-a04d-8b73929e9a71">20 декабря 1902 г., еще находясь в постели, Толстой писал В. В. Стасову: «Спасибо, Владимир Васильевич, за книги. Оба транспорта в исправности получил. Теперь невозможная просьба: знаю, что гоф-фурьерский журнал не напечатан в тех годах, какие мне нужны, но нельзя ли из рукописного в архиве получить выписку хоть дней пяти или шести конца 51 и конца<a href="#" data-type="snoska" id="note2576">2576</a>
            <span class="note" id="note2576">
              <span data-class="paragraph" id="48051df9-0a8a-4ae0-afdf-b733317343c3">Вероятно, здесь описка, о чем догадался Стасов, пославший Толстому выписки конца 1851 г. и начала (января) 1852 г. См. письмо В. В. Стасова Толстому от 29 декабря 1902 г. — «Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 299. </span>
            </span>52 года. Если это возможно, то поручите это сделать кому-нибудь за вознаграждение, которое я охотно заплачу... Да нет ли иностранных историй Николая с отрицательным отношением к нему. Custin’a стоит ли читать? Есть ли в нем о личности Николая? Простите пожалуйста: как всегда, прибавляю, что если вы даже, не ответив, бросите письмо в корзину, я найду, что так и нужно, и буду вам <hi>благодарен. </hi>
          </p>
          <p id="84449351-4e37-432e-ad4e-7788c5fcc834">
            <pb n="614"></pb>
            <hi>Да </hi>нет ли книжки резолюций Николая, хоть не прислать книгу, но позволить выписать из нее самые характерные резолюции. Я тогда попросил бы кого-нибудь выписать такие с 1848 по 1852 г. Хоть бы десяток».<a href="#" data-type="snoska" id="note2577">2577</a>
            <span class="note" id="note2577">
              <span data-class="paragraph" id="dab7eabd-62cf-498b-900a-679f64dce5cd">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 295—296. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="40aa08be-5dfe-4e20-a0d0-d0ba4ea878d3">В тот же день в «Настольном календаре» Толстого рукою М. Л. Оболенской записано: «Читал «Акты», материалы для Хаджи Мурата. Написал Стасову и Накашидзе о материалах»<a href="#" data-type="snoska" id="note2578">2578</a>
            <span class="note" id="note2578">
              <span data-class="paragraph" id="e6aa43f9-a365-4413-9eb9-7bc8a2055e40">Т. 54, стр. 329.</span>
            </span>. В письме к И. П. Накашидзе от того же числа Толстой писал: «Вы были так добры, обещали мне помощь ваших друзей в Тифлисе для выписок из дел архива. Обращаюсь теперь к вам с этой просьбой: попросите их или его выписать мне самые характерные резолюции Николая Павловича по самым разнообразным делам, преимущественно от 45 до 55 года, главное же конца 51-го и начала 52 года. Нет ли его резолюций о Хаджи Мурате. Может быть, ваших друзей, друга, допустят и так, но на всякий случай прилагаю письмо к начальнику архива. Я понемножечку укрепляюсь, но еще очень слаб». К письму было приложено письмо на имя начальника тифлисского архива (неверно адресованное не генералу Потто, а Вайденбауму) от 20 декабря с просьбой разрешить сделать выписки. </p>
          <p id="83742c16-62f4-4553-99ed-341257dfc08c">Чтение «Актов археологической комиссии» ничего не дало Толстому для главы о Николае I. Он нашел в «Актах» лишь новые данные о Хаджи-Мурате. </p>
          <p id="d7fe0313-adef-4539-9c2f-b9e64beec4c4">На другой день, 21 декабря, Толстой писал Г. А. Русанову о том, что позволяет себе заниматься «Хаджи Муратом в виде отдохновения». </p>
          <p id="92b5b046-4655-4eef-9217-51adcf948d86">25 декабря 1902 г. в «Настольном календаре» рукою М. Л. Оболенской записано: «Получил письмо от сына Карганова, продиктовал ответ по поводу Хаджи Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2579">2579</a>
            <span class="note" id="note2579">
              <span data-class="paragraph" id="5780480a-e253-4252-b98d-c4b2eddf4c33">Там же, стр. 330. </span>
            </span>Письмо было из Москвы от И. И. Карганова, сына уездного начальника г. Нухи, в ведении которого некогда находился Хаджи-Мурат. Узнав из газет о работе Толстого над «Хаджи-Муратом», Карганов предлагал сообщить некоторые сведения о Хаджи-Мурате. Толстой был еще настолько слаб после болезни, что не мог сам писать, но тотчас же продиктовал ответ Карганову: «Вы не могли доставить мне большего удовольствия, как то любезное обещание ваше сообщить мне подробности о пребывании Хаджи-Мурата в вашем доме. Буду очень, очень благодарен за всё, что вы сообщите мне, в особенности желал бы знать подробности о внешности лиц, участвовавших в этом событии, как-то: вашего батюшки, приставленного к Хаджи-Мурату пристава и самого Хаджи-Мурата и его нукеров. — Простите, что вместо того, чтобы быть просто благодарным вам за вашу любезность, я еще позволяю себе заявлять свои желания, но когда я пишу историческое, я люблю быть до малейших подробностей верным действительности. На всякий случай выпишу несколько вопросов, на которые, если вы ответите или не ответите, буду одинаково благодарен. 1) Жил ли Хаджи-Мурат в отдельном доме или в доме вашего отца. Устройство дома. 2) Отличалась ли чем-нибудь его одежда от одежды обыкновенных горцев. 3) В тот день, как он бежал, выехал ли он и его нукеры с винтовками за плечами или без них. <hi>— </hi>
            <pb n="615"></pb>
            <hi>Много </hi>бы хотелось спросить еще, но боюсь утруждать вас и сам чувствую себя очень слабым... Чем больше сообщите мне подробностей, как бы незначительны они ни казались вам, тем более буду благодарен». </p>
          <p id="3ffdce1e-281e-4061-a6b4-d80870637f3c">В ответ на это письмо И. И. Карганов прислал Толстому свои «Воспоминания», сопроводив их письмом от 29 декабря 1902 г., в котором советовал обратиться к его матери, проживавшей в Тифлисе. По словам Карганова, несмотря на свой престарелый возраст, она обладала хорошей памятью и могла бы сообщить ценные сведения. 8 января 1903 г. Толстой отвечал Карганову: «Очень вам благодарен за письмо ваше и интересные подробности, которые вы мне сообщаете. С вашего разрешения я позволю себе обратиться к вашей матушке с некоторыми вопросами или, если найду знакомого в Тифлисе, который возьмет на себя это дело, попрошу его лично обратиться к вашей матушке, чтобы менее утрудить ее, чем письменно отвечать на мои вопросы. Еще раз сердечно благодарю вас за вашу обязательность». </p>
          <p id="50a073c4-39c9-4285-b24a-b355ed879812">В тот же день Толстой продиктовал письмо матери Карганова: «Ваш сын, Иван Иосифович, узнав о том, что я пишу о Хаджи Мурате, был так любезен, что сообщил мне многие подробности о нем и кроме того разрешил мне обратиться к вам с просьбой о более подробных сведениях об этом, жившем у вас в Нухе, <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="naib">наибе </a>Шамиля. Хотя сведения Ивана Иосифовича и очень интересны, но так как он был в то время десятилетним ребенком, то многое могло остаться для него неизвестным или ложно понятым. И потому позволю себе обратиться к вам, уважаемая Анна Авессаломовна, с просьбой ответить мне на некоторые вопросы и сообщить мне всё, что вы помните об этом человеке, об его бегстве и трагическом конце. </p>
          <p id="6f8c8dc3-5a68-406c-966f-0aa160b6f6cd">Всякая подробность о его жизни во время пребывания у вас, об его наружности и отношениях к вашему семейству и другим лицам, всякое кажущееся ничтожным обстоятельство, которое сохранилось у вас в памяти, будет для меня очень интересно и ценно. </p>
          <p id="14ce4880-26b0-49cc-b134-64d22ccc8392">Вопросы же мои следующие: </p>
          <p id="df2541b5-2978-48a9-9c34-153c19b74480">1) Говорил ли он хоть немного по-русски. </p>
          <p id="6a0d281b-11a9-495a-b5e3-8aad8687d2c7">2) Чьи были лошади, на которых он хотел бежать. Его собственные или данные ему. И хороши ли это были лошади и какой масти. </p>
          <p id="3670e8c0-5853-4efd-bc56-1d2f5900cbc1">3) Заметно ли он хромал. </p>
          <p id="f6d30673-84a1-44dd-bc69-0b643e842ef1">4) Дом, в котором жили вы наверху, а он внизу, имел ли при себе сад. </p>
          <p id="11f0fbe9-5c4b-4db6-a54c-7f12cef5d88c">5) Был ли он строг в исполнении магометанских обрядов: пятикратной молитвы и др. </p>
          <p id="8780dcff-a798-4d0c-947c-95b8a9383fd6">Простите, уважаемая Анна Авессаломовна, что утруждаю вас такими пустяками, и примите мою искреннюю благодарность за всё то, что вы сделаете для исполнения моей просьбы. </p>
          <p id="d0f6cead-d3c0-4705-b370-18b6f6b1be09">Еще вопрос 6) какие были и чем отличались те <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="mjurid">мюриды</a>, которые были и бежали с Хаджи Муратом». В конце письма приписано рукою М. Л. Оболенской: «Пишет не своей рукой, потому что лежит больной. Мария Оболенская». </p>
          <p id="80859bc1-ffa0-461d-81ac-fe1e7ac65914">«И еще вопрос: 7) Когда они бежали, были ли на них ружья». </p>
          <p id="edc386b5-78a5-4cda-ba1d-2515ac6be7e5">С просьбой о подыскании лица, которое навестило бы в Тифлисе А. А. Карганову, Толстой опять обратился к И. П. <hi>Накашидзе. </hi>
          </p>
          <p id="552b685b-da97-4560-89c4-9ec5a0b9de76">
            <pb n="616"></pb>
            <hi>За </hi>собирание сведений взялся преподаватель словесности тифлисской гимназии С. Н. Шульгин, который в письме к Толстому от 3 февраля 1903 г. писал: «Через третье лицо нижеподписавшемуся предложено собрать для вас нужные сведения в архивах и у г-жи Каргановой. Я с удовольствием принял это предложение и буду себя считать счастливым, если чем-нибудь окажусь для вас полезным. У г-жи Каргановой я был два раза, но удалось добыть немногое, что я и посылаю вам при настоящем письме. Эта дама уже достаточно преклонных лет (ей, говорят, 87 лет) и многое перезабыла, но, что помнит, о том говорит с уверенностью. </p>
          <p id="919161a8-e82d-4542-a00a-7ded1336468c">Был и у Василия Александровича Потто и вручил ему ваше письмо...» </p>
          <p id="76238911-4ae4-43de-9a77-a71aff3e3924">К письму Шульгина был приложен рассказ А. А. Каргановой и ее ответы на вопросы Толстого. </p>
          <p id="022668de-0e8e-4d2a-af27-04d243580348">Одновременно с этим Толстой получил письмо от начальника Военно-исторического отдела Тифлисского архива ген. -лейт. В. А. Потто, в котором тот писал, что «считает за честь выполнить» просьбу Толстого. </p>
          <p id="2a089927-630a-4249-97c6-b0b2854873c2">Толстой отвечал С. Н. Шульгину письмом от 21 февраля 1903 г.: «Желательно мне теперь иметь все распоряжения о Хаджи Мурате, если есть таковые, Николая Павловича: его личные заметки или приказания и замечания, передаваемые Чернышевым Воронцову. Желательно бы кроме того иметь распоряжение Николая вообще о ведении Кавказской войны во время наместничества Воронцова. Сколько я знаю, Николай сначала в 45 году требовал решительных действий, а потом, противореча сам себе и не замечая этого, требовал медленного воздействия на горцев вырубкой лесов и набегами. — Интересно бы найти указания на это».<a href="#" data-type="snoska" id="note2580">2580</a>
            <span class="note" id="note2580">
              <span data-class="paragraph" id="732db857-1b02-4c2e-b078-c2666d07be75">T. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="b7d15655-f30e-4c8f-a3ce-57f683e3948a">С. С. Эсадзе в письме от 5 февраля 1903 г. писал Толстому о полученном им от Потто поручении извлечь из дел архива штаба округа материалы, касающиеся деятельности Хаджи-Мурата, но он не знает точно, какие именно вопросы интересуют Толстого. Толстой отвечал ему 19 февраля 1902 г.: «Очень благодарен за вашу любезную готовность помочь мне. Мне желательно иметь только то, что 1) касается Хаджи Мурата, и то, кроме всего того, что есть печатного об этом (всё это я знаю), и того, что есть в X томе актов, и 2) распоряжения императора Николая I о Хаджи Мурате и вообще о кавказской войне во время наместничества Воронцова и в особенности 50, 51 и 52 годов». </p>
          <p id="fc7ece0a-e7ed-4dff-a6b2-8671312a8b31">В то время, как в Тифлисе извлекались архивные материалы, касавшиеся Николая I, в Петербурге действовал в том же направлении В. В. Стасов. В письмах от 28, 29 и 30 декабря 1902 г. он писал об отыскании им источников. В письме от 11 января 1903 г. Стасов писал, что посылает «выписки... из камер-фурьерских журналов конца 1851 и начала 1852 гг.». В письме от 23 января 1903 г. — о посылке трех немецких книг: 1) Aus der Petersburger Gesellschaft, 2) Idem, продолжение, 3) Bernhardi, «Unter Nicolas I» и напоминал Толстому о статьях Богуславского, относящихся к царствованию Николая I, напечатанных в «Русской старине», томы XXVI и XXVII, «а вся «Старина», — прибавляет Стасов, — кажется, у вас уже <hi>есть».</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note2581">2581</a>
            <span class="note" id="note2581">
              <span data-class="paragraph" id="e84680c8-03d3-4399-999c-540ee216102a">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 299—301. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="a51fe617-d3dd-4bff-b4a3-bc92ae4a946a">
            <pb n="617"></pb>
            <hi>Одновременно </hi>с этим Толстой получил от своей двоюродной тетки Александры Андреевны Толстой, лично знавшей Николая I, письмо, в котором она писала: «С удивлением узнала я, что вы пишете биографию императора Николая. Но если уже вы вздумали заняться этим, мне, конечно, хочется быть сколько-нибудь вам полезной». Далее А. А. Толстая пишет, что за год до смерти Н. К. Шильдера она передала ему некоторые сведения о Николае I, теперь же посылает рукопись записок П. Д. Киселева<a href="#" data-type="snoska" id="note2582">2582</a>
            <span class="note" id="note2582">
              <span data-class="paragraph" id="7df44623-0616-4113-94a7-4261989fcd60">Печатание записок было запрещено Александром II. </span>
            </span>и может прислать рассказ о последних минутах Николая I его лейб-медика Мандта. Толстой отвечал ей 26 января 1903 г.: «Я лежу больной и слабый, как видите, и не пишу своей рукой, а пишет дочь Маша... Я пишу не биографию Николая, но несколько сцен из его жизни мне нужны в моей повести Хаджи Мурат. А так как я люблю писать только то, что я хорошо понимаю, ayant, так сказать, coudées franches,<a href="#" data-type="snoska" id="note2583">2583</a>
            <span class="note" id="note2583">
              <span data-class="paragraph" id="83ee6d96-25d7-4402-b7aa-3e985ad06060">
                <choice original_editorial_correction="[имея несвязанные руки,]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>имея несвязанные руки,</corr>
                </choice>
              </span>
            </span>то мне надо совершенно, насколько могу, овладеть ключом к его характеру. Вот для этого-то я собираю, читаю всё, что относится до его жизни и характера. То, что вы прислали, мне очень драгоценно, но еще бы нужнее то, что вы отдали Шильдеру. Я надеюсь достать это у Шубинского, получившего бумаги Шильдера. Мне нужно именно подробности обыденной жизни, то, что называется la petite histoire.<a href="#" data-type="snoska" id="note2584">2584</a>
            <span class="note" id="note2584">
              <span data-class="paragraph" id="a0c92636-ef0f-46df-9d8b-b23083af6486">
                <choice original_editorial_correction="[история интимной жизни.]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>история интимной жизни.</corr>
                </choice>
              </span>
            </span>История его интриг, завязывавшихся в маскараде, его отношение к Нелидовой и отношение к нему его жены. Записки Мандта, если вам не трудно, тоже, пожалуйста, вышлите».<a href="#" data-type="snoska" id="note2585">2585</a>
            <span class="note" id="note2585">
              <span data-class="paragraph" id="ed42c93d-41d8-46e3-903d-b561a9ec5d4a">Переписка Л. Н. Толстого с гр. А. А. Толстой — «Толстовский музей», 1, СПб. 1911, стр. 378. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="e078ed84-41ec-4594-ac8c-ae2fab59ec59">В связи с предыдущим письмом А. А. Толстой Д. Д. Оболенский писал редактору «Исторического вестника» С. Н. Шубинскому 26 января 1903 г.: «Я вчера был у гр. Л. Н. Толстого... Толстой продолжает писать и занят окончанием главы в своем «Хаджи-Мурате», в которой он рисует Николая I. Я ему, т. е. Толстому, передал наш разговор (при встрече у А. С. Суворина), что шильдеровские материалы в ваших руках — и граф Лев Николаевич очень был бы благодарен, если бы вы могли ему сообщить, что есть печатного у Шильдера, а кроме того еще специальная просьба. Тетка Толстого, А. А. Толстая, передала Н. К. Шильдеру свои записки, где многое говорит об Николае I. Вот эти-то записки своей тетки Л. Н. Толстой и просит вас, не можете ли вы их сообщить ему — на это есть и согласие графини Александры Андреевны Толстой (она живет в Петербурге), а Льву Николаевичу записки очень нужны. Можно с них снять копию. — Сделайте одолжение и исполните просьбу нашего дорогого писателя». По поводу письма Д. Д. Оболенского С. Н. Шубинский писал Толстому 26 января 1903 г., что сочинение Шильдера выйдет в марте 1903 г., записок же А. А. Толстой у него нет. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="d6bf607e-6d33-4582-baad-ae8f44b0fa1f">
            <h4 class="title_level4 center">XI </h4>
          </p>
          <p id="9d2f2612-b795-4d79-b8eb-63f9a11ab529">В течение всего января 1903 г. Толстой не принимался за «Хаджи-Мурата» и лишь собирал и изучал материалы о Николае I. В <hi>первых </hi>
            <pb n="618"></pb>
            <hi>числах </hi>февраля 1903 г. Ясную Поляну посетила Е. Ф. Юнге,<a href="#" data-type="snoska" id="note2586">2586</a>
            <span class="note" id="note2586">
              <span data-class="paragraph" id="1b43d126-4c22-4ba1-a0ec-a3cd20203a15">«Ежедневник» С. А. Толстой от 7 февраля 1903 г. </span>
            </span>в молодости своей несколько раз видевшая Николая I. Толстой рассказывал ей о своей работе над «Хаджи-Муратом» и вызвал ее на воспоминания о Николае, которые Юнге по его просьбе вскоре написала и прислала ему. </p>
          <p id="993a424b-b611-4be6-ac70-a2c41ce8217a">В дневнике С. А. Толстой 20 февраля 1903 г. записано: «У Льва Николаевича сидит старичок, николаевских времен солдат, сражавшийся на Кавказе, и рассказывает ему, что помнит»<a href="#" data-type="snoska" id="note2587">2587</a>
            <span class="note" id="note2587">
              <span data-class="paragraph" id="1d1bc980-bd37-4a5b-94ae-63ec5e3c1651">«Дневники С. А. Толстой», III, стр. 316.</span>
            </span>. Беседа с этим стариком состоялась и на следующий день, как об этом сказано в «Ежедневнике» С. А. Толстой от 21 февраля: «Лев Николаевич беседовал на балконе с николаевским солдатом». Данных об этом старике не имеется, но можно предполагать, что он один из тех двух «старичков-солдат, свидетелей войны с Шамилем», о которых Накашидзе писал Толстому 17 октября 1902 г. </p>
          <p id="fa7c1c06-c813-4c9e-a316-2b530d1ec96d">27 февраля 1903 г. Толстой писал Т. Л. Сухотиной о намеченных им работах, в числе которых упоминает «Хаджи-Мурата», с тем чтобы «кончить и внести Николая Павловича — деспотизм».<a href="#" data-type="snoska" id="note2588">2588</a>
            <span class="note" id="note2588">
              <span data-class="paragraph" id="de2dcf9b-c70a-4abd-ae39-e7a1690a7fca">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="3fd4dddc-2aca-4e78-9003-e71642203b8a">Однако в течение февраля 1903 г. Толстой к работе над этой главою не приступал, не чувствуя себя в полном «обладании» предметом. </p>
          <p id="33fdf35e-dc5c-49c6-b30b-6335c95e2a6e">И. П. Накашидзе в письме от 27 февраля 1903 г. писал Толстому, что извлечение материалов из тифлисского архива идет медленно. «Архив в таком состоянии, что надо переписывать все дела... Присылаю пока то, что найдено нами до сих пор». В письме от 2 марта 1903 г. Накашидзе спрашивал, известен ли Толстому «Кавказский сборник», I том которого вышел в 1876 г., последний, 22-й, в 1902 г. Имя Хаджи-Мурата упоминается в первых десяти томах сборника 140 раз. Накашидзе рекомендовал обратиться по этому поводу в Публичную библиотеку в Петербурге. </p>
          <p id="b3eed820-1783-41ec-a0c7-98a1f3d7cd48">С. С. Эсадзе при письме от 3 марта 1903 г. посылал Толстому сделанные им копии с некоторых документов из тифлисского архива, а также составленный им «Биографический указатель литературы о кавказско-горской войне (1817—1845), мюридизме, Кази-мулле, Гамзат-беке и Шамиле», в котором перечислено 183 источника. </p>
          <p id="a1cbf423-32e2-4249-81ac-aac2831cbd12">Толстой в письме к Накашидзе от 7 марта 1903 г. писал: «Вы читали начало моего рассказа. Если помните, там солдаты сидят в секрете, высланном из крепости Воздвиженской, и принимают присланного от Хаджи Мурата лазутчика. Всё это, как мне вспоминается теперь, неверно. Для того, чтобы исправить эти неверности, мне нужны ответы на следующие вопросы: не можете ли вы найти старого служаку, пехотного офицера, служившего в 1852 г., который бы ответил на эти вопросы: </p>
          <p id="a53b973a-3ad3-4ab2-a784-4b0dfffd1f4b">1) Высылались ли из крепости секреты? </p>
          <p id="f890a15b-2375-4ed6-b024-37a5b04fc800">2) Если не высылались, то где стояли караульные часовые, ограждавшие крепость от внезапного нападения? </p>
          <p id="9812aed1-0508-4393-ba0e-a31ff4918167">3) Каким образом принимали часовые приходящих лазутчиков и поставляли их к <hi>начальству? </hi>
          </p>
          <p id="0463fe30-7344-49a7-b6ec-011823f19a58">
            <pb n="619"></pb>
            <hi>Всякий </hi>пехотный офицер-кавказец 1852 года должен знать это, тем более служивший в Куринском полку в крепости Воздвиженской. Само собой, что чем подробнее будут ответы, тем лучше».<a href="#" data-type="snoska" id="note2589">2589</a>
            <span class="note" id="note2589">
              <span data-class="paragraph" id="89fab044-71bd-443b-9429-55bc659d1585">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ef5e20a8-703c-4928-aac8-a9cc5c28658d">В письме В. В. Стасову от 7 марта 1903 г. Толстой писал: «Мне из Тифлиса пишут, что есть XXII тома Кавказского сборника, издаваемого под иждивением е. и. в. и т. д. Я знаю «Сборник сведений о кавказских горцах», и у меня есть VI томов этого сборника, и я брал из Румянцевского музея VII и VIII и, кажется, ІХ-й. Одно ли и то же «Кавказский сборник» и «Сборник сведений о кавказских горцах»?.. Если не одно и то же, то пришлите мне первые 10 томов; если же одно и то же, то пришлите мне последние от ІХ-го тома. Вот как я стал бессовестен».<a href="#" data-type="snoska" id="note2590">2590</a>
            <span class="note" id="note2590">
              <span data-class="paragraph" id="3a930f04-4cb8-4c8a-9e3b-76c32bab11a1">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 303. </span>
            </span>Стасов в письме от 10 марта 1902 г. сообщал Толстому, что «Сборник сведений о кавказских горцах» и «Кавказский сборник» — два разных издания и что первые десять томов «Кавказского сборника» по распоряжению Стасова высылаются Толстому. В письме от 20 марта 1903 г. Толстой, выражая благодарность Стасову, писал, что ему «больше ничего не нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2591">2591</a>
            <span class="note" id="note2591">
              <span data-class="paragraph" id="bd14360a-c796-4138-9732-cf4c66a3a5d0">Там же, стр. 303. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="463485d5-623c-42c2-a824-b6fd6020544f">Изучение материалов происходило в этот раз в течение четырех месяцев (с декабря 1902 г. по март 1903 г.) главным образом для работы над главою о Николае I. Наконец работа над повестью была начата. В письме H. H. Ге-сыну от 20 марта 1903 г. Толстой сообщал: «Работаю и важное: ту философию, которую, помните, я вам рассказывал, идя по левой стороне Хамовнического переулка и пустяки — Хаджи Мурат». 21 марта Черткову: «Понемногу исправляю «Хаджи-Мурата». Совестно, но стараюсь делать это только в moments perdus».<a href="#" data-type="snoska" id="note2592">2592</a>
            <span class="note" id="note2592">
              <span data-class="paragraph" id="ef474628-dd88-4478-a9b9-eb37470fa916">
                <choice original_editorial_correction="[в минуты досуга.]">
                  <sic>***</sic>
                  <corr>в минуты досуга.</corr>
                </choice> См. тт. 74 и 88. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="1b62f086-a3b7-495f-89ed-be7ad4470b30">Одновременная работа Толстого над статьей «К рабочему народу» и «Хаджи-Муратом» продолжалась более двух недель — до первых чисел апреля 1903 г. В письме к М. Л. Оболенской от 1 апреля 1903 г. Толстой сообщал: «Мало пишу, всё ковыряюсь с послесловием к статье К рабочему народу и немножко Хаджи Муратом». </p>
          <p id="7f6354ea-5ecf-43ba-81f6-765e34a78033">Но работа над третьей отделкой «Хаджи-Мурата» была на самом деле очень большая. Толстой исправлял рукопись, датированную 5 декабря 1902 г. Обозначение глав изменено; их стало окончательно двадцать пять. По всей рукописи сделано много поправок; особенно упорно Толстой работал над главами X, XIII, XXI, XXIII, XXV. В главу XIII внесена в сокращенном и несколько измененном виде переписка Хаджи-Мурата с генералом Клюгенау из присланной С. С. Эсадзе копии статьи: «1840, 1841 и 1842 годы на Кавказе», напечатанной в «Кавказском сборнике», Тифлис, т. X. На обороте листа 3 своей рукописи Толстой отметил: «Гамзало и Элдар — убиты, Хан-Магома и Ханефи — бежали». Эти имена взяты из «Актов кавказской археографической комиссии», т. X, стр. 540. Толстой заменил ими прежние вымышленные имена нукеров Хаджи-Мурата. В «Актах» Толстой нашел ряд не известных ему данных (письмо Толстого к С. Н. Шульгину от 21 февраля о том, что Хаджи- Мурат решил бежать к русским еще задолго до осуществления <hi>своего </hi>
            <pb n="620"></pb>
            <hi>намерения, </hi>что у него было несколько жен и четыре дочери и ряд других сведений, но не воспользовался ими. </p>
          <p id="109f267a-18f3-4876-bc63-81e214415561">Из Тифлиса поступали материалы в болышом количестве. В письме И. П. Накашидзе от 19 марта 1903 г. Толстой писал, что ему больше «ничего не нужно» кроме ответа на вопрос о том, как высылались из крепости секреты. Накашидзе отвечал Толстому 11 апреля 1903 г., что не смог собрать этих данных, а извлеченные из архива материалы всё же будут ему посылаться. В письме к Накашидзе от 27 апреля 1903 г. Толстой вторично просит «не трудиться больше». «Я и приостановил теперь работу над Хаджи Муратом, да и вообще эта повесть не стоит того труда, которые для нее полагают добрые люди». О том же Толстой говорит в письме к С. С. Эсадзе от 6 мая 1903 г., произведшего главную работу по извлечению тифлисских материалов.<a href="#" data-type="snoska" id="note2593">2593</a>
            <span class="note" id="note2593">
              <span data-class="paragraph" id="6731edd6-bb91-4a93-bdae-824f98ad60b2">T. 74. </span>
            </span>Всего Эсадзе собрал и собственноручно переписал 151 документ «Военно-исторического отдела штаба Кавказского округа» (хранится в библиотеке Ясной Поляны). Толстой использовал из этого материала лишь переписку Клюгенау с Хаджи-Муратом. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="e2ae58b2-43f1-4d39-a814-2b5cb1ca2ea3">
            <h4 class="title_level4 center">XII </h4>
          </p>
          <p id="4bed2941-287b-4a76-b42b-2a0224aa1fbc">4 мая 1903 г. в Ясную Поляну вновь приехала Е. Ф. Юнге; С. А. Толстая записала в «Ежедневнике»: «Разговоры с Е. Ф. Юнге, чтение ее записок». Очевидно, речь идет о воспоминаниях Е. Ф. Юнге о Николае I, написанных ею для Толстого после ее посещения Ясной Поляны в феврале 1903 г. </p>
          <p id="f47352a4-7ac0-4164-9ff0-b5709c310e4f">6 мая 1903 г. Толстой писал М. Л. Оболенской: «Пересматривал Хаджи Мурата. Не хочется оставить со всеми промахами, а заниматься им на краю гроба, особенно когда в голове более подходящие к этому положению мысли, — совестно. Буду делать от себя потихоньку».<a href="#" data-type="snoska" id="note2594">2594</a>
            <span class="note" id="note2594">
              <span data-class="paragraph" id="8e8064a5-9688-4063-beb9-fb8261419794">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ef7ad2ba-20a4-4aca-91ad-55c944babe8e">В своем дневнике П. А. Сергеенко, приехавший 17 мая 1903 г. в Ясную Поляну, сообщает: «Л. Н. усиленно работает над «Хаджи-Муратом» и, видимо, доволен своей работой, которая идет у него, как по маслу». </p>
          <p id="03672d8d-f142-4ddd-bb7f-d59ccc5c7987">В этот же день, 17 мая 1903 г., Толстой записал в Дневнике: «Поправлял Хаджи Мурата. Дошел до Николая Павловича и как будто уясняется»<a href="#" data-type="snoska" id="note2595">2595</a>
            <span class="note" id="note2595">
              <span data-class="paragraph" id="5c705328-cc76-499c-8050-0bff985a499d">Т. 54, стр. 173.</span>
            </span>. </p>
          <p id="b4c4fbc1-8a16-480c-9a9f-44d359e80b7d">Главы I—XIV подверглись в этот период работы четвертой «отделке». По характеру исправлений можно судить, что работа действительно шла «очень успешно». Но на главе XV, о Николае I, работа опять затянулась. 18 мая 1903 г. Толстой сообщал брату Сергею Николаевичу: «Я пишу про Николая Павловича, и очень интересно это мне».<a href="#" data-type="snoska" id="note2596">2596</a>
            <span class="note" id="note2596">
              <span data-class="paragraph" id="bc1c090c-7b02-4d56-b265-26e8e541edc7">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="18520b16-3360-42e4-820a-a81514367369">Теперь в начале главы XV делается вставка о посягательствах Чернышева на майорат декабриста Захара Чернышева, все сцены развиваются и дополняются, в каждую фразу вносятся художественные детали, пишется начало «второй» главы о Николае I. «Что велико перед людьми, то мерзость перед богом...» (варианты №№ 145 и 146, рук. 60); затем эта глава вычеркивается и вместо нее пишется к главе XV дополнение по «Камер-фурьерскому журналу» (обед в Зимнем дворце, <hi>посещение </hi>
            <pb n="621"></pb>
            <hi>Николаем </hi>балета). После этого пишется «третья» глава о Николае I. При переработке этой главы Толстой вносит фразу: «Несмотря на то величие, которым он был окружен, Николай теперь, после 27-летнего царствования был глубоко, непоправимо и одиноко несчастен», которая расчленяет «третью» главу на две, с выделением из нее самостоятельной «четвертой» главы о Николае I (рук. № 63), содержащей описание его детства, материалом для чего послужила книга Н. К. Шильдера «Император Николай I, его жизнь и царствование», СПБ. 1903. </p>
          <p id="8ab820ab-0bf3-48cf-9676-ee3a4d40233d">Работа разрасталась, расширялась, хотя и мало удовлетворяла автора. В Дневнике Толстого 27 мая 1903 г. записано: «Всё вожусь с Николаем Павловичем. Всё нехорошо;<a href="#" data-type="snoska" id="note2597">2597</a>
            <span class="note" id="note2597">
              <span data-class="paragraph" id="26e2cb37-d2bb-49ba-80e5-7939388962ef">Т. 54, стр. 174. </span>
            </span>1 июня 1903 г.: «Всё пытаюсь написать главу Николая Павловича»<a href="#" data-type="snoska" id="note2598">2598</a>
            <span class="note" id="note2598">
              <span data-class="paragraph" id="a1f9457e-ca95-4cde-a381-2b7b21fc8f1e">Там же, стр. 176.</span>
            </span>. </p>
          <p id="3ccd9f9a-b3bf-4aac-8a6e-b760ae1eb6ff">В письме к T. Л. Сухотиной от 3 июня 1903 г. Толстой писал: «Получил от Суворина Александра II Татищева, новое издание Пушкина... а главное Николая I Шильдера, чему очень рад. Всё работаю над Николаем I и, кажется, только теперь начинаю находить ключ к нему». </p>
          <p id="dab68fc6-f969-4d8c-84e7-d064c7047124">В тот же день он писал дочери М. Л. Оболенской: «Занят я Николаем Павловичем, и как будто уясняется то, что нужно. Это сделалось дня два тому назад. И мне приятно это. Это, понимаешь, есть иллюстрация того, что я пишу о власти».<a href="#" data-type="snoska" id="note2599">2599</a>
            <span class="note" id="note2599">
              <span data-class="paragraph" id="5f4e092e-3920-4d83-813d-870220f0ee2a">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="6542b615-7318-4b4b-9b1a-8a186d8803b3">Мысль показать на Николае I зло деспотизма теперь всё сильнее и сильнее захватывала Толстого, и он пишет о нем ряд резких вариантов. </p>
          <p id="9a018fe8-d2bc-42ee-998a-a30ee8c4d2e2">В письме к П. И. Бирюкову от 3 июня 1903 г. он говорит: «Хаджи Мурата» поправляю и теперь бьюсь над главою о Николае Павловиче, которая если и будет непропорциональна, но мне кажется важна, служа иллюстрацией моего понимания власти».<a href="#" data-type="snoska" id="note2600">2600</a>
            <span class="note" id="note2600">
              <span data-class="paragraph" id="47a0a950-00dc-453c-be16-9b802c90add4">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="6c6b1402-aee6-45e1-bdad-7d310a683fb6">Толстой продолжал усиленные поиски материалов. В письме к Стасову от 3 июня 1903 г. он спрашивал: «Нет ли книги, содержащей все указы и утверждения законов (работ 2-го отделения) Николая. Мне нужны эти сведения не за всё царствование, а хотя за один год, от половины 51-го до половины 52-го. Это мне очень нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2601">2601</a>
            <span class="note" id="note2601">
              <span data-class="paragraph" id="4b2899a6-6feb-44a2-aa60-cb69e956ba8e">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 306. </span>
            </span>По сообщению, полученному нами от племянницы Толстого Е. С. Денисенко, посетившей его в описываемый период, Толстой получал тогда «транспорты за транспортом книг. Один раз получил такую большую посылку, что даже расставил книги вокруг себя на полу». </p>
          <p id="acfa464b-1ec9-4b45-b6a3-3d409044093d">3 июня 1903 г. Толстой записал в Дневнике: «Вчера хорошо писал о Николае». Здесь же записано к характеристике царя: «Николай считал всех людей такими же, как те, которые окружали его. А те, которые окружали его, были подлецы; и потому он всех людей считал подлецами».<a href="#" data-type="snoska" id="note2602">2602</a>
            <span class="note" id="note2602">
              <span data-class="paragraph" id="9e2bd19a-d86b-4f8f-9ecf-d131643beff3">Т. 54, стр. 177. </span>
            </span>Этот штрих был после развит в вариантах главы XV. </p>
          <p id="b399fead-758d-4d39-bf5d-54565bdc3320">В Дневнике 4 июня 1903 г. записано: «Вчера читал Николая I. Очень много интересного. Надо прежде, чем продолжать — <hi>прочесть».</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note2603">2603</a>
            <span class="note" id="note2603">
              <span data-class="paragraph" id="30685e72-dc5c-4ab1-a41a-1e4efb124e0a">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="c42ade17-acc1-4323-9c73-37bfd32aef75">
            <pb n="622"></pb>
            <hi>5 </hi>июня 1903 г. записано: «Читаю Николая». 9 июня 1903 г. Толстой пишет в Дневнике: «Немного подвигаюсь в Николае Павловиче», и далее перечисляются задуманные им «три новые вещи», одна из которых — «рассказ о бале и сквозь строй».<a href="#" data-type="snoska" id="note2604">2604</a>
            <span class="note" id="note2604">
              <span data-class="paragraph" id="25900017-dbac-40c4-988d-e2b620ebdda2">T. 54, стр. 177. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="fb498e98-5d26-408b-af8e-07c7d02d70f9">Так зародился сюжет рассказа «После бала», написанного позже, в августе 1903 г. — непосредственно в связи со сценой экзекуции горцев в вариантах «Хаджи-Мурата» и чтением печатных источников о Николае I, в которых встречается много сообщений о «прогнании сквозь строй». </p>
          <p id="4ed41745-73cc-4ce9-8177-5beda956e71e">11 июня 1903 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Кое что пишу в «Хаджи-Мурате», о Николае Павловиче отдельную главу, которая, хотя будет и непропорциональна с целым, чрезвычайно привлекает меня».<a href="#" data-type="snoska" id="note2605">2605</a>
            <span class="note" id="note2605">
              <span data-class="paragraph" id="fedc2303-39b7-436c-8986-38cd1ab15488">T. 88. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="a1d5c736-a380-4eef-908e-ac26a72aa126">15 июня 1903 г. в Ясную Поляну приезжал С. Н. Шульгин, принимавший участие в собирании в Тифлисе материалов для «Хаджи-Мурата». Впоследствии в своих воспоминаниях Шульгин сообщал, что, кроме записей воспоминаний Каргановой, он еще посылал Толстому в начале 1903 г. записанный им рассказ о Хаджи-Мурате зятя Шамиля. Теперь Шульгин приехал к Толстому с просьбой разрешить ему напечатать этот рассказ. По поводу своей работы над главами о Николае I Толстой сказал Шульгину: «Приходится окунуться с головой в эпоху Николая и пересмотреть большой материал — и печатный и рукописный. И всё это, быть может, только для того, чтобы извлечь какие-нибудь две-три черты, которых читатель, пожалуй, и не заметит, а между тем они очень важны. Меня здесь занимает не один Хаджи-Мурат с его трагической судьбой, но и крайне любопытный параллелизм двух главных противников той эпохи — Шамиля и Николая, представляющих вместе как бы два полюса властного абсолютизма — азиатского и европейского. В частности же, в Николае поражает одна черта — он сам себе часто противоречит, совсем того не замечая и считая себя всегда безусловно правым. Так, видно, воспитала его окружающая среда, дух разлитого вокруг него подобострастного угодничества... </p>
          <p id="aec057f3-a256-4627-8a37-a29caefb5ac2">— Когда, вы думаете, дойдет черед до присланного нами материала о Хаджи-Мурате? — полюбопытствовал я. </p>
          <p id="c0be23c3-7576-44f9-bb87-79c4ce4c6093">— О, еще не так-то скоро, — ответил Лев Николаевич».<a href="#" data-type="snoska" id="note2606">2606</a>
            <span class="note" id="note2606">
              <span data-class="paragraph" id="8d0e2418-b0ed-48d5-9303-fc06cdafb67e">«Сборник воспоминаний о Л. Н. Толстом», изд. «Златоцвет», М. 1911, стр. 93. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="4803fecf-9ce3-42c3-bebd-feafa75137fd">В письме от 21 июля 1903 г. Шульгин присылал Толстому справки по вопросам, которые были записаны им под диктовку Толстого: </p>
          <p id="01427531-3fc9-44d3-bca0-4c41b080755c">«1) Адресы детей Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="de125ee2-b254-4d1d-bdc3-761db7b71387">2) Из каких лиц состоял совет Шамиля. </p>
          <p id="2eeb0c2d-2d3b-4592-b19a-5d242b32b7c9">3) Джемал-Эдин ходатайствует за изменившего Шамилю Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="8386a084-d032-404b-afc9-ef9c5c3568d4">4) Совещание Шамиля с народом о выкупе княгини Чавчавадзе и Орбелиани. </p>
          <p id="9d5a4b26-6266-445d-999c-8490e21ec869">5) О Шамиле (обряд Истихар-Намаз)». </p>
          <p id="1c0d8525-83ab-4dda-9127-97ccdae79895">Из этой беседы 15 июня 1903 г. с Шульгиным видно, что Толстой предполагал внести в повесть еще ряд <hi>сцен. </hi>
          </p>
          <p id="9e4175f6-1f4d-4ee8-abc6-883b106799ed">
            <pb n="623"></pb>
            <hi>В </hi>собирании материалов для Толстого принимали участие многочисленные знакомые и родные. Так, М. М. Кантакузен посылал Толстому записки графа Бенкендорфа и Фаддея Вылежинского из журнала «Исторический вестник». В письме к нему от 30 июня 1903 г. Толстой благодарил за присылку этих материалов.<a href="#" data-type="snoska" id="note2607">2607</a>
            <span class="note" id="note2607">
              <span data-class="paragraph" id="83a5a37f-6216-4091-83cd-03a061c4b6d0">T. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="95c7f566-e2b4-4dec-a0ae-53ed323bca1c">Намерен был помочь Толстому доставкой источников и А. П. Чехов, как это видно из письма П. А. Сергеенко к Чехову: «Дорогой Антон Павлович, извини, пожалуйста, что напоминаю тебе, но вспомни о Николае I... Николай I нужен Льву Николаевичу для «Хаджи-Мурата». При сложившихся условиях я считаю вполне возможным помещение «Хаджи-Мурата» в «Русской мысли» (не датировано, но рукою Чехова помечено: «1903, VI»). </p>
          <p id="eb32df10-4fcc-4881-8448-9b2cbe1a7cd8">Было ли что послано Чеховым Толстому, неизвестно. </p>
          <p id="551d0bc5-e117-421e-9a8e-083730559e18">Сосредоточившись на образе Николая I и отвлекшись от остального материала повести, Толстой стал рассматривать написанное о Николае I уже как новое произведение. П. А. Сергеенко записал с его слов в своем дневнике: «Глава о Николае I из «Хаджи-Мурата» выделилась в отдельное произведение». </p>
          <p id="329d9b9b-ac33-4735-bcfd-cf61a1bc4cf7">В Дневнике 18 июня 1903 г. Толстой записал: «Решил Николая Павловича оставить почти как есть, а если понадобится, то писать отдельно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2608">2608</a>
            <span class="note" id="note2608">
              <span data-class="paragraph" id="8cbd4935-38a1-4207-bce3-0726e72b0d65">T. 54, стр. 178. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d1d1d636-e6a1-40b9-855b-a3ffde38ed6d">Оставить главу о Николае I «почти как есть» означало ограничиться в «Хаджи-Мурате» только одною главою XV, а остальные главы о Николае I исключить. Намечая 18 июня в Дневнике новые свои замыслы, Толстой прибавляет: «Всё это много важнее глупого Хаджи Мурата»<a href="#" data-type="snoska" id="note2609">2609</a>
            <span class="note" id="note2609">
              <span data-class="paragraph" id="aaf87d3c-7707-4781-bb60-a00a7d07af79">Там же.</span>
            </span>. Однако вскоре его опять привлекает тема повести, и он пишет Черткову 30 июня 1903 г.: «Читаю о Николае Павловиче, который очень интересует меня, поправляю Хаджи Мурата, чтобы больше не трогать».<a href="#" data-type="snoska" id="note2610">2610</a>
            <span class="note" id="note2610">
              <span data-class="paragraph" id="b9798278-eb96-4972-9300-b80efb18db7a">T. 88. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="965eb395-4ea5-401c-9b6a-b8599d91ee40">30 же июня 1903 г. Толстой в письме Стасову сообщал об отсылке ему назад использованных им для главы о Николае I газет за 1851 и 1852 гг. и благодарил за присылку «Свода законов» 1852 г. Толстой надеялся в «Своде» найти какие-либо характерные для Николая I указы. Намерение писать отдельно от «Хаджи-Мурата» произведение о Николае I не оставляло его. </p>
          <p id="8b014338-0c5f-45c1-8c9b-cc743cdcddd5">В Дневнике 4 июля 1903 г. записано: «Поправлял Хаджи Мурата»,<a href="#" data-type="snoska" id="note2611">2611</a>
            <span class="note" id="note2611">
              <span data-class="paragraph" id="cd768e89-2362-4731-a39d-7d0e9f83e4bf">T. 54, стр. 181. </span>
            </span>в «Ежедневнике» С. А. Толстой от 5 июля 1903 г.: «Лев Николаевич утомлен, пишет «Хаджи-Мурата». </p>
          <p id="9ab71f6b-c8a1-45ad-8486-7431de247b9f">Толстой был теперь занят пятой «отделкой» повести, с главы I по XIII. Как при предыдущих исправлениях, работа заключалась в сокращениях, в перестановке частей, во внесении художественных деталей и новых сцен, в стилистических поправках и в устранении разных ошибок, своих и переписчиков. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="3646d783-3a7b-489a-995f-d4219b111fdf">
            <h4 class="title_level4 center">XIII </h4>
          </p>
          <p id="80c94622-aced-4ad3-b3c2-22898c41e070">При «отделках» Толстой обращал большое внимание на лаконизм языка. Он не стремился к словесному единообразию, к благозвучности, гладкости, отточенности фразы, а только к ее точности и <hi>выразительности. </hi>
          </p>
          <p id="96b3c496-e2d7-4df9-81f5-5b0a5c909afb">
            <pb n="624"></pb>
            <hi>В </hi>«Хаджи-Мурате» одни и те же слова пишутся и склоняются по-разному: «английский» и «аглицкий», «кофе» и «кофей», «гошпиталь» и «госпиталь», «ханьша» и «ханша», «колени» и «колена», «волосы» и «волоса», «ребры» и «ребра», «деревьев» и «дерев», «из леса» и «из лесу», «набрал меду» и «набрал меда», «подсыпал из натруски сухого пороха» и «подсыпал свежего пороху», «не прошло часу» и «не прошло часа», «из дому» и «из дома», «табаку» и «табака», «Хаджи-Мурат все прибавлял ходу» и «Хаджи-Мурат продолжал ехать... не уменьшая хода»; «от мала до велика» — «от малого до великого». </p>
          <p id="6be5cfd6-65f0-4859-b90a-7b2f854d08d4">Такая, например, неправильно построенная фраза, как в главе II: «Накурившись, между солдатами завязался разговор», во всех вариантах остается нетронутой. Этот своеобразный оборот нередко им употреблялся и дальше: </p>
          <p id="a083c0ec-906f-437a-9590-84f367de3e5b">«... Размягченный воспоминаниями о своем любимом детище, сыне Вали-Магоме, вдруг лицо его преобразилось...» </p>
          <p id="580d4960-53c3-443c-b1bb-632c103f60db">«Увидав Хаджи-Мурата, которого она считала убитым, лицо ее просияло». </p>
          <p id="78d73a7c-a72d-4c72-b06e-f445371ac47a">«Рассердившись же, всё уже, что останавливало его внимание, сердило его». </p>
          <p id="7bd8cf66-b10a-4f7e-96f1-999933b99fff">«Дожидаясь выхода императрицы и императора, между прусским посланником и бароном Ливен завязался интересный разговор». </p>
          <p id="7ae8b242-169d-4290-8d9d-66ed7f404c08">В «Хаджи-Мурате» есть ряд редко встречающихся выражений: «намернулся» (глава XI), что означает «набросился», «замахнулся»; в главе XXV «прòезд», «прòездом» — кавалерийское выражение, не объясненное ни в одном из русских толковых словарей, означающее убыстренный шаг лошади. В особенном смысле употреблен Толстым и союз «и»: «Зимний дворец после пожара был давно уже отстроен, и Николай жил в нем еще в верхнем этаже» (глава XVI). Ни в одном варианте Толстой не поставил «но» вместо противительного «и», редко употребляемого в русском языке. </p>
          <p id="1db6d404-1a84-4290-ac65-7cd60d73be3f">Из рукописей «Хаджи-Мурата» видно, что при «отделках» Толстой добивался того, чтобы все его персонажи, главные и второстепенные, говорили своим особенным языком. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="b4a2a0f2-5361-4f36-a219-017c59cf1a51">
            <h4 class="title_level4 center">XIV </h4>
          </p>
          <p id="240780c6-a532-4e98-86e5-4bbcd6a80273">Работая в конце июня и начале июля 1903 г. над пятой «отделкой» глав I—XIII, Толстой дошел до главы XV о Николае I, и работа вновь приостановилась. Вопреки принятому 18 июня 1903 г. решению ограничиться одною этою главою и не изменять ее, он вновь намеревался расширить тему о Николае I. 10 июля 1903 г. С. А. Толстая записала: «Лев Николаевич очень занят историей Николая I и читает много материалов — это включится в «Хаджи-Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2612">2612</a>
            <span class="note" id="note2612">
              <span data-class="paragraph" id="5843ab16-0db0-41b5-9696-b34d8bf38934">«Дневники С. А. Толстой», III, стр. 22. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="c046d861-6d24-449f-a4d9-dc4fc0ce31c9">Сам Толстой 10 июля записал в Дневнике: «Уяснил также Николая Павловича».<a href="#" data-type="snoska" id="note2613">2613</a>
            <span class="note" id="note2613">
              <span data-class="paragraph" id="a73d3a74-ba5f-4f86-ae49-a79008d93fbe">T. 54, стр. 182. </span>
            </span>Приступив к новой работе, Толстой соединил текст главы «первой» о Николае (т. е. XV в окончательном тексте повести) с главою «третьей» о нем же (это составило «пятую» главу о Николае I), <hi>написал </hi>
            <pb n="625"></pb>
            <hi>сцену </hi>встречи Николая с учеником Училища правоведения, вставку о раздражении Николая против вел. кн. Елены Павловны и его рассуждение по поводу ее просветительной деятельности, а также сцену — Николай ночью. </p>
          <p id="a58caca2-ecf8-42b7-bbe4-bc1e3fe2160a">На этот раз работа удовлетворила Толстого. Закончив ее, он начал «шестую» главу о Николае I, непосредственно связанную с предыдущей и начинающуюся словами: «В то время, как Николай, сидя в литерной ложе большого театра» (вариант № 163). Эта глава является резкой критикой царствования Николая I и написана со всею силою обличительного пафоса Толстого. 9 августа 1903 г. он писал Черткову о своей работе: «Много читал, думал и писал в двух главах Хаджи Мурата о Николае Павловиче. Это не кончено, но то, что задумано мною и как задумано, кажется мне хорошо и важно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2614">2614</a>
            <span class="note" id="note2614">
              <span data-class="paragraph" id="9dc053c7-3132-4aec-a9c4-e451740dee6f">Т. 88. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="e3b08d99-351e-408b-b16c-7e0e78089b0e">Работу над главами о Николае Толстой не считал законченной. В середине августа 1903 г. в Ясной Поляне И. В. Денисенко читал вслух эти главы. Присутствовавший при чтении А. Б. Гольденвейзер рассказывает: «Лев Николаевич сидел у себя, и ему хотелось притти ко всем. Он несколько раз входил и всё говорил: «Это неинтересно, бросьте». Наконец сказал даже: «Это дрянь». Тогда М. С. Сухотин спросил его: «Зачем же вы, Л. H., это писали?» — «Да ведь это и не готово еще. Вы пришли ко мне на кухню, и неудивительно, что воняет чадом».<a href="#" data-type="snoska" id="note2615">2615</a>
            <span class="note" id="note2615">
              <span data-class="paragraph" id="fa795650-be65-48fe-b3c1-c0192297b187">А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, стр. 117. </span>
            </span>И Толстой снова решил возобновить работу над ними. В Дневнике 27 августа 1903 г. записано: «Всё обдумывал Николая I. Надо кончать, а то загромаждывает путь других работ».<a href="#" data-type="snoska" id="note2616">2616</a>
            <span class="note" id="note2616">
              <span data-class="paragraph" id="8ce603a9-d7f3-422d-9bf2-8f825d07cbe6">Т. 54, стр. 190. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="4d15c1ef-6e2e-42d9-9035-dccbbf1d2318">Глава о Николае I, как видно, загромождала автору «путь» и к работе над второй половиной повести (главы XVI—XXV). Первые тринадцать глав подверглись пяти «отделкам», последние главы правились только три раза. </p>
          <p id="adcb2d0a-c119-467f-98bf-f19f233a34d1">С 11 по 14 сентября 1903 г. в Ясной Поляне гостил В. В. Стасов. В письме к М. Н. Стасовой от 12 сентября 1903 г., рассказывая об утре этого дня в Ясной Поляне, он говорит: Толстой «уже ушел писать «Хаджи-Мурата».<a href="#" data-type="snoska" id="note2617">2617</a>
            <span class="note" id="note2617">
              <span data-class="paragraph" id="1c3c470d-c86d-4bdf-8741-7f244103ab3c">«Лев Николаевич Толстой», Юбилейный сборник, М. — Л. 1928, стр. 376. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="0a45586e-959e-418f-b78e-e672fcc1e004">Несмотря на то, что недавно Толстому казалось, что образ Николая I ему совсем ясен, он снова просил Стасова прислать ему еще некоторые источники. </p>
          <p id="3726c34d-c21b-4632-96c4-9f6c16fc232f">23 сентября 1903 г. Стасов писал М. Н. Стасовой: «Продолжение «Хаджи-Мурата» опять разыгралось у него в воображении».<a href="#" data-type="snoska" id="note2618">2618</a>
            <span class="note" id="note2618">
              <span data-class="paragraph" id="aa6001a7-89f5-461c-ae67-23728896cdaa">Там же, стр. 384. </span>
            </span>В архиве Стасова сохранилась записка Толстого от 14 сентября 1903 г. следующего содержания: </p>
          <p id="f6902fbb-94e1-4102-a237-f9d7697efcdc">«Герлаха записки 1827, 28. </p>
          <p id="6e12e2b6-fab1-49cc-8068-d7c08c6ce8f1">Custine, 39. </p>
          <p id="e8f165d5-5a81-463f-a931-87e6847bbc83">Гоффур. журнал 27 и 30 с дек. 25 по 5 янв. 40-го года. Бородинск. памят. дней 5. </p>
          <p id="89293900-c9d4-4ddf-bfc1-c4a022e455e1">Русская старина с 1894 по <hi>1902. </hi>
          </p>
          <p id="79632e7a-cad4-410c-a6d5-bdb1a7b53893">
            <pb n="626"></pb>
            <hi>Шильдера </hi>Николай I поздней эпохи. </p>
          <p id="9a6e5c4a-0b89-43fd-94a0-7efbfc59f8f3">(Истор. вестник)».<a href="#" data-type="snoska" id="note2619">2619</a>
            <span class="note" id="note2619">
              <span data-class="paragraph" id="1f23210c-16ee-4e7c-9bae-6f506510c6de">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. З16. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d344dbfe-aac4-4acf-a49a-7fc2af3ad52d">16 сентября 1903 г. В. В. Стасов писал Толстому из Петербурга, что посылает ему: «1) «Русскую старину», все годы 1894—1902 гг., 2) Gerlache, Denkwürdigkeiten, 2 тома, 3) Custine; что же касается камер-фурьерских журналов, то завтра я с утра поеду в придворный архив и двину дело».<a href="#" data-type="snoska" id="note2620">2620</a>
            <span class="note" id="note2620">
              <span data-class="paragraph" id="23b4771d-95a4-486c-bf3a-8c2411b9c59d">Там же, стр. 312—313. </span>
            </span>В письме от 17 сентября 1903 г. Стасов сообщал: «Статьи Шильдера о Николае I (из непервых эпох) еще не можем найти, но, вероятно, скоро найдем и пошлем».<a href="#" data-type="snoska" id="note2621">2621</a>
            <span class="note" id="note2621">
              <span data-class="paragraph" id="c2177a07-ee13-40b5-8047-b6d1041fb0a7">Там же, стр. 314. </span>
            </span>В письме от 23 сентября 1903 г. В. В. Стасов извещал, что посылает выписки из камер-фурьерских журналов 1827—1828 гг.; «что касается до выписок из времен бородинской годовщины, то это немного задержалось».<a href="#" data-type="snoska" id="note2622">2622</a>
            <span class="note" id="note2622">
              <span data-class="paragraph" id="030e3b68-a21e-487c-a3a1-90da87ceaa87">Там же, стр. 318—319. </span>
            </span>Относительно этих выписок Толстому писал заведующий Придворным архивом А. В. Половцев, к которому обращался Стасов: «В камер-фурьерском журнале за 1839 г. не имеется данных о выезде Николая I на бородинские торжества. Это обычный пробел в камер-фурьерских журналах: когда царь выезжал из Петербурга, журнал велся лишь «на половине императрицы». Однако для того, чтобы у Толстого был какой-либо материал об этом эпизоде, Половцев посылал ему собственную статью «Бородинская годовщина», напечатанную в журнале «Царь-колокол» за 1889 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note2623">2623</a>
            <span class="note" id="note2623">
              <span data-class="paragraph" id="72157e8f-381c-4e6a-b59b-fdd41f8239e6">Там же, стр. 323—324. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="99e375f9-14a1-47a2-a4d1-da46e60bafe9">В письме от 20 сентября 1903 г. Толстой благодарил Стасова: «Всё, что высылаете, то самое, что мне нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2624">2624</a>
            <span class="note" id="note2624">
              <span data-class="paragraph" id="86cec30f-1e88-41fb-9ae7-8d94fa535cd1">Там же, стр. 315. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="34210e27-a9cf-49fe-93d8-1133ade4d07c">Из переписки со Стасовым видно, что у Толстого зарождался новый план работы о Николае I — представить Николая I и в ранний и в поздний периоды его жизни. </p>
          <p id="81da704d-4eed-49ad-8c06-84096de768ce">Историк царствования Николая I С. С. Татищев, узнав от А. С. Суворина о собирании Толстым материалов о Николае I, послал Толстому свои книги: «Внешняя политика императора Николая I» и «Император Николай I и иностранные дворы», за которые Толстой благодарил его в письме от 20 сентября 1903 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note2625">2625</a>
            <span class="note" id="note2625">
              <span data-class="paragraph" id="8e7d4bd2-9cdb-4675-8cc2-1c421232abfd">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="658ea5e2-1556-46b3-a4f6-b575bc66d4d4">О посылке Татищевым своих книг Толстому узнал редактор «Записок Вылежинского» К. А. Военский, который в свою очередь послал Толстому выпущенное им издание. Насколько тема о Николае интересовала в описываемый период Толстого, можно судить по его ответу К. А. Военскому от 6 октября 1903 г.: «Прошу принять мою искреннюю и большую благодарность за ваши книги. Содержание их в высшей степени важно, интересно и для меня особенно нужно».<a href="#" data-type="snoska" id="note2626">2626</a>
            <span class="note" id="note2626">
              <span data-class="paragraph" id="a85f2402-7a54-4186-8469-8246367938eb">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="26ada50b-26d9-4b6b-ac3f-6a93f2468776">Но работу над главами о Николае I, для которых Толстому были нужны эти материалы, он не возобновлял. В течение декабря 1903 г. и в январе 1904 г. продолжалось лишь изучение материалов о Николае I. </p>
          <p id="6a21b41a-50b3-4438-ad09-d95207ba8abc">И. К. Дитерихс в письме к А. К. Чертковой от 9 февраля 1904 г. писал: «Сегодня вечером после обеда Лев Николаевич вычитывал нам <hi>очень </hi>
            <pb n="627"></pb>
            <hi>понравившиеся </hi>ему места из сочинения Custine’a, посетившего Россию в царствование императора Николая I и дающего удивительно меткое описание его и русской жизни его времени. Затем он достал оба тома нового сочинения Шильдера «Царствование императора Николая», и мы рассматривали портреты его и его современных деятелей. Л. Н. взялся опять за «Хаджи-Мурата», т. е. он, повидимому, хочет дополнить уже имеющееся об Николае по новым данным» (АЧ). Через две недели после этого Толстой осуществил свое намерение, но поработал только один день. В Дневнике его 25 февраля 1904 г. записано: «Нынче поправил Николая Павловича в Хаджи Мурате и бросил. Если будет время, то напишу отдельно о Николае».<a href="#" data-type="snoska" id="note2627">2627</a>
            <span class="note" id="note2627">
              <span data-class="paragraph" id="18a57574-ead2-49d0-aea0-87f9faf17354">Т. 55, стр. 16. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="e6124f3a-d914-4607-a4f0-1a5902ef6f98">В этот раз решение оставить в повести только одну главу XV о Николае, принятое впервые девять месяцев назад — 9 июня 1903 года — и затем неоднократно нарушавшееся, стало окончательным. </p>
          <p id="88da9884-e340-4ec7-b253-64b99f77aa61">25 февраля 1904 г. в главе XV были опущены «шутка Ростопчина» о Чернышеве и сцена приема Блудова, сделаны стилистические исправления, вставлена деталь о трясущейся голове императрицы, заимствованная из книги Кюстина. Дополнительная же «риторическая» «шестая» глава о Николае, которая прежде не нравилась Толстому, выпущена совсем. Это была последняя отделка главы XV. Больше Толстой никогда к этой главе не возвращался, хотя и продолжал быть неудовлетворен ею, как об этом сообщал А. Ф. Кони, читавший повесть во время своего пребывания в Ясной Поляне 1—4 апреля 1904 г.: «Толстой считал главу о Николае Павловиче неоконченной и даже хотел вовсе ее уничтожить, опасаясь, что внес в описание не любимого им монарха слишком много субъективности в ущерб спокойному беспристрастию».<a href="#" data-type="snoska" id="note2628">2628</a>
            <span class="note" id="note2628">
              <span data-class="paragraph" id="a9964f74-45d2-4d11-91a0-f51ed1afe932">А. Ф. Кони, «На жизненном пути», т. I, стр. 3. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="44fabca3-eb6b-42cc-acec-45ad9894a59e">Толстой просил Кони при чтении сделать замечания. Кони, собиравший в то время материалы для своей книги о вел. кн. Елене Павловне и потому изучивший придворный быт 1850-х гг., после своего отъезда из Ясной Поляны писал Толстому 21 апреля 1904 г.: «Оказалось, что из двух моих фактических замечаний на вашего берущего за сердце «Хаджи-Мурата» одно оказалось неверным. Действительно, в. к. Елена Павловна могла приехать с красным лакеем. Лакеи в. княгинь носят также красную ливрею, но лишь шляпу надевают поперек головы, а не вдоль, но треугольные шляпы генералов отменены 9 мая 1844 года и заменены касками, так что в описываемое время Чернышев уже не мог надевать шляпы с петушиными перьями». </p>
          <p id="7f52f080-060b-48e8-b606-67549880370b">На это Толстой отвечал 1 мая 1904 г.: «Тронула меня ваша заботливость о таких пустяках, как подробности одежд при Николае. Жена утверждает, что она помнит плюмажи в 50-х годах. Может быть, они оставались у генералов, а государь уже не носил их. Постараюсь при случае справиться по портретам Николая 50-х годов».<a href="#" data-type="snoska" id="note2629">2629</a>
            <span class="note" id="note2629">
              <span data-class="paragraph" id="4d930482-f1f7-4034-838f-7ca5d1d32c83">Т. 75. </span>
            </span>Толстому не пришлось навести справки, и соответствующее исправление в текст внесено не <hi>было. </hi>
          </p>
          <p id="388c15d0-bceb-4199-a111-d6382d3cdf77">
            <pb n="628"></pb>
            <hi>Из </hi>дневниковой записи Толстого от 7 мая 1904 г. видно, что у него возникло желание выразить в художественной форме свои мысли о Николае I и о декабристах.<a href="#" data-type="snoska" id="note2630">2630</a>
            <span class="note" id="note2630">
              <span data-class="paragraph" id="625db784-b8ff-4eeb-bccf-5120826d5fcb">T. 55, стр. 32. </span>
            </span>В письме к Стасову от 8 мая 1904 г. он опять писал, что ему хочется в этом сочинении изобразить «психологию деспотизма».<a href="#" data-type="snoska" id="note2631">2631</a>
            <span class="note" id="note2631">
              <span data-class="paragraph" id="b4ecbec1-bb9e-41ee-9e43-745c7a2c6642">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 345. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="aeb01bd1-2724-4f91-88c5-41cdd3c59fe9">7 июля 1904 г. Толстого посетил писатель С. Т. Семенов, который в своих воспоминаниях приводит слова Толстого о том, что к художественным произведениям он, вероятно, не возвратится, но если умрет, не поправивши такие вещи, как «Хаджи-Мурат», «Отец Сергий», то они ничего от этого не потеряют.<a href="#" data-type="snoska" id="note2632">2632</a>
            <span class="note" id="note2632">
              <span data-class="paragraph" id="e45f4717-93a8-4f90-9481-5c07ec5dfeff">С. Т. Семенов, «Воспоминания о Л. Н. Толстом», СПб. 1912, стр. 104. </span>
            </span>В первых числах сентября 1904 г. в Ясной Поляне гостили В. В. Стасов и скульптор И. Я. Гинцбург, который вспоминал: «6 сентября... гуляли днем в парке. Лев Николаевич рассказал сущность содержания «Хаджи-Мурата». Находившийся тут же Стасов начал зондировать почву, когда будет напечатано о Шекспире, «Хаджи-Мурат» и пр. Лев Николаевич, улыбаясь, говорит: «Я столько напечатал глупостей, что надо что-нибудь оставить и после смерти».<a href="#" data-type="snoska" id="note2633">2633</a>
            <span class="note" id="note2633">
              <span data-class="paragraph" id="bfd07308-b314-47fd-b0e2-04b6c5a43181">Сборник «Незабвенному В. В. Стасову», СПб. 1916, стр. 29. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="28f510e1-c675-415a-a313-153c163ea4d4">В дальнейшем Толстой лишь однажды вернулся к работе над «Хаджи-Муратом». Д. П. Маковицкий записал в своем дневнике 19 декабря 1904 г.: «Сегодня Лев Николаевич усиленно работает: поправлял «Хаджи-Мурата» (его воспоминания о своем сыне Юсуфе)». В этот день Толстой работал над главой XXIII, внеся в нее ряд вставок и стилистических исправлений и выкинув из воспоминаний Хаджи-Мурата замечательную сцену восхождения его сына Юсуфа на гору с соколом на плече. </p>
          <p id="5ec0e996-dc2f-4569-a24d-c20f120cd0cc">Над другими главами повести Толстой в этот раз не работал и больше никогда за них не принимался. Таким образом, окончательный текст повести сложился в результате многочисленных исправлений: главы I—XIII — пять раз, глава XIV — не отделывалась, как заключающая письмо Воронцова, глава XV — восемь раз, главы XVI—XXII — два раза, глава XXIII — три раза, главы XXIV—XXV — два раза. Ввиду того, что Толстой не исправил второй части в той мере, в какой намеревался, повесть не может считаться вполне законченным произведением. </p>
          <p id="cbe9e6fd-3fda-41ec-840f-14e73f5d9a94">Хотя Толстой и не брался в последующие годы за работу над «Хаджи-Муратом», интерес к повести не утратился до последних дней его жизни. 26 января 1905 г. С. А. Толстая под диктовку Толстого записала отрывок под названием: «Продиктовал Лев Николаевич» (см. вариант № 169), заключающий краткий рассказ о жизни Хаджи-Мурата. </p>
          <p id="77b59a92-c41f-4086-99aa-bbf616e3d414">К 1905—1906 гг. относится сообщение П. И. Бирюкова: «Мне помнится, как уже в последние годы его жизни, когда я собирал биографический материал и обращался к нему за разъяснениями, я попросил его припомнить обстоятельства его последнего путешествия в Оптину пустынь. Я знал, что он тогда гостил у своей сестры в Шамардинском монастыре, и я спросил его, чем он был тогда занят. </p>
          <p id="f52e1a87-a869-40ce-9d1e-a5587fdd8e23">Совсем сконфузившись, шопотом, чтобы никто не слыхал, приблизившись ко мне и вместе с тем с заблестевшими глазами, он сказал: «Я <hi>писал </hi>
            <pb n="629"></pb>
            <hi>«Хаджи-Мурата». </hi>Это было сказано тем тоном (простите за вульгарное выражение), каким школьник рассказывает своему товарищу, что он съел пирожное. Он вспоминает испытанное наслаждение и стыдится признаться в нем. Конечно, он оставался великим художником до конца дней своих».<a href="#" data-type="snoska" id="note2634">2634</a>
            <span class="note" id="note2634">
              <span data-class="paragraph" id="9a7f7362-0431-4b98-8065-deeaa7361a50">П. И. Бирюков, «Северные записки», 1913, август, стр. 123. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="0c551719-7710-4066-a334-76c57ff33fe8">В декабре 1909 г. Толстой получил из Тифлиса «Сборник материалов для описания местностей и племен Кавказа», Тифлис, 1909, со статьей С. Н. Шульгина «Предание о шамилевском <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="naib">наибе </a>Хаджи-Мурате». В оглавлении книги рукою Д. П. Маковицкого написано: «Лев Николаевич прочел 31/XII 1909 года и рассказал» (хранится в библиотеке Ясной Поляны). С. Н. Шульгин в своих воспоминаниях по этому поводу рассказывает: «В начале января настоящего (1910) года я получил письмо от друга Льва Николаевича, доктора Д. П. Маковицкого, в котором сообщалось, что Л. Н. прочел мое предание о Хаджи-Мурате, сказав домашним и гостям, что нашел его согласным с тем, как ему некогда рассказывали и как он сам описал в своей неизданной повести».<a href="#" data-type="snoska" id="note2635">2635</a>
            <span class="note" id="note2635">
              <span data-class="paragraph" id="92cb75eb-1d7d-45e8-921b-3de85556cbd5">«Сборник воспоминаний о Л. Н. Толстом», М. 1911, стр. 103. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="e789c8e3-972c-4fcb-9fc0-706c818f096f">За четыре месяца до своей смерти Толстой опять получил от того же С. Н. Шульгина эту статью, напечатанную отдельной брошюрой, под заглавием «Из дагестанских преданий о Шамиле и его сподвижниках» (Тифлис 1910), с надписью: «Гр. Льву Николаевичу Толстому в знак глубокого почтения от автора. Июль 1910». Брошюру Толстой просматривал, что видно из того, что она была разрезана им (хранится в библиотеке в Ясной Поляне). </p>
          <p id="9d148b60-fc18-4e30-88df-880cf4c89c5a">Возможно, что Толстого не оставляла мысль когда-нибудь вернуться к работе над не вполне отделанной второй половиной повести, почему он постоянно держал при себе рукопись. В «Списке всего, что находится у Л. Н. Толстого в письменных столах», составленного в августе 1906 г. М. Л. Оболенскою, упоминается «Хаджи-Мурат». Рукопись повести Толстой держал при себе вплоть до 28 октября 1910 г., когда ночью покинул навсегда Ясную Поляну.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>