<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v35_680_684_O_Shekspire_i_o_drame_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«О Шекспире и о драме». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Гроссман Л. П. «О Шекспире и о драме». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 35. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1950. С. </title>
        <author>B. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ef7877d4-905e-4549-83be-f771da75fb1c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«О Шекспире и о драме». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 35 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1950-01-01" to="1950-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">35 </biblScope>
            <biblScope unit="page">680-684 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="7a0f6761-0e17-47da-8618-db6168af4148">
          <pb n="680"></pb>
        </p>
        <p id="63d3dd92-fe29-4b6d-929f-8187288f3e0d">
          <h2 class="title_level2 center">О ШЕКСПИРЕ И О ДРАМЕ </h2>
        </p>
        <div id="ref24" type="section">
          <p id="a453571f-d1a1-49a0-8930-2dd15f57bd4d">
            <h3 class="title_level3 center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </h3>
          </p>
          <p id="75fd0aee-79b4-470e-80b4-658f79c2eadb">Статью «О Шекспире и о драме» Толстой начал писать в сентябре 1903 г. 22 сентября 1903 г. в Дневнике записано: «Пишу несколько дней (больше недели) предисловие о Шекспире».<a href="#" data-type="snoska" id="note2682">2682</a>
            <span class="note" id="note2682">
              <span data-class="paragraph" id="dfe4d10f-83f9-44d0-9aae-dc954a1bfaee">T. 54, стр. 192. </span>
            </span>Как видно по обложкам, сохранившимся в рукописях статьи, она была начата 13 сентября. Но тема статьи и мысли, в ней высказанные, ведут свое происхождение издалека — от эпохи 50-х годов. Сам Толстой, в ответ на письмо В. В. Стасова, где тот упоминал Шекспира, писал ему 9 октября 1903 г.: «Я всё копаюсь с Шекспиром et je ne démords pas de mon idée.<a href="#" data-type="snoska" id="note2683">2683</a>
            <span class="note" id="note2683">
              <span data-class="paragraph" id="d00e9b5f-2001-4fce-a9ae-4dce0dd58ae3">
                <choice original_editorial_correction="[и не отступаю от моей мысли.]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>и не отступаю от моей мысли.</corr>
                </choice>
              </span>
            </span>Думаю на днях кончить. Дело не в аристократизме Шекспира, а в извращении, посредством восхваления нехудожественных произведений, эстетического вкуса. Ну да пускай бранят, может быть и вы, но мне нужно было высказать то, что сидело во мне полстолетия».<a href="#" data-type="snoska" id="note2684">2684</a>
            <span class="note" id="note2684">
              <span data-class="paragraph" id="1725c653-b0cc-4d54-8ced-bb58a7af3690">Т. 74. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="6ada668a-37ea-42af-bfb0-dc4225680bae">Первые высказывания Толстого против поклонения Шекспиру относятся ко времени его приезда из Севастополя в Петербург (конец 1855 г.). В редакции «Современника» тогда много говорили о Шекспире, особенными почитателями которого были Тургенев и Дружинин, переводивший «Короля Лира». В дневнике Дружинина приводятся слова Толстого о том, что «удивляться Шекспиру и Гомеру может лишь человек, пропитанный фразою». Мнение о Гомере Толстой впоследствии изменил, но отрицательное отношение к Шекспиру осталось. По словам И. И. Панаева, Толстой говорил, что Шекспир «дюжинный писатель и что наше удивление и восхищение Шекспиром не более, как желание не отставать от других и привычка повторять чужие мнения».<a href="#" data-type="snoska" id="note2685">2685</a>
            <span class="note" id="note2685">
              <span data-class="paragraph" id="76261276-869a-4d9b-8f03-4ca7a53b5865">«Исторический вестник», 1890, 11, стр. 442. </span>
            </span>Правда, в 1856 г., под влиянием Дружинина (его перевод «Короля Лира» появился в № 12 «Современника» 1856), Толстой как будто стал колебаться в своей оценке. 8 декабря 1856 г. Тургенев писал Толстому: «Сообщите мне ваше окончательное впечатление о “Лире”, которого вы, вероятно, прочли хотя бы для-ради Дружинина».<a href="#" data-type="snoska" id="note2686">2686</a>
            <span class="note" id="note2686">
              <span data-class="paragraph" id="335d1148-e333-4cea-9573-1d1fc85731c9">«Толстой и Тургенев. Переписка», 1928, стр. 24. </span>
            </span>В ответном письме (не найденном) Толстой, <hi>очевидно, </hi>
            <pb n="681"></pb>
            <hi>сообщал </hi>о перемене своих взглядов. «Вы утихаете, светлеете и — главное — вы становитесь свободны от собственных воззрений и предубеждений», — пишет ему Тургенев 3 января 1857 г. и переходит дальше к вопросу о Шекспире: «Знакомство ваше с Шекспиром — или, говоря правильнее, приближение ваше к нему — меня радует. Он — как Природа; иногда ведь какую она имеет мерзкую физиономию (вспомните хоть какой-нибудь наш степной октябрьский слезливый, слизистый день), но даже и тогда в ней есть необходимость, правда и (приготовьтесь: у вас волоса встанут дыбом) целесообразность. Познакомьтесь-ка также с Гамлетом, с Юлием Цезарем, с Кориоланом, с Генрихом IV, с Макбетом и Отелло. Не позволяйте внешним несообразностям отталкивать вас; проникните в середину, сердцевину творения — и удивитесь гармонии и глубокой истине этого великого духа. Вижу отсюда, как вы улыбаетесь, читая эти строки; но подумайте, что, <span class="hi" data-attribute="italic">может быть</span>, Тургенев и прав — чем чорт не шутит!»<a href="#" data-type="snoska" id="note2687">2687</a>
            <span class="note" id="note2687">
              <span data-class="paragraph" id="0ff4087c-fb9e-477c-b4a7-4055a76cc36b">«Толстой и Тургенев. Переписка», 1928, стр. 32. </span>
            </span>Раньше еще, 7 февраля 1856 г., В. П. Боткин писал из Москвы Дружинину: «А каков успех вашего “Лира”! Для меня он был несомненен, но как увеличивается удовольствие, когда внутреннее убеждение делается очевидностью. Вот и знаменитая антипатия Толстого к Шекспиру, против которой так разил Тургенев! Не могу не отдать себе справедливости в том, что я убежден был, что эта антипатия исчезнет при первом же случае; но я радуюсь, что случаем этим послужил ваш отличный перевод».<a href="#" data-type="snoska" id="note2688">2688</a>
            <span class="note" id="note2688">
              <span data-class="paragraph" id="987e27b4-5a0f-411e-82e0-70414225e7de">«XXV лет. 1859—1884. Сборник», Спб. 1884, стр. 490. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="335cda55-6610-4597-b326-22b32f28360f">Однако «антипатия» Толстого к Шекспиру исчезла, очевидно, не вполне и не надолго. Это видно хотя бы из письма Тургенева к Толстому от 14/26 марта 1861 г.: «Вот вы и “Фауста” полюбили и Гомера; авось дойдет очередь до Шекспира». До Шекспира очередь как будто дошла в 1870 г., когда Толстой собирался писать комедию или драму и с увлечением занялся чтением драматических произведений. 15 февраля 1870 г. С. А. Толстая записала в своем дневнике: «Вчера вечером много говорил Левочка о Шекспире и очень им восхищался; признает в нем огромный драматический талант».<a href="#" data-type="snoska" id="note2689">2689</a>
            <span class="note" id="note2689">
              <span data-class="paragraph" id="bbfd56b5-863c-4da2-b7c7-7bb12776ecb7">«Дневники С. А. Толстой. 1860—1891», изд. Сабашниковых, М. 1928, стр. 31. </span>
            </span>Но к этой записи С. А. Толстая сделала впоследствии приписку: «Хвала Шекспиру была кратковременна, в душе он его не любит и всегда говорит: я это говорю потихоньку». Действительно, в позднейших письмах Толстого к жене содержится ряд очень резких отзывов о произведениях Шекспира. 28 января 1884 г. Толстой писал: «Нынче читал Шекспира, Кориолана — прекрасный немецкий перевод, читается очень легко, но несомненная чепуха, которая может нравиться только актерам»<a href="#" data-type="snoska" id="note2690">2690</a>
            <span class="note" id="note2690">
              <span data-class="paragraph" id="44c5e995-e6e4-4cce-95fa-278566d90747">Т. 83, стр. 414—415.</span>
            </span>. На другой день он опять сообщает: «Я утром прочел Макбета с большим вниманием, — балаганные пьесы, писанные умным и памятливым актером, который начитался умных книг, — усовершенствованный разбойник Чуркин».<a href="#" data-type="snoska" id="note2691">2691</a>
            <span class="note" id="note2691">
              <span data-class="paragraph" id="ae103fdd-c0ef-4e0b-a29d-3f10cfe93307">Там же, стр. 415. </span>
            </span>Упомянутый здесь «разбойник Чуркин» — герой лубочных рассказов и пьес. В октябре 1894 г. Толстой опять пишет жене: «С Верой Северцевой мы читали Шекспира. Прочли Юлия Цезаря — удивительно скверно. Вот если бы был молод и <hi>задорен, </hi>
            <pb n="682"></pb>
            <hi>написал </hi>бы статью об этом. Избавить людей от необходимости притворяться, что они это любят».<a href="#" data-type="snoska" id="note2692">2692</a>
            <span class="note" id="note2692">
              <span data-class="paragraph" id="fd1a029a-de39-4d39-abfb-ba607812bcb8">T. 84, стр. 223. </span>
            </span>Это свое намерение осуществил Толстой через 10 лет. </p>
          <p id="ce32c19a-de36-4a05-a950-fa80c95f551e">В 1900 г. Толстой говорил А. Б. Гольденвейзеру: «Шекспира и Гёте я три раза в жизни проштудировал от начала до конца и никогда не мог понять, в чем их прелесть».<a href="#" data-type="snoska" id="note2693">2693</a>
            <span class="note" id="note2693">
              <span data-class="paragraph" id="7156821b-7576-4ab2-80a5-e956e459900d">A. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», I, М. 1922, стр. 30. </span>
            </span>В сентябре 1903 г. Толстой взялся, наконец, за статью о Шекспире, которая была задумана сначала как предисловие к статье Эрнеста Кросби<a href="#" data-type="snoska" id="note2694">2694</a>
            <span class="note" id="note2694">
              <span data-class="paragraph" id="fc97e01b-0fbb-4b76-b7ba-8fc415e1efd8">Эрнест Кросби (Ernest Howard Crosby, 1856—1907) — американский поэт, публицист и общественный деятель. Автор статей о Толстом; его корреспондент с 1891 г. См. Эрнест Кросби, «Толстой и его жизнепонимание» с заметкой Толстого «Первое знакомство с Э. Кросби», изд. «Посредник», М. 1911. </span>
            </span>«Shakespeare and the working classes» («Шекспир и рабочий класс»). 6 октября 1903 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Занят теперь очень неожиданной работой, которая, вот уже скоро месяц, отвлекла меня от моих более нужных работ. Это начатое мною предисловие к статье Crosby об отношении Шекспира к рабочему народу, которое переросло статью и стоило мне большого труда». </p>
          <p id="5c1abf61-7036-40d7-937d-41b125359358">В сентябре 1903 г., когда Толстой начал писать «предисловие» о Шекспире, в Ясной Поляне гостил В. В. Стасов. В письме к жене брата Стасов, описывая свои впечатления, сообщал: «Я расскажу вам впоследствии, когда будете здесь, многое из нынешнего пребывания в Ясной (в том числе про громадную <span class="hi" data-attribute="italic">атаку на Шекспира</span>, которую <span class="hi" data-attribute="italic">Лев </span>готовит теперь как “Предисловие” к книге о Шекспире, написанной англичанином <span class="hi" data-attribute="italic">Кросби </span>и переведенной под надзором <span class="hi" data-attribute="italic">Льва </span>его невесткой, женой его сына Михаила,<a href="#" data-type="snoska" id="note2695">2695</a>
            <span class="note" id="note2695">
              <span data-class="paragraph" id="3b6ace66-3e12-4149-880b-e4dd14229343">Перевод статьи Кросби делался А. В. Толстой под наблюдением Л. Н. Толстого, но остался в рукописи. </span>
            </span>это тоже сильное нападение на Шекспира».<a href="#" data-type="snoska" id="note2696">2696</a>
            <span class="note" id="note2696">
              <span data-class="paragraph" id="968a8a5e-3bdc-4848-bc39-66909c963d37">«Лев Николаевич Толстой», юбилейный сборник, М. 1928, стр. 382. </span>
            </span>Вернувшись из Ясной Поляны в Петербург, Стасов написал письмо Толстому (23 сентября 1903 г.), где высказал некоторые свои соображения о Шекспире и давал советы: «Так как вы пожелали взглянуть на отзывы <span class="hi" data-attribute="italic">Нордау </span>против Шекспира, то не пожелаете ли взглянуть на подобное же в некоторых местах у <span class="hi" data-attribute="italic">Брандеса</span>, который, однакоже, в общем глубочайший почитатель Шекспира и исследователь его настроений в сравнении с Англиею, королями и аристократиею, английским обществом и народом. В этом направлении <span class="hi" data-attribute="italic">Брандес </span>сделал больше и почти всегда основательнее, чем кто бы то ни было из всех бесчисленных писателей о Шекспире. В главе о “Кориолане” <span class="hi" data-attribute="italic">Брандес </span>очень подробно и многосторонне рассматривает все, что написано было до сих пор за и против Шекспира насчет его “антидемократизма” и малого уважения народа».<a href="#" data-type="snoska" id="note2697">2697</a>
            <span class="note" id="note2697">
              <span data-class="paragraph" id="c0c2c653-e6e3-469c-be23-898b76f9fa92">«Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», Л. 1929, стр. 319. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="d48f2f99-b148-4476-918e-a621031d6152">Начав статью о Шекспире в сентябре, Толстой собирался в октябре уже закончить ее. Как видно по датам на обложках, работа шла в октябре почти каждый день, но статья не была закончена, потому что объем ее сильно увеличивался. 14 ноября 1903 г. в Дневнике записано: «Всё время был занят Шекспиром, который всё разростался, кажется пришел к концу». Однако 30 ноября в Дневнике записано: «Всё не кончил Шекспира, хотя и близится к концу», а 2 декабря: «Всё вожусь с Шекспиром». 19 <hi>декабря </hi>
            <pb n="683"></pb>
            <hi>Толстой </hi>отметил: «Кончил заниматься Шекспиром и начал о значении религии».<a href="#" data-type="snoska" id="note2698">2698</a>
            <span class="note" id="note2698">
              <span data-class="paragraph" id="8271feb6-979d-447d-896f-1a1384101690">T. 54, стр. 193, 198, 199, 200. </span>
            </span>Однако и после этого он вносил некоторые поправки — вплоть до 19 января 1904 г. — последняя дата, имеющаяся в рукописях статьи. </p>
          <p id="ccb7815e-0e2b-45dd-922d-17cb899074a3">Статья Толстого в значительной своей части направлена против истолкователей Шекспира и авторитетных его поклонников, начиная с Гёте и кончая Тургеневым. В Дневнике 30 сентября 1906 г. записано: «Читаю Гёте и вижу всё вредное влияние этого ничтожного, буржуазно эгоистического, даровитого человека на то поколение, которое я застал, в особенности бедного Тургенева, с его восхищением перед “Фаустом” (совсем плохое произведение) и Шекспиром, — тоже произведение Гёте, — и, главное, с той особенной важностью, которая приписывалась разным статуям: Лаокоонам, Аполлонам и разным стихам и драмам. Сколько я помучился, когда, полюбив Тургенева, желал полюбить то, что он так высоко ставил. Из всех сил старался и никак не мог. Какой ужасный вред авторитеты, прославленные великие люди, да еще ложные!»<a href="#" data-type="snoska" id="note2699">2699</a>
            <span class="note" id="note2699">
              <span data-class="paragraph" id="70899cab-6bf2-4223-a056-d716d5ebe425">T. 55, стр. 248. </span>
            </span>Эта мысль о вреде авторитетов особенно определилась у Толстого во время работы над трактатом «Что такое искусство?», с которым статья о Шекспире непосредственно связана, являясь как бы его продолжением. Основные тезисы статьи о Шекспире сложились именно тогда, в 1896—1897 гг. 28 мая 1896 г. в Дневнике записано: «Главное — авторитеты и лишенные эстетического чувства люди, судящие об искусстве. Гёте? Шекспир? Всё, что под их именем, всё должно быть хорошо, и on se bât les flancs,<a href="#" data-type="snoska" id="note2700">2700</a>
            <span class="note" id="note2700">
              <span data-class="paragraph" id="0b0fd785-06e7-4117-b63f-94641039e2d7">
                <choice original_editorial_correction="[из кожи лезут,]">
                  <sic>*** </sic>
                  <corr>из кожи лезут,</corr>
                </choice>
              </span>
            </span>чтобы найти в глупом, неудачном прекрасное, и извращают совсем вкус».<a href="#" data-type="snoska" id="note2701">2701</a>
            <span class="note" id="note2701">
              <span data-class="paragraph" id="d5568691-55ff-4679-887c-3e56e0ee6544">Т. 53. </span>
            </span>И далее следует интересное указание на особенность, характерную, по мнению Толстого, для гениальных художников: «Средние художники производят среднее по достоинству и никогда не очень скверное. Но признанные гении производят или точно великие произведения, или совсем дрянь: Шекспир, Гёте, Бетховен, Бах и др.». Мысль о вреде авторитетов развита в Дневнике 19—20 декабря 1896 г. в требование оценивать произведения искусства с этической точки зрения — мерой хорошего и дурного, добра и зла, содержащихся в них: «Ничто так не путает понятия об искусстве, как признание авторитетов. Вместо того, чтобы по ясному, точному понятию об искусстве определять, подходят ли произведения Софокла, Гомера, Данта, Шекспира, Гёте, Бетховена, Баха, Рафаэля, Микель-Анджело под понятие хорошего искусства и какие именно, — по существующим произведениям признанных великими художниками определяют само искусство и его законы. А между тем есть много произведений знаменитых художников ниже всякой критики и много ложных репутаций, случайно получивших славу: Данте — Шекспир».<a href="#" data-type="snoska" id="note2702">2702</a>
            <span class="note" id="note2702">
              <span data-class="paragraph" id="330be032-eb61-433b-88fd-734990136413">Там же. </span>
            </span>О том же — 20 февраля 1897 г.: «Нет большей причины заблуждений и путаницы понятий самых неожиданных и иначе необъяснимых, как признавание авторитетов, т. е. непогрешимой истинности или красоты лиц, книг, произведений <hi>искусства».</hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note2703">2703</a>
            <span class="note" id="note2703">
              <span data-class="paragraph" id="3c87c8ff-d5a8-4654-96ea-d4c2cb774b83">Там же. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="f77e1741-aac6-4781-85f3-12f659b07ccc">
            <pb n="684"></pb>
            <hi>Производя </hi>анализ и оценку трагедий Шекспира, Толстой острие своей статьи направляет и против критиков, историков литературы, писавших о Шекспире. В первой главе Толстой приводит ряд цитат: из статьи английского писателя Самуэля Джонсона, служащей введением к изданным им сочинениям Шекспира (1765) и защищающей его от нападок Вольтера; из книги английского историка литературы Вильяма Газлита (Hazlitt) «Characters of Shakespeare’s plays» (1817); из сочинений английских поэтов Шелли и Свинберна; из статьи Виктора Гюго, из книги Георга Брандеса «Шекспир, его жизнь и произведения», вышедшей в русском переводе в 1901 г. и указанной Толстому в приведенном выше письме В. В. Стасова. Цитирует Толстой Галлама. Это, повидимому, английский историк Наllаm (1777—1859), автор книги «Introduction to the literature of Europe in the XV, XVI and XVII centuries» (1839). В главе пятой Толстой много цитирует Гервинуса и полемизирует с ним. Георг Гервинус — немецкий историк литературы, автор большого труда «Shakespeare» (1849—1852). </p>
          <p id="90f41204-d6fd-4cd9-8cbf-e566f90a8670">Статью о Шекспире Толстой не собирался печатать — отложил ее «в разряд тех многочисленных своих произведений, которые он не намеревался выпускать в свет при своей жизни, — говорит В. Г. Чертков в примечании к печатному тексту статьи. — В данном случае, однако, он любезно дал свое согласие на просьбу друзей издать настоящее произведение без дальнейшего отлагательства». Статья появилась сначала в газете «Русское слово» 1906 г. (12/ХІ, № 277; 14/XI, № 278; 15/XI, № 279; 16/XI, № 280; 17/XI, № 281; 18/XI, № 282 и 23/XI, № 285), а затем вышла отдельным изданием: «О Шекспире и о драме. Критический очерк. Издание Т-ва И. Д. Сытина» (М. 1907). В том же году статья эта появилась на английском языке вместе со статьей Кросби: «Tolstoy on Shakespeare. I. Shakespeare and the drama. By Leo Tolstoy. — II. Shakespeare and the working classes. By Ernest H. Crosby». The Free Age Press, Christchurch, 1907.<a href="#" data-type="snoska" id="note2704">2704</a>
            <span class="note" id="note2704">
              <span data-class="paragraph" id="e1bb504b-8c44-4f8b-8d79-90cbe26a8091">«Толстой о Шекспире. I. Шекспир и драма. Льва Толстого. — II. Шекспир и рабочий класс. Эрнеста Кросби». Издание «Свободного слова». </span>
            </span>
          </p>
          <p id="dffdf1f3-0725-478a-bab3-ed46e4328069">В настоящем издании статья «О Шекспире и о драме» печатается по отдельному изданию 1907 г. с исправлением ошибок по автографам.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>