<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_590_593_Chto_ja_videl_vo_sne">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Что я видел во сне». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Горбачев Н. В. «Что я видел во сне» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ab14029c-a264-4a18-8a87-f980fcd06ed2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Что я видел во сне» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">590-593 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000017005" type="section">
        <p id="7ad74b6b-b69c-4ca2-afb4-8606cb72a16b">
          <pb n="590"></pb>
        </p>
        <p id="ec069afe-28fb-42e3-916a-8207f8cd2844">
          <h2 class="center">«ЧТО Я ВИДЕЛ ВО СНЕ...» </h2>
        </p>
        <p id="8b5ba9f6-db87-40cb-ab4c-0f5fa1e8a912">Сюжет рассказа «Что я видел во сне...», видимо, в основе своей связан с событием, имевшим место в семье старшего брата Льва Николаевича — Сергея Николаевича Толстого. В письмах Льва Николаевича 1901—1902 гг. к нему и его дочери, судьба которой во многом была сходна о судьбой героини рассказа — княгини Лизы Ш., à также в письмах Сергея Николаевича к Льву Николаевичу мы находим отражение сложной сердечной истории, пережитой и отцом и дочерью очень остро и болезненно (См. 70-й том настоящего издания). Нигде, в частности в Дневнике, Толстой не упоминает о сне, сходном по содержанию о сюжетом рассказа. Возможно, что такое заглавие было дано рассказу о тем, чтобы устранить у читателя всякое предположение о том, что рассказанный случай имел место в действительности. </p>
        <p id="65893b7d-a6dd-41b7-a19c-9922bbc23ed8">Время написания рассказа определяется датой 13 ноября 1906 г., собственноручно поставленной Толстым в автографе. 17 ноября того же года он записал в Дневник: «Написал «Что видел во сне» (порядочно)». </p>
        <p id="1f89e276-0fe3-426c-9983-d40697f27e76">Обдумывая рассказ, Толстой заносил в записную книжку отдельные образы, ситуации, выражения, к нему относящиеся. Так, в записной книжке 1906 г. читаем следующие записи, относящиеся к «Что я видел во сне...»: «Вы посмотрите хоть, как она живет». «И попал опять на старую колею ненависти». «Что, не кричал?» «Папа!!..» «Прости». — «Меня, и расхлюпался». «Ну, что?» — «Ничего». — «Видели?» — «Да, и опять заревел». «Да, стар и глуп стал». — «Нет, умный, умный». Затем идет ряд других, к рассказу не относящихся записей. После них возобновляются записи, опять относящиеся к «Что я видел во сне...». «Успех — потом всё меньше и меньше — скучно». «Прикидывала, за кого вытти. Все плохи! Ненужны никому прекрасные плечи». «Мать ревновала к отцу. От этого не высказывала» «Нужно кормить, хотела показать, поняла. Он ушел. Взглянула в его лицо: не сердитое, но страдальческое. Он очень правдивый и чуткий. Он сам не был развратным, у него был сын незаконный». </p>
        <p id="abdca1fd-0e9f-4882-a443-e93e71179e24">Мы располагаем всего лишь одной рукописью — автографом, относящейся к «Что я видел во сне...» и хранящейся в рукописном отделении ИРЛИ (шифр 22. 5.20). Рукопись, написанная большей частью на листах и полудиетах бумаги обыкновенного почтового формата, занимает 48 страниц, из которых одна чистая, <span class="hi" data-attribute="italic">л </span>заключена в обложку, на которой рукой М. <hi>Л. </hi>
        </p>
        <p id="82c86f82-e819-466d-9874-8c9f3cde476f">
          <pb n="591"></pb>
          <hi>Толстой </hi>написано «Что <span class="hi" data-attribute="italic">я видел во сне</span>. Первый черновик. 1З ноябрь 1906 год». В рукописи довольно мно <span class="hi" data-attribute="italic">го </span>поправок и зачеркнутых мест. </p>
        <p id="87bb866c-3445-44d3-8027-b4d016bd4043">После слов «губернскому предводителю в центральном губернском городе», стр. 75, строки 11—12, зачеркнуто: </p>
        <p id="0787420d-c89f-40cd-8a92-2ef59065432d">горячо любившему и преклонявшемуся перед своим старшим братом. </p>
        <p id="9c8652da-d12b-44ca-9338-78a61db9c2fe">После слов «поселилась с ребенком в этом самом городе», стр. 75, строки 15—16, зачеркнуто: </p>
        <p id="aa3eb17a-ba4b-4980-9bb2-52c842ebc098" rend="big">Петр Иванович через жену узнал об этом и сообщил брату, и вот брать приехал к брату, чтобы так или иначе решить дело с дочерью. </p>
        <p id="118be7cc-24e8-4668-a36c-62ce62be4548">После слов «поселилась с ребенком», стр. 75, строка 16, вначале было написано: </p>
        <p id="f8a5891c-9f01-4dba-b544-7c008041c60b" rend="big">в уездном городе той губернии, где предводителем был Петр Иванович,<a href="#" data-type="snoska" id="note133">133</a>
          <span class="note" id="note133">
            <span data-class="paragraph" id="8ff616e6-f515-4950-9588-5864d67ecfdb">Таким образом, сужу по этим зачеркнутым словам и по некоторым другим (см. ниже), Лиза по первоначальному замыслу поселилась не в губернском, а в уездном, городе, где и должна была произойти ее встреча с отцом. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ccbf901d-0a5c-4d10-b865-c867bde7b190">После слов «Семья его состояла иг», стр. 75, строка 19, сначала была написано: </p>
        <p id="60270b7a-2061-46e4-af3b-903707a425e5" rend="big">покорной, трепещущей перед мужем жены. </p>
        <p id="b1685b7f-839b-4988-83a7-fecd83a1599b">Затем эти свойства усвоены были невестке Михаила Ивановича. После слов «и только теперь нашлась с ребенком», стр. 75, строка 25вначале было написано: </p>
        <p id="ca0f02ed-2f70-4663-9160-2018f186f8eb" rend="big">в захолустном уездном городе, жившая с ребенком неизвестно на какие средства. </p>
        <p id="f1a5fb82-e401-45b4-8b43-293fb4bb0853">После слов «Князь Петр Иванович», стр. 75, строка 27, зачеркнуто: </p>
        <p id="e8483afa-5369-4d6b-9072-cfe171303d95" rend="big">знал, какой это был жестокий удар для брата, и жестоко страдал за него. Он </p>
        <p id="1ea502e9-422f-4916-a05f-a6716e61b04b">После слов «он, как всегда, был ядовито и остроумно насмешлив, стр. 75, строка 34 — стр. 76, строка 1, зачеркнуто: </p>
        <p id="da541742-2c6e-4b8e-9676-201514dca181" rend="big">Даже учитель революционер, сидевший на конце стола, не мог не смеяться на те бойкия насмешки над самим собою и теми идеями, которые он превозносил. Так метки и забавны были его злые шутки и так хорошо сказаны. </p>
        <p id="011730eb-4c6e-496f-8e9d-790a60a8036d">После слов «Вечером брат составил ему партию в винт», стр. 76, строка 5, зачеркнуто: </p>
        <p id="0c87d7ca-73ef-461a-8ea2-fa53ad03eac6" rend="big">Он, как всегда, играл серьезно и тонко и учтиво делал упреки своим партнерам, а на другое утро он уехал. Надо было проехать 2 часа по железной дороге до того уездного городка, куда он направлялся <span class="del">и еще от станции 30 верст на ямщике</span>. </p>
        <p id="d845241c-6dea-4c47-978d-368e9018af36" rend="big">О том, чтобы простить дочь, признать ее с ребенком, </p>
        <p id="4afd61fc-e853-4fd5-ba06-3fb688203059">После слов «Он был враг всякой экспансивности, но эта экспансивность умиляла его», стр. 78, строки 15—16, зачеркнут большой вариант, который печатаем отдельно (стр. 423—425). </p>
        <p id="0274b8e9-c8df-4b1f-8691-ae5c9428f941">После слов «у них нет стыда», стр. 78, строка 30, зачеркнуто </p>
        <p id="7696bd9d-c87a-41e6-9785-c28fcaefed86" rend="big">И еще более злое чувство поднялось в его душе. </p>
        <p id="57f89364-0a93-41ba-9bf5-dc1d497d3c1c">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="e7446fa5-eace-42de-8393-d25d90a4a89c">
          <pb n="592"></pb>
        </p>
        <p id="47965fc7-f5ed-4171-84da-7d699145c517">Впервые рассказ напечатан в первом томе посмертных художественных произведений Толстого под редакцией В. Г. Черткова (Москва 1911). В этом издании, точно так же как и в издании «Свободного слова», вышедшем за границей, воспроизводится (в заграничном менее точно, чем в русском) текст автографа, за исключением первого абзаца, который в автографе читается так: </p>
        <p id="7559a5b8-3dea-4cff-9de6-ab4d055dacb6" rend="big">— Она, как дочь, не существует для меня, но не могу же я оставить ее на шее чужих людей. Устрою так, чтобы она могла жить как она хочет, но знать, признав ее, я не могу. Этот позор... Никогда в голову не могло придти. C’est une chose qui me passe, qui me passe complètement,<a href="#" data-type="snoska" id="note134">134</a>
          <span class="note" id="note134">
            <span data-class="paragraph" id="2b09e4bd-01bb-4656-ad3d-8609d8b511ba">
              <choice original_editorial_correction="[Это совершенно выбивает меня из колеи.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Это совершенно выбивает меня из колеи. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9f62dea6-9d84-4e52-abd0-a7a6d85051ce">Очевидно, автограф был переписан, и в копии Толстым были сделаны исправления лишь в первом абзаце рассказа, все же остальное автором не было просмотрено и исправлено, и рассказ в целом остался стилистически, по крайней мере, не отделанным. Вероятно, под руками у редакции была эта копия с исправленным первым абзацем, но затем она затерялась. Косвенное указание на то, что, помимо автографа, была еще копия его с поправками рукой Толстого, — в надписи на обложке, в которую заключен автограф: «Что я видел во сне, <span class="hi" data-attribute="italic">первый </span>черновик». </p>
        <p id="4b3f8070-d2ef-4f33-a51d-c3141ba8e97d">В московское и заграничное издания текста рассказа введены конъектуры — в московское две, в заграничное одна. В московском издании редактор усмотрел противоречие между тем, что в автографе во втором абзаце первой главы место службы князя Петра Ивановича приурочивается к центральному губернскому городу, а в предпоследнем абзаце второй главы об этом городе, в котором поселилась Лиза, говорится сперва как о «дальнем», потом как о «далеком». Поэтому редактор в первом случае слово «центральном» заменяет словом «дальнем». Но конъектура здесь вряд ли нужна: губернский город, хотя бы и центральный, мог быть легко назван дальним или далеким по отношению к Петербургу, где первоначально жила Лиза о отцом, так как понятия дальности и близости — «относительные. </p>
        <p id="cbc6bb75-9c4e-477b-b574-5f4555925c90">Вторая конъектура московского издания вызвана тем, что в автографе в том же втором абзаце сказано, что князь Петр Иванович был губернским предводителем в центральном губернском городе, а в предпоследнем абзаце второй главы сказано, что Лиза приехала в тот далекий губернский город, куда Петр Иванович был назначен губернатором. Поэтому редактор во втором случае исправляет слою «губернатором» на «предводителем» и слово «назначен» на «выбран»; последняя замена, очевидно, сделана потому, что предводители не назначались, а выбирались. </p>
        <p id="0ba8778b-9fd3-4d7a-a3f7-317057b19a1e">В заграничном издании редактор в этом случае поступил наоборот, заменив во втором абзаце первой главы слова «губернскому предводителю» словом «губернатору» и, кроме того, заменив почему-то последующие слова «в центральном губернском городе» словами «в центральной губернии». Это колебание, обнаружившееся у одного и того же редактора двух изданий — московского и заграничного — между «губернатором» и «предводителем» нагляднее всего показывает, что устранение <hi>противоречия </hi>
          <pb n="593"></pb>
          <hi>путем </hi>логического согласования двух несогласованных частей текста здесь не может иметь места: мы, в конце концов, не знаем, какую должность окончательно усвоил бы Толстой князю Петру Ивановичу; губернатора или губернского предводителя дворянства. </p>
        <p id="fab568f5-34ef-43f8-90ed-c232da7d643b">В пятнадцатом томе «Полного собрания художественных произведений», Госуд. изд., 1930, текст «Что я видел во сне...» заново сверен с автографом, причем первый абзац первой главы напечатан в комбинированной редакции: взят текст посмертного печатного издания, но к нему после слов «но знать» введено из автографа слово «признав». В результате получилась искусственная редакция абзаца. Конъектуры, принятые в московском посмертном издании, приняты и в этом издании. </p>
        <p id="a0336c26-c299-4c37-960d-109cb65db3ee">В виду того что издание посмертных художественных произведений Толстого, особенно вышедшее в России, сделано в общем тщательно, как в этом убеждает сверка с рукописями, и потому различие в чтении абзаца рассказа в автографе и печатном тексте трудно объяснить случайностью или произволом редактора, мы печатаем первый абзац рассказа по тексту посмертных произведений в издании А. Л. Толстой, весь же остальной текст — по единственно сохранившейся рукописи-автографу. Конъектур в текст не вводим.</p>
        <p id="eda64eb4-ae66-4df5-af10-c649b848ef52">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>