<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_684_686_Zametka_k_vozzvaniju_I_M_Tregubova">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Заметка к воззванию И. М. Трегубова». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Мишин В. С. Заметка к воззванию И. М. Трегубова // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="db77b98c-a211-4388-92e4-295f0e1832d8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Заметка к воззванию И. М. Трегубова </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">684-686 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000017014" type="section">
        <p id="21b9ed51-642b-4185-9d83-f09f25e7fe3f">
          <pb n="684"></pb>
        </p>
        <p id="322398e6-4ef5-4a25-8901-e8d1ff917a45">
          <h2 class="center">ЗАМЕТКА К ВОЗЗВАНИЮ И. М. ТРЕГУБОВА. </h2>
        </p>
        <p id="41c5c30a-bbe5-4ecb-b122-6d0688c7e3b6">В № 23 газеты «Полтавщина» от 13 апреля 1906 г. было напечатано составленное И. М. Трегубовым письмо в редакцию под заглавием «Воззвание в защиту современных христианских мучеников», датированное 12-м апреля 1906 г. и снабженное шестнадцатью подписями, в том числе И. М. Трегубова. Это воззвание И. М. Трегубовым было 15 апреля переслано Толстому с просьбой напечатать его отдельной брошюрой, снабдив своей заметкой (АТБ). 17 апреля Толстой записывает в Дневник: «Нынче получил от Трегубова о преследовании зa отказ от военной службы, и надо послать и написать от себя». 20 апреля в своем ответе Трегубову Толстой одобрил воззвание, но находил, что помещенный в нем длинный разговор рабочего Иконникова со священником, хотя и интересный сам по себе, в воззвании неуместен. «Неуместны тоже, — писал далее Толстой, — и подписи десятка неизвестных для публики. Такие подписи не усиливают, а ослабляют впечатление. Нужно или миллион подписей или ни одной». «Мне очень хочется прибавить к этому от себя, — продолжал он, — несколько слов и поместить письмо одного замечательного человека из Пскова, тоже отказавшегося от военной службы» (ГТМ). </p>
        <p id="8a16bb3f-6080-47b9-b26a-6261bb667308">К Заметке относятся следующие рукописи, хранящиеся в ГТМ (АЧ, папка 104). </p>
        <p id="76ed2820-67b7-4905-85e4-52f5c5dbc515">1. Автограф на трех клочках бумаги, исписанных о обеих сторон я нумерованных рукой Толстого. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Думаю, что было бы желательно напечатать». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«совсем исчезнет из сознания народа?» Тексты воззвания и письма (Сиксне) не переписаны, и лишь указано место, где они должны быть перепечатаны. </p>
        <p id="f39e0c40-578f-44ce-a6eb-b875c8b83106">2. Рукопись на 9 листах в 4°, написанная на пишущей машинке, в поправками рукой Толстого. Листы шестой и девятый разрезаны на две части. Исправленная копия автографа, в которую включены исправленные Толстым тексты воззвания и письма Сиксне. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Письмо в Редакцию. М. Г., Посылаю вам Воззвание». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«привести свою деятельность в согласие с нею». В тексте воззвания не перепечатаны разговор Иконникова со священником и подписи; помимо нескольких стилистических поправок, Толстым сделаны следующие исправления. После слов «на это печальное явление», стр. 278, строка 22, зачеркнуто: «мы хотим поведать им недавно полученные нами сведения о заключенном в <hi>Новогеоргиевской </hi>
          <pb n="685"></pb>
          <hi>крепости </hi>христианском мученике — Антоне Иконникове, бывшем рабочем на полтавском вокзале харьково-николаевской железной дороги» и вместо этого после слов «своих врагов», стр. 278, строка 27, вписано: «бывший рабочий на Харьковско-Николаевской дороге Антон». После слов «и до сих пор томится», стр. 279, строка 4, вписано: «Такие случаи наложения на отказывающихся по религиозным убеждениям от военной службы самых тяжелых наказаний повторяются очень часто». После слов «и мучительное сидение по тюрьмам», стр. 27, строки 20—21, вписано: «или на жестокие страдания по дисциплинарным батальонам». Текст письма Сиксне несколько сокращен. В тексте, принадлежащем самому Толстому, сделан ряд исправлений, не дающих как и текст автографа, существенных смысловых вариантов. </p>
        <p id="1b8603c8-13bd-44b9-a927-ea97bafdccc2">3. Рукопись на 2 листах тонкой копировальной бумаги большого почтового формата, написанная на пишущей машинке, о поправками рукой Толстого. Первый лист склеен из двух частей. Оба листа, обозначенные цыфрами 4 и 6, — остатки цельной копии статьи, представлявшей собой копию о несохранившегося оригинала, видимо, о исправленной копии рукописи, описанной под № 2. На втором листе машинописная подпись и дата: «20 апреля 1906 г. Ясная поляна Л. Толстой». В тексте Толстого ряд преимущественно стилистических исправлений. В сохранившейся части текста письма Сикснф сделано одно стилистическое исправление и зачеркнута упоминавшаяся в письме фамилия адвоката Маклакова. </p>
        <p id="775458a9-5231-4141-b484-873471542244">22 апреля статья была отослана Трегубову вместе с письмом, в котором Толстой писал: «Я по своей дурной привычке несколько раз проредактировал ваше воззвание и мои несколько слов, сопровождающие его. Остановился на прилагаемой при сем версии» (ГТМ). </p>
        <p id="26ac0d32-cb23-4ce0-a0f1-9029a851f38d">24 апреля Трегубов известил Толстого о том, что он получил его письмо, предназначенное для напечатания в газете вместе о воззванием, и «кое-что в нем исправил» (АТБ). В ответ на это письмо Ю. И. Игумнова писала Трегубову 27 апреля: «Лев Николаевич просит вам передать, что он вполне согласен о вашими поправками. Посылаю это Воззвание вновь переписанное. Вам была послана одна версия, но письмо запоздало, и потому вы подумали, что была послана другая. Где будет напечатано это воззвание, неизвестно. Л. Н. поручил это своему зятю Мих. Серг. Сухотину, который поехал в Петербург и который член Думы» (ГТМ). </p>
        <p id="ead70176-8e73-460a-9276-d76cc29555cd">Трегубовым в текст статьи внесено было, видимо, лишь несколько стилистических поправок. </p>
        <p id="738493ab-4fab-486c-9cf5-d79094c8bd3d">30 апреля в письме в Трегубову Толстой писал: „Ваше воззвание, то, какое я послал вам, отдано, как мне пишет зять, в Петербургское «Слово»ˮ (ГТМ). </p>
        <p id="be3c75d1-ebd1-4364-b947-b250c0dec4f1">Того же числа он написал в редакцию «Слова» следующее письмо! «Покорно прошу Редакцию в доставленную ей от меня статью с воззванием о христианских мучениках включить в перечисление лиц, отказавшихся от военной службы, еще Андрея Кудрина Самарской губернии, Бузулукского уезда» (ГТМ). Но письмо это отправлено не было. </p>
        <p id="e6b2a94b-ec3c-4d6d-980b-4eb3c9669d96">Воззвание вместе с заметкой Толстого было напечатано в № 453 газеты «Слово» от 3 мая 1906 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="0bd289fa-9f88-43fd-bf39-49a7d7f9a54c">
          <pb n="686"></pb>
          <hi>21 </hi>мая Толстой писал Трегубову отчасти в связи с этим: «Я не читаю газет и всем советую, и вам, не читать их. И не желаю иметь с ними никакого дела. Сухотин отдал мое то письмо в какое-то «Слово», по его словам менее кровожадное и лживое, чем другие газеты. Письмо то можно отдать, потому что оно имеет прямую цель: облегчить положение страдающих. Дело Божие нельзя делать газетами, так же нельзя, как нельзя делать его пушками. Дело Божье совершается втайне и чистыми средствами, и только тогда оно могуче» (ГТМ). </p>
        <p id="110d5024-f4e4-4d92-ba2a-9c329ffebbae">Воззвание и заметка были перепечатаны (неточно) в «Новом сборнике писем Л. Н. Толстого» под редакцией А. Е. Грузинского, издание «Окто», М. 1912, стр. 256—260. В собрания сочинений Толстого до настоящего издания не включались. </p>
        <p id="6cfd6b05-600c-430b-b1b7-69ed68790580">В настоящем издании Заметку (и воззвание) печатаем по тексту газеты «Слово», исправляя ошибочно написанную фамилию Сокороли на действительную — Сокур.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>