<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_700_714_Obraschenie_k_russkim_ljudjam_K_pravitel">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Горбачев Н. В. «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="15242131-b821-4bed-aa3a-f430dab68499">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">700-714 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000017018" type="section">
        <p id="02327ee4-d114-47a6-81a2-399cf1dc8ad0">
          <pb n="700"></pb>
        </p>
        <p id="468edf52-bf02-4b8b-bb68-dc65c9f32e25">
          <h2 class="center">«ОБРАЩЕНИЕ К РУССКИМ ЛЮДЯМ. <br/>К ПРАВИТЕЛЬСТВУ, РЕВОЛЮЦИОНЕРАМ И НАРОДУ». </h2>
        </p>
        <p id="150e8609-dbf6-4139-8963-571f818f9fde">Работа над «Обращением к русским людям» была начата еще до окончания статьи «Конец века». Вначале, повидимому, Толстой задумал обращение лишь к народу, судя по записи в Дневнике от 3 ноября 1905 г.: «затеял обращение к народу. Нехорошо». Затем он отвлекся работой над «Посмертными записками Федора Кузмича», «Тремя неправдами», двенадцатой главой «Конца века» и окончанием «Божеского и человеческого». </p>
        <p id="6829c67d-fdc1-477e-b3e4-898ad13fc02b">Вплотную за «Обращение» Толстой взялся в двадцатых числах декабря. В Дневнике находим следующие записи, относящиеся к работе над статьей. 23 декабря: «Говорил о революции и увлекся писать всё тоже в краткой форме: «Правительство, революционеры, народ». Все эти дни писал это, и, кажется, годится». 27 декабря: «Все эти дни исправлял «Правительство, революционеры, народ». Кажется, кончил, но не знаю, куда девать». 31 декабря: «Всё это время добавлял «Правительство, революционеры и народ». Иногда кажется нужно, иногда слабо». 4 января 1906 г.: «Все эти дни всё поправлял и переделывал «Правительство, революционеры, народ» и всё не кончил. «Народ» плохо оттого, что хотел внести неподходящее: «Три неправды». Надеюсь, что выйдет. И это будет полезно». 6 января: «Всё поправляю «Правительство, революционеры и народ» и, кажется, кончил или близок к концу». </p>
        <p id="4c627acf-bf3a-4846-8355-e3ce8e4713f7">По свидетельству Д. П. Маковицкого (неопубликованная часть «Яснополянских записок»), 12 января Толстой читал уже статью в присутствии нескольких лиц. </p>
        <p id="99a2c054-cf7d-4f03-882d-248189e3c2d8">К статье «Обращение к русским людям» относятся следующие рукописи, хранящиеся в ГТМ (АЧ, папка 96). </p>
        <p id="4f4bd70d-419d-47f3-acfc-b853fb79b517">1. Рукопись на 6 нумерованных листах в 4°, написанная на пишущей машинке с одной стороны, с многочисленными поправками и приписками рукой Толстого. В основном слое, написанном на машинке, — это копия с недошедшего до нас автографа. Три листа склеены из двух частей, что указывает на то, что части листов были вновь переписаны, после того как они были исправлены автором. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Что вы делаете, что вы делаете, что вы делаете?» На обороте последнего листа рукой Толстого написано: «Примечание». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«подавить беспорядки военной силой». В <hi>начале </hi>
          <pb n="701"></pb>
          <hi>рукописи </hi>и на обложке — заглавие — «Царю и его помощникам». На обложке рукой Ю. И. Игумновой карандашом написано «Первая версия». </p>
        <p id="d6eb59bc-7fff-4ba5-b7f1-bb8597c501dc">2. Рукопись на 6 листах в 4°, нумерованных по страницам (сшитая тетрадь), написанная на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого. Копия предыдущей рукописи. На обложке рукой Ю. И. Игумновой написано карандашом «Последняя версия». Текст этой рукописи напечатан в книжке «Лев Толстой и русские цари», под редакцией В. Г. Черткова, М. 1918, стр. 40—44. По сравнению с окончательной редакцией главы «К правительству», заменившей в «Обращении к русским людям» статью «Царю и его помощникам», в данной рукописи имеем следующие варианты. </p>
        <p id="9fe5258e-6a07-4d59-9c9f-2d64636360e2">Начинается статья так: </p>
        <p id="926db3fe-1456-48ec-bea2-faeeeafbd61a" rend="big">Что вы делаете? Что вы делаете? Что вы делаете? </p>
        <p id="87d7deea-4730-430a-a984-95c8eaddc158" rend="big">Вы боретесь за власть, которая уходит от вас. Но не важно то, что вы удержитесь или не удержитесь во власти. Важно это. Важны те телесные и духовные страдания, то развращение, которым подвергается русский народ вследствии того, что вы не умели и продолжаете не уметь или не хотеть употребить свою власть на благо народа. </p>
        <p id="7d310fba-d7e4-4ffa-9bd4-b6925bf2ff95">Соответственно тому, что читается в окончательной редакции на стр. 304, строке 24 — стр. 305, строке 4, в данной рукописи написано: </p>
        <p id="dba564e9-4b71-409b-a937-69e5e5533eed" rend="big">С вами же будет, главное, тот стомилионный русский народ, который еще верит в царя и ждет только от него защиты и уничтожения всякой несправедливости. Признав в вас ту силу, которая собирается осуществить его давнишнее и самое основное и всеобщее желание, он все свои духовные и телесные силы положит на то, чтобы поддержать вас. А будут с вами лучшие люди интеллегенции и будет с вами весь русский рабочий народ, то какими ничтожными, бессильными и жалкими окажутся те грубые, безнравственные, жестокия, развращенные части населения, которые кажутся теперь столь грозными и, все более и более развращая людей, угрожают всему народу величайшими бедствиями. </p>
        <p id="907ff0a8-af7f-4d22-9dd6-42791aad5404">Вслед за словами «всеми силами души отдаться этому великому делу», стр. 305, строка 10, читаем: </p>
        <p id="0d504b8f-360a-43aa-97ef-7c7e4aabe219" rend="big">торжественно объявить манифестом о том, что земля с того-то числа перестает быть частной собственностью, а принадлежит всему населению, и что для осуществления этого положения тотчас же назначаются по всем губерниям и областям выборные от всего народа комитеты, которым поручено обдумать и решить, в какой форме должно и может быть осуществлено это освобождение земли от права частной на нее собственности. </p>
        <p id="20965051-2a8c-4fc7-954c-3d5f0a4879f7">Вслед за словами «тщеславия, честолюбия и, главное, невежества», стр. 305, строки 15—16, написано: </p>
        <p id="e91da241-a1ce-442b-b7da-d3d562ff88fa" rend="big">Сделайте это и увидите, как то войско, которое теперь уже перестает повиноваться вам, все без малейшего колебания станет на вашу сторону. Из ста солдат 90 <hi>крестьян. </hi>
        </p>
        <p id="1fe203f9-8bc3-4e58-824f-878cf319ab8d" rend="big">
          <pb n="702"></pb>
          <hi>Как </hi>ни серьезно то дело, о котором я пишу, не могу воздержаться от сообщения содержания одного забавного письма, полученного мною после напечатания моего письма к Государю, в котором я советовал ему три года тому назад, что советую теперь. Автор письма — женщина, подписавшаяся гражданкой, упрекает меня за то, что я моим советом, если бы ему последовали, сделал бы то, что народ, крестьяне, стали бы богаты и независимы, правительство осталось бы в силе, и спрашивает, а что же бы делала интеллегенция? Вопрос этого enfant terrible<a href="#" data-type="snoska" id="note159">159</a>
          <span class="note" id="note159">
            <span data-class="paragraph" id="20cbd99e-b350-47c4-8d8d-28d4ea88cf4d">
              <choice original_editorial_correction="[бедового ребенка]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>бедового ребенка </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>яснее всего показывает, что важно для тех, кого она называет интеллегенцией, — важно не благо 100 -миллионного народа, а возможность проявления себя, интеллегенции, для которой главный исход — возможность ругать правительство. </p>
        <p id="3c41bc5e-0876-46aa-8dee-a127324e5f0c">Перед абзацем, начинающимся в окончательной редакции словами «Да, перед вами, правительственными людьми, теперь только два выхода», стр. 305, строки 19—20, читаем: </p>
        <p id="20aa9182-68b6-4237-a5a6-86154f07288e" rend="big">Неужели же мы такие дети и так слабоумны, что не можем думать своим умом, а должны рабски следовать или избирательным формам Европы, с общей, равной, тайной и т. д., или нелепому учению неосуществимого социализма, или еще бесформенности революционного террора? Пора нам думать своим умом. И велика будет ваша заслуга, если вы сделаете это. </p>
        <p id="a954062d-1783-4657-aa58-fc731480af7c">Заканчивается статья вариантом, который печатаем отдельно (№ 1). </p>
        <p id="5fe823a5-294c-4d71-a063-6e7ef2001b7a">3. Рукопись на 12 ненумерованных листах в 4°, из которых один чистый, написанная на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого. Один лист разрезан на две части, один склеен <span class="hi" data-attribute="italic">из </span>двух частей. Текст состоит из двух глав, в начале которых рукой Толстого поставлены заглавия: «Революционеры» и «Народ». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Так это для правительства». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«законам добра и правды». Обе главы представляют собой копию недошедшего до нас автографа. Эту наиболее раннюю из дошедших до нас редакций обращения к революционерам и народу печатаем целиком в вариантах (№№ 2 и 3). </p>
        <p id="bc29f11a-f704-4a17-bb01-b35d78a31310">4. Рукопись на 12 нумерованных листах в 4°, из которых некоторые склеены, другие урезаны. Написана на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого. Копия предыдущей рукописи, зa исключением одной четвертушки, которая была вынута из рукописи № 3 и переложена в рукопись № 4. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Так это для правительства». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«которая свойственна разумным существам — людям». В конце рукописи рукой Толстого поставлена дата — 22 декабря. </p>
        <p id="6fa2e898-2726-4451-9cd4-aefb47fe3ab2">Поправки Толстого в существенном сводятся к следующему. </p>
        <p id="9cf34598-ac78-4718-9529-3b6953229b61">Во фразе «Но ведь если вы только серьезно оглянетесь», стр. 496, строка 17, после слова «ведь» дописано: </p>
        <p id="11c513a5-0a3b-4523-a081-7248e672cd9b">вы сами знаете, что это вздор и что то, чтò вы делаете, вы делаете по своим личным мотивам, не имеющим <hi>ничего </hi>
          <pb n="703"></pb>
          <hi>общего </hi>с народом, благом народа, есть только красивое пустое слово, которым вы прикрываетесь. </p>
        <p id="3e685686-16f1-4487-8188-073cef86306e">Следующая затем фраза исправлена так: </p>
        <p id="48a11ee0-b31b-45bb-9089-fe6d2c709867" rend="big">Если только вы серьезно оглянетесь на себя и спросите себя о задушевных, внутренних мотивах вашей деятельности, вы не можете не видеть, что мотивы эти или низкие мотивы зависти, злобы и даже корысти, или честолюбивые — желание занять видное и властвующее положение, или мелкие, тщеславные — хочется отличиться перед своими кружками, или почти физиологические — праздная, сытая жизнь, требующая проявления деятельности (с жиру). </p>
        <p id="512f5361-83ef-4e36-868a-4013741eb09c">Затем зачеркнуто слово «добрых», стр. 496, строка 26, и далее ряд слов от «людей исполняющих» до «за этим благом народа» включительно. Вместо этих последних слов написано: </p>
        <p id="45109010-26f9-47c8-b46f-78e0c271a527" rend="big">наводите горе и отчаяние на всю Россию и, главное, своими лживо оправдываемыми злодеяниями производите неизчислимый нравственный вред развращения и озверения людей. </p>
        <p id="c3b119de-8de4-4f35-baf8-040ea5a2bcb2">Последний абзац главы «Революционеры» зачеркнут и вместо него написан новый, который приводим в вариантах (№ 4). </p>
        <p id="c45b73cd-9596-48c1-8b42-b247ea844f7b">Что касается второй главы «Народ», то она также подверглась многочисленным исправлениям, но эти исправления не вносят существенных новых смысловых вариантов. </p>
        <p id="506bb84d-257f-4639-b1d3-c69f8f4770c7">5. Рукопись на 12 непоследовательно нумерованных листах в 4°, из которых некоторые склеены. В большей своей части написана на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого. На первых двух листах (на лицевых страницах) вставка, относящаяся к самому началу статьи и написанная сплошь рукой Толстого. Рукопись состоит из двух глав, озаглавленных «Революционеры» и «Народ». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Под революционерами я разумею». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«не повиноваться никакому правительству». Копия предыдущей рукописи, за исключением трех последних листов, которые из рукописи № 4 были перенесены в рукопись № 5. Исправлений и дополнений в рукописи очень много. Существенные, не вошедшие в окончательный текст, сводятся к следующему. Приписано начало, по содержанию близкое к окончательной редакции начала главы; <span class="hi" data-attribute="italic">зачеркнуты слова: </span>«невинных» и «детей», стр. 496, строка 26; слова «прямо безнравственные» зачеркнуты и заменены словами «вполне развращенные», стр. 504, строка 18. Далее зачеркнут вписанный в рукопись абзац: </p>
        <p id="6fe9a439-72d1-4cbc-aa80-2285ab476321" rend="big">Так что как ни ужасны совершающиеся теперь события, возможность победы революционеров представляется еще ужаснее: на место сверженного правительства установится не другое правительство, а борьба партий, которые, также как они для борьбы с правительством пользовались всякими средствами насилий, будут такими же средствами казней и убийств пользоваться друг против друга, как это было во всех революциях. </p>
        <p id="500d57c8-4fde-4a4e-80e9-0e187af6e58a">Зачеркнуты слова: «Николай II, его министры и преданный всеобщему позору Трепов», стр. 497, строки 5—6, и заменены словами «правительственные люди, борящиеся с вами от царя и до жандарма», и <hi>далее </hi>
          <pb n="704"></pb>
          <hi>личные </hi>имена вовсе отсутствуют; зачеркнута фраза: «Люди же теперь в Москве стрелявшие... считаются самоотверженными подвижниками», стр. 497, строки 8—14; после слов «Но какое оправдание, какие смягчающие вину обстоятельства можно привести в пользу тех людей, которые», стр. 497, строки 23—24, всё продолжение абзаца зачеркнуто и вместо него написано: </p>
        <p id="cd55db72-7712-4c6b-ac55-7d24bd895e39" rend="big">по своей собственной охоте стреляют по войскам, взрывают бомбы, душат людей, приговаривают к смерти и исполняют свои же приговоры. Только душевно-больные, потерявшие человеческий образ люди или бешенные звери могли совершать те ужасные дела, которые совершали вы и продолжаете совершать с самого начала этого ужасного безумия, называемого революцией. </p>
        <p id="673136c4-3f32-44a1-98b9-55c1c8c6041c">Перед словами «что вы его научите уму разуму», стр. 498, строка 30, дописано: «продолжая ездить на нем и жить его трудами». </p>
        <p id="68f3ea0a-dabb-4d07-9411-3c744f2f8aa1">В главе «Народ» также сделано много исправлений, но существенных смысловых вариантов в этой рукописи нет. Начиная от слов: «Во Франции несколько веков ездило на народе монархическое правительство» до конца абзаца — зачеркнуто. </p>
        <p id="c426c5dd-2777-4805-837f-d7c78fb524cc">6. Рукопись на 7 нумерованных (21—27) листах в 4°, без начала, написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого. Связный текст главы «Народ». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«теперь к вам, к народу, обращаются». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«это отказ повиновения какой бы то ни было насильственной власти». Вслед за этим — собственноручные подпись и дата 25 декабря 1905 г. Существенных вариантов нет. </p>
        <p id="eb84f966-a641-482f-874b-b7a457bb0a6c">7. Рукопись на 14 нумерованных (непоследовательно) листах в 4° (один лист почтового формата — вставка), написанная на пишущей машинке и исправленная рукой Толстого. Полный текст главы «Народ». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Под народом я разумею». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«отказ от повиновения какой бы то ни было насильнической власти». Вслед за этим написанная на машинке дата — 25 декабря 1905 г. Некоторые листы обрезаны, другие склеены. Данная рукопись восходит к предыдущей, но не непосредственно, а через промежуточную копию. В ней читаем следующий зачеркнутый вариант, относящийся к началу главы: </p>
        <p id="d1f0b151-5150-4a36-b6e5-85737aa68c6c" rend="big">Ввериться новому, зарождающемуся революционному правительству тоже опасно. Опасно, во первых, потому, что оно Бог знает из кого составлено, во вторых, потому, что оно еще не установилось, в третьих, потому, что оно борется теми же средствами, как то старое правительство, и едва ли будет лучше старого. Если вы поддержите старое, вы этим утвердите все то зло, которое вы несете от него. Если же вы перейдете на сторону нового, то вы, во первых, не знаете, победит ли оно и, пристав к нему, не наживете ли вы себе беды, а во вторых, вы не знаете, исполнит ли это новое правительство то, что обещает. </p>
        <p id="226d7ba6-17a4-4de1-87bd-3fc292988dc8">8. Рукопись на 5 нумерованных (19—23) листах в 4°, из которых 4 написаны на пишущей машинке и исправлены рукой Толстого. Один лист — почтового формата — вставка, исписанная с обеих сторон <hi>рукой </hi>
          <pb n="705"></pb>
          <hi>Толстого. </hi>Часть листа, относящегося к главе «Народ», без конца. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Народ. Под народом я разумею». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Вам будет лучше». Данная рукопись восходит к предыдущей, но не непосредственно, а через промежуточную копию. Большая часть текста этой рукописи, именно всё, что говорится о трех неправдах, тяготеющих над народом, частью отчеркнуто сбоку с пометкой « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>», частью зачеркнуто. Печатаем эту часть текста в вариантах (№ 5). </p>
        <p id="5b7a5960-5ce7-4654-905a-1d8d4b1d7eca">9. Рукописный материал, заключающий в себе 180 разрозненных бумажных единиц (полулисты, четвертушки писчей бумаги, полосы, вырезанные из четвертушек, и т. п.), относящихся ко всем трем главам статьи (к первой — 49, ко второй — 44 и к третьей — остальные). Всё это части копий, написанные на пишущей машинке, рукой М. Л. Оболенской, Ю. И. Игумновой, A. А. Гольденвейзер и исправленные Толстым, а затем в процессе формирования статьи отброшенные. На одном из листов проставлена рукой Толстого дата — 2 января. Среди этого материала 6 вставок-автографов. К нему относится лишь два варианта, имеющих значение с точки зрения смысловой и не вошедших в окончательный текст. Печатаем их отдельно под №№ 6 и 7. Первый из них относится к началу второй главы, второй и третий соответствуют абзацу «Скорлупа нужна яйцу...», стр. 408, строки 28—32. </p>
        <p id="388a4672-f625-4786-a940-e4238af2d088">10. Рукопись на 44 листах (полулисты, четвертушки писчей бумаги и полосы, вырезанные из четвертушек). Написана на пишущей машинке, рукой М. Л. Толстой и Ю. И. Игумновой, с поправками рукой Толстого. В нее вошли разновременно переписанные и исправленные листы, относящиеся ко всей статье и отобранные так, что получился связный текст всех трех глав. Окончательная нумерация такая: 1—17 (чернилами) и затем 5—31 (красным карандашом). Недостающие листы — 18, 19 и 1—4 (конец второй главы и начало третьей) перенесены в следующую рукопись (№ 11). Туда же перенесена начальная часть 4-го листа (из первой главы). Текст рукописи является существенным этапом на пути к окончательной редакции статьи. В ней много исправлений и зачеркнутых мест. В первой главе зачеркнуто много из того, что входило в ее раннюю редакцию, озаглавленную «Царю и его помощникам» (см. описание рукописи № 2). </p>
        <p id="739a4649-20b2-4842-9e48-448a7d1ee658">Во второй главе, после слов «освященному давностью и преданием порядку», стр. 306, строки 20—21, зачеркнуто: </p>
        <p id="f0a8a6a7-7520-491b-800e-caa2fb01a2e0" rend="big">и кроме того, делают не то, что им самим хочется делать, а то </p>
        <p id="a582bdaa-aae3-4b78-8d9a-f6957d46026b">После слов «взрываете, разоряете, убиваете, казните», стр. 306, строки 35—36, зачеркнуто: </p>
        <p id="d81050f9-9df1-46ff-9868-423b67683a25" rend="big">Хуже всего при этом непоколебимое, сияющее самодовольство этих людей. «Мы делаем все это не для себя, а для блага народа». </p>
        <p id="c5094db5-e049-468d-9396-dff5d9c1a734">Кроме того, во второй главе смягчен ряд резких выражений по адресу революционеров. Многочисленные исправления третьей главы не вносят новых смысловых вариантов по сравнению с окончательным текстом. В конце рукописи дата 10 января 1906 г., проставленная рукой Толстого. </p>
        <p id="42f4596f-95b6-4889-b9e5-fcf8200c7f7d">11. Рукопись на 38 нумерованных листах в 4°, написанная на <hi>пишущей </hi>
          <pb n="706"></pb>
          <hi>машинке </hi>и рукой Ю. И. Игумновой, с поправками рукой Толстого. Исключая 6 листов и части четвертушки, перенесенной сюда из предыдущей рукописи (см. выше), данная рукопись представляет собой копию предыдущей. Некоторые четвертушки склеены из нескольких частей: части четвертушек, особенно подвергшиеся авторским исправлениям, были отрезаны, перепечатаны, вновь исправлены и приклеены к оставшимся частям четвертушек. Здесь мы имеем полный текст статьи. На последней странице дата 11 января 1906, написанная рукой Толстого. Рукопись заключена в обложку, на которой рукой М. Л. Оболенской написано: «Правительство. Революционеры. Народ». Исправления, сделанные в рукописи, приближают ее к окончательной редакции статьи. </p>
        <p id="0dfa2aef-c135-4f3e-8218-cb059424897d">12. Рукопись на 21 нумерованных листах тонкой копировальной бумаги большого формата, написанная на пишущей машинке. В главу «Народ» рукой Ю. И. Игумновой нанесены поправки, сделанные Толстым в недошедшей до нас рукописи этой главы и переписанные Игумновой в главах «Народа», вошедших в состав рукописей №№ 14 и 15, а также новые поправки, сделанные рукой Толстого в этих двух рукописях. Рукой С. Д. Николаева в рукописи сделано несколько стилистических исправлений, взяты в квадратные скобки (знак исключения) стоящие после слов «проявления деятельности», стр. 504, строка 32, слова «с жиру», и слово «подлого», стоявшее после слов «не хождений по улицам с револьверами», исправлено на «нечестного». В конце рукописи собственноручная подпись Толстого и дата 12 января 1906 г. </p>
        <p id="0145ba46-6b8c-4216-807a-9066b2867d92">13. Рукопись на 7 нумерованных листах тонкой копировальной бумаги большого почтового формата, написанная на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого. Содержит в себе текст главы «Революционеры» и представляет собой копию с недошедшей до нас исправленной Толстым копии этой главы, снятой с рукописи, описанной под № 12. В этой недошедшей копии сделаны были следующие исправления (отмечаем важнейшие). Вместо первоначального «если и совершают в борьбе с вами жестокие поступки, то поступки эти отчасти оправдываются тем» — «когда они в борьбе с вами совершают жестокие поступки, то поступки эти в их глазах оправдываются тем» (о «правительственных лицах»). После слов «которое самому хочется занять или», стр. 504, строки 33—34, зачеркнуты слова «выросшая из сознания своего ничтожества и своей порочности злоба против всех людей». Слова: «Все, что вы делаете, вы делаете для народа. Какая дерзкая ложь!» заменены словами, которые читаются в варианте № 8, стр. 504, строки 27—28. После слов «возмущения крестьян», стр. 309, строка 33, добавлено: «с освобождением себя от ответственности, а открытого». Исправления, сделанные вновь, сводятся, главным образом, к смягчению тона. Так, после слов «и держащих на своих плечах всю вашу», стр. 307, строка 21, слов «праздную, роскошную» зачеркнуты и заменены словами «неестественную, искусственную». После слов «в котором нет места» стр. 307, строка 38, зачеркнуто слово «праздным». После слов «трудиться полезным всем людям трудом» стр. 308, строки 6—7 зачеркнуто: «а нельзя будет называть трудом игру на флейте или на бирже, или преподавание латинской <hi>грамматики,</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note160">160</a>
          <span class="note" id="note160">
            <span data-class="paragraph" id="cdd121ba-f7d7-4f2d-b470-9b85c76e90ba">После этих слов в рукописи № 11 зачеркнуто: «или писание стихов». </span>
          </span>
          <pb n="707"></pb>
          <hi>или </hi>рассматривание микроскопических мозговых клеточек и получать зa это вознаграждение в сто раз большее, чем получает действительно трудящийся». На первой странице, сверху заглавия, рукой Ю. И. Игумновой написано:,, К статье «Правительство. Революционеры. Народ»“. </p>
        <p id="542490ef-d9f4-441c-b534-d30b4b38b054">14. Рукопись на 22 нумерованных листах такой же бумаги, написанная на пишущей машинке, с поправками рукой Толстого и Ю. И. Игумновой. Сшита и заключена в обложку, на которой рукой Ю. И. Игумновой написано «Правительство. Революционеры. Народ. 1906 г.» Полный текст статьи. Главы «Правительство» и «Народ» представляют собой второй экземпляр копий соответствующих глав рукописи, описанной под № 12. В главу «Народ» рукой Ю. И. Игумновой перенесены поправки, сделанные рукой Толстого в рукописи, описанной под № 15, и там его же рукой сделаны новые поправки, вместе с прежними переписанные рукой Игумновой в рукопись, описанную под № 12. Глава «Революционеры» — второй экземпляр копии, описанной под № 13, куда рукой Игумновой нанесены поправки, сделанные в рукописи № 13 рукой Толстого. </p>
        <p id="365255e2-a3a3-4667-a9f9-eadc0372d1e2">15. Рукопись на 27 нумерованных листах большого почтового формата, написанная с одной стороны вперемежку рукой О. К. Толстой и на пишущей машинке. Полный текст статьи. Листы, написанные на машинке (почти исключительно в главе «Народ»), извлечены из цельной рукописи, представляющей собою один из экземпляров<a href="#" data-type="snoska" id="note161">161</a>
          <span class="note" id="note161">
            <span data-class="paragraph" id="8b7b9ecd-706f-4bad-9e8c-84cf345bade0">Другие экземпляры — рукописи №№ 12 и 14. </span>
          </span>копии рукописи, описанной под № 11. На этих листах поправки, сделанные рукой Ю. И. Игумновой и Толстого. Поправки Игумновой нанесены были сюда, очевидно, с другого экземпляра той же копии, недошедшего до нас. На листах, исписанных рукой О. К. Толстой, рукой В. Г. Черткова красными чернилами ряд мест в статье зачеркнут и некоторые (немногие) строки исправлены. Очевидно таким образом, что из машинописной копии статьи, совершенно совпадающей по тексту с рукописью, описанной под № 14, были переписаны наново листы, в которые Чертков намерен был внести поправки, и к этим вновь переписанным и исправленным листам, присоединены те листы машинописной копии, в которых Чертковым не было сделано никаких поправок. </p>
        <p id="74779370-f007-4bde-985e-a8f5045f1d20">16. Рукопись на 36 нумерованных листах большого почтового формата, исписанных с одной стороны рукой Н. Н. Гусева. Главы «Правительство» и «Народ» здесь скопированы с рукописи, описанной под № 15, с воспроизведением рукой переписчика красными чернилами всех поправок и зачеркиваний, сделанных в предыдущей рукописи рукой Черткова; глава «Революционеры» скопирована с рукописи, описанной под № 13, и здесь красным и синим карандашом рукой Черткова зачеркнуты отдельные части текста и исправлено одно слово. Далее в рукописи сделаны новые исправления рукой Толстого и его же рукой отмечен ряд мест, которые следует выпустить. Кроме того, позднее рукой Черткова сделано еще несколько поправок. Места, исправленные Чертковым, были вновь исправлены Толстым, и потому мы их не приводим; всё же, Чертковым зачеркнутое красными чернилами, Толстым было принято. Поэтому полностью выписываем все эти <hi>места. </hi>
        </p>
        <p id="82fcc32a-4796-415c-9e2b-52e3bced40c0">
          <pb n="708"></pb>
          <hi>Рукой </hi>Черткова зачеркнуто следующее </p>
        <p id="bc044217-e159-4ba5-a449-b512d7b803d6">После слов «к которой движется человечество», стр. 304, строки 7—8; целый абзац и начало следующего: </p>
        <p id="7fafcb67-1eaf-4d97-9038-46ec53fe6272" rend="big">Те, которые борются с вами теперь, имеют очень низкие идеалы, если можно называть идеалами то, во имя чего они борются. Идеалы их или отрицательные: желание избавиться от деспотического и дурного правительства, или самые пошлые: подражание существующим в Европе и Америке государственным учреждениям, конституционным монархиям, республикам с парламентской борьбой за установление в неопределенном будущем невозможного и лишающего людей всякой свободы социалистического устройства. </p>
        <p id="9de98dd9-deaf-4434-abc8-43ca186012ca" rend="big">Идеалы эти очень низкие и даже глупые. </p>
        <p id="358937f4-bd32-4961-828f-07c7de58687b">После слов «а серьезно и искренно» стр. 305, строка 9, — слова: «для того чтобы исполнить свой долг». </p>
        <p id="436aeaaa-59c8-46b5-a4a1-cdec0080ad39">После слов «сделайте это и уничтожится», стр. 305, строка 14, — слова: «вся та праздная и часто злобная болтовня, которая теперь раздается в собраниях и газетах, и уничтожатся и скроются». </p>
        <p id="7be260dc-4ad2-4a86-a0f0-1b8fe68b70bb">После слов «а на то, чтобы», стр. 305, строка 30, — слова: «исполнить свою обязанность» </p>
        <p id="acbef340-8575-44ae-908a-5c08b08d4ced">После слов «никем, кроме как самими собой не призванные и не признанные», стр. 306, строки 30—31, — слова: «ничем, кроме как своим легкомыслием и самоуверенностъю не побуждаемые». </p>
        <p id="97ce2217-0d15-456b-a54f-5e1d52c7ea67">После слов «И ради этого вы возбуждаете междуусобную войну», стр. 307, строка 5, — весь конец абзаца и весь следующий абзац, за исключением его начальных слов: «Вы говорите, что вы делаете это для народа, что главная цель ваша — благо народа» (см. вариант № 8). </p>
        <p id="5d8d79d0-4036-4a53-b932-20dbb270fc2f">После слов «и не просит вас об этом и не нуждается», стр. 307, строка 8, — слова: «во всех тех глупостях». </p>
        <p id="b1b0be9c-f4cb-4749-8648-5b49527f1371">После слов «найти выход своим праздным силам», стр. 309, строка 19, — слова: «или желание улучшить свое личное положение». </p>
        <p id="12323188-51cb-4b86-b18f-c28d8f549d0a">Наконец, после слов «в котором вы живете», стр. 312, строки 16—17, — абзац: «Ведь две борящиеся стороны: старое правительство и революционеры борятся, в сущности, только за то кому из двух ездить на вас». </p>
        <p id="689faf0a-c281-4c0f-8575-2c319581ffcc">Рукой Толстого в рукописи зачеркнуто следующее. </p>
        <p id="e2de3b93-0456-4abe-bae4-162308c71690">После слов «которые изворотливее, хитрее или злее, и жесточе, а та», стр. 304, строки 6—7, — слова «успех который обещает больше блага тому народу, ради которого и среди которого борются эти партии», замененные теми, которые стоят в печатном тексте. </p>
        <p id="1deae9e1-89b5-4eec-8121-0b8c88cbfc15">После слов «идеалы эти очень низкие и даже глупые», стр. 708, строка 13, слова: «но это все-таки идеалы, а у вас нет никаких». </p>
        <p id="4c7bdde7-2f0e-455e-9561-4930cd1c14cc">После слов «в котором вы находитесь. И потому», стр. 304, строка 12, — слова: «Как ни низки идеалы тех, которые борются с вами, как ни ничтожны сами люди <hi>эти</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note162">162</a>
          <span class="note" id="note162">
            <span data-class="paragraph" id="9f83dc01-dae5-49e8-98e0-359533f431b5">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В этих предложениях Чертковым слово </span>низки <span class="hi" data-attribute="italic">было исправлено на о </span>шибочны, <span class="hi" data-attribute="italic">слово: </span>ничтожны на заблуждаются. </span>
          </span>
          <pb n="709"></pb>
          <hi>После </hi>слов «Всё это отжило», стр. 304, строка 16, — слова «не только не составляет блага для народа, а давно уже ненужную тяжесть. Идеалом не может быть прошедшее, а только будущее», замененные словами «не может быть восстановлено». </p>
        <p id="1e7fe407-c4cc-4fa2-b25a-4192909ede1b">После слов «действительного народного блага», стр. 304, строка 26, — слова: «и все лучшие люди примкнут к вам, a все худшие, все больше и больше захватывающие теперь власть, сразу потеряют всю свою силу и значение» замененные теми, которые стоят в печатном тексте. </p>
        <p id="40a41b26-c05b-4512-9af7-4ad6d6a4d375">После слов «не внешним образом и как средство спасения», стр. 305, строки <span class="hi" data-attribute="italic">8— </span>9, — слова: </p>
        <p id="2b15ee65-cecf-4000-b3e9-e2cce90887d7" rend="big">в неясных выражениях обещать заняться земельным вопросом посредством прирезок и выкупов банками и т. п. палльятивными мерами, а прямо и открыто признать землю общей собственностью всего народа. И, провозгласив эту истину, тотчас, без обращения внимания на неизбежное противодействие корыстных и упрямых земдевладельцев, приступить к приведению в исполнение этого великого дела. Исполнение же дела и решение вопросов о том, как, смотря по местным условиям и существующему прежнему распределению земли, должно и может быть осуществлено это дело, поручить по губерниям и областям выборным людям из всего народа. </p>
        <p id="bb6cd4d9-d57c-4521-b84c-8aba9292da76">После слов «в которых вы виноваты», стр. 305, строки 17—18, два следующие абзаца, которые печатаем в вариантах (№ 9). </p>
        <p id="a2079cb8-0b65-43ee-a637-a16a3259199d">После слов «и жестоко страдают люди», стр. 305, строка 25, — конец абзаца: </p>
        <p id="94dfbc26-fd50-4103-97d1-8d2419119e8b" rend="big">В этом одном спасение не только ваше, правительственных лиц, но спасение всего народа, от величайших бедствий и развращения. </p>
        <p id="706feddd-086f-46eb-9ddf-c48188c47ce2">После слов «добра и правды, а не лжи и жестокости», стр. 305, строки 32—33, — следующий абзац: </p>
        <p id="2a42fe18-4d7b-476a-8acd-d5f350713993" rend="big">Ведь вы все, и царь и министры, кроме того общественного положения, которое вы занимаете, вы еще просто люди, и у вас есть обязанности перед Богом и перед своей совестью. Подумайте об этом. </p>
        <p id="8006d2f6-723f-452a-bcb1-ce8417020da0">Кроме этих зачеркнутых мест, в рукописи ряд значительных по объему частей текста обведен сбоку чертой, рядом с которой написано: « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>». Части эти следующие: 1) самое начало статьи (вариант № 10), 2) конец абзаца и два следующие абзаца, идущие после слов «которые выставляют ваши противники», стр. 304, строки 22—23 (вариант <span class="hi" data-attribute="italic">№ </span>11), 3) пять абзацев, следующие за словами «к естественной земледельческой жизни», стр. 312, строки 34—36 (вариант № 12) и 4) конец абзаца и четыре следующие абзаца, идущие после слов «цель которой освобождение от правительства», стр. 313, строки 10—11 (вариант № 13). </p>
        <p id="1044b86f-e742-4401-b9a4-b8a1a19757ee">Сверх всего этого, рукой В. Г. Черткова карандашом зачеркнуты поправки, сделанные рукой Толстого в начале каждого обращения, и восстановлены прежде бывшие рубрики «К правительству», «К революционерам», «К народу» с последующими пояснениями, чтò автор понимает под тем, другим и <hi>третьим. </hi>
        </p>
        <p id="61495ce3-49f0-4425-a0a0-072955d0ef93">
          <pb n="710"></pb>
          <hi>Под </hi>16 января Толстой заносит в Дневник: „Отослал в Москву и Англию «Правительство, революционеры и народ»“. </p>
        <p id="5bf743d0-c79c-42e4-a35a-7bc024949c5d">Того же числа он пишет Черткову: «Еще посылаю вам статью «Обращение к правительству, революционерам и народу». Я попытаюсь напечатать ее здесь (очень сомневаюсь, чтобы удалось). Я посылаю ее в «Русскую Мысль». Статья мало интересная, так как составляет повторение неоднократно сказанного и в особенности в «Конце Века». И потому не важно, если она появится здесь прежде, чем у вас, или даже вовсе не появится у вас. Не стоит того — писал же я ее потому, что казалось, что... не только казалось, но думал, что попытаться сказать это теперь моя обязанность перед Богом» (АЧ). </p>
        <p id="7c75d735-a7f3-4fdb-8186-95beaa69d54d">В Москву статья была передана через Н. В. Давыдова и в большинстве не встретила сочувствия среди читавших ее. Под 22 января Толстой делает в Дневнике такую запись: „«Правительство, революционеры и народ» очень, как и должно было быть, не понравилась всем и немыслимо напечатать“. </p>
        <p id="e86a27e5-70af-4502-b07a-0042680e8c9e">В ответ на письмо и присылку статьи Чертков 17 февраля н. с. послал Толстому подробные замечания по поводу статьи с предложением ряд резких мест, направленных против революционеров, исключить или изменить. Чертков находил, что в статье должно быть больше «сердечной задушевности», любви, жалости и сострадания к тем, против кого было направлено обличение (АТБ). </p>
        <p id="16a7e2ed-b67e-47f3-a255-2b6db4281dc0">В ответ на это Толстой писал Черткову 13 февраля: «Статья эта для меня целая история моей внутренней жизни... Нынче я получил ваши замечания, прочел их и понял вполне и даже согласился, если стать на вашу и мою же, общую нашу точку зрения. Но я писал правительству, становясь на его точку зрения, также и революционерам, также и народу. Даже вся статья эта образовалась из написанного мною довольно горячего обращения к правительству, под которым я невольно представлял себе Витте. Статья эта начиналась словами: Что вы делаете? повторенными три раза. Потом, чтобы не стать в положение потакающего правительству, я написал и то, что думал по отношению других двух. Вообще в этой статье я, несмотря на свое удаление от центра борьбы, был захлеснут ее волной и написал под влиянием борьбы с одним желанием утишить, ослабить ее. В России никто не печатает, и я поставил conditio sine qua non<a href="#" data-type="snoska" id="note163">163</a>
          <span class="note" id="note163">
            <span data-class="paragraph" id="15bbb7ad-94b2-4a5d-adf6-2d5c9539474a">
              <choice original_editorial_correction="[непременное условие]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>непременное условие </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>печатать всю или ничего. А изменять, прибавлять к ней, если бы кто и решился напечатать, мне очень не хочется. Новое в ней ничего не сказано, практического влияния она едва ли может, даже наверное не может иметь, а потому надо поскорее забыть про нее. Мне же она была очень полезна, а потому всем вообще полезнее при своем уничтожении, чем при неуничтожении» (АЧ). </p>
        <p id="81eb300c-2bf6-4a52-8c0c-7edf87aa839a">Однако Толстой всё же не отказывался от мысли напечатать статью без всяких изменений. Видимо по его поручению, Д. П. Маковицкий 20 февраля 1906 г. обратился с предложением напечатать статью к Н. Е. Фельтену, деятельному участнику издательства «Обновление», которое печатало запрещенные в России произведения Толстого. <hi>Маковицкий </hi>
          <pb n="711"></pb>
          <hi>писал: </hi>«Есть новейшая, до сих пор неизданная статья Льва Николаевича «Правительство. Революционеры. Народ», которую русские газеты без сокращения не берутся напечатать, а Чертков тоже желает некоторых изменений. Лев Николаевич же настаивает на полном тексте и без изменений... Не взялись ли бы вы напечатать ее? Прошу вас ответить мне или Льву Николаевичу. Четвертого дня я писал об этом Николаеву, чтобы он попробовал напечатать эту статью в Петербурге (так как в Москве из-за усиленной цензуры нельзя), и советовал ему съездить в Петербург и поговорить с вами. Тогда я еще не знал, что вы сами печатаете. Издать желательно возможно скорее».<a href="#" data-type="snoska" id="note164">164</a>
          <span class="note" id="note164">
            <span data-class="paragraph" id="15d00c7b-5bcc-42c4-ae66-0ada48a5cd5f">Н. Фельтен, «Толстой о революции». — «Вестник культуры и политики» 1917, I, стр.18. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="962767a5-5e0a-4128-af03-e2f5ed992684">Н. Е. Фельтен ответил согласием, и в начале марта статья Толстого была ему доставлена. Резкости, содержавшиеся в ней по адресу революционеров, смутили Фельтена. Об этом он написал Толстому и вслед за своим письмом сам поехал в Ясную поляну с намерением убедить Толстого смягчить тон своей статьи в части ее, относящейся к революционерам. 16 марта состоялось свидание Фельтена с Толстым. Толстой предоставил Фельтену изменить статью по своему усмотрению, что он и сделал в несколько часов, оставшихся у него до отъезда из Ясной поляны. Большая часть исправлений, предложенных Фельтеном, была принята Толстым. Вычеркнута была лишь одна строка, написанная Фельтеном, и самим Толстым приписаны три новых строки. (Теперешнее местонахождение рукописи с поправками Фельтена и Толстого, бывшей в руках Фельтена, судя по его словам, в 1917 г., нам неизвестно.) </p>
        <p id="adacb74d-7f15-4947-87d3-27254264bc4f">Однако через несколько дней после отъезда Фельтена из Ясной поляны он получил переписанную на пишущей машинке главу о революционерах с надписью, сделанной рукой Толстого: «Посылаю вам исправленную версию «Революционеров». Если будете печатать, то печатайте по ней». </p>
        <p id="61cd41b9-de50-4fe0-b6b6-bcb5177566b2">В этой рукописи, также нам неизвестной, все смягчающие поправки Фельтена были уничтожены. Статья была сдана в набор, а через несколько дней Фельтен получил от Маковицкого письмо, в котором передавалась просьба Толстого приостановить печатание статьи, если это можно сделать без убытка для издательства».<a href="#" data-type="snoska" id="note165">165</a>
          <span class="note" id="note165">
            <span data-class="paragraph" id="03194713-4732-4efb-9243-99d1058c9f4a">подробности об этом — в указанной статье Н. Е. Фельтена, стр. 17—30, </span>
          </span>Вероятно, незадолго до этого Толстой решил послать Фельтену письмо с предложением стилистических поправок в одном месте статьи. Письмо было начато, но не закончено и не отправлено, и большая часть его зачеркнута (хранится в ГТМ). </p>
        <p id="6f57d8ef-2081-454d-b5e4-61f9f73582e3">Статья всё же была напечатана, но не увидела света, будучи конфискована целиком еще в типографии. </p>
        <p id="e9cf3409-f9bf-4263-a807-abf60cf6f864">Узнав о том, что печатание «Обращения к русским людям» предполагается в России, Чертков 24 марта н. с. послал Толстому вместе с письмом несколько страниц статьи с некоторыми своими поправками, преимущественно сокращениями, рекомендуя воспользоваться ими для русского издания. В случае согласия Толстого с предложенными поправками Чертков собирался немедленно напечатать статью за границей (АЧ). В ответ на это 24 марта Толстой в письме к О. К. Толстой, бывшей <hi>тогда </hi>
          <pb n="712"></pb>
          <hi>в </hi>Англии, просил сообщить Черткову, что его письмо с поправками к статье он получил, но принять эти поправки он отказывается: «О статье я, в первый раз, кажется, не согласен с ним и изменять не буду. Лучше вовсе не печатать. Фельтен хотел напечатать, но я ему напишу, что если он не печатал, то лучше не надо» (АЧ). </p>
        <p id="411ee8dd-69a8-4ece-a911-87044b25a090">Около 11 апреля Толстой по поводу статьи писал самому Черткову: «Получил ваше последнее письмо... То, в котором вы прилагаете свои поправки, я тоже получил и отвечал о нем Оле,<a href="#" data-type="snoska" id="note166">166</a>
          <span class="note" id="note166">
            <span data-class="paragraph" id="7cd7a1a2-3d39-495c-97a4-99e2703cb304">О. К. Толстой. </span>
          </span>отвечал то, что я истинно, с большим сожалением никак не могу согласиться с вашими поправками. Я не вижу им никакого основания, кроме того awe,<a href="#" data-type="snoska" id="note167">167</a>
          <span class="note" id="note167">
            <span data-class="paragraph" id="833737ab-62bd-4d29-819d-6fa4c5b8982f">
              <choice original_editorial_correction="[благоговения,]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>благоговения, </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>которое внушают в наше время к себе все либералы, революционеры, которому вы поддались и которого я не испытываю. Подтверждает меня в этой мысли то, <span class="hi" data-attribute="italic">что </span>люди, вовсе не христиански чувствующие, как вы, делали те же самые замечания, как и вы, мотивируя их отсутствием доброты. Другое то, что вы не делали замечания, которое скорее следовало сделать, при моих гораздо более грубых отзывах о царе и властвующих... Не сердитесь и не сетуйте на меня, и не будем больше говорить об этом, так как я хотя в глубине души жалею <span class="hi" data-attribute="italic">об </span>этом, не желаю печатать статьи, вполне уверенный в том, что всё обойдется, как должно быть, и без моего комариного писка» (АЧ). </p>
        <p id="1d795568-6ca6-43f7-9f3b-321864eb1a4b">В конце июля Чертков приехал в Россию и возобновил в Ясной поляне переговоры с Толстым о печатании «Обращения к русским людям» с теми сокращениями и поправками, какие были сделаны Чертковым. На этот раз Толстой согласился с его доводами. В Дневнике от 30 июля он записывает: „Здесь Чертков, и мне очень приятно. Решил отдать с изменениями «Правительство, революционеры, народ»“. </p>
        <p id="f2408f1a-6ea7-4297-bba1-1c0971d1da64">Толстому Чертковым была передана рукопись статьи, описанной под № 16, в которой Толстой, оставив в неприкосновенности всё зачеркнутое Чертковым, сделал, как указано выше, ряд новых исправлений, часть текста зачеркнул, часть обвел чертой с пометкой « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="e37f78d3-2866-4abb-b7cb-4f9e9a44747f">После этого статья была направлена в Петербург для печатания. </p>
        <p id="571cdd0f-88d1-4fc2-bde8-a7d363fa3733">15 августа Толстой в приписке к письму В. Лебрена к Черткову написал между прочим следующее: «Меня не столько эти убийства, сколько разговор вчера с двумя босяками привел к несомненному убеждению, что раздражение неостановимо силой, но что правительство, т. е. люди правительственные, обязаны перед Богом, перед людьми, перед самими собой прекратить все насилия — сделать всё, чего от него требуют, снять с себя ответственность: и учредительное собрание, и выборы общие, равные, прямые, тайные, и амнистию, и всё... </p>
        <p id="53b28560-bceb-4dde-9f41-da4812bc3895">Я говорю и сказал бы тоже революционерам, чтобы они ничего не требовали, не раздражали народ, не убивали, да у них нет центрального органа, некому сказать» (АЧ). </p>
        <p id="c906ea61-ef6c-4cc2-aab6-6209540ddafb">По поводу этих слов Чертков написал Толстому 6 сентября н. с. письмо, прося его разрешить ввести в текст обращения к правительству все то, что Толстой говорит о необходимости реформ; то же, что сказано по адресу революционеров, Чертков находил излишним вводить и в <hi>статью, </hi>
          <pb n="713"></pb>
          <hi>так </hi>как сказанное по поводу них в <span class="hi" data-attribute="italic">письме </span>сказано и в обращении к революционерам (АТБ). </p>
        <p id="6d0fb9db-01a2-4a38-8d13-f7311563afbf">В ответ на эту просьбу Толстой в приписке к письму к Черткову М. Л. Оболенской от 30 августа ст. стиля написал: «Маша совершенно верно вам написала. Это не в духе статьи и похоже на программу, чего я боюсь. Оставьте как есть» (АЧ). </p>
        <p id="fc37748e-5b44-45fe-85bb-8ea77071367a">В ответном письме от 29 октября н. с. Чертков, сообщая о получении корректур, просит разрешения сделать выноску к концу обращения к правительству, в которую уже от себя внести строки из письма Толстого от 15 августа (АТБ). Тут же была приложена и самая выноска. </p>
        <p id="0e7318be-8472-4b7a-b574-6843c7f3d0f0">24 октября Толстой по телеграфу согласился на напечатание этой выноски, а в письме к Черткову от 26 октября написал: «Выноска очень хороша». </p>
        <p id="d61d4246-b012-451b-b152-374bdced8510">В конце 1906 г. статья была напечатана отдельной брошюрой в издании «Свободного слова», в Петербурге, под № 1, открывая новую серию произведений Толстого, предназначенных к печатанию уже не за границей, а в России. </p>
        <p id="088c46af-d4ff-4790-848e-534907d025a6">По сравнению с рукописью, описанной под № 16 и представляющей собой последний этап работы Толстого над статьей (корректур ее он не держал), в издании «Свободного слова» мы имеем ряд отступлений от рукописи. Здесь восстановлены все те части текста, которые в рукописи отчеркнуты чертой, рядом с которой поставлена пометка « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>; восстановлено деление статьи на главы с рубриками «К правительству», «К революционерам» и «К народу» с пояснениями в скобках, что автор вкладывает в каждое из этих понятий; в последней главе сделаны существенные перестановки отдельных абзацев; наконец в трех случаях Чертковым внесены поправки: после слов «загладить его, пока вы еще», стр. 304, строка 20, напечатано «в силах»; вместо стоящего в рукописи «во власти»; после слов: «фабриканты, заводчики и техники», стр. 307, строка 40 — стр. 308, строка 1, исключено стоящее в рукописи слово: «учителя», написанное рукой Толстого; после слов: «не хождений по улицам с револьверами», стр. 309, строки 32—33, вместо стоящего в рукописи «не нечестного» напечатано «и часто нечестного». Сверх этого, в примечании к главе «К правительству» напечатана, с согласия автора, следующая «Заметка от издателей» с выдержкой из письма Толстого от 15 августа. </p>
        <p id="bd187e03-abaa-4c95-aa00-77942f2ba45c">«По поводу замечания в этом обращении к правительственным лицам о том, что «спасение их не в думах с такими или иными выборами», позволим себе сделать маленькую оговорку в виду того, что отдельные выражения Толстого так часто истолковываются в превратном смысле. Словами этими он вовсе не желает советовать правительству не делать уступок общественным требованиям. Напротив того, в то самое время, когда настоящая брошюра готовилась к печати, мы получили от Л. Н. Толстого письмо, в котором он, между прочим, так высказался по этому поводу: </p>
        <p id="d96a308f-396e-4a96-bf83-81ef43c79c7c">«... Раздражение неостановимо силой, но правительство, т. е. люди правительственные, обязаны перед Богом, перед людьми, перед самими собой прекратить все насилия — сделать все, чего от них требуют, снять с себя ответственность: и учредительное собрание, и выборы общие, равные, прямые, тайные и амнистию, и <hi>все...». </hi>
        </p>
        <p id="531c5e05-b831-4c57-bb92-4598d1231fff">
          <pb n="714"></pb>
          <hi>Так </hi>что в указанном месте своего обращения к правительству Толстой хочет выразить только то, что дело собственно не в думе, а в более коренном облегчении положения народа». </p>
        <p id="7bddb5f5-ca2f-4d86-b5e3-15b6839b8ff0">Отрывки из «Обращения» были напечатаны в «Новом времени» от 11-го января 1907 г., № 11075, под названием «Воззвание Л. Н. Толстого», в обратном переводе с французского перевода, напечатанного в журнале «Revue bleue». Выдержки были сделаны только из второй части — обращения к революционерам — и из третьей — обращения к народу. </p>
        <p id="bafb6024-2558-4a5c-bbc3-cbeb6c049726">С издания «Свободного слова» «Обращение к русским людям», за исключением «Заметки от издателей», было перепечатано в девятнадцатой части двенадцатого издания сочинений Толстого, М. 1911 (том конфискован). </p>
        <p id="5d47e935-13c7-49f1-8c6f-f8c95a0d2fb3">В № 1 «Вестника культуры и политики» за 1917 г. H. Е. Фельтен напечатал обширные отрывки из двух глав статьи «К правительству» и «К революционерам». Текст этой публикации восходит к тексту рукописи, описанной под № 14. </p>
        <p id="e147ca16-29a2-479b-a843-1fa8640e274d">В. Г. Чертков в книжке «Лев Толстой и русские цари», М., 1918, напечатал, как сказано выше, текст ранней редакции обращения к правительству — «Царю и его помощникам» (второе обращение) — по рукописи, описанной под № 2. </p>
        <p id="23181e01-b3b1-468e-8925-aa4d3e1e6584">В № 9 журнала «Звезда» зa 1928 г. H. Е. Фельтен опубликовал текст «Обращения к русским людям», как «неопубликованную до сих пор статью Толстого». Публикация эта во всем совпадает с публикацией «Свободного слова», за исключением распорядка абзацев в последней главе, который соответствует у Фельтена тому порядку, какой находим в рукописях; кроме того, после слов «фабриканты, заводчики и техники», стр. 307, строка 40 — стр. 308, строка 1, введено слово «учителя», исключенное в издании. «Свободного слова». </p>
        <p id="faf3aa36-3e25-45e6-b9c9-a05e49e7282a">Видимо, оригиналом для публикации Фельтена была одна из копий рукописи, описанной под № 16, причем в этой копии, как и в издании «Свободного слова», не были приняты во внимание части текста, предназначенные Толстым к исключению, и удержано разделение статьи на главы с пояснениями в скобках, чтò автор разумеет под правительством, революционерами и народом. </p>
        <p id="ecff33a6-fbb1-458e-a109-6c3dac41d416">Печатая «Обращение к русским людям» в настоящем томе, в основу издания кладем рукопись, описанную под № 16, воспроизводя все поправки, сделанные в ней Толстым, и исключая из основного текста и перенося в варианты всё, что отчеркнуто Толстым и снабжено пометкой « <choice original_editorial_correction="пр[опустить]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>пропустить</corr>
          </choice>». Поступая так, мы руководствуемся тем, что эта рукопись отражает последний известный нам этап работы Толстого над статьей и что мы не располагаем никакими документальными свидетельствами о том, что Толстой восстановил деление статьи на главы, снабдил каждую главу пояснениями, вновь включил то, что он предназначал к исключению, и перегруппировал абзацы в конце статьи.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>