<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_698_699_Predislovie_k_russkomu_perevodu_knigi_Ge">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Предисловие к русскому переводу книги Генри Джорджа “Общественные задачи”». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Горбачев Н. В. Предисловие к русскому переводу книги Генри Джорджа «Общественные задачи» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="858f1461-6673-48ec-848f-eba5770b6b8d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Предисловие к русскому переводу книги Генри Джорджа «Общественные задачи» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">698-699 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000017017" type="section">
        <p id="fddbcf2e-17ab-474c-8fad-19771e3438bb">
          <pb n="698"></pb>
        </p>
        <p id="57b0873c-73cd-4fdd-91b0-0050b08a829b">
          <h2 class="center">ПРЕДИСЛОВИЕ К РУССКОМУ ПЕРЕВОДУ КНИГИ ГЕНРИ ДЖОРДЖА «ОБЩЕСТВЕННЫЕ ЗАДАЧИ». </h2>
        </p>
        <p id="c0545f17-bd18-4b0e-b6ee-9e38eb96aa12">Время написания предисловия к переводу С. Д. Николаева книги Генри Джорджа «Общественные задачи» («Social Problems») определяется датой его автографа — 22 сентября 1906 г., повторенной и в исправленной копии. В Дневнике от 24 сентября того же года Толстой записал: «Кончил все начатые работы и написал предисловие к Генри Джорджу». </p>
        <p id="5f853d55-5d2b-4a2c-b4c1-1d149530dac3">К предисловию относятся следующие две рукописи, хранящиеся в ГТМ. </p>
        <p id="9bd6efe6-cbd5-4d4e-bf64-ccad67819a17">1. Автограф, написанный в переплетенной в кожу тетради из архива A. Л. Толстой (т. н. «Синий альбом») на лл. 104 об. — 108. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Предисловие. В конце своей книги Г. <choice original_editorial_correction="Дж[орджъ]">
            <sic>Дж</sic>
            <corr>Джордж</corr>
          </choice> говорит». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«и по искреннему и глубокому чувству любви к истине, добру и людям, которым проникнуто все изложение. 22. Л. Т.» В автографе много помарок и исправлений. </p>
        <p id="c2706ec4-db81-4695-95ba-516ee96d009e">2. Рукопись на 7 листах в 4°, написанная на пишущей машинке. Копия автографа с поправками рукой Толстого. Листы нумерованы посторонней рукой (1—7). В начале рукописи заглавие — «Предисловие», в конце — дата — 22 сентября 1906 г. и подпись — и то и другое — на машинке. Рукопись заключена в обложку, на которой на машинке написано: «Л. Н. Толстой. Предисловие к “Общественным задачам” Генри Джорджа». В результате поправок, сделанных здесь Толстым, получилась редакция предисловия, очень близкая к окончательной. </p>
        <p id="34db81ac-675a-41d3-9559-3084f844a262">Как явствует из записи Д. П. Маковицкого 13 октября 1906 г. (неопубликованная часть его записок), Толстой в этот день получил, в числе других, и корректуру предисловия к «Общественным задачам». </p>
        <p id="f375ace6-aaa6-432a-bd6c-248f4920e017">Впервые предисловие по копии рукописи, описанной под № 2, напечатано в книге «Генри Джордж. Общественные задачи. Перевод с английского С. Д. Николаева. С предисловием Л. Н. Толстого». Издание книгоиздательства «Посредник». М. 1907. Небольшие отличия печатного текста от рукописи объясняются теми исправлениями, которые были сделаны в корректуре. Перепечатано в семнадцатом томе двенадцатого издания сочинений Толстого, М. 1911. </p>
        <p id="0c751d1d-c2be-4f2a-aedf-6cad27770c26">В настоящем издании предисловие печатается по изданию <hi>«Посредника». </hi>
        </p>
        <p id="32bcf9ee-473a-4dfa-a193-e2c2b0cd9ff0">
          <pb n="699"></pb>
          <hi>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 300</span>, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">строки 4—13. </span>Цитата из XIX главы книги Генри Джорджа «Social Problems» («Общественные задачи») (1884). Перевод цитаты принадлежит Толстому. </p>
        <p id="b13849df-1c9f-416f-9e6c-60e3a9525329">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 301, строки 34—35. </span>Евангелие от Иоанна, I, 5. </p>
        <p id="0b2af26f-b9f3-4c07-a91d-37c99f94a206">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 302, строки 23—40. </span>Цитата из книги В. И. Орлова «Формы крестьянского землевладения в Московской губернии», вошедшей в состав «Сборника статистических сведений по Московской губернии», т. IV, в. I. М. 1879, стр. 178. Цитату эту частично приводит и С. Д. Николаев в статье «Ученая критика Генри Джорджа», напечатанной с сопроводительным письмом Толстого в газете «Сын отечества» зa 1905 г. и отдельно под заглавием «В защиту проекта земельной реформы Генри Джорджа», М. 1906, стр. 20—21.</p>
        <p id="20d52ae1-f916-414a-8881-c9d6a5c55211">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>