<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_732_733_Kak_i_zachem_zhit">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Как и зачем жить?». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Горбачев Н. В. «Как и зачем жить?» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Н. К. Гудзий </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2cc5c0f0-d89a-4c3d-9d30-74233c94171c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Как и зачем жить?» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">732-733 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000017021" type="section">
        <p id="d1d6800e-db56-4944-9493-51ed4b6c3d76">
          <pb n="732"></pb>
        </p>
        <p id="79f77464-8769-44e6-8078-4fc8e96aa2ab">
          <h2 class="center">«КАК И ЗАЧЕМ ЖИТЬ?» </h2>
        </p>
        <p id="75d137fe-bdaa-4dc2-b514-3726cfb718a6">Время написания этой статьи определяется датой 6 октября 1905 г., проставленной Толстым в автографе. </p>
        <p id="95c9e96a-ad98-44aa-aa67-e13791549690">Две рукописи, к ней относящиеся, хранятся в ГТМ (АЧ, папка 91). </p>
        <p id="745abe46-71fb-46ac-9da8-d1bcac50fb33">1. Автограф, написанный последовательно: на полулисте почтовой бумаги обыкновенного формата, на четвертушке листа писчей бумаги, на полулисте и листе обыкновенной почтовой бумаги — всего 10 страниц, из которых исписаны первые 9, последняя чистая. На лицевых страницах нумерация карандашом рукой Толстого от 1 до 5. Тексту предшествует заглавие: «Как и зачем жить?» В конце текста проставлена дата: «6 октября 1905 г.». </p>
        <p id="8452de7d-f342-4a7a-8624-9f99c3051af0">В самом тексте — поправки и приписки, сравнительно немногочисленные, рукой Толстого. В трех местах поперечной чертой, карандашом, зачеркнуты более или менее значительные по объему куски текста. Из них смысловой интерес представляет собой лишь последний кусок: </p>
        <p id="1f8935af-e1d8-4985-8757-3dddfd2a4766" rend="big">И потому, как это всегда было, как это и должно быть, старцы должны дать ответы на вопросы жизни. </p>
        <p id="e981c07e-b9bf-44d0-a498-814fa4be822a" rend="big">И вот эти то религиозные ответы старцев на вопросы о смысле и направлении жизни и должны быть известны, распространены в человеческом обществе и внушены тому огромному большинству, которое всегда подчиняется готовому решению, признанному общественным мнением. Но в чем же должны состоять эти решения старцев? Не могут они быть предоставлены произволу или голосованию. Ответы старцев должны и могут состоять только в уяснении, очищении, объяснении смысла жизни и направлении её, данного мудростью всего человечества. </p>
        <p id="25d2d594-cc50-4cb3-8e3f-2956753abfdf">2. Копия автографа, написанная рукой Ю. И. Игумновой с поправками, дополнениями и сокращениями, сделанными рукой Толстого. Состоит из семи четвертушек с полями обыкновенной писчей бумаги, исписанных с одной стороны. Четвертушки пронумерованы рукой Толстого цифрами от 1 до 7<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>Исправления, внесенные сюда Толстым, носят большей частью стилистический характер пли сделаны для уточнения мысли. Отметим лишь исправления, сделанные в <hi>предпоследнем </hi>
          <pb n="733"></pb>
          <hi>абзаце. </hi>Первоначально, в автографе читалось: «она в учениях Руссо, Канта, Чанинга, Эмерсона, Паркера». </p>
        <p id="299738e6-69b1-4641-97aa-4505ba7a2925">В копии два последних имени вычеркнуты и заменены словами: «в учениях необуддистов, необраминов, бабистов». </p>
        <p id="3189fff4-1aaf-4012-9a7e-4d0759012039">По содержанию статья «Как и зачем жить?» близка к «Зеленой палочке» и могла бы рассматриваться как один из ее вариантов, если бы не самостоятельное заглавие, на ней проставленное Толстым, и им же написанная дата в конце статьи. Внутренней близостью обеих статей объясняется то, что черновые рукописи их были вложены в одну обложку, на которой рукой М. Л. Оболенской написано: «Черновые “Зеленая палочка”, или “Как и зачем жить”». </p>
        <p id="260f2ee9-1d46-4038-ad72-d6a2b49f18d6">Статью печатаем по этой исправленной Толстым копии, сверив ее с автографом. </p>
        <p id="4f9ac400-11e1-4ef6-b654-e3d8e53f023f" rend="subtitle centerline">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Примечание. </span>
        </p>
        <p id="a5de141d-2d0f-493f-957b-96bd6f599847">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стр. 398</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">строка 34. </span>Бабисты — последователи религиозного учения, возникшего в Персии, известного под именем бабизма и связанного о именем Али-Мохаммеда (1820—1850), называвшего себя вратами («баб») божественного откровения людям. Возникнув из идеи о периодическом воплощении божества и грядущем мессии, который обновит религию, извращенную духовенством, бабизм стремился сочетать религиозную веру с практикой жизни, проникнутой социальным гуманизмом. Он проповедывал братство и равенство народов и всех классов общества, равноправие мужчин и женщин. В Персии бабисты подверглись со стороны власти и духовенства ожесточенному гонению. Очень многие из них были казнены, в том числе и сам Али-Мохаммед. Дальнейшее свое развитие бабизм получил в религиозном учении бехаизма — от имени его основателя Беха-Уллы (1817—1892).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>