<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_452_452_Ieromonah_Iliodor_Istorija_pisanija_i_pe">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Иеромонах Илиодор». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. «Иеромонах Илиодор». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 37. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b0ee86f9-5022-4ffb-817e-0636ad23f22a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Иеромонах Илиодор». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37 </biblScope>
            <biblScope unit="page">452-452 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000010023" type="section">
        <p id="4a8bf7d1-ef1e-47f5-8208-4416bb37ccf3">
          <pb n="452"></pb>
        </p>
        <p id="0b11cf2e-c088-41ab-91d1-d923b53a010a">
          <head rend="center">«ИЕРОМОНАХ ИЛИОДОР» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000010023001" type="section">
        <p id="4d28ed9b-9840-4afe-bb8d-223385a5b735">
          <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </head>
        </p>
        <p id="a3bfa3ac-7da9-420f-85f8-982f46af0961">Замысел рассказа «Иеромонах Илиодор» относится к концу декабря 1908 г. В Дневнике 3 января 1909 г. Толстой записал: «Всё чаще и чаще думаю о рассказе» (т. 57, стр. 4); а 14 января отметил: «Вчера начал писать:не знаю, как озаглавлю. Горячо желаю, но написал слабо. Но возможно» (т. 57, стр. 10). Что именно в этих записяхидет речь об упоминаемом рассказе, подтверждается, во-первых, тем обстоятельством, что за этот период нетникаких указаний о другом замысле; во-вторых, пометой дочери Толстого на рукописи этого рассказа: «Написано всредних числах января 1909 г.» (см. описание рук. № 3). </p>
        <p id="8ff4c550-f2c3-4dbd-b7b5-eb0b5348fca3">Толстым, очевидно, в промежуток между 3 и 13 января был набросан план рассказа (см. описание рук. №1), а 13 января написано начало рассказа (см. описание рук. № 2). </p>
        <p id="d3bc7528-9c08-4738-a305-de843659afa1">Автограф Толстого был переписан на машинке. В машинописную копию Толстой внес небольшие исправления. Этим работа над рассказом ограничилась, и рассказ остался неоконченным. </p>
        <p id="3ffb03f9-2508-4418-a168-63ae109e2774">Между тем Толстой придавал этому замыслу большое значение и стремился к продолжению рассказа. </p>
        <p id="e6a2b827-1edf-4004-abb7-d0eb47383196">В Дневнике 27 января 1909 г. он записал: «Затеянная мною вторая вещь<a href="#" data-type="snoska" id="note143">143</a>
          <span class="note" id="note143">
            <span data-class="paragraph" id="36a85447-456f-41c9-9c6d-a2c475fe473f">Первая — “Кто убийцы? Павел Кудряш”. </span>
          </span>может быть страшной силы. Это не значит, что я ожидаю ее действия на людей, видимого действия, а страшной силыобнаружения его закона. Очень хочется писать» (т. 57, стр. 13); и 16 марта: «Очень много хочется писать.... иСтарца» (т. 57, стр. 38), подразумевая под «Старцем» несомненно «Иеромонаха Илиодора». </p>
        <p id="36cbdd8e-f580-4823-b185-f6a34afd591c">Впервые рассказ был напечатан в «Посмертных художественных произведениях» Л. Н. Толстого, т. III, М.1912, с двумя цензурными купюрами: 1) опущено место со слов: «И вдруг, о ужас» (стр. 289, строка 32) и кончая:«допил чашу и поставил ее» (стр. 290, строка 19); 2) опущен целиком «Дневник Илиодора»; полностью — в той жекниге, изд. И. П. Ладыжникова, Берлин 1912. </p>
        <p id="85cd748c-7cbe-486c-9124-ff181ab4ef91">В настоящем издании рассказ «Иеромонах Илиодор» печатается по рукописи № 3. Ошибки переписчикаисправляются по автографу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>