<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_410_410_Nashe_zhizneponimanie_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Наше жизнепонимание». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Гудзий Н. К. «Наше жизнепонимание». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 37. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="119809a1-fe17-464a-ae9f-e4f172750c0f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Наше жизнепонимание». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37 </biblScope>
            <biblScope unit="page">410-410 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000010005" type="section">
        <p id="76f92903-bbb6-444f-be36-1636ce54d968">
          <pb n="410"></pb>
        </p>
        <p id="a7e83f66-6eb6-40dd-861b-faa3c23a780b">
          <head rend="center">«НАШЕ ЖИЗНЕПОНИМАНИЕ» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000010005001" type="section">
        <p id="49eab059-d2e0-4f0d-b52a-17c14d5c460f">
          <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </head>
        </p>
        <p id="25cdb7f5-9434-4886-b898-32bd953b7d4b">Н. Г. Сутковой при письме от 27 февраля 1907 г. прислал Толстому особое «провозглашение», цельюкоторого ставил: «возможно короче.... изложить основные положения нашего жизнепонимания и возможно ширераспространить этот листок в народе». При этом он просил Толстого или указать недостатки присланного ему«провозглашения», или изложить самому основы их «общего миропонимания». В письме от 11 марта 1907 г.<a href="#" data-type="snoska" id="note126">126</a>
          <span class="note" id="note126">
            <span data-class="paragraph" id="5a7604d8-f4e6-498f-8954-648565bf3802">См. т. 77. </span>
          </span>Толстой сначала сообщил Н. Г. Сутковому, что он не будет изменять его «провозглашения», а затем добавил, что еще раз просмотрит его. 24 марта 1907 г. Толстойприступил к работе над статьей. Вначале работа заключалась в переделке «Провозглашения основ, принятых членамиобщества, основанного для установления между людьми всеобщего мира» Гаррисона и «провозглашения» Н. Г. Суткового, из которых Толстой пытался составить статью. </p>
        <p id="17d09843-f921-49e5-894f-87e789227eb7">Свою работу над «Провозглашением», как называл первоначально свою статью и Толстой, он отметил вЗаписной книжке за 24, 25, 26, 27, 28 и 30 марта (см. т. 56, стр. 188—189); продолжал эту работу он и в апреле ив мае 1907 г. </p>
        <p id="390e24c1-0007-41a7-b8e1-f2a2f6c1398b">2 июня Толстой послал «Наше жизнепонимание» В. Г. Черткову для издания, как это видно из письма кпоследнему Ю. И. Игумновой от 2 июня 1907 г. (АЧ). </p>
        <p id="36226888-9d9a-4f61-8a2c-318d559b445a">Впервые эта статья была напечатана в переводе в болгарском толстовском журнале «Възраждане» (1907), а затем в приложении к брошюре Воинова (А. В. Луначарского) «Смерть Толстого и русское общество», изданной в1911 г. в Лозанне Международным комитетом помощи безработным. В России впервые была напечатана в журнале «ГолосТолстого» 1917, 3, стр. 3—5. </p>
        <p id="2d51fdcd-659d-43b6-aa58-5f93919073f1">В настоящем издании эта статья печатается по тексту журнала «Голос Толстого». Ошибки переписчиков иопечатки исправляются по рукописям.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>