<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_449_449_The_hostelry_Istorija_pisanija">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«The hostelry». История писания </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. «The hostelry». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 37. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c00bcf05-503f-4cfa-8bf4-34c1427cc68d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«The hostelry». История писания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37 </biblScope>
            <biblScope unit="page">449-449 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000010020" type="section">
        <p id="5decbb7d-8d37-4646-aae7-2d7b91997ae7">
          <pb n="449"></pb>
        </p>
        <p id="0813516a-84cd-4b6e-801d-afb2a92cecec">
          <head rend="center">«THE HOSTELRY» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000010020001" type="section">
        <p id="dbf0c60f-c13c-4fa8-9870-9117728dfe3e">
          <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ </head>
        </p>
        <p id="1f00fcf0-bd8d-4fc0-9a7f-22dd0df4531b">22 июля 1908 г. Томас Эдисон обратился к Толстому с просьбой дать ему «один или два сеанса дляфонографа на французском или английском языке, лучше всего на обоих». В. Г. Чертков, по поручению Толстого, ответил Эдисону 17 августа 1908 г.: «Лев Толстой просил меня передать вам, что считает себя не вправе отклонитьваше предложение. Он согласен продиктовать что-нибудь для фонографа в любое время». </p>
        <p id="2f78d162-ee44-436c-a46d-61f8ec04512a">23 декабря 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Приехали от Эдисона двое англичан с хорошимфонографом»; 24 декабря: «Лев Николаевич.... сегодня, прежде чем сказал в фонограф, упражнялся, особенно ванглийском тексте. На французский язык сам перевел и записал то, что хотел сказать. По-русски и по-французскихорошо наговорил, по-английски (из “Царства божия”) нехорошо вышло, запинался на двух словах. Завтра будетговорить снова»; и 25 декабря: «Сегодня Лев Николаевич говорил в фонограф английский текст» (Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки», рукопись; ср. также А. Сергеенко, «Переписка Толстого с Т. Эдисоном» — «Литературноенаследство», № 37-38, М. 1939, стр. 330—334). </p>
        <p id="85f92408-1bae-441d-96e2-7f87e14edeb9">«Английским текстом», сказанным Толстым во второй раз в фонограф, была «Притча о добром человеке», которая была написана Толстым на русском языке 15 ноября 1908 г. и вошла потом в «На каждый день» под 31 декабря1908 г. (см. т. 44, стр. 389—390). </p>
        <p id="dd295626-d391-41cc-b372-2c267f71f0e3">Для фонографа эту притчу перевел на английский язык В. Г. Чертков, давший притче и публикуемоезаглавие. Толстой переработал рукопись перевода, сделанного В. Г. Чертковым, от начала до конца. Этот второйвариант Толстой и продиктовал в фонограф 25 декабря 1908 г. </p>
        <p id="d1842787-280d-4f10-bf16-14588a4152a3">Рукопись притчи «The Hostelry» занимает 3 лл. почтовой бумаги большого формата, заполненных текстомс одной стороны рукой В. Г. Черткова. Много исправлений и вставок Толстого. Одна вставка сделана на отдельномдобавочном листе почтовой бумаги небольшого формата. Исправления производились в два приема: карандашом и затемчернилами. </p>
        <p id="75399e93-4ea0-4b0e-ba3a-b00f5bf6d72c">Текст настоящего издания печатается по рукописи.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>