<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_458_459_Predislovie_k_rasskazu_Ubijtsy_i_Kto_ubi">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Предисловие к рассказу “Убийцы” и “Кто убийцы? Павел Кудряш”». Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">Эйхенбаум Б. М. «Предисловие к рассказу «Убийцы» и «Кто убийцы? Павел Кудряш». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 37. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8256203c-0025-4a47-a80a-c8b96ac3b80d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Предисловие к рассказу «Убийцы» и «Кто убийцы? Павел Кудряш». Описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37 </biblScope>
            <biblScope unit="page">458-459 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000010024002" type="section">
        <p id="bc1d1e10-b74b-45e8-b0cc-8ba6c8b87f26">
          <pb n="458"></pb>
        </p>
        <p id="0c791174-1a4b-4d77-bccc-67f46883b26c">
          <head rend="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </head>
        </p>
        <p id="5eb82a3b-68ae-44c1-8377-3a35609871dd">1. Автограф. 1 л. F° (из блокнота). Лицевая сторона занята началом рассказа «Роженица»; оборот листазанят предисловием, озаглавленным Толстым: «Предисловие к рассказу «Убийцы». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Не могу молчать ине могу». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«их обличения». </p>
        <p id="8fe80038-5b3b-4487-81cb-f0b66030c994">2. Автограф. 2 лл. F° (из блокнота). Заглавие: «Убийцы. Нет виноватых». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Они всевосемеро». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«И хорошо и дурно, думал он». Под текстом дата Толстого: «17 дек.» и его помета:«Опять не то». На обороте л. 2 начата новая редакция рассказа (см. описание рук. № 3). </p>
        <p id="af67dc22-f3a7-4a1e-b33b-9b3287dad8d1">Текст автографа печатается в вариантах под № 1. </p>
        <p id="e52f9174-d8e1-40c7-80cf-dc4267e96ac8">3. Автограф. 6 лл. F° (из блокнота). Заглавие: «Убийцы. Павлуша Кудряш». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Это было&lt;17<span class="hi" data-attribute="italic">&gt; </span>3 июня 1906 года». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Аносов, бывший на собрании веселый». </p>
        <p id="dd80d557-f180-497d-8242-3e26b97625a3">Текст этой редакции рассказа начинается на последней странице рук. № 2. </p>
        <p id="59cc4867-8b36-4159-b7dc-9d87070be906">4. Автограф. 1 л. F°. Заглавия нет. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Действие 1-е. Действующие лица». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«Он <span class="del">покажет</span> проведет вас». </p>
        <p id="651edb27-f495-4ed3-bfc3-5afbaa2be92d">Печатается в вариантах под № 2. </p>
        <p id="79f44af8-044c-43db-9362-32ac897d3844">5. Автограф. 2 лл. F° (из блокнота). Заглавие: «Павлуша. Драма». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: « </span>Действие 1. Небольшая комната». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«мы окружены врагами». Под текстом помечено: «Не идет, глупо. Не могу» изатем, очевидно позднее, зачеркнуто. Вслед за этим текстом написано окончание вставки в рук. № 3 (см. описаниерук. № 6). </p>
        <p id="1063759b-eb2e-46b1-bf76-88922e7e8eab">6. Автограф. 4 лл. почтового формата. Вставка в рукопись № 3 к главам 5—7. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Вскорепосле этого». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«что будет участвовать». Продолжение этой вставки со слов: «покажет себя» икончая: «пошел на Бронную» (конец гл. 7) дописано в конце рук. № 5. </p>
        <p id="65066baa-d027-42ec-83e0-6314e5545711">Рукопись вложена в обложку с надписью Толстого: «Черновое и ненужное к Павлу». </p>
        <p id="c591143d-a718-471c-8cb5-3e452c2dc3e3">7. Копия рук. № 5 рукой С. А. Толстой. 8 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Заглавие: «Павлуша. Драма». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Действие I. Небольшая комната». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«а 7 должно быть». ИсправленийТолстого в тексте нет. Рукой Толстого дописано окончание на л. 8. </p>
        <p id="238ae863-3b1c-4aa9-bbfe-375e0de19b18">Повидимому, позднее, при работе Толстого над рук. № 8, в продолжение разбивки на главы рук. № 8 (10глав) Толстой по содержанию проставил главы красным карандашом и в рук. № 7. В явлении 1, после репликиРазумникова: «Я высказался», проставлена глава 12; а перед дописанным окончанием — глава 13 (глава 11, очевиднодолженствующая быть в начале 1-го действия, не проставлена). </p>
        <p id="c47de268-b136-497c-8678-7ecd27e30af7">8. Копия рук. №№ 3 и 6 рукой С. А. Толстой, с небольшими исправлениям автора. 23 лл. 4°, исписанныхс одной стороны. Заглавие, <hi>скопированное </hi>
          <pb n="459"></pb>
          <hi>переписчицей </hi>с рук. № 1, изменено Толстым: «Кто убийцы. Павел Кудряш». <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Это было 3 июня 1906 года». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«дляпокупки типографии. Аносов веселый». Текст рукописи разделен Толстым на десять глав красным карандашом. Продолжение этой разбивки Толстой произвел в рук. 7 и 9 (см. описание их). </p>
        <p id="992b4a84-f1b1-43fb-9f15-04e31214542b">9. Автограф. 6 лл. почтового формата и 1 отрезок. Заглавия нет. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>« <span class="del">Так вот</span> Всё это б. 16 июня». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«План состоял в том, чтобы». Текст разделен Толстым красным карандашом наглавы 14—17. </p>
        <p id="83c28c85-39af-4755-9f51-9dcf0082622d">Рукопись вложена в обложку с надписью рукой Толстого: «Кто убийцы? Павел». </p>
        <p id="b58dd240-4e39-48b6-865d-0349e95d0807">10. Автограф. 2 лл. почтового формата. Содержит вопросы Толстого, переданные H. H. Гусеву длявыяснения их. Вопросы эти связаны с писанием рассказа «Кто убийцы?». </p>
        <p id="0d4add34-1b45-4e5d-8464-7e06daf02f2a">Печатается в вариантах под № 3. </p>
        <p id="f7d1ea0a-b2e2-4e0d-b8ad-e261d0bc8440">Текст «Кто убийцы? Павел Кудряш», публикуемый в настоящем издании, составляется следующимобразом: </p>
        <p id="65459827-1ee7-407f-806b-d72770d349b0">Предисловие — рук. № 1. </p>
        <p id="144dc14a-90cd-411a-9d0b-e37d42ac921f">Главы 1—10 — рук. № 8 (ошибки переписчицы исправляются по рук. №№ 3 и 6; по этим же рук. печатаетсязачеркнутый текст). </p>
        <p id="b38d7f7a-25ff-4a1e-bfa1-4f01186fbb7d">Главы 11—13 — рук. № 7 (ошибки переписчицы исправляются по рук. № 5; по этой же рук. печатаетсязачеркнутый текст). </p>
        <p id="601e2367-c368-464d-abbe-f8f33fb7c420">Главы 14—17 — рук. № 9.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>