<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v37_461_462_Detskaja_mudrost_Istorija_pisanija_i_pec">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Детская мудрость». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Эйхенбаум Б. М. «Детская мудрость». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 37. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>В. С. Спиридонов </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="336622e5-a963-4ab6-a439-ba067333342b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Детская мудрость». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 37 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">37 </biblScope>
            <biblScope unit="page">461-462 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000010026" type="section">
        <p id="2bb7bf01-daf6-4397-ab4e-035ee1c067b2">
          <pb n="461"></pb>
        </p>
        <p id="c47ba59d-a25e-462d-97d9-764fb8db46a7">
          <head rend="center">«ДЕТСКАЯ МУДРОСТЬ» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000010026001" type="section">
        <p id="eaa24d05-6a4c-48bd-ba7a-946079bcdcae">
          <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </head>
        </p>
        <p id="f9bccd6c-a160-490a-a003-c1db6d69f6ac">Мысль написать диалоги, объединенные общим заглавием «Детская мудрость», явилась у Толстого в связис чтением и затем работой над переводом диалога «Schwere Fragen», прочитанного им в венской газете «Wohlstandfür Alle» (см. об этом прим. к диалогу «Разговор отца с сыном», стр. 451). </p>
        <p id="44812886-dbee-42c7-8cf7-ab5aa1396360">24 января 1909 г. Толстой записал в Дневнике: «Нынче, гуляя, думал о двух: детская мудрость и овоспитании» (т. 57, стр. 18). Вероятно, вскоре Толстой составил список тем диалогов, которые он хотелразработать для «Детской мудрости». В первоначальном списке значилась тридцать одна тема (см. варианты, стр.385). 14 февраля Толстой в Дневнике среди перечня замыслов отметил: «Детская мудрость. Осуждение» (т. 57, стр.32). В первом списке эта тема отсутствует; она была внесена в копии списка вместо вычеркнутой темы «Онаследственности» (см. описание рук. №№ 2 и 3). Однако из намеченных в списках тем Толстой разработал вчернетолько двадцать одну тему, другие остались совсем неразработанными. </p>
        <p id="b2da4cf9-71bb-4f59-afae-9e24a19221d1">Непосредственно к работе над диалогами Толстой приступил 19 февраля 1909 г. Под этим числом онзаписал в Дневнике: «Начал «Детскую мудрость» (т. 57, стр. 28). </p>
        <p id="321f8bdb-bba6-48e2-95de-6e4be1ab9590">Работа протекала более или менее интенсивно до начала мая 1909 г., и большинство диалогов, повидимому, было написано за это время. Затем следовал перерыв до середины октября того года. По крайней мере оработе над «Детской мудростью» в этот период нет упоминаний ни в Дневнике, ни в письмах Толстого. </p>
        <p id="129d3740-ae21-4604-bddb-fe958e8f06e6">Возобновление работы в октябре было вызвано просьбой редакции «Юбилейного сборника» Литературногофонда, переданной через В. Г. Черткова, дать какое-либо произведение в сборник, посвященный пятидесятилетиюЛитературного фонда. </p>
        <p id="16578320-f184-49e8-ac12-421e08f79bd2">Толстой работал над диалогами, с перерывами, приблизительно в течение месяца и вновь прервалработу. </p>
        <p id="8e526be1-db00-4153-9b4e-1fb5afc2bc58">В сборник Литературного фонда вместо «Детской мудрости» были посланы два очерка: «Песни на деревне»и «Разговор с прохожим» и статья «Единая <hi>заповедь». </hi>
        </p>
        <p id="0edcd1bc-fd0b-49a4-80a3-e8859cedee1b">
          <pb n="462"></pb>
          <hi>Между </hi>темТолстой и позднее не оставлял мысли закончить «Детскую мудрость». В его Дневнике за июнь 1910 г. есть упоминаниео работе над нею. </p>
        <p id="87fd3e91-3a74-4b6d-9554-16c40be9acdb">Таким образом, работа над «Детской мудростью» в общем продолжалась, с большими перерывами, почтиполтора года. Закончена она не была. </p>
        <p id="47953f1b-4457-4dfb-9e44-3e8aae817d77">Точно датировать написание каждого диалога в отдельности, за исключением некоторых, непредставляется возможным. Записи в Дневнике Толстого и в его Записных книжках дают лишь общую картину работы ииногда лишь дополняют его замыслы (см. т. 57, стр. 29—31, 33, 37, 38, 43, 45, 48, 52, 56, 153, 168, 172, 206,207, и т. 58, стр. 61 и 67). </p>
        <p id="7a0d6213-568c-476f-9e5c-217dc8de5436">Согласно записям в Дневнике и другим данным можно датировать следующие диалоги «Детской мудрости»:20 апреля 1909 г. — «О вознаграждении за труд» («О труде»): 3 мая — «О собственности»; 17 ноября — «Любитеобижающих вас» (диалог этот в черновом виде записан в Записной книжке под 17 ноября, см. т. 57, стр. 250—251); 5июня 1910 г. — «Раскаяние» («Как нечаянно пирожное съел»)<a href="#" data-type="snoska" id="note152">152</a>
          <span class="note" id="note152">
            <span data-class="paragraph" id="b0e709a3-90bb-4cf6-8e56-57c62b12c656">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зач.: </span>народе</span>
          </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">. </span>
        </p>
        <p id="1ec1d8ca-6720-4e91-bab6-be095ef2f56f">Впервые «Детская мудрость» была напечатана с ошибками в «Посмертных художественных произведениях» Л. Н. Толстого, т. II, М. 1911 и Берлин 1911. </p>
        <p id="832fadca-47e5-4eed-93a9-eedc936c1832">В настоящем издании текст «Детской мудрости» печатается по рукописям (№№ 1 и 4).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>