<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_520_523_Doklad_prigotovlennyj_dlja_kongressa_mir">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Доклад, приготовленный для конгресса мира в Стокгольме». Комментарии </title>
        <title type="bibl">Мишин B. С. Доклад, приготовленный для конгресса мира в Стокгольме // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. </title>
        <author>Б. М. Эйхенбаум </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ea4674cf-052e-4885-85f4-f25a39dc0abd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Доклад, приготовленный для конгресса мира в Стокгольме </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">520-523 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000014011" type="section">
        <p id="b9f294a4-90b2-4e19-af48-328b8ff92607">
          <pb n="520"></pb>
        </p>
        <p id="870a7ecc-e694-41f9-9bf6-b1595a549f26">
          <h2 class="center">[ДОКЛАД, ПРИГОТОВЛЕННЫЙ ДЛЯ КОНГРЕССА МИРА <br/>В СТОКГОЛЬМЕ.] </h2>
        </p>
      </div>
      <div id="h000014011001" type="section">
        <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ. </h3>
        <p id="9992f539-2592-4573-a056-36821453f24f">9 июля 1909 г. Н. Н. Гусев записал в дневнике: «Председатель конгресса мира, назначенного в августе в Стокгольме, прислал Л. Н-чу приглашение приехать на конгресс. «Я поеду, — сказал мне Л. Н. — Мне хочется там ясно высказать эту несовместимость христианства с военной службой». Сегодня же Л. Н. продиктовал мне письмо президенту конгресса, в котором говорит, что если только он будет иметь силы, то постарается сам быть на конгрессе; если же нет, то пришлет то, что хотел бы сказать» («Два года с Толстым», изд. «Посредник», М. 1912, стр. 298).<a href="#" data-type="snoska" id="note459">459</a>
          <span class="note" id="note459">
            <span data-class="paragraph" id="cb4f29c5-916d-4734-a25f-2b7aa0fcaf47">Текст письма, датированного 12 (25) июля 1909, см. в «Письмах Л. Н. Толстого» под ред. П. А. Сергеенко, т. II, изд. «Книга», М. 1911, стр. 282. </span>
          </span>Программу доклада Толстой набросал в дневнике от 14 июля 1909 г.: «К Штокгольму:<a href="#" data-type="snoska" id="note460">460</a>
          <span class="note" id="note460">
            <span data-class="paragraph" id="221c4fe9-562b-4380-9a68-755aa418f1d9">Толстой всегда говорил «Штокгольм» (см. у А. Б. Гольденвейзера «Вблизи Толстого», II, стр. 371). </span>
          </span>Начать с того, чтобы прочесть старые, а потом новые письма отказавшихся, потом сказать, что всё, <choice original_editorial_correction="[что]">
            <sic>***</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> говорилось здесь, <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хорошо, но похоже на то, что мы, имея каждый ключ для отпора двери той палаты, в которую хотим взойти, просим тех, кто спрятались от нас за непроницаемой дверью, отворить ее, а ключи не прилагаем к делу и учим этому и других. Главное, сказать, что корень всего — солдатство. Если мы берем и учим солдат убийству, то мы отрицаем всё то, что мы <choice original_editorial_correction="[можем]">
            <sic>***</sic>
            <corr>можем</corr>
          </choice> сказать в пользу мира. Надо сказать всю правду; разве можно говорить о мире в столицах королей, императоров, главных начальников войск, которых мы уважаем так же, как французы уважают М. de Paris <choice original_editorial_correction="[палача]">
            <sic>***</sic>
            <corr>палача</corr>
          </choice>. Перестанем лгать — и нас сейчас выгонят оттуда. Мы выражаем величайшее уважение начальникам солдатства, т. е. тех обманутых людей, которые нужны не столько для внешних врагов, сколько для удержания в покорности тех, кого мы насилуем» (см. т. 57). </p>
        <p id="46ca566d-42e2-42f6-8b92-633aef8a4119">20 июля Толстой записал в Дневнике: «Сейчас для Штокгольма перечитывал и письмо к Шведам<a href="#" data-type="snoska" id="note461">461</a>
          <span class="note" id="note461">
            <span data-class="paragraph" id="cfb24eef-cdb2-4b60-9135-02c8604868a7">Письмо к группе шведской интеллигенции по вопросу о Гаагской мирной конференции и средствах борьбы с войной было написано Толстым в 1899 г. См. т. 72» стр. 9—17, и т. 31. </span>
          </span>и Царство Божие.<a href="#" data-type="snoska" id="note462">462</a>
          <span class="note" id="note462">
            <span data-class="paragraph" id="9833a525-a0e2-4d6b-9bbc-dfe2c2f7a2fd">«Царство Божие внутри вас» было написано Толстым в 1890—1893 гг. См. тт. 28 и 29. </span>
          </span>Всё как будто <hi>сказано. </hi>
        </p>
        <p id="0a3f85a5-09ab-41f5-9930-0186888a067e">
          <pb n="521"></pb>
          <hi>Не </hi>знаю, что еще сказать. Кое-что думаю, что можно и должно. Видно будет». Работа продолжалась и в следующие дни. 30 июля записано: «Приехал корреспондент Спиро. Я дал ему сведения и закончил статью на конгресс». </p>
        <p id="aaba22d0-f6ce-46ed-827d-a301615faa80">В книжке С. П. Спиро, сотрудника газеты «Русское слово» («Беседы <span class="hi" data-attribute="italic">с, </span>Л. Н. Толстым». М. 1911), есть статья об атом посещении: «Л. Н. Толстой о конгрессе мира» (стр. 26—32<span class="hi" data-attribute="italic">). </span>На вопрос Спиро, правда ли, что он пишет доклад и даже собирается поехать, Толстой отвечал: «— Это верно. Я получил от них приглашение приехать и избран ими почетным членом съезда. Доклад я пишу сейчас и еще его не закончил». Далее Толстой сказал, что решению его ехать в Стокгольм могут помешать «некоторые частные дела и занятия». Как известно из других источников, к этому намерению ехать отрицательно и нервно относилась С. А. Толстая (см. статью И. К. Пархоменко в «Сборнике воспоминаний о Л. Н. Толстом», изд. «Златоцвет», М. 1911). В разговоре с С. П. Спиро Толстой, между прочим, сказал: «— Да, в Швеции теперь забастовка, а конгресс назначен на 14-е августа по нашему стилю... Вероятно, он будет отложен...» Далее Толстой сказал: «Если бы мой доклад был закончен, я бы дал его вашей газете («Русскому слову»), но вряд ли он мог бы быть у вас напечатан по цензурным условиям». </p>
        <p id="c8afaf37-1ec6-4aac-9656-1a97495f12ae">Тогда же, после утренней прогулки и разговора со Спиро, Толстой пошел работать и, повидимому, закончил доклад.<a href="#" data-type="snoska" id="note463">463</a>
          <span class="note" id="note463">
            <span data-class="paragraph" id="b60b9aa5-2cee-487d-9fa3-f067a7accddf">Под текстом первой машинной копии (см. в описании № 2), стоит дата 30 июля. </span>
          </span>В следующие дни он вносит разные исправления и записывает дополнительные мысли. 2 августа он писал В. Г. Черткову: «К моему удивлению, мы как будто едем на конгресс... <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Софья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевна</corr>
          </choice> совсем собирается. Я готовлю свой доклад, которым всё недоволен. Да еще надо перевести но французски, что я начал и всё еще не кончил». 8 августа 1909 г. в дневнике записано: «Я как обыкновенно гулял, потом сел за работу «О войне», пришла С. А. и объявила, что конгресс отложен. То же сообщил и Александр Стахович». </p>
        <p id="1e41ccd6-ce2e-4ccf-b126-349798dcba75">Конгресс был, действительно, отложен официально из-за стачки рабочих, но потом состоялся. П. И. Бирюков сообщает: «Статья Л. Н-ча, которую он послал на конгресс, была получена, но на конгрессе ее не читали. Умеренная и благонамеренная среда пацифистов, собравшихся на конгресс, была скандализирована «выходкой» Л. Н-ча, считавшего, что для. того, чтобы люди не воевали, — не должно быть войска. Это показалось им такою наивностью, что, снисходительно улыбаясь и воздавая должное великому гению, они, пригласившие его на конгресс, не решились вслух объявить его мнение» («Биография Л. Н. Толстого», т. IV, М. 1923, стр. 191). </p>
        <p id="0fa05d84-bae0-424c-8b7c-8c1c390ae019">«Доклад» впервые появился в заграничном издании: Л. Н. Толстой «Собрание статей по общественным вопросам за 1909 год», изд. Русского народного университета. Лос-Анжелос. 1910. </p>
      </div>
      <div id="h000014011002" type="section">
        <h3 class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ. </h3>
        <p id="873a2ca2-036c-4e76-9778-c81e3734be5a">В ГТМ (АЧ, папка 120, 4) хранятся следующие рукописи, относящиеся, к «Докладу, приготовленному для конгресса мира в <hi>Стокгольме»: </hi>
        </p>
        <p id="fb5835d8-0919-4b48-b5f7-e9789e7b2fcf">
          <pb n="522"></pb>
          <hi>№ </hi>1. Черновой автограф — 6 листов равного формата. На обороте одного из листов — машинный текст начала в ранней редакции (см. вариант № 1). Ни заглавия, ни даты нет. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Любезные братья, (Мы все собравшиеся здесь христиане...)»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«... если оно совершается только во имя добра и истины». На обложке — рукой H. H. Гусева (карандашом): «Письмо конгрессу мира. 25/VІІ 09». </p>
        <p id="201c2a21-f0f9-465e-a53f-a1e35ac56433">Из этого автографа приводятся варианты №№ 1—5. </p>
        <p id="b2572c4d-d1e5-4dae-a058-95bd74874442">№ 2. Машинопись — копия с № 1. 15 лл., среди которых большинство склейки и срезки. Много авторской правки. Заглавия нет. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Любезные братья. (Мы хотим противодействовать величайшему)...»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«для всякого живого человека не может быть сомнения в выборе». Под текстом дата рукой Толстого: «Л. Т. 30 Іюля 1» (год не дописан). Тут же — 3 обложки, на которых рукой H. Н. Гусева (карандашом); 1) «К конгрессу мира 26/VІІ 09», 2) «К конгрессу мира 27/VІІ 09» и 3) «К конгрессу мира 30/VІІ 09». </p>
        <p id="453f44d3-3880-4cdd-9418-804551f485dd">Отсюда приводится вариант № 6. </p>
        <p id="9adba510-bdb3-40ba-bb88-65cb6b1f2485">№ 3. Машинопись — копия с № 2. 7 листов, большинство склейки и срезки. Много новой авторской правки. Текст неполный (многие листы перешли в дальнейшие копии). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Любезные братья, Мы собрались здесь для того, чтобы бороться...»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«(Но дело в том, что никто не посмеет сказать)». На обложке той же рукой: «К Конгрессу мира 28/VІІ 09». </p>
        <p id="5249a7ca-827d-40c2-822f-4998fbb29b1c">№ 4. Машинопись — копии с отдельных листов из № 3, с новой авторской правкой. 3 лл., из которых 2 лл. — 4° и один — отрезок. </p>
        <p id="45fc3d30-b700-47c0-81fa-89877068be62">Отсюда — вариант № 7. </p>
        <p id="76be25ef-4f10-43f6-aa30-889d299f1d47">№ 5. Машинопись — копия с отдельных листов 3 и 4. 29 листов разного формата, среди которых много новых автографов (вставок) на листах почтовой бумаги. </p>
        <p id="f7754ed5-0067-4323-84cd-88e5eb163e80">№ 6. Машинопись — копия с № 5. 25 листов, большинство которых срезки. Много новой авторской правки (чернилами и карандашом). Есть новые автографы (вставки). Текст неполный. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«те (силой:) истина. И потому...»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«тому кто делал постыдное станет стыдно, а...» </p>
        <p id="ea3e84c1-2074-45e8-8a1d-87dc5cdb100e">№ 7. Машинопись — копия с № 6. 18 листов, среди которых много срезков. Много новой авторской правки. Текст не совсем полный — некоторые листы перешли в следующую копию. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Любезные братья, Мы собрались здесь для того, чтобы бороться...»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«претерпеваемых ими бедствий, производимых войной». </p>
        <p id="2405245d-f7dc-4eb0-8400-a66a2c37869e">№ 8. Машинопись — копия с № 7. 17 листов разного формата. Новая авторская правка. Текст полный. На обложке — рукой А. Л. Толстой: «Конгресс мира». </p>
        <p id="87855074-05d0-4956-84a7-6265521a6e69">Отсюда — вариант № 8. </p>
        <p id="7e349284-6889-475f-8a86-891708ea4faf">Кроме того имеется большое количество машинописных листков и автографов, не вошедших в окончательный текст. Они лежат в обложках С пометками рукой H. Н. Гусева: </p>
        <p id="e38f9bf4-2fb1-47b5-afac-b97cca994675">1. «К конгрессу мира. 31/VІІ 09». 12 лл. </p>
        <p id="ed30a2d6-1b04-4ccd-935f-15b809b6d0fd">2. «К конгрессу мира. 1/VІІІ 09». 1 срезок машинной копии. </p>
        <p id="d382a94b-c1ee-45fd-b216-2ee47af359b0">3. «К конгрессу мира. 2/VІІІ 09». 3 лл. </p>
        <p id="f0253edc-e1ac-44ed-a258-9aa1a6c06f17">4. «К конгрессу мира. 3/VІІІ 09». 3 <hi>срезка. </hi>
        </p>
        <p id="d98cbf79-a603-44fd-a8d2-3277c3720a23">
          <pb n="523"></pb>
          <hi>Затем </hi>— обложка с надписью рукой Н. Н. Гусева: «Выпущенные места». 25 листов (машинные копии и автографы). Отсюда взяты варианты №№ 9, 10 и 11. </p>
        <p id="ac08f8bd-8c29-426c-b641-0d2d7d7037f3">Имеются еше две пустые обложки, в которых прежде лежали рукописи, с пометками рукой Н. Н. Гусева: «Письмо в конгресс мира 29/VII 09» и «К конгрессу мира 4/VІІІ 09». </p>
        <p id="8a14c326-97c8-47fa-b29e-713ce103e2e8">В архиве В. Г. Черткова имеется машинопись «Доклада» — 11 листов, из которых 10 папиросной бумаги («ремингтон»), а 1 — листок почтовой бумаги, на котором рукой Толстого написана вставка к стр. 6; на стр. 6 есть поправка рукой Толстого. Полный текст окончательной редакции.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>