<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v39_253_255_Pismo_v_inostrannye_gazety_po_povodu_gon">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Письмо в иностранные газеты по поводу гонений на кавказских духоборов». История писания и описание рукописей </title>
        <title type="bibl">Спиридонов В. С. «Письмо в иностранные газеты по поводу гонений на кавказских духоборов». История писания и описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 39. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>B. C. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c7715a34-dc89-43da-8b35-6d76210370bc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Письмо в иностранные газеты по поводу гонений на кавказских духоборов». История писания и описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 39 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">39 </biblScope>
            <biblScope unit="page">253-255 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref23" type="section">
        <p id="8f916e80-fc2e-4b49-ae77-d243e3da0e8f">
          <pb n="253"></pb>
        </p>
        <p id="e0c3b5d2-e0cf-4df2-b367-ca59404f6262">
          <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </h3>
        </p>
        <p id="5f9d2173-d0d9-4e84-9e81-4b9750f489af">В конце июля 1895 г. Толстой получил письмо Д. А. Хилкова от 14 июля 1895 г., в котором Хилков писал о расправе над кавказскими духоборами, произведенной местными властями в связи с отказом духоборов принимать присягу и служить на военной службе и последовавшим, в ознаменование этого, сожжением духоборами оружия в ночь с 28 на 29 июня. Хилков подробно, со слов очевидца, описывал экзекуцию и сообщал об арестах и выселении значительного числа семей духоборов, прося опубликовать все эти сведения из его письма в русских или иностранных газетах. В ответ на это Толстой 29 июля 1895 г. писал Хилкову, что напечатать его «рассказ» в русских газетах нельзя, но что посылать в иностранные газеты он считает «излишним, главное потому, что рассказ этот написан очень дурно», что «в нем нет простоты, точности, определенности и правдивости». Далее Толстой сообщал, что он напишет в Англию Джону Кенворти о происходящих гонениях на духоборов, прося прислать корреспондента, чтобы на месте ознакомиться с происходящими событиями. Хилкова же он просил собрать сведения более обстоятельные и точные (см. т. 68, стр. 131—132). </p>
        <p id="ad2fda73-99dd-417b-baaf-982558b3d24a">Между тем письма Кенворти Толстой не написал, а в тот же день, или же на следующий, П. И. Бирюков, очевидно по поручению Толстого, составил краткое сообщение, в форме письма к редактору английской газеты, на основании полученных от Хилкова сведений. Толстой радикальным образом переработал текст Бирюкова и написал на отдельном листе свое введение (см. рук. №№ 1 и 2). Составившаяся таким образом статья была переписана и, вновь исправленная Толстым, подписана им и датирована «2/14 августа 1895» (рук. № 3). </p>
        <p id="f8d27fdc-1121-4518-9c8e-c36f9d93855d">После этого статья дважды переписывалась и исправлялась Толстым (рук. №№ 4 и <hi>5). </hi>
        </p>
        <p id="c043e61d-d319-4a46-9487-fa0e20a56972">
          <pb n="254"></pb>
          <hi>5 </hi>августа 1895 г. Толстой записал в Дневнике: «Было письмо от Хилкова с описанием гонений на духоборов. Я написал письмо в английские газеты. Переводится теперь» (т. 53, стр. 47). </p>
        <p id="ebb59a5b-6781-4a53-8439-f36001d28e5e">Однако, несмотря на то, что был начат перевод статьи, в английские газеты она послана не была. Объясняя причину этого, Толстой в письме к своему сыну Льву Львовичу от 4 сентября 1895 г. писал, что сведения, «которые они имеют о гонениях, сомнительны» и что он ждет возвращения П. И. Бирюкова, который уехал на Кавказ, чтобы «узнать всё» (т. 68, стр. 158). Об этом же Толстой сообщал 4 сентября 1895 г. и своему знакомому М. В. Алехину (см. там же, стр. 154). </p>
        <p id="6300d113-f611-4578-ba17-4871b994838a">П. И. Бирюков, уехавший на Кавказ для проверки на месте полученных Толстым сведений о расправе с духоборами, возвратился 8 сентября 1895 г., привезя с собой статью «Гонения на христиан в России в 1895 г.», написанную по материалам, собранным им. Эти материалы, помимо того, что они были более точны, содержали и новые сведения. 8 сентября Толстой записал в Дневнике: «Приехал Поша.<a href="#" data-type="snoska" id="note115">115</a>
          <span class="note" id="note115">
            <span data-class="paragraph" id="3cfabb5f-5e6b-444b-a5ed-8a4a5aa68b21">П. И. Бирюков. </span>
          </span>Читал свою статью о гонениях. Очень хорошо. Надо написать предисловие. Просмотрел прежнюю статью — она не годится» (т. 53, стр. 53). </p>
        <p id="77ac2e7d-194e-44de-9a82-e5c64ede3daf">Толстой «просмотрел» свою статью (по рук. № 5), пытаясь исправить ее и дополнить сведениями, полученными от Бирюкова, и поместить ее в кáчестве предисловия к статье Бирюкова. Между тем после вторичного просмотра (рук. №. 6) он отказался от мысли переделать свое письмо-статью в предисловие, прервав свои исправления и не доведя их до конца. Таким образом, эта статья-письмо осталась незаконченной и при жизни Толстого неопубликованной. </p>
        <p id="c59beffd-07e9-4d4e-8770-8b22fc7a2bcf">Впервые напечатана в «Летописях Государственного литературного музея. Книга вторая. Л. Н. Толстой», М. 1938, стр. 6—11. </p>
        <p id="c88d7ff8-498e-4052-a8a1-dbc1a56e6525">
          <br/>
        </p>
        <p id="bbb355ac-d663-48d7-a1c9-86690b6eb072">Общее количество рукописного материала, относящегося к публикуемой статье, исчисляется в 48 лл. разного формата. Рукописи расположены хронологически под №№ 1—6. В переписке рукописей принимали участие П. И. Бирюков и М. А. Шмидт. </p>
        <p id="13ad9d43-6da0-4868-8bc3-e38db371b062">Рук. № 1 — записка П. И. Бирюкова с большими исправлениями и дополнениями Толстого. </p>
        <p id="95f3512e-fb1d-4702-8e25-cd7d15ee42d4">Рук. № 2 — автограф нового начала статьи. </p>
        <p id="b1e45c68-8978-40a2-9ed3-ef1188341c5f">Рук. № 3 — копия с рук. №№ 1 и 2 с исправлениями Толстого. В эту рукопись внесены рукой переписчика поправки, сделанные Толстым в рук. № 4 (несколько пропущено). </p>
        <p id="532cca15-64af-4435-b052-275c4aa7ce41">Рук. № 4 — копия рук. № 3 с ошибками и пропусками и изменениями, сделанными неизвестной рукой. Исправления Толстого лишь на последних трех страницах. К рукописи приложена вырезка из газеты «Биржевые ведомости» 1895, № 201 от 24 июля, с корреспонденцией из Тифлиса о духоборах. </p>
        <p id="a6c84e56-90f7-4685-a939-cbe94ff1583f">Рук. № 5 — машинописная копия рук. № 4 с небольшими исправлениями автора. Изменено лишь начало <hi>статьи. </hi>
        </p>
        <p id="8a989e82-306a-4b09-91bf-2f4af74faace">
          <pb n="255"></pb>
          <hi>Рук. </hi>№ 6 — машинописная копия рук. № 5. Исправления Толстого в начале и в конце статьи. </p>
        <p id="7df8e3f9-9385-41f0-b272-3f71c5219e45">В настоящем издании «Письмо в иностранные газеты...» печатается по рук. № 3, как наиболее полной и исправной (рук. № 4 — несовершенная копия, с изменениями против оригинала; рук. №№ 5 и 6 — переработка письма-статьи в предисловие к статье Бирюкова). Поправки Толстого, сделанные в рук. № 4 и не внесенные переписчиком (пропущенные) в рук. № 3, включаются.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>