<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_511_513_Shut_Palechek">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Шут Палечек». Комментарии </title>
        <title type="bibl">Спиридонов В. С. «Шут Палечек» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 40. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e73891a5-cafc-49ab-b959-83ef5200b624">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Шут Палечек» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40 </biblScope>
            <biblScope unit="page">511-513 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000008011001007" type="section">
        <p id="25935756-38c4-4859-96cb-6842986a9941">
          <pb n="511"></pb>
        </p>
        <p id="276c7326-5be1-4288-a0a1-8c6a236482e0">
          <h4 class="center">«ШУТ ПАЛЕЧЕК» </h4>
        </p>
        <p id="bcc194d3-20dd-4ff0-b0d9-ee5666f52e34">Рассказ представляет переработку рассказа «Брат Иван Палечек. Шут чешского короля Юрия», присланного Толстому его словенским единомышленником Альбертом Шкарваном. </p>
        <p id="17efc9fa-0dcf-4d09-925e-8b70d2ffcff0">11 мая 1907 года Д. П. Маковицкий пишет в неопубликованных «Яснополянских записках»: «Шкарван прислал для «Детского Круга чтения» рассказ о брате Палечеке, юродивом шуте чешского короля Юрия Подебрада в пятнадцатом веке. Рассказ Льву Николаевичу понравился; сказал, что кое-что выберет из него». Затем 21 мая Д. П. Маковицкий записывает: «Сегодня утром, а потом еще раз днем Лев Николаевич спрашивал меня про Палечека, Юрия Подебрада и Хельчицкого. «Я хочу, — сказал он, — Палечеком воспользоваться, придумать, как он попал в шуты. Я представляю себе, что он был юродивый: «У меня один царь — на небесах», — и пошел к старцу посоветоваться, поступать ли ему в шуты, и тот ему сказал, что можно, и тогда он поступил. Детям очень нравятся такие рассказы... Он плакал, когда быка вели на бойню... Сюда можно поместить сказки, изречения восточной мудрости... Был шут Балакирев у Петра, — ничтожный, но на него много придумали. А тут шут — единомышленник (Лев Николаевич употребил не это слово) Хельчицкого, моравский брат». </p>
        <p id="6e299b0e-cd3f-46ba-bd01-64007ac499ab">Прошло, однако, больше месяца, прежде чем Толстой взялся за этот рассказ. Только 24 июня он записывает в «Карманном ежедневнике на 1907 год»: «Писал Палечека. Порядочно» (т. 56, стр. 200). </p>
        <p id="4048fd72-7bbe-4376-bdb1-f29bad8d3254">Рукопись рассказа сохранилась. В ней 8 лл. 4° и 4 лл. 8°, всего 12 лл., исписанных Толстым с обеих сторон, 10 лл. частично заполнены черновыми текстами (большей частью перечеркнутыми) «На каждый день». В некоторых местах ссылки на определенные страницы рукописи Шкарвана. Рукопись Шкарвана также сохранилась. В ней 29 лл. размером развернутого почтового листа, исписанных с одной стороны. На листах 6—8, 18—28 многочисленные исправления Толстого; эту часть статьи <hi>Шкарвана </hi>
          <pb n="512"></pb>
          <hi>Толстой </hi>ввел в свой рассказ. На обороте л. 17 рукою Толстого набросаны следующие заметки планового характера: </p>
        <p id="f8a3bd0e-977e-4e33-a31f-f88eb7afc82b">
          <br/>
        </p>
        <p id="526ccc27-375f-4328-a7fe-6f557c71a420" rend="big">1) В больнице </p>
        <p id="e4dc36bb-6a2a-495a-a671-5ab662737972" rend="big">2) Неправильно обвиненный </p>
        <p id="19bd6019-8285-4a9b-a469-29fbc75920e0" rend="big">3) Гостия </p>
        <p id="8afabb84-a8e6-4db3-a86b-5054f46f95c6" rend="big">4) Пелеринка </p>
        <p id="8fcd5231-f0ca-4699-a38c-b597a6504518" rend="big">5) У кого <choice original_editorial_correction="работ[ает]">
            <sic>работ</sic>
            <corr>работает</corr>
          </choice>, у кого <choice original_editorial_correction="обеда[ет]">
            <sic>обеда </sic>
            <corr>обедает </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="edf68749-a03a-450f-87a9-cf30e88241d3" rend="big">6) Рыбы старые </p>
        <p id="f2467ffd-7768-4c51-971d-3d48b0ad01ee" rend="big">7) Наказанье за собаку </p>
        <p id="efdc4b22-11b4-4a46-83a2-532033e13284" rend="big">8) Ночевка с бродягой </p>
        <p id="f41230af-7a99-4993-909f-6e132bf16c9d" rend="big">9) Отдал и <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="moshna">мошну </a>
        </p>
        <p id="001e2f5c-2160-4217-9176-912363b2beb8" rend="big">10) Радовался в <choice original_editorial_correction="стра[стную]">
            <sic>стра</sic>
            <corr>страстную</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="печал[ился]">
            <sic>печал</sic>
            <corr>печалился</corr>
          </choice> на <choice original_editorial_correction="масл[яницу]">
            <sic>масл </sic>
            <corr>масляницу </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="11a3fbf6-144f-433b-8060-df187b6ca792" rend="big">11) <choice original_editorial_correction="Прямы[е]">
            <sic>Прямы</sic>
            <corr>Прямые</corr>
          </choice> линии и <choice original_editorial_correction="карак[ули]">
            <sic>карак </sic>
            <corr>каракули </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="dbfb34dd-cfbc-46ff-aea0-b5a3f38387af" rend="big">12) Титул <choice original_editorial_correction="императ[ора]">
            <sic>императ </sic>
            <corr>императора </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="0396dfe0-89b7-46dc-a236-38b160e645db" rend="big">13) Дети в саду </p>
        <p id="70c7e28f-3a80-4b1b-97b5-56e0c5c91868" rend="big">14) Отдай кафтан </p>
        <p id="fed5c085-0864-4eb6-a2ff-ce606127017a" rend="big">15) Что он сказал королеве </p>
        <p id="bdea76fa-ca7c-4c3f-af79-22028601bc98">
          <br/>
        </p>
        <p id="fc7b8db9-b4b6-40f1-9d92-e1c4902a040d">На обложке рукописи Толстым написан другой план, более подробный и, повидимому, более позднего происхождения: </p>
        <p id="b79cbce8-0cee-4cd0-8635-63fb18969beb">
          <br/>
        </p>
        <p id="9a4590e8-95cf-46ed-8193-6c366a55efb5" rend="big">
          <span class="del">1) С детьми</span>
        </p>
        <p id="b75efea6-73c0-480c-be4d-75123aa0c94b" rend="big"> 1) Король увидал с детьми и зовет к себе </p>
        <p id="eb6f98fd-140a-4749-8f97-a03aa99d8b8f" rend="big">2) Богадельня </p>
        <p id="eb24f906-e3bb-4e56-a042-04391df9b1b6" rend="big">3) Казнь </p>
        <p id="ca854d8a-de4e-4f32-a630-866e20f14499" rend="big">4) Нищий на дороге, hostia<a href="#" data-type="snoska" id="note128">128</a>
          <span class="note" id="note128">
            <span data-class="paragraph" id="16ab41c6-0dc2-4b96-92ff-fa266de04776">
              <choice original_editorial_correction="[причастие]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>причастие </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d4818d99-6a61-4ed2-b5ca-58aa53af7474" rend="big">5) Горностаевы пелеринки </p>
        <p id="bee7adcc-cf0c-4a60-9b0d-e78c63ef5f7e" rend="big">
          <span class="del">6) Рыбы — о потонувшем брате</span>
        </p>
        <p id="ad27f4bb-c767-416e-adda-b4d16142ffd9" rend="big"> 6) Работает у бедных, обедает у богатых </p>
        <p id="1fe1480e-fd92-4c6e-86db-19900460a24e" rend="big">7) Староста ранил собаку </p>
        <p id="ae084ed3-9da8-4297-9932-1203fcdf42df" rend="big">8) Разделил деньги с вором </p>
        <p id="295ab3d3-7c37-461d-adb3-98a2ba75ce3a" rend="big">9) Грустил в масляницу, радовался в пятницу </p>
        <p id="9ed1c74f-b91c-4a86-9812-615f31760883" rend="big">10) Палочки и каракули на совете </p>
        <p id="ae8e79aa-c5d9-4eca-ac79-1639361f1be4" rend="big">11) Как писать императору </p>
        <p id="c6599589-b671-4e1b-9d17-006d0bcbe8ab" rend="big">12) Пустил детей в сад </p>
        <p id="6c9216ad-6860-4df6-9057-decd3afd69fb" rend="big">13) Просил у короля денег для бога </p>
        <p id="67fe4d2d-7893-4cb1-9a05-154bcc41dba9" rend="big">14) Как королева шла на богомолье </p>
        <p id="a9a6be23-d9a1-4ddf-9291-22312ebbf936" rend="big">15) Рыбы </p>
        <p id="e46425f0-9f92-47cf-9473-b03a2c92a572" rend="big">16) Он защищал моравских братьев и сам брат </p>
        <p id="26582348-2c01-4722-b4e1-3505b8b32e27">Изложение Шкарвана превратилось под пером Толстого в простой, сжатый, стройный, образный рассказ. Там, где Шкарван, описывая, как Палечек побежал к королю просить за невинно присужденного к смерти, просто говорит: «милый Палечек спешил изо всех сил во дворец короля», Толстой дает художественный образ: «И как птица полетел рысью Палечек во дворец, только часто звенели бубенчики на колпаке и мелькали одна за другой то синяя, то красная <hi>штанина». </hi>
        </p>
        <p id="f00b51cf-1714-4042-b470-06bd9b5ac377">
          <pb n="513"></pb>
          <hi>Что </hi>касается изображения внутреннего облика Палечека, то здесь Толстой вполне осуществил тот замысел, о котором он говорил Д. П. Маковицкому. Палечек представлен мудрым юродивым. Противопоставление «мирского» и «божеского» проходит красной нитью через весь рассказ. По первоначальному замыслу Толстого, Палечек, прежде чем пойти в шуты, обращается за советом к старцу; по рукописи он спрашивает совета у детей. Любовь Палечека к детям особенно подчеркивается. Некоторые черты (бежит, плюет и отмахивается от экипажей воевод или от несомых статуй богородицы, объясняя это евангельскими текстами; прогоняет нищих, а затем швыряет в них монетой, чтобы они не благодарили его) Толстым введены самостоятельно; в рассказе Шкарвана их нет. </p>
        <p id="5c0ca7ff-ff48-4ff8-b983-188de20bc1df">25 июня 1907 года, как сообщает Д. П. Маковицкий в своих «Яснополянских записках», рассказ был переписан на ремингтоне. Толстой еще раз прошелся по переписанной копии, сделав ряд мелких исправлений. </p>
        <p id="e9058ae3-f59f-4107-9cfd-048f6bed290f">Оставив мысль о недельных чтениях для «Детского Круга чтения», Толстой оставил и рассказ о шуте Палечеке. Впоследствии копия рассказа с последними поправками Толстого была передана им И. И. Горбунову-Посадову для напечатания в его серии рассказов для детей. Однако, вследствие тогдашних цензурных условий, И. И. Горбунов-Посадов не смог его напечатать. Рукопись сохранилась в архиве И. И. Горбунова-Посадова: это 26 лл. 4°, заполненных с одной стороны, с исправлениями Толстого на некоторых страницах. </p>
        <p id="c02f69d7-c028-44e1-aebb-540fb400d711">Рассказ «Шут Палечек» впервые напечатан в книге: «Лев Толстой. Неизданные тексты», стр. 293—306. </p>
        <p id="e9dc6fb2-aad0-4a4e-8b42-25b9f95fa46c">Печатаем рассказ по исправленной Толстым машинописной копии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>