<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_516_516_Zametki_dlja_proiznesenija_v_fonograf_Is">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Заметки для произнесения в фонограф». История писания </title>
        <title type="bibl">Спиридонов В. С. «Заметки для произнесения в фонограф». История писания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 40. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a95fb030-e722-4ae1-b167-94163fda9640">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Заметки для произнесения в фонограф». История писания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40 </biblScope>
            <biblScope unit="page">516-516 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000008014" type="section">
        <p id="057e1c95-12e9-4fec-a31d-55ed7da0def5">
          <pb n="516"></pb>
        </p>
        <p id="6dace956-10c9-43e6-bfb1-afec3d45b513">
          <head rend="center">«ЗАМЕТКИ ДЛЯ ПРОИЗНЕСЕНИЯ В ФОНОГРАФ» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000008014001" type="section">
        <p id="d0a9a314-58ff-44b4-9b9a-089a725b1833">
          <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ </head>
        </p>
        <p id="23c9378e-ac7c-4fcb-978e-0346b969f043">В декабре 1908 года Томас Эдисон через В. Г. Черткова обратился к Толстому с просьбой произнести несколькоизречений в фонограф, лично сконструированный Эдисоном, который он со специалистами намерен был отправить вЯсную Поляну. Толстой выразил согласие. Он написал несколько новых заметок для этой цели и частью выбрал изсвоих прежних сочинений несколько выдержек, которые сам перевел на французский язык. Большая заметка на тему оправительстве была написана Толстым заново и переработана четыре раза. Пять изречений на религиозно-философскиеи моральные темы, вновь написанные Толстым на французском языке (№№ IV—VIII), переработке почти не подвергались. </p>
        <p id="0683fe72-a2d5-4edb-a0cc-1075b3be8794">Эта работа была произведена Толстым 20—21 декабря 1908 года. </p>
        <p id="e3945006-988f-4547-9491-f98859f6888b">23 декабря в Ясную Поляну приехали посланные Эдисоном два специалиста англичанина для записи слов Толстого впривезенный с собой фонограф, в который были произнесены Толстым некоторые из приготовленных им заметок. </p>
        <p id="0ad769e8-ab80-4379-a9f8-dd62ac7d15a5">Все публикуемые заметки в России появляются впервые. О публикации за границей сведений не имеем.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>