<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_644_645_Lamenne_L_N_Tolstogo">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Ламенне». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Ламенне. Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7939a3e3-f0dd-4397-9bd5-bb03e9157632">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Ламенне. Л. Н. Толстого </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 42 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">644-645 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000008003001054" type="section">
        <p id="218b8b29-1b22-4b98-915d-eadf605c8e1a">
          <pb n="644"></pb>
        </p>
        <p id="704d7e0c-4a38-4878-bd03-bd007df1e750">
          <h4 class="center">ЛАМЕННЕ </h4>
        </p>
        <p id="b8724b2f-a175-4bea-8fab-4452d82d9673">Французского мыслителя Ф. Ламенне Толстой считал одним из самых близких ему по духу писателей. В письме к П. И. Бирюкову от 30 апреля 1909 г. Толстой просил передать членам комитета по чествованию Ламенне его «глубокое уважение и почтения памяти» этого писателя, который, по мнению Толстого, «и по своей жизни и по своим писаниям далеко не оценен не только европейской, но и французской публикой» (т. 79, стр. 174). Д. П. Маковицкий в своих воспоминаниях о Толстом рассказывает: «Лев Николаевич любил французов. Самым дорогим из них был ему Ламенне. Он несколько раз читал его вслух (обыкновенно из “Круга чтения”) и всегда с особенным глубоким сочувствием. Я раз выпалил, что Ламенне фразистый, искусственный и этим выделяется от других писателей в “Круге чтения”. Этим я больно задел за живое Льва Николаевича, и он горячо вступился за Ламенне».<a href="#" data-type="snoska" id="note280">280</a>
          <span class="note" id="note280">
            <span data-class="paragraph" id="edc0d22f-6383-4dc4-b1ef-031b7f12448a">Д. П. Маковицкий, «Толстой в жизни», «Юбилейный сборник. Лев Николаевич Толстой», ГИЗ, М. 1929, стр. 249. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="90db8bff-63ab-47e8-9398-f748f44760e3">Толстой поручил своему зятю Н. Л. Оболенскому составить краткий очерк жизни Ламенне. Для этой цели Оболенский воспользовался книгой С. Котляревского «Ламенне и современный католицизм», М. 1904. </p>
        <p id="34785f47-d7ed-4300-89b1-7b309facb223">Сохранились следующие рукописи, относящиеся к статье «Ламенэ». </p>
        <p id="fef8480c-40e6-46d0-8f0c-72259de8c71c">1. Статья Н. Л. Оболенского с исправлениями и вставками Толстого. 5 лл. (4 лл. F° и 1 л. — обрезок), исписанных, кроме л. 5, с обеих сторон. Пагинация с л. 2 постранично: 1—7. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Большие умы и горячие сердца»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«Он умер 27 февр. 1854 г.» Заглавие: «Ламенэ». Толстой исправил и дополнил текст статьи, написал на отдельном листе новое начало и дал заглавие. </p>
        <p id="4e899416-6020-45d4-81ee-6713d16029e6">2. Машинописная копия предыдущей рукописи с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 9 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Толстой внес в текст ряд исправлений преимущественно стилистического характера. </p>
        <p id="6a0e4396-c3a5-4469-97fd-da18a82b058c">При переписке лл. 2—4, 7—9 были переложены в следующую <hi>рукопись, </hi>
          <pb n="645"></pb>
          <hi>после </hi>чего осталось 3 лл. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Большие умы и горячие сердца»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«Пусть безопасность и собственность». </p>
        <p id="33407013-6d9d-417b-83e0-45af332b469c">3. Машинописная копия предыдущей рукописи с исправлениями Толстого. Первоначально содержала 9 лл. 4°, исписанных с одной стороны. Толстой снова внес в текст ряд исправлений стилистического характера и, повидимому, написал новое окончание, автограф которого не сохранился. Копия этого окончания имеется в рукописи № 4. </p>
        <p id="ed250114-4523-478c-a65f-c74e11ae1592">При переписке л. 1 и части листов 3, 4, 8, 9 были переложены в рукопись № 4, после чего в данной рукописи осталось 4 лл. 4° и 5 обрезков. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«числа близких и страх и ненависть большинства»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«комментарии к четырем Евангелиям». </p>
        <p id="f4775f32-96a4-43f0-aeac-e06cbfbd0286">4. Копия предыдущей рукописи машинописью и рукой В. А. Кузминской и Е. В. Оболенской с исправлениями Толстого. 12 лл., исписанных с одной стороны. Лл. 1, 11 и части листов 3, 5, 12 переложены из предыдущей рукописи. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Большие умы и горячие сердца»; <span class="hi" data-attribute="italic">конец: </span>«и всего человечества». </p>
        <p id="4ba2ff25-e0ff-447c-b4e4-0f62a1058cd9">Исправления Толстого, стилистического характера, немногочисленны.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>