<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_586_589_Spisok_osnovnyh_istochnikov_Kruga_chteni">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Круг чтения». Список основных источников </title>
        <title type="bibl">Спиридонов В. С. Список основных источников «Круга чтения» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>H. Н. Гусев </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="70f0b4a3-736d-4c91-ba03-1af2fdbfbb36">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список основных источников «Круга чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 42 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">586-589 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000008002003" type="section">
        <p id="4818763e-389b-4095-8f1c-1fa1545fac0f">
          <pb n="586"></pb>
        </p>
        <p id="82901a2e-1e19-44a4-8557-c22c8170019d">
          <h3 class="center">СПИСОК ОСНОВНЫХ ИСТОЧНИКОВ «КРУГА ЧТЕНИЯ»<a href="#" data-type="snoska" id="note251">251</a>
            <span class="note" id="note251">
              <span data-class="paragraph" id="a667b3ce-40ed-437b-9c1a-5e7924dd12ba">Источники недельных чтении указаны в комментариях к ним. </span>
            </span>
          </h3>
        </p>
        <p id="f7ebc692-601d-482c-87b2-484b5ef7e0fc">Толстой Л. H., «В чем моя вера?». </p>
        <p id="5816a292-0fd8-42ae-af5f-a118f2a1cfdb">Толстой Л. H., «Мысли о боге», изд. «Свободного слова», Christchurch 1900. </p>
        <p id="4545fc86-2fae-4961-ab7b-f91c5fb15ecb">Толстой Л. H., «Мысли о смысле жизни», изд. «Свободного слова», Christchurch 1901. </p>
        <p id="575f394d-3d7c-4539-849e-307bc22b6284">Толстой Л. H., «Одумайтесь!», изд. «Свободного слова», Christchurch 1904. Отсюда заимствованы изречения разных мыслителей о войне, служащие эпиграфами к отдельным главам статьи. </p>
        <p id="7d8ac16d-645f-4705-9fcd-a9bd9501028f">Толстой Л. H., «Рабство нашего времени», изд. «Свободного слова», Christchurch 1900. </p>
        <p id="85e96be6-9f7b-46b4-bfda-b029980a2e75">Толстой Л. H., «Что такое искусство?» </p>
        <p id="ec6a07f6-6736-4c68-b8b4-96adf23c74fc">Толстой Л. H., «Что такое религия и в чем сущность ее», изд. «Свободного слова», Christchurch 1902. </p>
        <p id="edc31169-26cf-43f2-bff7-600f9b0685c1">«Из дневника Л. Н. Толстого» («Свободное слово» 1903, 4). </p>
        <p id="008cc4fb-80c2-4643-957a-707ab7b2cdbb">«Мысли Л. Н. Толстого (Из неизданных источников)» («Свободное слово» 1903, 5, стлб. 23—24; 1903, 7, стлб. 19). </p>
        <p id="a1376b5c-efd2-49dc-a829-d3f80b5753ce">Толстой Л. H., <choice original_editorial_correction="[Отдельные изречения из его Дневников и писем, выписанные Г. А. Русановым, рукопись]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Отдельные изречения из его Дневников и писем, выписанные Г. А. Русановым, рукопись</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="dde3f958-5c68-43b7-928b-0ff2ce22e4f9">Толстой Л. H., «Афоризмы и избранные мысли, собранные Л. П. Никифоровым», вып. I, изд. «Посредника», М. 1905. </p>
        <p id="de0369ed-3ace-4bc1-bdbd-56147ea42a9b">«Афоризмы, парадоксы и избранные мысли русских писателей. Граф Л. Н. Толстой, собрал М. K.», М. 1903. </p>
        <p id="c70c380a-ac1c-4fc2-8ffb-41d11c3c0da5">Л. Н. Толстой и М. Горький, «Про жизнь и про людей», изд. С. Козмана, Одесса 1902. </p>
        <p id="cf28a717-09b5-4c4c-b4c5-08f62d28b85e">«Мысли мудрых людей на каждый день», собраны Л. Н. Толстым, изд. «Посредника», М. 1903. Из этого сборника в «Круг чтения» заимствовано много мыслей разных авторов. Источники «Мыслей мудрых людей» указаны в томе 40. </p>
        <p id="107dfbfa-39ed-4b37-9890-2421e17eac99">Амиель Анри, «Из дневника Амиеля», перевод М. Л. Толстой, изд. «Посредника». СПб. 1901. </p>
        <p id="e59380cc-ffe0-4ad9-abb6-9c09e82e9210">Архангельский А. И. (Бука), «Кому служить?», рукопись. Издана в 1920 г. в Москве Обществом истинной свободы в память Л. Н. Толстого и издательством коммуны «Трезвая <hi>жизнь». </hi>
        </p>
        <p id="586077f1-df61-4491-8430-563a38a9daaa">
          <pb n="587"></pb>
          <hi>Балу </hi>Адин, «Учение о христианском непротивлении злу насилием», рукопись. Была издана «Посредником» в 1908 г. </p>
        <p id="c8bfc15c-0c5b-43ec-88a8-fbd3aff622b5">Библия. </p>
        <p id="97fa09b0-0776-4767-9319-b8419953bd2e">«Благочестивые мысли и наставления для руководства христианина на пути к совершенству», изд. Общества распространения полезных книг, третье, М. 1879. Как заявляет составитель в предисловии, входящие в состав этой книжки изречения заимствованы преимущественно из писаний отцов церкви. </p>
        <p id="1ba0ae2a-0ee7-4789-9a30-e1c4c112df70">Герцен А. И., «С того берега». </p>
        <p id="bb3bb48f-21af-4f50-8c5e-c289b9010d94">Джордж Генри, «Земельный вопрос», перевод С. Д. Николаева. Книга была выпущена «Посредником» в 1908 г. </p>
        <p id="c8b31a57-5f50-46e6-8d26-d0b484427624">Джордж Генри, «Избранные речи и статьи», перевод С. Д. Николаева, изд. «Посредника», М. 1905. </p>
        <p id="a35b8397-01e6-42ed-a155-979f0b21aba6">Джордж Генри, «Наука политическая экономия», перевод С. Д. Николаева, рукопись. </p>
        <p id="a00ddd4d-27d1-4733-8e75-8fdffb778ab3">Джордж Генри, «Общественные задачи», перевод С. Д. Николаева, изд. «Посредника», М. 1906. </p>
        <p id="f7bb6197-b63e-4c7f-9bc9-667327680592">Джордж Генри, «Покровительство отечественной промышленности или свобода торговли?», перевод С. Д. Николаева, изд. «Посредника», М. 1904. </p>
        <p id="d730b910-b833-4207-9208-fbda4e84f01f">Джордж Генри, «Прогресс и бедность», перевод С. Д. Николаева под редакцией М. И. Туган-Барановского, изд. Л. Пантелеева. </p>
        <p id="1adad7bd-4436-439b-902c-5fc82a82bb2f">«Душеспасительные наставления св. Василия Великого», изд. «Посредника». </p>
        <p id="1a7af9a2-4bab-4111-9495-5d626531d6be">Евангелие. </p>
        <p id="c6d65ea1-40cb-43b4-92f9-787f1392d84e">«Избранные мысли Шиллера и Лессинга», вып. I, изд. «Посредника», М. 1903. </p>
        <p id="cf3b68ae-53db-47e4-8431-4faa2b65b1fb">Карлейль Томас, «Загадка сфинкса», перевод Л. П. Никифорова, М. 1900. </p>
        <p id="293dde2d-4f9c-431a-b19f-6c316aee070e">«Книга мудрости. Мысли, наблюдения и характеристики, извлеченные из литературы разных эпох и народов», собрал и составил М. Л. Биншток, СПб. 1904. </p>
        <p id="2a367d85-0ae8-457c-8bd7-df03e3a7813f">Мадзини Иосиф, «Избранные мысли», собрал Л. П. Никифоров, изд. «Посредника», М. 1905. </p>
        <p id="ff632558-1b1c-4b9a-a072-595810396d64">Макаров Н. С., «Энциклопедия ума, или Избранные мысли писателей всех времен и народов». </p>
        <p id="8f109837-0240-46bf-a34b-71920cfeb86a">Наживин И. Ф., «Таблички бабидов» (в книге: «Голоса народов», вып. I, М. 1908). </p>
        <p id="63d6ddb6-bca8-46e0-9893-7fd3670e1577">«Наставления св. Иоанна Златоуста», изд. «Посредника», М. 1888. </p>
        <p id="85deaf6c-da67-4ed9-a8ff-03e0c57c5868">Новый завет. </p>
        <p id="4b16965b-4ed5-4e5e-95ed-5182cdbb6b61">Орлов A. И, «Н. В. Гоголь как учитель жизни», изд. «Посредника», М. 1888. </p>
        <p id="27f51551-e3f7-4c1a-9612-25402778ced4">Паскаль Блез, «Мысли», перевод с французского П. Д. Первова, М. 1899. </p>
        <p id="df76fc21-8b67-44dd-b1bb-626165003da2">Паскаль, «Мысли о религии», перевод с французского С. Долгова, М. 1902. </p>
        <p id="8698d6d5-8224-4a93-9870-c1ac28caeba5">Рёскин Джон, «Избранные мысли», перевод Л. П. Никифорова, изд. «Посредника», вып. III, М. <hi>1904. </hi>
        </p>
        <p id="28f1d213-ff9b-40a5-a462-7e2cbaf7c6fa">
          <pb n="588"></pb>
          <hi>Русанов </hi>Г. A., «Душа Гоголя», изд. «Посредника», М. 1902. </p>
        <p id="d4dcc1cf-bf0e-44fd-8fb2-6334f2e139f1">Русские пословицы. </p>
        <p id="e16b60e5-7e23-48c6-908a-297a505298ef">Руссо Ж. Ж., «Исповедание веры савойского викария», перевод А. А. Русановой, изд. «Посредника», М. 1903. </p>
        <p id="7a766997-290d-460e-a015-9f889a967946">Т. <choice original_editorial_correction="Т[олстая]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Толстая</corr>
          </choice>, «Восточная мудрость», изд. «Посредника», М. 1903. </p>
        <p id="fcfe81e5-0e44-413c-811e-2d660f49d64c">Т. <choice original_editorial_correction="Т[олстая]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Толстая</corr>
          </choice>, «250 мыслей философов, поэтов и ученых о вегетарианстве и воздержании», изд. «Посредника», М. 1903. </p>
        <p id="c3c61ebe-7631-46e8-b498-fb9ee7a22ff2">Торо Генри Давид, «Философия естественной жизни», изд. «Посредника», М. 1903. </p>
        <p id="3ff9be02-7d0d-4583-a41b-4db183a54ab6">Тютчев Ф. И., Стихотворения. </p>
        <p id="7c66df91-f5ed-47e7-b85d-9e144abb2f2e">Уильямс X., «Этика пищи», перевод с английского, изд. «Посредника», М. 1893. </p>
        <p id="677ede43-a682-45ba-8aae-334617853ae9">«Цветник», сборник, изд. «Посредника», М. 1889. </p>
        <p id="04663d7b-0552-4aec-bb44-1f8c2c35585c">Эмерсон Р. В., «Высшая душа», перевод с английского Ильи Накашидзе, изд. «Посредника», М. 1902. </p>
        <p id="ef6597e9-3844-492f-a179-844a0aafee81">Эмерсон Ральф, «О доверии к себе», перевод с английского, изд. «Посредника», М. 1904. </p>
        <p id="3c281639-0776-4c76-9352-69d494acb295">Amiel Henri-Frédéric, «Fragments d’un Journal Intime», t. I, II, Genève 1887. </p>
        <p id="1af68ce7-e340-48ce-8768-07326a350c62">«Beautiful Thoughts from Greek Authors», with english translation by Craufurd Tait Ramage, L. L. D., London 1895. </p>
        <p id="cfb4890d-287e-4d6a-ad3c-de372ed84f1c">«Beautiful Thoughts from Latin Authors», with english translation by Craufurd Tait Ramage, L. L. D., London 1895. </p>
        <p id="bb3ee4a0-0002-4f95-8d6e-cfe05f3e23d2">Channing William Ellery, Passages from his writings, selected by Albert Brodbent, London 1903. </p>
        <p id="11061af9-4a8e-4f11-a96c-eb360835ecfd">The Earth for all Calender, compiled by Ernest Crosby, New York. </p>
        <p id="fc49ded6-ec77-4df9-b8b5-f620f167e939">Emerson Ralph Waldo, Passages from his writings, by William G. Garnett, London 1902. </p>
        <p id="005069f6-912d-4a65-8132-340899e6cc26">An Emerson’s Treasury, selected by Albert Brodbent, London 1903. </p>
        <p id="1542f207-9c11-45e9-872f-26a027484036">Everybody’s Book of Proverbs and Quotations, London 1890. </p>
        <p id="1234339b-7aa6-4f44-bb94-dd7fb08330ec">Every day with Thoreau. </p>
        <p id="c48bcebf-56bd-4ac7-97b2-5ae84d3ae116">Сброшированаые листы из неизвестной книги </p>
        <p id="054e89e9-b5e4-4896-88c3-46435f6645b9">Freedom, Fellowship and Character in Religion, Unity Mission № 18, Chicago. </p>
        <p id="24ad4ccd-a9c9-4f28-a556-bf29a84e9cd2">The Higher Thougts Calender, F. R. Henderson, London 1904. </p>
        <p id="70792956-a39d-4bf9-842c-a4d5e9d82ea7">Kant-Aussprüche, zusammengestellt von D-r Raoul Richter, Leipzig 1901. </p>
        <p id="692ea7fa-8224-42a7-8778-ec08ca2f40de">La Bryuère. Les caractères de Théophraste traduit du grec avec les caractères ou les moeurs de ce siècle, Paris, Garnier Frères libr. éd. </p>
        <p id="34622897-abc4-4ee9-aa81-a10f2b01e5b4">Lessing-Perlen, Eine Blumenlese aus Lessing Werken von G. Blumenau Bielefeld, Verlag von Aug. Helmich. </p>
        <p id="4ff0b31c-2a8c-4fef-a73c-f3bf15311b6e">Lichtenberg’s Ausgewählte Schriften. Leipzig 1879. </p>
        <p id="f2e8addb-c4f0-43e4-abd5-4ad18eb4e8cd">Many Thoughts of many Minds, compiled and analytically arranged by Henri Southgate, 1—2 Series, London, Charles Griffin and Company. </p>
        <p id="a0eff836-b934-4d19-acae-269a8da5f115">The Message of Man, a Book of ethical scriptures, gathered by Stanton C. Ph. D., London 1902. </p>
        <p id="3c9ca21f-f535-4152-80e3-e0ed6c46a63e">Medicine for the Mind from the Story: House of the World’s Greatest Thinkers, London, St. Martin’s <hi>Press. </hi>
        </p>
        <p id="33aefeab-3869-4614-b5f3-93007c758e95">
          <pb n="589"></pb>
          <hi>Morale-Education, </hi>Pensées pour chaque jour, Paris 1880. </p>
        <p id="3c6dd45a-4a7d-4523-8dd9-1cbe5cf88cab">Moralistes anciens, traduits du grec, Paris 1841. </p>
        <p id="71bf0334-43d6-42e3-a4e3-20846c89e5e0">Les moralistes publiés, par Alfred Bougard, Bruxelles 1858. </p>
        <p id="f1ec5f06-220c-4fe2-b95c-e41aea7756af">Pensées de Montaigne, Genève 1880. </p>
        <p id="a3cd4336-b158-4ba8-b366-37d709ac3970">Pensées de Pascal, précedées de sa vie par M-me Perier sa soeur, Paris 1850. </p>
        <p id="9e6d2b5d-691a-46d0-ac3b-7ec3cb2c4c68">Perpetual Calender with golden thoughts for every day in the year, published by the Theosophical Publishing Society, London. </p>
        <p id="077c5bdd-0cf1-4a40-9b66-3b8fb9278bc2">M-me Quartier, La Tente, Sagesse humaine, Neuchatel Attingen Frères. </p>
        <p id="153264e8-646b-4721-865c-b5a66b5c570f">The Sacred Anthology, a Book of ethnical Scriptures, collected and edited by Moncure Daniel Conway, London 1874. </p>
        <p id="aac0ebd2-5493-44b6-b4a3-5e8ff31e9658">Arthur Schopenhauer. Lichtstrahlen aus seinen Werken von Julius Frauenstadt, Leipzig 1891. </p>
        <p id="e0413ecd-9cb6-4a37-a3d9-60519772b58b">Suggestive Thoughts on Religions Subjects, compiled and analytically arranged by Henri Southgate, London, Charles Griffin and Company. </p>
        <p id="b99ce2da-2926-466f-a8f8-8c834070da0a">Vom Baume der Erkenntnis, Fragmente zur Ethik und Psychologie aus der Weltliteratur, gesammelt von D-r Paul von Gizycki, Berlin 1898. </p>
        <p id="2902adb5-c589-4cff-9164-c2abd78563c2">The Whim, a Periodical without a tendency, published in Newark, New Jersey. </p>
        <p id="a47a1b65-3c24-4d7f-8ec8-1653295ed9d5">The World’s Advance Thought and the Universal Republic, edited and published by Lucy A. Mallory. Portland, Oregon, 1894—1904. </p>
        <p id="aa5d2c2d-aaa0-4cf1-ad2e-60f4ed887bfd">Мысли, заимствованные из этого журнала, в «Круге чтения» имеют подписи: 1) Люси Малори, 2) Из «Передовой мысли мира».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>