<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_479_480_Primechanija_k_Genealogicheskim_tablitsa">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Генеалогические таблицы. Примечания </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. Примечания к Генеалогическим таблицам // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>С. Л. Толстой и М. А. Цявловский </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a4cde0d2-7a61-4980-9742-177684b7cd73">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Примечания к Генеалогическим таблицам </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">479-480 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#global" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref20" type="section">
        <p id="cfcbf214-6de2-48e4-81c4-9fb4472cd192">
          <pb n="479"></pb>
        </p>
        <p id="5aaef829-6847-47de-9b8b-75a28859c4dd">
          <h2 class="title_level2 center">ПРИМЕЧАНИЯ К ГЕНЕАЛОГИЧЕСКИМ ТАБЛИЦАМ. </h2>
        </p>
        <div>
          <p id="1802a38e-d8db-41c2-a3d6-b716f7217f02">Генеалогия Л. Н. Толстого и его родственников имеет большое значение как для понимания его личности, так и для изучения его писаний. Она дает сведения о его наследственности, о среде, в которой он вращался (особенно в детстве и молодости), о родстве его с некоторыми выдающимися деятелями, о лицах, упоминаемых им в его дневнике, воспоминаниях и письмах, и о том человеческом материале, которым он нередко пользовался для своих произведений. </p>
          <p id="b60da72c-c544-477c-9310-eef60d9775ad">Списки предков, родственников и потомков Л. Н. Толстого распределены по следующим таблицам: </p>
          <p id="00d25eb0-e39a-4d7e-9fa0-ace4d5454e83">
            <br/>
          </p>
          <p id="82cf776c-460c-4ff8-92c3-c3d4086fc33c">I. Предки Л. Н. Толстого. </p>
          <p id="08419a5e-b167-4b30-95c0-b9c03204fd48">II. Род его отца — графы Толстые. </p>
          <p id="22044618-e4b4-4504-8c9d-7bbb998e823e">III. Род его матери — князья Волконские. </p>
          <p id="9c810d75-7bd2-4a4b-a2d8-5ee6b51db6a5">IV. Род его бабки по отцу — князья Горчаковы. </p>
          <p id="14f4ab85-11bf-40db-a0d0-0f4f4b2f943f">V. Род его бабки по матери — князья Трубецкие. </p>
          <p id="f2bcbd51-4200-4d16-a437-b5f3a876efe3">VI. Потомство Л. Н. Толстого. </p>
          <p id="21ee7ef6-936a-46a1-867f-d20de6375d14">
            <br/>
          </p>
          <p id="cf65298e-b6d5-4de8-bde9-36297e8c2ed1">Первая и шестая таблицы составлены с возможной полнотой. В остальных четырех таблицах (II, III, IV, V) помещены лишь лица: а) упоминаемые в дневниках, письмах и воспоминаниях Л. Н. Толстого и вообще имевшие то или другое отношение к его жизни, б) лица, получившие известность на том или другом поприще, в) предки лиц первых двух категорий постольку, поскольку это необходимо для установления общей родственной связи. </p>
          <p id="3e45195b-5694-47e0-ac67-3c28e4ae5e8a">В таблицах помещены лишь годы рождения и смерти. Полные же даты (год, месяц и число дня)<a href="#" data-type="snoska" id="note1320">1320</a>
            <span class="note" id="note1320">
              <span data-class="paragraph" id="ea8a63aa-1b38-4d3d-99a0-0151fad14338">По 31 декабря 1917 г. даты приводятся только по старому стилю, с 1 января 1918 г. — только по новому. </span>
            </span>и краткие сведения о жизни и деятельности лиц, чем-либо замечательных или имевших то или другое отношение ко Л. Н. Толстому, помещены в приложении к таблицам. Сокращения: <span class="hi" data-attribute="italic">(дн.), </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">(письма), (вocn.) </span>значат, что о данном лице есть упоминания в дневниках Л. Н. Толстого, в его письмах или в его воспоминаниях (помещенных в биографии Л. H. Толстого, составленной П. И. Бирюковым и затем переизданных в т. I Полного Собрания Сочинений Л. Н. Толстого под ред. П. И. Бирюкова, изд. Сытина 1912 и 1913 <hi>гг.). </hi>
          </p>
          <p id="bbf822c6-0a0f-4e0b-80f9-5d6a95633a6a">
            <pb n="480"></pb>
            <hi>Источники: </hi>1. П. Бирюков, «Биография Л. Н. Толстого», М. 1922—23. </p>
          <p id="59402541-907c-4d6a-a267-9024cacf356a">2. Князь Петр Долгоруков, «Российская родословная книга», СПб. 1855—1857. </p>
          <p id="e837f4ac-0332-4d1b-99a3-9ede3f65b8f7">3. В. Руммель и В. Голубцов, «Родословный сборник русских фамилий», СПб. 1886. </p>
          <p id="be1a6eac-c0a4-4c58-b1ac-962ead924917">4. В. И. Чернопятов, «Родословец тульского дворянства», М. 1909. </p>
          <p id="abd92b7c-af55-4891-8956-a4226e1c2b25">5. Г. А. Власьев, «Потомство Рюрика», т. I, СПб. 1906. </p>
          <p id="bce4c90c-a355-4dd0-b5ce-c4e79150c0b5">6. Кн. Е. Г. Волконская, «Род князей Волконских», Спб. 1900. </p>
          <p id="fbc472a5-0537-4a32-9344-75fdd86ecb87">7. Сказания о роде князей Трубецких. Изд. кн. Е. Э. Трубецкой, М. 1891. </p>
          <p id="4044b58f-277f-4cea-9b9a-5e38f66e77b7">8. Les princes Troubetzkoi, par princesse Elisabeth Esperovna Troubetzkoi (рожд. Белосельская-Белозерская), Paris, 1887, Ernest Leroux, éditeur. </p>
          <p id="5189d273-56cf-4852-a3f1-d31bf4e6c35d">9. Б. Л. Модзалевский, «Род графа Л. Н. Толстого» — «Толстой, памятники творчества и жизни», вып. I, изд. «Огни», СПб. 1917. </p>
          <p id="91d975d8-360f-45ef-a27e-9074c3fb8c39">10. Сведения, собранные С. Л. Толстым и М. А. Цявловским от разных лиц. </p>
          <p id="232082db-f7b5-4084-90be-0f37ffceda26">11. Н. П. Чулков, «Род графов Толстых» — «Русский евгенический журнал», 1924, т. I, вып. III—IV. </p>
          <p id="3c8e03e8-ba48-4370-989e-44ef0a958e34">В составлении таблиц принимал участие Н. П. Чулков.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>