<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v46_308_316_Opisanie_rukopisej_dnevnikov_i_avtobiogr">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дневники и автобиографические записи 1847—1854 гг. Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. Описание рукописей дневников и автобиографических записей 1847—1854 гг // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 46. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <author>А. С. Петровский </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7c12941e-8ee9-470d-9909-0ba7393bd47e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Описание рукописей дневников и автобиографических записей 1847—1854 гг </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">46 </biblScope>
            <biblScope unit="page">308-316 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_diaries" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref18" type="section">
        <p id="e31fc00e-58f9-4f7a-b897-56081e55c355">
          <pb n="308"></pb>
        </p>
        <p id="4b69e38e-acd4-4f72-9200-c69ab750ad78">
          <h2 class="title_level2 center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ ДНЕВНИКОВ И АВТОБИОГРАФИЧЕСКИХ ЗАПИСЕЙ 1847—1854 гг. </h2>
        </p>
        <div>
          <p id="e044e83e-f395-4767-910d-c93677d1855a">Все рукописи писаны рукою Толстого и хранятся в Архиве Толстого в Публичной Библиотеке СССР имени Ленина. </p>
          <p id="b40181c2-6308-4e13-92b6-5bfc98edcd02">1 (П. 59, № 2). <span class="hi" data-attribute="italic">Тетрадь А. Дневник за март 1847</span>. Тетрадь в 4°, на 24 листах грубой сероватой бумаги; к тетради приклеен ярлычок с надписью 1860-ых годов, неизвестной рукой: «№ 12. Дневники от 1846 до 1856 г.». Тетрадь вложена в обложку с надписью той же рукою: «№ 12-й. Дневники от 1846 до 1855 <choice original_editorial_correction="[переделало из «1856»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>переделало из «1856»</corr>
            </choice> года». Без заглавия. Начинается: «17 Мар. Вот уже шесть дней, как я поступил в клинику». Последняя запись, 26 марта, кончается словами: «в заключение скажу, что Наказ этот принес больше славы Екатерине, чем пользы России». Кроме нескольких заметок и размышлений дневникового характера, рукопись содержит почти исключительно разбор «Наказа» Екатерины II и беглое сравнение его с «Духом законов» Монтескье. В датированном 1847 годом «Журнале ежедневных занятий» работа над «Наказом» упоминается впервые 24 марта: «Наказ читать», затем 25 марта: «Коментарии» — очевидно к «Наказу»; 26 марта: «Коментировать наказ»; наконец 27 и 28 марта глухо: «Наказ», с отметками: «плохо» и «исполнил». Отсюда следует, во-первых, что несмотря на заключительную фразу, которой оканчивается запись разбора «Наказа» 26 марта, работа эта не была закончена и продолжалась после 26 марта, хотя дальнейших записей до нас не дошло; и во-вторых, что вся рукопись может быть с несомненностью датирована 1847 годом. </p>
          <p id="104481e4-0dec-493c-95aa-eb6db4147d3a">Напечатан по копии в издании «Дневник молодости Льва Николаевича Толстого», под редакцией В. Г. Черткова, т. I, М. 1917, стр. 5—29. По рукописи печатается впервые. </p>
          <p id="b651b6aa-2b9f-428d-9589-d01e243487e3">2 (П. 59, № 2). <span class="hi" data-attribute="italic">Тетрадь Б</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Дневник за апрель </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">июнь 1847. </span>Тетрадь в 4°, на 18 листах белой плотной бумаги, из которых исписаны только первые три листа. Без обложки. Заглавие: «Дневник». Начинается: «(7 Апреля. 8 часов утра). Я никогда не имел дневника, потому что не видел никакой пользы от него. —». Последняя запись, 16 июня, кончается словами: «в теперешний же развратный, порочный век они жуже <choice original_editorial_correction="[вместо «хуже»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>вместо «хуже»</corr>
            </choice> нас». Совпадение плана занятий в записи 7 апреля с заданиями, сохранившимися в «Журнале ежедневных занятий» за первые числа апреля 1847, и упоминание 17 апреля о <hi>недавнем </hi>
            <pb n="309"></pb>
            <hi>выходе </hi>из клиники, в связи с общим характером всех этих записей, дают основание отнести эту рукопись к 1847 году. </p>
          <p id="592141f9-5079-4831-a21c-1dd50ac76ff9">Напечатано по копии в издании В. Г. Черткова, стр. 29—33. По рукописи печатается впервые. </p>
          <p id="4904654a-029a-4244-aa14-a73404f4363b">3 (П. 59, № 3). <span class="hi" data-attribute="italic">Тетрадь В</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Дневник за 1850 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">1851</span>. Тетрадь в 4° на 30 листах сероватой бумаги, без обложки и заглавия. Нач.: «14 <choice original_editorial_correction="[переделано из «15»]">
              <sic>***</sic>
              <corr>переделано из «15»</corr>
            </choice> Іюня 1850 <choice original_editorial_correction="[год приписан позже другими более бледными чернилами]">
              <sic>***</sic>
              <corr>год приписан позже другими более бледными чернилами</corr>
            </choice>. Опять принялся я за дневник и опять <span class="del">при</span> с новым рвением и новой целью». </p>
          <p id="eebf9af7-d2a4-4aa8-992a-b11614481f61">Последняя запись, 4 июля кончается словами: «Мыслей так много может вмещаться в одно время, особенно в пустой голове». </p>
          <p id="c0baeee8-137b-4b0b-9e05-6efaf5bae785">Напечатано по копии в издании В. Г. Черткова, стр. 37—76. По рукописи печатается впервые. </p>
          <p id="32a71ee3-6d62-4b21-a464-ede1c9f6f554">4 (П. 59, № 4). <span class="hi" data-attribute="italic">Тетрадь </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Дневник 1851 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">1854. </span>Тетрадь в 4°, на 173 листах, из которых исписаны 158 (лл. — 157 + л. 93а, пропущенный при нумерации, сделанной гр. С. А. Толстой). В зеленом бумажном переплете, с красным кожаным корешком. </p>
          <p id="4155b571-23ea-48fd-8128-5e38ee6f3a44">Лл. 1—6. Записи без даты, представляющие собой выписки из книг и размышления по поводу прочитанного; относятся вероятно к пребыванию в Москве в начале 1851 г. (ср. Дневник 8 марта 1851: «Дома читать и писать, что в голову придет, конспект читанного или даже выписывать»; 22 марта: «Писал выписки, замечания и дневник»), или сделаны, может быть, во время почти полуторамесячного путешествия на Кавказ (с 20 апреля по 30 мая 1851). Начинается: L’imagination est le miroir de la nature»; кончается: «La superiorité est une infirmité sociale (Emile Souvestre)». </p>
          <p id="236dedea-c8fc-46b7-aa52-186039386f91">Лл. 7—16. Записи 1851. Начинается: «2 Іюня 1851. Ах Боже мой, Боже мой, какие бывают тяжелые, грустные дни!». Последняя запись, 4 сентября, оканчивается словами: «и теперь не могу собрать мыслей и пишу, а писать не хочется». </p>
          <p id="64ef98bd-6423-46cd-a1da-8137365b3659">Лл. 16—76. Записи 1852. Тексту дневника предшествует запись двух чеченских песен Нач.: «1-ая Чеченская песня Балты. 1 Февраля 1852. Староглад.» После чеченских песен дата: «5 Февраля 1852» и текст дневника, начинающийся словами: «(Николаевка — еду в отряде). Я равнодушен к жизни». Последняя запись, датированная 31 декабря, кончается: «продолжался в различных местах до 2 -х часов ночи <span class="hi" data-attribute="italic">1 Генваря». </span>
          </p>
          <p id="bc1a75a6-9286-4200-baa8-a5999373a049">Лл. 76—142 (по нумерации гр. С. А. Толстой: 76—141). Записи 1853. Начинается с даты: « <span class="hi" data-attribute="italic">1853</span>» посередине строки; на следующей строке: «1) Выступил с дивизионом: весел и здоров». Последняя декабрьская запись датирована «29, 30, 31» и кончается, как и предыдущие дни, резюмэ этой записи: « <span class="hi" data-attribute="italic">Занятия</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Литературное правило</span>». </p>
          <p id="5faef21a-84ae-44c4-93b8-617e85e8553b">Лл. 142—158 (по нумерации гр. С. А. Толстой 141—157). Записи 1854. Начинается с даты посередине строки: «1854 года», затем на следующей строке: «1 Генваря. 3-го дня получено жалованье 45 коп. и все издержаны на мелочи». Последняя запись, датированная «16, 17, 18 Февраля», кончается: «Должен Ник. 200, Алексееву 140. <hi>—». </hi>
          </p>
          <p id="b03d98f8-5435-4ea8-a809-67f243bdc168">
            <pb n="310"></pb>
            <hi>Лл. </hi>1—76 (стр. 63—144) напечатаны (кроме текста и перевода чеченских песен) по копии в издании В. Г. Черткова, стр. 97—172, по рукописи печатаются впервые; лл. 77—158 (стр. 144—221) напечатаны в журнале «30 дней», 1932, № 2, 3, 5—7. </p>
          <p id="a3622183-3216-465c-b9f2-52695d647c72">5 (П. XIX). <span class="hi" data-attribute="italic">Отрывок из дневника 1851—1852</span>. 2 листа, вырезанные из большой тетради форматом в лист, причем вследствие неровного волнистого обреза местами пострадали ближайшие к корешку начальные и конечные буквы строк. Первая запись, датированная «1851. 29 Ноября. Тифлис», начинается: «Я никогда не был влюблен в женщин». Последняя запись, «1852. Генваря 2», кончается: «никогда не выпускать из виду типы и пейзажи обыкновенные — взять их за основание и, сравнивая с ними <choice original_editorial_correction="необ[ыкновенны]е">
              <sic>необе</sic>
              <corr>необыкновенные</corr>
            </choice>, описывать их. —» </p>
          <p id="b6282b74-dde9-4f45-9cb8-076dadce52fe">Печатается впервые. </p>
          <p id="571cf8d1-7f20-4cc6-bed1-9cb5ba94d438">6 (П. 59, № 1). <span class="hi" data-attribute="italic">Журнал ежедневных занятий</span>. Тетрадь в 4°, на 8 листах, сшитая из писчей бумаги. Без заглавия. Над текстом дата: «1847 года». Затем идут однословные краткие записи о лекциях и занятиях по дням до 7 июня. Текст разделен на два столбца: левый озаглавлен « <span class="hi" data-attribute="italic">Будущее</span>», правый — <span class="hi" data-attribute="italic">«Прошедшее». </span>С л. 1 verso эти заглавия более не повторяются, но по содержанию это деление продолжается. Начало левого столбца: «27-го Генв. Понедельник. От 11 до — 1. Публичное право». В правом столбце против этих слов отмечено: «Исполнил не совсем». Последняя запись 7 июня кончается словами: «8 — правила и дневник». </p>
          <p id="a9ee7207-0976-43bd-9658-40c1b3ec3f08">Печатается впервые. </p>
          <p id="e6186d17-0d50-4693-ab87-917c33e589de">7 (П. XIX). « <span class="hi" data-attribute="italic">Правила для развития воли» </span>Без даты. Два листа грубой старинной бумаги, водяной знак «Билибины», форматом в лист. Текстом занята одна неполная страница. Начинается, после заглавия: <span class="hi" data-attribute="italic">«1-го разряда</span>. 1) вставать в 5, ложиться в 9 или 10 и можешь спать 2 часа днем». Кончается: «8) «видеть» думать только о предстоящем непосредственно». По почерку и бумаге должны быть отнесены к казанскому периоду. Возможно, что к ним относятся упоминания о «правилах» в записях конца января и начала февраля 1847 г. «Журнала ежедневных занятий». </p>
          <p id="cc0704bb-f4b4-4a66-9ac9-1fc42947d1a2">Печатается впервые. </p>
          <p id="dd4e0c32-ccc9-409a-9d02-c0840a239d05">8 (П. 50). <span class="hi" data-attribute="italic">«Правила в жизни». </span>Тетрадь в 4°, на 6 листах (лл. 4—6 без текста). На 1 листе заглавие: «Правила в жизни. —», и под ним дата: «1847-го года 16-го Февраля. Казань». Начало 2 листа: <span class="hi" data-attribute="italic">«Введение. </span>Деятельность человека проявляется в трех отношениях». Кончается: «рядом с ним мы найдем чувство столь же сильное — чувство сознания высшего существа. —». </p>
          <p id="c887376a-1892-46df-90fa-cbb0e7669e2f">Печатается впервые. </p>
          <p id="2581c484-21cd-48d9-a0c2-7b8dc3a8e176">9 (П. 50). <span class="hi" data-attribute="italic">Правила. </span>Тетрадь в 4°, на 20 листах (лл. 1/11—20 без текста), сшитая из толстой старинной бумаги; вложена в обложку, от которой сохранился только первый листок с отметкой начала 1860-х годов неизвестной рукой: <span class="del">«(«№ 9-й)</span> № XXI. Писание от 1845 до 1847 года». Без заглавия. Начинается: «Правила <hi>внутренния </hi>
            <pb n="311"></pb>
            <hi>или </hi>
            <span class="del">нравственный</span> в отношении к самому себе разделяются на правила образования нравственного, <span class="del">правила образования внешнего</span> и правила образования телесного. —». Последняя заметка: «Рассматривай причины всякого явления и могущия быть от него следствия. —». По почерку, бумаге и содержанию рукопись должна быть отнесена к 1847. Встречающаяся в ней дата: «цель... для будущего года, т. е. с 10 Апреля — науки, Юриспруденция, для будущего месяца — поездка, правила сельского устройства» — позволяет датировать ее более точно — первыми числами апреля 1847. Эта датировка подтверждается и записями дневника за апрель 1847, содержащими следы работы над теми же мыслями, иногда в тех же выражениях. Так, 9 апреля Толстой пишет: «Я начинаю приобретать волю физическую; но умственная еще очень слаба»; 17 апреля: «За цель моей жизни могу принять сознательное стремление к всестороннему развитию всего существующего» и дальнейшее рассуждение о цели жизни в деревне в продолжение двух лет. По содержанию эти «правила» являются прямым продолжением предыдущих и разработкой намеченных в них тем. </p>
          <p id="9ce6a5e1-af61-4341-a91f-5e254ed50082">Печатается впервые. </p>
          <p id="f48cdb26-010a-4246-9288-e839e28edaae">10 (П. 50). <span class="hi" data-attribute="italic">Правила вообще. </span>Тетрадь в 4°, сшитая из писчей бумаги, на 10 листах (лл. 4—10 без текста). На первом листе заглавие: «Правила вообще», и под ним дата: «15 Іюня 1850». Начинается на обороте 1 листа: «Règles générales»; кончается на обороте 3-го листа таблицей с цыфрами. </p>
          <p id="476cb33b-b818-4416-ad5c-b3362535a1b8">Печатается впервые. </p>
          <p id="e38efaf3-4e85-4503-b5ae-54751fe9704c">11 (П. XIX). <span class="hi" data-attribute="italic">«Наблюдения». </span>2 листа, частью вырванные, частью вырезанные, из большой тетради форматом в лист. На нижних 6 строках ближайшие к корешку буквы пострадали от обреза. Озаглавлено: «Наблюдения. 1853. 15 Октября». Начинается: «1) Рассказывая про одну из своих любовниц, Епишка сказал мне»; кончается: «16) Отличное морское выражение: якорь забрал». Эти «Наблюдения» так же, как и последующие «Сведения», «Мысли» и «Правила», являются осуществлением записанного в дневнике 13 октября 1853 намерения: «Хочу принять за правило, начав одно дело, не позволять себе заниматься ничем другим, а для того чтобы не пропадали мысли, к. будут приходить, записывать их аккуратно в книгу с след. подразделением: — «1) Правила, 2) Познания, 3) Наблюдения». 15 октября Толстой уже отмечает в дневнике «написал.... несколько правил и сведений» наб.; 16 октября: «написал <span class="hi" data-attribute="italic">н </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">аблюдения</span>]<span class="hi" data-attribute="italic">, с </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">веъдения</span>]<span class="hi" data-attribute="italic">, м </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">ысли</span>] и <span class="hi" data-attribute="italic">п </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">равила</span>]<span class="hi" data-attribute="italic">»; </span>19 октября: «записал С. Н. М. и П.»; 20 октября никаких упоминаний нет, а 22-го Толстой уже отказывается от намерения продолжать такие записи: «Идея писать по равным книгам свои мысли, н. и пр. весьма странная», и переходит к другому плану — делать в конце каждого месяца выписки из дневника. </p>
          <p id="5c707403-ab5e-46d1-83d9-c4a57069f50e">Печатается впервые. </p>
          <p id="6332dcf0-7f15-4d24-a86c-754b0159dae8">12 (П. XIX). « <span class="hi" data-attribute="italic">Сведения». </span>2 листа из той же тетради форматом в лист с характерным волнистым краем отреза. Нач.: «15 Октября <hi>1853</hi>
            <pb n="312"></pb>
            <hi>
              <span class="hi" data-attribute="italic">&lt;«Познания»</span>
            </hi>]<span class="hi" data-attribute="italic">&gt;. Сведения. </span>1) Градус — ° разделяется на 60 минуть<span class="hi" data-attribute="italic">' </span>и минута на 60 секунт<span class="hi" data-attribute="italic">"</span>». Конч.: «24) Земля имеет в окружности 5,400 геогр. м. (7 в.), каждый градус имеет около 105 в.» После 15-й заметки набросок от руки пером карты Кореи, Японских и Курильских островов, занимающий почти всю третью страницу — очевидно результат упоминаемого 15 и 16 октября чтения «Записок» В. М. Головнина о его приключениях в плену у японцев и занятий географией (ср. 20 окт. 1853: «часа 2 по атласу занимался географией»). </p>
          <p id="e7b9ba05-5daf-4679-beba-230af9ffaf1e">Печатается впервые. </p>
          <p id="8ba9eb9f-96bd-43af-a935-6c3b6f0dc55e">13 (П. XIX). <span class="hi" data-attribute="italic">Мысли. </span>2 листа, вырезанные из той же тетради форматом в лист, с тем же волнистым краем отреза. Исписано 3 страницы. Заглавие: <span class="hi" data-attribute="italic">«Мысли</span>». Начинается: <span class="del">l) «Полезное бы было сочинение, описание Кавказа, разумея под этим названием самую цепь гор до рав»</span>, затем следует дата: «16 октября 1853» и текст: «1) Испытываемое иногда непреодолимое желание». После последней, 11-й, заметки — дата: «22 Окт.» и цыфра «12)» для предполагавшейся 12-й заметки. </p>
          <p id="616ffa34-e9a8-4bd4-9544-e33a32ac5b48">Печатается впервые. </p>
          <p id="9db3c1b1-7352-4c99-8534-5484bf5132ac">14 (П. XIX). « <span class="hi" data-attribute="italic">Правила</span>». 1 лист, вырезанный из той же тетради форматом в лист. Заглавие: « <span class="hi" data-attribute="italic">Правила. </span>1853. 15 Октября». Начинается: «1) Иметь при себе всегда карандаш и тетрадку». Последние два правила, 11-е и 12-е, датированы «22 Октября». Кончается: «12) Записать все замечательное, случившееся со мной и виденное на Кавказе, и продолжать вести такого рода записки в дневнике, где бы я ни находился». </p>
          <p id="1689e3e8-20ee-45f0-b626-8ff60dd01965">Печатается впервые. </p>
          <p id="af529db2-af95-4886-80f2-cfe3e760675f">15 (П. 50). <span class="hi" data-attribute="italic">Правила и предположения. </span>6 листов в 8°. Без заглавия, с частными подзаголовками. Начинается: «1 Нравственные а) Нравственные положительные в) Нравственные отрицательные» Кончается: «4) Плотския страсти находят удовлетворение в настоящем, душевные страсти — честолюбие, корысть — в будущем, совесть — только в прошедшем». Датировка рукописи определяется тем, что последняя является попыткой привести в систему разбросанные в дневнике за октябрь — декабрь 1853 и январь 1854 мысли и правила (ср. записи 24 и 26 дек. 1853 и 4 янв. 1854). Большинство заметок выписано из декабрьского и январского дневников. Мысль об издании «Нравственного журнала» выписана из дневника 20 дек. 1853; мысль о делении правил на «нравственные положительные и нравственные отрицательные», на «постоянные и случайные» и т. д., которою открывается рукопись, — из дневника 4 янв. 1854. Наконец, последние четыре заметки, которым предшествует намек на дату: «С 9 по 17», выписаны из дневника 12 и 16 января. А уж 19 января 1854 мы читаем: «Вчера очень поразило меня то, что правила, которые я с таким трудом составляю, все, и гораздо лучше, чем у меня, написаны в азбучке. Так что мне кажутся — не правила, — а записыванье их — пустяками». </p>
          <p id="55462699-3bd1-44da-a702-2a421970cc74">Печатается впервые. </p>
          <p id="4684aa2b-1eae-4295-a705-cdd79bbf0a97">
            <pb n="313"></pb>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="d16ec47a-8ad5-4af6-a73e-9e9eb0aea2d5">
            <h3 class="title_level3 center">ПУБЛИКАЦИИ ОТДЕЛЬНЫХ МЕСТ ИЗ ДНЕВНИКОВ ТОЛСТОГО <br/>1847—1854 гг. </h3>
          </p>
          <p id="50bbeca4-8161-4375-ac41-26250a7cf6fd">Как уже сказано, почти весь этот материал <span class="hi" data-attribute="italic">по подлинной рукописи </span>печатается впервые. Исключения составляют, кроме стр. 144—221, незначительные извлечения из «Дневника молодости», которые были опубликованы раньше в 1 томе биографии Толстого, составленной П. И. Бирюковым (М. 1906), в книгах H. Н. Гусева «Толстой в молодости» (М. 1927), В. А. Жданова «Любовь в жизни Л. Н. Толстого» (М. 1928) и H. H. Апостолова «Лев Толстой и его спутники» (М. 1928). Ниже мы даем перечень этих извлечений: </p>
          <p id="8981183a-87c9-498a-87cd-f02f4206d777">1847, II, 1: «Правила для развития вообще» — Гусев, 1, 133. </p>
          <p id="a20e9546-aaa4-4ac2-ab6a-4c9ad82ff485">1847, II, 16: «Правила» — Гусев, 1, 133. </p>
          <p id="b32a98e7-5cab-4d80-8c60-4580bcacc19f">1847, III, 17: «Дневник» — Гусев, 1, 140, 141. Жданов, 1, 17. </p>
          <p id="751ff2dd-c7fb-4449-a49c-d99b80899fc8">1847, III, 19: «Дневник» — Гусев, 1, 139, 140, 141. </p>
          <p id="a3c52f53-89d4-4d37-a5e2-fe35387ce4bd">1847, III, 21: «Дневник» — Гусев, 1, 139. </p>
          <p id="395c487b-8240-47b1-8d08-acd89a9ac368">1847, III, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 139. </p>
          <p id="f5f80957-04ee-4308-850f-c54590a98daf">1847, III, 24: «Дневник» — Бирюков, 1, 144. </p>
          <p id="66d20bb7-cf6f-4f0f-a689-333ffc745ccb">1847, III, 25: «Дневник» — Гусев, 1, 139. </p>
          <p id="9070c7bb-2429-4ed8-bbba-c1ca856805f0">1847, III, 26: «Дневник» — Гусев, 1, 139, 140. </p>
          <p id="f50d53d1-4d8f-425c-b014-93bed60fa56c">1847, IV, 17: «Дневник» — Бирюков, 1, 145; Гусев, 1, 141, 143. </p>
          <p id="8458d18b-ba5a-400e-b311-5598af66c312">1847, IV, 18: «Дневник» — Жданов, 1, 147. </p>
          <p id="f8c743ab-c53e-43a8-a44c-451c9026e0ba">1847, VI, 14: «Дневник» — Гусев, 1, 147. </p>
          <p id="48d3d3bd-1046-4ff4-98a5-99cdf46cf34c">1847, VI, 15: «Дневник» — Жданов, 1, 17. </p>
          <p id="c1ad2af0-f44e-4203-aff4-ae02b843a315">1847, VI, 16: «Дневник» — Бирюков, 1, 145; Гусев, 1,148; Жданов, I, 17—18. </p>
          <p id="56c5ebb4-7d1f-418d-91b7-1b1b1b73c67b">1847, VI, 17: «Дневник» — Гусев, 1, 154. </p>
          <p id="3c7475ff-aaa1-4ea6-81d1-d5b2c691efef">1850, VI, 17: «Дневник» — Гусев, 1, 154; Жданов, 1, 18. </p>
          <p id="82ce50ff-2e5b-47eb-9d4d-b9ef6280aa3a">1850, VI, 19: «Дневник» — Жданов, 1, 18. </p>
          <p id="b230c9e2-edea-4a00-bab3-374d73e34150">1850, XII, 15: «Дневник» — Гусев, 1, 157. </p>
          <p id="9b54d890-a753-4548-b367-9c8ba12a0637">1850, XII, 24: «Дневник» — Гусев, 1, 157; Жданов, 1, 18. </p>
          <p id="9891f581-3eda-4730-89cb-0e210adab51c">1850, XII, 29: «Дневник» — Бирюков, 1, 157. </p>
          <p id="dc7294c7-cdb6-4f01-a156-47928febdb42">1851, III, 7: «Дневник» — Гусев, 1, 158; Жданов, 1, 20. </p>
          <p id="20efa6b3-01ff-4d4f-bf69-2e8facf89446">1851, III, 20: «Дневник» — Жданов, 1, 29. </p>
          <p id="277caada-c9fe-4290-919a-e9393d5b88d3">1851, III, 28: «Дневник» — Жданов, 1, 20. </p>
          <p id="22839fb0-25ad-4d87-93c9-d3a2067bdfff">1851, IV, 15: «Дневник» — Жданов, 1, <hi>20. </hi>
          </p>
          <p id="f97b1ba5-d8db-4874-9088-deea34c41f47">
            <pb n="314"></pb>
            <hi>1851, </hi>IV, 17: «Дневник» — Жданов, 1, 20. </p>
          <p id="08e337d9-b9cd-4f0e-80fc-c51fac94ccc5">1851, IV, 18: «Дневник» — Гусев, 1, 159; Жданов, 1, 20. </p>
          <p id="f672f2dd-daa3-46fb-a044-01afef9b8b6f">1851, V, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 159; Жданов 1, 33. </p>
          <p id="54e69a12-9d51-4c48-a0db-2be92360c691">1851, VI, 8: «Дневник» — Гусев, 1, 170—171. </p>
          <p id="967d573e-cbd7-4686-a109-1c443377db8a">1851, VI, 11: «Дневник» — Бирюков, 1, 176—177; Гусев, 1, 168; Жданов, 1, 21. </p>
          <p id="f3320b3a-a60a-4f07-afa0-4d3ddd0d8c58">1851, VI, 12: «Дневник» — Бирюков, 1, 175—176; Гусев, 1, 169—170. </p>
          <p id="f615b4f1-ce5d-44fd-b300-bc9403319183">1851, VI, 23: «Дневник» — Гусев, 1, 170. </p>
          <p id="685aa3c4-d09b-41be-ac21-b5c5dc40d303">1851, VII, 3: «Дневник» — Жданов, 1, 20. </p>
          <p id="243d498a-fedf-40a1-9b45-6a40453d9be5">1851, VII, 8: «Дневник» — Жданов, 1, 22—24. </p>
          <p id="5f98ea5e-f487-40ad-bc51-07a715a12328">1851, VIII, 3: «Дневник» — Гусев, 1, 170. </p>
          <p id="8d8666da-9113-4730-b989-5afc3285f179">1851, VIII, 25: «Дневник» — Гусев, 1, 178. </p>
          <p id="0511bd71-dcdc-4291-a254-2fe3aa4dbb4a">1851, VIII, 26: «Дневник» — Жданов, 1, 31. </p>
          <p id="de072082-33cd-43d6-8861-1d6af6243c75">1851, без даты (см. стр. 71) — Апостолов, 19; Гусев, 1, 185. </p>
          <p id="ee28a3cc-3641-4721-9daf-20d81b6afa74">1852, II, 1: Н. Ф. Яковлев в газете «Сердало», 1927, № <span class="hi" data-attribute="italic"></span>63. </p>
          <p id="9dfb62eb-9664-45fe-b082-d3f4e884fb44">1852, II, 5: «Дневник» — Гусев, 1, 179. </p>
          <p id="c16ceb82-9c2d-4f03-8827-4f4ce1fd7671">1852, III, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 178, 180, 183; Жданов, 1, 27. </p>
          <p id="9aab5168-55bf-465c-9cae-f3c4419cfee7">1852, III, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 186; Жданов, 1, 27. </p>
          <p id="75c85050-07ec-417e-b1c3-eb1669131b50">1852, III, 24: «Дневник» — Гусев, 1, 180, 183—184; Жданов, 1, 27. </p>
          <p id="73d81bc8-4f2e-4cb7-9802-9c0c539ae81a">1852, III, 27: «Дневник» — Гусев, 1, 156, 186. </p>
          <p id="a5651277-084a-4f07-9904-7fa3aece8e35">1852, III, 29: «Дневник» — Бирюков, 1, 202—203; Гусев, 1, 180, 183; Жданов, 1, 27. </p>
          <p id="f854e33c-fcd7-4f58-bb2c-47376867f90b">1852, III, 30: «Дневник» — Жданов, 1, 27. </p>
          <p id="9caa9bd1-4edc-4dde-9a07-c74731834d5c">1852, IV, 3: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="6a9cccfd-118a-4ebb-95c0-cfc3faee8d16">1852, IV, 5: «Дневник» — Жданов, 1, 28. </p>
          <p id="2f03c707-8298-438d-802d-7bd0e66d6f92">1852, IV, 11: «Дневник» — Жданов, 1, 28. </p>
          <p id="f3fb94fd-28ec-4de7-92dc-7d4e96c26c0b">1852, IV, 13: «Дневник» — Жданов, 1, 28. </p>
          <p id="14c2fad5-af0f-4e83-b24c-615c431a63f8">1852, IV, 17: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="7d7b0c2f-25da-4356-bc51-4fc91afb061a">1852, IV, 23: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="c74d9c22-7549-42f3-b81e-0a6068531997">1852, IV, 24: «Дневник» — Бирюков, 1, 208. </p>
          <p id="0e585b60-8756-48c3-8395-9e95048fe961">1852, V, 19: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="d8c67e6c-bfc2-43a3-af64-3e7286452ced">1852, V, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="1ea2b200-0f66-4600-a00f-dd5b198d5f51">1852, V, 23: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="e739d655-3ff9-4449-a368-0232220e774f">1852, V, 24: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="1ac978f2-2db7-4f67-87de-cf6ace13e5e1">1852, V, 27: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="3d415ddc-c22a-4877-8333-311ec7658f15">1852, V, 30: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="61c38974-e15b-4b6b-a8c7-76432f572277">1852, V, 31: «Дневник» — Гусев, 1, 186; Жданов, 1, 28. </p>
          <p id="d4135aaf-e79b-44f9-8ebd-79244364ebbb">1852, VI, 2: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="1b057196-38aa-4362-adfd-33b5939aa0bc">1852, VI, 15: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="1b7c67ea-5348-433b-8bff-965ba41fe5bd">1852, VI, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="7d5b9cf1-9483-4552-ab31-74ed91b5f5ed">1852, VI, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 171, 186; Жданов, 1, 24. </p>
          <p id="4a9631e3-14f1-47c0-aa36-2ff048907ee2">1852, VI, 29: «Дневник»—Гусев, 1, 181. </p>
          <p id="2ddd5b45-21ba-4c58-82f4-55248d98d844">1852, VI, 30: «Дневник» — Гусев, 1, 181. </p>
          <p id="2a5d3f2e-fdc4-48ba-9827-90a4fd8afe73">1852, VII, 1: «Дневник» — Гусев, 1, 181. </p>
          <p id="dbef744c-c32a-4090-85b3-a80f6ac0d2c3">1852, VII, 2: «Дневник» — Бирюков, 1, 200. </p>
          <p id="67b6f80f-b28e-4def-a7b6-85d64ba46286">1852, VII, 4: «Дневник» — Гусев, 1, <hi>181. </hi>
          </p>
          <p id="b609f6d8-cf65-4881-930f-d9ed6d24cd96">
            <pb n="315"></pb>
            <hi>1852, </hi>VII, 7: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="875b9ae5-276c-4f2b-8f19-d1157244aa61">1852, VII, 13: «Дневник» — Гусев, 1, 184. </p>
          <p id="dad774ed-e1e0-4284-b371-ab43889ab2ce">1852, VII, 15: «Дневник» — Гусев, 1, 137. </p>
          <p id="17415b7a-5519-4ce4-b9ed-0cb2ce6643f1">1852, VII, 18: «Дневник» — Гусев, 1, 182, 184. </p>
          <p id="dc047f24-9819-48dc-9c0f-c41d7726bb55">1852, VII, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 182, 184. </p>
          <p id="c1d92ab8-e217-4fce-9fcd-1cc794305190">1852, VII, 29: «Дневник» — Гусев, 1, 137. </p>
          <p id="3678be3d-a837-4658-9761-ab5a65c367e1">1852, VIII, 3: «Дневник» — Гусев, 1, 183. </p>
          <p id="0237ef34-ccd1-474a-8af0-671da0da51a2">1852, VIII, 6: «Дневник» — Бирюков, 1, 209; Гусев, 1, 182. </p>
          <p id="3a21cd5a-3dfc-4486-a20b-669fefb7b6ea">1852, VІІІ, 15: «Дневник» — Бирюков, 1, 209. </p>
          <p id="33ccb765-03a9-45d2-bbd9-36ba236c50dc">1852, VIII, 27: «Дневник» — Гусев, 1, 184. </p>
          <p id="d340625b-485c-47ee-8bdf-1844d6c6eac9">1852, VIII, 28: «Дневник» — Гусев, 1, 110, 182. </p>
          <p id="f1374e29-f02a-4110-9e6f-915656c94c08">1852, VIII, 29: «Дневник» — Бирюков, 1, 209; Гусев, 1, 186. </p>
          <p id="9d3967aa-8054-4a77-99b2-49d3baa21269">1852, IX, 3: «Дневник» — Гусев, 1, 184. </p>
          <p id="e0c5771a-d753-4452-ac3a-bb383ab544a6">1852, IX, 30: «Дневник» — Бирюков, 1, 211. </p>
          <p id="10415f1e-af2f-4a9d-bb94-369dbe317920">1852, X, 7: «Дневник» — Гусев, 1, 182. </p>
          <p id="91c778d2-c8eb-443e-bd8a-7c3bedf3a149">1852, X, 8: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="03c7f9b8-3edd-4354-b8b6-74a2f8b643b4">1852, X, 19: «Дневник» — Бирюков, 1, 216; Гусев, 1, 184; Жданов, 1, 30. </p>
          <p id="2f79b00b-7b4c-4175-9b69-fb3ec9711f37">1852, X, 28: «Дневник» — Гусев, 1, 183. </p>
          <p id="ae47321d-fabb-4eea-ac24-2955bb550744">1852, XI, 13: «Дневник» — Гусев, 1, 197; Жданов,1, 13. </p>
          <p id="31fac094-1fa4-45c5-ba80-5184cec1c7cb">1852, XI, 14: «Дневник» — Гусев,1, 185. </p>
          <p id="7891dd1b-391f-4bb4-a902-c8bf4e529474">1852, XI, 25: «Дневник» — Гусев, 1, 183. </p>
          <p id="984e2da5-daf1-4c3a-a682-6bb57bdfde8a">1852, XI, 30: «Дневник» — Гусев, 1, 183. </p>
          <p id="5dab46b1-d71d-42f0-a2b2-98d8bc12ad6d">1852, XII, 3: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="3d59d731-197b-4c25-ba59-0065e0d21dbf">1852, XII, 14: «Дневник» — Гусев, 1, 182—184. </p>
          <p id="135d3cf7-8f19-499d-a86d-2be71103e36b">1852, XII, 26: «Дневник» — Апостолов, 15. </p>
          <p id="cf85c5b0-1b8a-4709-8ab0-ea11f6dd513e">1853, I, 1: «Дневник» — Гусев, 1, 197. </p>
          <p id="f41e5dff-2f89-4ed3-8877-a291962a0561">1853, I, 6: «Дневник» — Гусев, 1, 197. </p>
          <p id="23979f59-7cab-46e6-862c-6efbe4eb9bbb">1853, I, 16: «Дневник» — Гусев, 1, 198. </p>
          <p id="91d969b6-6043-46cd-8152-54dc8d058f34">1853, I, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 198. </p>
          <p id="076c49b9-a5d3-4671-9b6c-aff9f95602e3">1853, I, 21: «Дневник» — Гусев, 1, 197—198. </p>
          <p id="46a6c08e-671f-4131-bca5-0b5b28f3b64a">1853, II, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 197. </p>
          <p id="88b0c330-d08b-459c-a81b-24b0ac0f53ca">1853, III, 10: «Дневник» — Гусев, 1, 207. </p>
          <p id="0b6571f1-fe6c-4d90-97b3-022f44b10ce9">1853, IV, 17: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="15af322b-8659-4fd1-b66a-fe789103786b">1853, IV, 18: «Дневник» — Жданов, 1, 31. </p>
          <p id="c3873181-3d15-4b84-8106-ca817a7fd25c">1853, IV, 30: «Дневник» — Жданов. 1, 32. </p>
          <p id="6fe93da1-e703-4203-93ef-d8e3ef8c283a">1853, V, 15: «Дневник» — Жданов, 1,28. </p>
          <p id="37eba4b4-ce4d-45cb-aa91-5184747883e5">1853, V, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 204; Жданов, 1, 32. </p>
          <p id="2250f8ae-e5a9-4dd7-9e04-541f2b356dbb">1853, V, 29: «Дневник» — Жданов, 1, 32. </p>
          <p id="28792608-264e-4344-a8cf-36cfd35fa4c4">1853, VI, 23: «Дневник» — Гусев, 1, 207. </p>
          <p id="3249c26b-dd35-4724-89be-23d0569767be">1853, VI, 23: «Дневник» — Жданов, 1, 29. </p>
          <p id="975e7194-6999-4a55-bd39-4aaba294ac40">1853, VI, 25: «Дневник» — Бирюков, 1, 223—224; Гусев, 1, 198, 199; Жданов, 1, 29. </p>
          <p id="a697d67a-1540-47b1-97ed-091fb6b45dd7">1853, VI, 26: «Дневник» — Жданов, 1, 29, 31. </p>
          <p id="efddf5c1-5126-4435-aebb-1a9169139521">1853, VI, 27: «Дневник» — Жданов, 1, 31. </p>
          <p id="6583f050-4f73-4494-9a58-1f0836973eb8">1853, VI, 29: «Дневник» — Жданов, 1, 29. <pb n="316"></pb>
          </p>
          <br/>
          <p id="21642578-e994-4225-aa78-0c02b2c798ee">1853, VII, 2: «Дневник» — Жданов, 1, 29, 32. </p>
          <p id="8a3e0d0a-58f7-419f-9283-ae4b3f834a0b">1853, VII, 3: «Дневник» — Жданов, 1, 32. </p>
          <p id="1a3b8a98-3fc8-4334-8aa0-79cbc90e3d9d">1853, VII, 5: «Дневник» — Жданов, 1, 33. </p>
          <p id="dc8a15ba-abd7-4dd3-a501-9f4b10ad77b4">1853, VII, 6: «Дневник» — Жданов, 1, 33. </p>
          <p id="e7006cb3-741c-4911-8486-b92b8ae1ae00">1853, VII, 8: «Дневник» — Гусев, 1, 201; Жданов, 1, 30. </p>
          <p id="74fb5de4-ca47-4c92-ba7f-39f8c14758e2">1853, VII, 18: «Дневник» — Гусев, 1, 199. </p>
          <p id="a58abbfe-c144-4336-a25a-95a70979f29d">1853, VII, 27: «Дневник» — Гусев, 1, 163. </p>
          <p id="229d44ec-67bb-4c53-8ff1-6a9444e6cd01">1853, VIII, 4: «Дневник» — Гусев, 1, 198. </p>
          <p id="c759ad23-7448-4f45-9991-de7f6b3616ba">1853, IX. 13 — Гусев 1, 204 IX, 14: «Дневник» — Гусев, 1, 204. </p>
          <p id="f0efc824-b7ad-4210-a9b7-28674d3ef147">1853, IX, 14: «Дневник» — Гусев, 1, 204. </p>
          <p id="37057d8f-8c2e-4644-bc09-a7fde0778de0">1853, IX, 15: «Дневник» — Гусев, 1, 204. </p>
          <p id="b9fe223c-922a-4d51-a665-ab5a4441680d">1853, IX, 16: «Дневник» — Гусев, 1, 204. </p>
          <p id="26e1c8e4-8ff0-4704-918d-9bfdd16b4a39">1853, X, 6: «Дневник» — Гусев, 1, 199. </p>
          <p id="eb4f41e4-6719-4f2d-86be-56007dc82c14">1853, X, 7: «Дневник» — Гусев, 1, 199. </p>
          <p id="037d07ac-58a9-47bd-af10-366fc219233c">1853, X, 8: «Дневник» — Гусев, 1, 199. </p>
          <p id="bafa26ca-c550-4192-8998-54ad8f930d51">1853, X, 16: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="1f2f51ab-c61f-44dd-852f-a995c9b696c7">1853, X, 23: «Дневник» — Гусев, 1, 200. </p>
          <p id="685f1f3e-52e3-4ecf-a747-2143e6c361eb">1853, X, 24: «Дневник» — Гусев, 1, 202. </p>
          <p id="dbe377b5-44f8-4b4b-9ea8-5401b0d4009b">1853, X, 26: «Дневник» — Апостолов, 201. </p>
          <p id="321a3bf8-6652-4e9d-8663-75c8f223d585">1853, X, 31: «Дневник» — Апостолов, 6; Гусев, 1, 202—203. </p>
          <p id="ca475232-c053-4d01-ad77-d1237eb3f55c">1853, XI, 3 «Дневник» — Гусев, 1, 199—200. </p>
          <p id="a919ef5b-999f-40ef-a3bd-bbdcf8dcef88">1853, XI, 5: «Дневник» — Гусев, 1, 200. </p>
          <p id="9dfb9e27-650c-450f-a842-d5a48307223a">1853, XI, 14: «Дневник» — Гусев, 1, 197. </p>
          <p id="9fe4a068-26b9-44d0-a01b-a4a7180931e6">1853, XI, 15: «Дневник» — Бирюков, 1, 225; Гусев, 1, 202. </p>
          <p id="4b5fb41b-444f-446a-9260-040c1c240048">1853, XI, 18: «Дневник» — В. Ф. Миллер в Журн. Мин. На Просв.» 1894. № 5, стр. 118—119. </p>
          <p id="14273d5a-7a01-48ab-9592-8224f9805ce9">1853, XI, 22: «Дневник» — Гусев, 1, 200. </p>
          <p id="75f02b23-ad46-4134-abde-b5d011ea613a">1853, XII, 1: «Дневник» — Гусев, 1, 203. </p>
          <p id="0f6798fa-ea15-466e-b820-24024b8f0a5b">1854, I, «Дневник» — Гусев, 1, 201. </p>
          <p id="0eb1b837-c98c-41d5-bcd2-de142e10c9d1">1854. I, 4: «Дневник» — Гусев, 1, 201. </p>
          <p id="152eaf8e-b6d6-44cc-9df6-98acc1bea32b">1854, I, 8: «Дневник» —Гусев, 1, 201. </p>
          <p id="3c47344a-7a66-4629-be54-2c13f1202d6e">1854, I, 19: «Дневник» — Гусев, 1, 200. </p>
          <p id="99fff0a7-118e-4e2a-bdcb-af28c7d8f49e">1854, I, 20: «Дневник» — Гусев, 1, 207.</p>
          <br/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>