<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_341_351_Spisok_pisem_Tolstogo_za_1844_1855_gg_ne">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем Толстого за 1844—1855 гг., не имеющихся в распоряжении редакции </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. Список писем Толстого за 1844—1855 гг., не имеющихся в распоряжении редакции // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d6d5c289-62eb-4917-bc9f-736fd09e45a7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем Толстого за 1844—1855 гг., не имеющихся в распоряжении редакции </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">341-351 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref5" type="section">
        <p id="8c9db962-487b-4b7e-a1bb-8e0a5b5f054c">
          <pb n="341"></pb>
        </p>
        <p id="e2ee18e3-d503-4fc3-a0d9-b5d1f8d70ef2">
          <h1 class="center">СПИСОК ПИСЕМ Л. Н. ТОЛСТОГО ЗА 1844—1855 гг., НЕ ИМЕЮЩИХСЯ В РАСПОРЯЖЕНИИ РЕДАКЦИИ. </h1>
        </p>
        <p id="21222ca9-b0da-42a8-899c-e6a4fc98f54a">
          <strong>1. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1848 г. Декабрь? Москва. </span>Упоминается в письме к Т. А. Ергольской от декабря? 1848 г. Москва № 10: «Письмо, которое я пишу к Николеньке очень непонятно, а переписывать некогда». </p>
        <p id="a37f4fee-c7c6-41f6-b70a-3c734f3fe0cc">
          <strong>2. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Январь... февраль. Петербург? </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 15 марта 1849 г. Петербург № 13: «я давно написал уже Андрею, чтобы он продал лес и прислал бы в Москву 900 р. с., которые ты или Васинька примете на себя труд распределить всем этим господам». </p>
        <p id="549a35e1-62c8-49dc-a8a9-1533fe66b137">
          <strong>3. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Февраль? Петербург. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 12...25 марта 1849 г. Петербург №14: «я в последнем письме приказываю Андрею продать всех лошадей». </p>
        <p id="a26c01e3-32b0-42ec-b07d-e79f8139b657">
          <strong>4 и 5. В. С. и П. Ф. Перфильевым. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Февраль</span>... <span class="hi" data-attribute="italic">март. Петербург. </span>Уп. в п. В. С. Перфильева от 31 марта... 3 апреля 1849 г. Москва: «Упреки, с которыми ты обращаешься ко мне в двух последних письмах незаслужены. Согласен, что с моей стороны это непростительно, но уверяю тебя, с тех пор как двор в Москве, нет — ни минуты свободной». </p>
        <p id="14aa1c0b-97fb-4777-94d7-c75505d71093">Об этих же письмах уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 15 марта 1849 г. Петербург № 13: «Я писал Васеньке и Полине относительно разных дел, которые я просил его сделать. 1. Я писал ему, чтобы он послал мне Федора с вещами, которые я оставил в Москве... 2. Я просил его по получении от Андрея 900 р. расплатиться с моими кредиторами». </p>
        <p id="df2e71e5-197b-4e7d-b917-50bb11341a01">
          <strong>6. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Февраль... март. Петербург. </span>Уп. в п. гр. С. Н. Толстого от второй половины апреля 1849 г.: «Так как ты писал Андрею послать в Москву 300 р. сер., то я сказал Копылову доставить эти деньги через корреспондента в Москву Васинъке». Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 1 мая 1849 г. Петербург № 19: «Мне в наискорейшем времени нужно сюда 800 р. с. и в Москве, как я писал Андрею, 300». </p>
        <p id="5eee510b-fee8-47c1-9ec5-69e12312da08">
          <strong>7. Копылову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Март.... апрель. Петербург. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому апреля 1849 г. Петербург № 17: «Я ему написал, правда, что я уступаю ему за 275, но раз дают больше, надо, чтобы и он сделал то же или бы <hi>убирался». </hi>
        </p>
        <p id="90981f47-89da-4f9a-9fa0-6966dbcdd567">
          <pb n="342"></pb>
          <hi>
            <strong>8. Доверенность. </strong>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Апрель. Петербург. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 1 мая 1849 г. Петербург № 19: «Оболенский говорит, что по <choice original_editorial_correction="Щербач[евскому]">
            <sic>Щербач</sic>
            <corr>Щербачевскому</corr>
          </choice> перезалогу вся задержка в доверенности... свою я уже давно послал Митиньке». </p>
        <p id="915d8330-6b15-4839-8307-65369911bfed">
          <strong>9. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1849 г. Апрель... май. Петербург. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 11 мая 1849 г. Петербург № 20: «О Щербачевке я тебе уже писал и писал Митиньке». </p>
        <p id="2c0e82bc-357c-4b0e-bb9c-958122fb314c">
          <strong>10. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1850 г. Декабря 7. Москва. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 7 декабря 1850 г. Москва № 31. «В банке он <choice original_editorial_correction="[Петр Евстратов]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Петр Евстратов</corr>
          </choice> устроил дела не совсем так, как бы этого хотелось, но сносно — срок платежа только отсрочен. Обо всем этом подробно пишу Сереже». Уп. в п. гр. С. Н. Толстого от 11 декабря 1850 г.: «Лева, письмо твое почтенное от 7-го ноября получил <choice original_editorial_correction="[явная ошибка: Толстой прибыл в Москву только 5 декабря]">
            <sic>***</sic>
            <corr>явная ошибка: Толстой прибыл в Москву только 5 декабря</corr>
          </choice>. Петр Евстратов всё врет. Узнай хорошенько сам, примет ли Совет по 8-ой и будет ли наводить справки». </p>
        <p id="ffbf68ce-2559-44b2-a9c9-25b2875739e6">
          <strong>11. В контору. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Марта 8. Москва. </span>В дневнике под 8 марта записано: «В контору — тою же, мною принятою глупою формою <span class="hi" data-attribute="italic">(обман себя)». </span>
        </p>
        <p id="5650b449-a6f0-4913-a5c1-d6c7a5c68f6b">
          <strong>12. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Марта 8. Москва. </span>В дн. под 8 марта зап.: «Николеньке написал письмо <span class="hi" data-attribute="italic">(не обдуманно и торопливо)». </span>
        </p>
        <p id="46c70062-25ce-45e7-b921-7eaa861c57c2">
          <strong>13. Иславину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Марта 9. Москва. </span>В дн. под 9 марта зап.: «Иславину письмо (невнимательность)». </p>
        <p id="35e88224-dee0-4b8d-9c8a-f664d257c326">
          <strong>14. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Апреля конец. Москва. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 1851 г. Мая 8. Казань. № 41. «Из Москвы я писал Валерьяну, что выиграл 400 р.». </p>
        <p id="fa225bfc-2ad4-49b1-8ff3-8f13a1622055">
          <strong>15. В Ясную. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Апреля 20... мая 20. Пирогово. </span>В дн. под 20 мая зап.: «Писал в Ясную». </p>
        <p id="3bccbc03-1763-46bf-8e35-8568ddb33e2b">
          <strong>16. Неизвестному. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Июня 22. Старый Юрт. </span>Уп. в п. к А. С. Оголину от 1851 г. июня 22. Старый Юрт, № 46: «только что послал два <choice original_editorial_correction="[письма]">
            <sic>***</sic>
            <corr>письма</corr>
          </choice>: одно в Москву...» </p>
        <p id="c8435744-8dd2-46c6-b68c-86e7b92b86f7">
          <strong>17. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Июль... август. Станица Старогладковская</span>. Уп. в п. гр. H. Н. Толстого от 3—14 августа 1851 г.: «Наконец по письму твоему я узнал где ты находишься... Не приглашаю тебя к себе, потому что здесь страшная скука, да и скоро, т. е. в первых числах сентября я сам возвращусь в Старогладковскую». </p>
        <p id="fa53f595-2a8c-4bc2-8fc2-9512ccf51b75">
          <strong>18. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Октября 24. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 12 ноября 1851 г. Тифлис № 49: «В последнем письме от 24 октября, я писал вам, что мы накануне отъезда в Тифлис». </p>
        <p id="03313571-48de-40cb-ac5d-e7e1a63ef645">
          <strong>19. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Сентябрь... октябрь. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. гр. В. П. Толстого от 23 ноября 1851 г.: «Последние письма ваши, друзья мои, получаемые на одной почте и по обыкновению без числа, крайне нас огорчили; решительно не знаем к чему приписать потерю наших писем». </p>
        <p id="b29ec26f-dc19-4e5b-a602-c3ec9a0ee24d">
          <strong>20. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Ноябрь? Грузия. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 15 декабря 1851 г. Тифлис № 51: «То, что вы пишете о Митеньке, меня радует... Сообщите мне пожалуйста его адрес, я бы хотел ему написать. Мы с Николенькой написали ему на одной <hi>станции </hi>
          <pb n="343"></pb>
          <hi>в </hi>Грузии письмо и передали его некоему грузинскому князю, ехавшему в Курск. Возможно, что это письмо не дойдет до него». </p>
        <p id="4aa2100f-c95a-451f-b5f5-5973f254dee7">
          <strong>21. Н. П. Алексееву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Ноябрь</span>... <span class="hi" data-attribute="italic">декабрь. </span>Уп. в п. гр. Н. Н. Толстого от последних чисел декабря: «Письмо твое он <choice original_editorial_correction="[Алексеев]">
            <sic>***</sic>
            <corr>Алексеев</corr>
          </choice> получил и просил меня отвечать тебе, что он деньги 150 руб. давно получил, кажется я тебе уж об этом писал». </p>
        <p id="81116d35-76c7-4c1c-9d0b-4ef690a590d0">
          <strong>22. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Ноябрь</span>... <span class="hi" data-attribute="italic">декабрь</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Тифлис. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 7 января 1852 г. Тифлис № 56: «На счет лошадей, в том числе и Кривого Усана я предписал Андрею продать и назначил minimum цены». </p>
        <p id="ec7f899f-a277-49a5-b207-7824d1f0abe7">
          <strong>23. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 </span>г. <span class="hi" data-attribute="italic">Ноябрь</span>... <span class="hi" data-attribute="italic">декабрь. Тифлис. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 28 декабря 1851 г. — 3 января 1852 г. Тифлис. № 53: «Будьте добры сказать Андрею, чтобы он <span class="hi" data-attribute="italic">как можно скорее </span>выслал мне 80 р. сер. сюда в Тифлис... На этот раз он не сможет сказать, что деньги я выписываю неожиданно. Эти 80 р. пусть он мне пришлет из числа тех 200 р., которые я ему приказывал выслать на имя Николеньки». </p>
        <p id="afcd93bd-cc23-4ea8-a632-ece93261425e">
          <strong>24. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 </span>г. <span class="hi" data-attribute="italic">Декабрь</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Тифлис</span>. Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 2 марта 1852 г. Станица Старогладковская, № 58: «напишите мне пожалуйста, как живет Митенька. Я писал ему, но ответа еще не получил». </p>
        <p id="1262c0da-ffec-4668-b740-175dd2cf21d2">Об этом же письме уп. в п. гр. Д. Н. Толстого от 29 марта 1852 г.: «письмо твое получил я в генваре... Рапиры и маски тебе давно посланы, прежде твоего письма. Дагеротипных портретов я должен многим, в том числе и тебе и не знаю на что из двух решиться, послать ли тебе портрет свой с бородой... или обриться и послать без бороды. Когда я решу этот вопрос, то и выполню твою просьбу». </p>
        <p id="8b30b77c-bd07-4340-86d2-6d9cedc880c3">
          <strong>25. Д. А. Дьякову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Декабрь. Тифлис, </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 23 декабря 1851 г. Тифлис, № 52: «Про Перфильевых и Дьякова что знаешь, напиши, я им обоим писал...». </p>
        <p id="62ac9040-a62c-4d79-b9e5-7791547d3523">
          <strong>26. В. С. и П. Ф. Перфильевым. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1851 г. Декабрь? Тифлис. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 23 декабря 1851 г. Тифлис № 52. См. предыдущее. </p>
        <p id="e55df238-8d7d-48c2-80d5-18a3a0c6d6a6">
          <strong>27. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Январь. Тифлис</span>. Уп. в п. гр. H. Н. Толстого от 22 января 1851 г.: «Я пишу тебе, боясь, чтобы ты не ожидал ответа на свое письмо». </p>
        <p id="68f7472e-046b-45a2-a846-33b86603ff68">
          <strong>28. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Январь, Тифлис. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 2 марта 1852 г. Станица Старогладковская, № 58: «Хотя я писал вам из Тифлиса, что дело мое устроилось, но оказалось, что еще не окончательно. Так что я еще не на военной службе и поход совершил волонтером». </p>
        <p id="170fe2ba-100b-4200-83f3-74b13ebf24ce">
          <strong>29. Гр. С. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Январь </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">февраль</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 26 июня 1852 г. Пятигорск № 62: «Я написал вам, что мы вернулись из похода, чтобы вы не беспокоились о нас, так как из письма к Сереже вы могли узнать, что я намеревался итти в поход». </p>
        <p id="5b9d85cc-f79e-4e4c-99a7-35883f112451">
          <strong>30. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Марта 20. Станица Старогладковская</span>. В дн. под 20 марта зап.: «Я сел писать письма Валерьяну и Андрею. Я сочинил эти письма в то время, когда получил письмо <hi>Андрея; </hi>
          <pb n="344"></pb>
          <hi>тогда </hi>я был сердит, и мне казалось очень хорошо; теперь же напротив был в хорошем расположении духа; и из этого соединения двух расположений вышли письма, которые мне не нравятся. Досада и выражения совершенно женские». </p>
        <p id="c712c642-a091-479a-8ec6-3a687ab19b2b">
          <strong>31. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Марта 20. Станица Старогладковская. </span>См. предыдущее. Это же письмо уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 28 марта 1852 г. Станица Старогладковская № 59: «Я недавно писал к Валерияну... и умолял его поверить Андрея Ильича, который бессовестно меня грабит». Об этом же письме уп. в п. гр. В. П. Толстого от 24 апреля 1852 г.: «Андрей Ильич пересылал мне письмо твое, в котором ты поручаешь мне свои дела и хозяйство... Относительно того, что ты желаешь, чтобы он без позволения моего не смел ничего расходовать, тут встретится также затруднение. </p>
        <p id="673d85b0-06e3-4414-a0a3-6fb4e19d5103">
          <strong>32. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Марта 28. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 28 марта 1852 г. Станица Старогладковская. № 59: «Аксинья мною отпущена, поэтому я ей приказать — быть в твоей власти не могу, но, чтобы избавить тебя от ошибки, прилагаю записку Андрею, которую ты употребишь по благоусмотрению». </p>
        <p id="56a11b35-5de4-4b48-a5cc-2ea41c551a90">
          <strong>33. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Апреля 19. Кизляр. </span>В дн. под 19 апреля зап.: «Написал большое письмо Митиньке в ответ на его, которое получил нынче». </p>
        <p id="78239783-a3fc-467c-99e3-66bf47e1b7b1">
          <strong>34. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Мая 23. Пятигорск. </span>В дн. под 23 мая зап.:«... написал Андрею о книге и проекте». Вероятно об этом же письме уп. в п. к Т. А. Ергольской от 30 мая — 3 июня 1852 г. Пятигорск, № 60: «Прикажите Андрею показать вам письмо, в котором я посылаю список французских книг, которые мне нужны и пришлите их пожалуйста». В письме от 20 июня 1852 г. Т. А. Ергольская пишет: «Книги, которые ты выписал, уже давно тебе высланы; 1-го тома Новой Элоизы нет; может быть ты оставил его в Москве, а здесь его не сыскали». </p>
        <p id="81650de7-da04-4ee7-abb0-2d3b46cf02a9">
          <strong>35. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Мая 27. </span>В дн. под 27 мая зап.: «написал холодное и небрежное письмо Николиньке». </p>
        <p id="a1311fde-c347-47e1-a43c-d0c2a38d50d6">
          <strong>36. С. П. Колошину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июня 12 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">13. Пятигорск. </span>В дн. под 12 июня зап.: «Получил письмо от Андрея и Колошина... Колошин не исправился, но письмо его было мне приятно, отвечу сейчас же». В дн. под 13 июня зап.: «Писал вчера письмо Колошину злое, но умное, нынче докончил глупой, но доброй припиской». </p>
        <p id="18b96597-a08f-47d0-85b2-b7951fe1dcce">
          <strong>37. Б. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Июня 23. Пятигорск. </span>В дн. под 23 Июня зап.: «Б. писал». </p>
        <p id="1290a745-7556-4f0c-85ca-2584c13fb067">
          <strong>38. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июня 23. Пятигорск. </span>В дн. под 20 июня зап.: «От Валерьяна. Он дельно отказывается от управления. Ясной и от милой удивительно Маши. Завтра отвечу». В дн. под. 23 июня зап.: «Написал письмо к Валерьяну». </p>
        <p id="37e82aa3-9d7a-40a9-adb3-f77536d3cc26">
          <strong>39. П. П. Алексееву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июня 27. Пятигорск. </span>В дн. под 27 июня зап.: «Писал письма Алексееву и Иславину (порядочно)». </p>
        <p id="7a83af6d-5310-44b3-8f30-cf2b54fa60f3">
          <strong>40. В. А. Иславину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июня 27. Пятигорск. </span>См. предыдущее. Вероятно об этом же письме уп. в п. В. А. Иславина от 12 августа. 1852 г.: «Никак не мог догадаться, любезный Л. Толстой, от кого может быть мне письмо из Пятигорска, написанное детскою непривычною <hi>к </hi>
          <pb n="345"></pb>
          <hi>писанию </hi>рукой. Оказывается, что от фейерверкера Левы. Уморительно, как это тебя судьба вдруг бросила в фейерверкеры в Старогладковскую... Ну теперь и выбирайся в оберфейерверкеры. Это и было главной целью твоего писания и ты хотел, чтобы я тебе выслал программу предметам и список руководствам для офицерского экзамена. Оказалось, что все эти сведения можно найти не в артиллерийском училище, куда ты меня прогнал, а в ученом комитете артил.». </p>
        <p id="7ca6f503-29f0-4fe0-9c25-2a436009a395">
          <strong>41. П. И. Юшковой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июня 28. Пятигорск. </span>В дн. под 28 июня зап.: «Написал тетиньке Пелагее Ильинишне». </p>
        <p id="be98faa5-7670-4b91-9856-3f6a258b1af0">
          <strong>42. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июнь? Пятигорск? </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 26 июня 1852 г. Пятигорск. № 62: «Я писал Валерьяну... что 12 июля исполнится 6 месяцев моей службы и окончательный срок служения юнкером». </p>
        <p id="1983e6cb-73fb-4a47-bd56-52ecb6f0ae87">
          <strong>43. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 3</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Пятигорск. </span>В дн. под 3 июля зап.: «... Поправлял и написал письмо Валерьяну о продаже Грецовки и Мостовой. Об этом же письме уп. в п. к Т. А. Ергольской 4 июля 1852 г. Пятигорск. № 64: «Письмо Валерьяну будьте добры отослать с нарочным с приложением этих двух бумаг. Я прошу Валерьяна заняться моими делами и продажей Мостовой и Грецовки». Об этом же письме уп. в п. гр. С. Н. Толстого от 18 июля 1852 г.: «... письма, которые ты прислал вместе с доверенностью Валерьяну и которые я прочел, разом прекратили все мои любезности... ты говоришь, что ты хотел, чтобы я управлял твоим имением, а Валерьян поверял бы Андрея. Из. твоих писем этого не видно или по крайней мере мы этого не поняли... Ты говоришь, что я весь в сивом жеребце, это мнение твое ошибочно, ибо я конный завод продаю для уплаты своих долгов». </p>
        <p id="d779c7f0-f58f-4ef6-9595-981a675d651e">
          <strong>44. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 </span>г. <span class="hi" data-attribute="italic">Июля 4. Пятигорск. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 4 июля 1852 г.: Пятигорск, № 64: «Сегодня я должен отправить 8 писем, вот причина небрежности этого письма. Прилагаю к нему письма к Андрею, Валерьяну, Копылову, Федуркину и м ль Беэр». </p>
        <p id="fa0cd76a-492c-4a86-a3f8-85e4088aff40">
          <strong>45. Копылову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 4. Пятигорск. </span>См. предыдущее. В дн., под 4 июля зап.: «... окончил поправлять и написал письма: Копылову (порядочно)». Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 4 июля 1852 г.: «Андрей вам скажет нужно ли письмо к Копылову». Уп. в п. гр. С. Н. Толстого от 18 июля 1852 г. Я. П.: «Письмо твое к Копылову для него непонятно, ибо ты пишешь к нему, как к человеку, а он просто лавочник». «Что же касается Копылова, то тебе до тех пор, пока ты не утвердишь своей руки, опасаться опеки нечего». </p>
        <p id="def275fd-ffef-47d1-817e-3d0bf37567b4">
          <strong>46. Федуркину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 4. Пятигорск. </span>В дн. под 4 июля зап.; «Встал, окончил поправлять и написал письма: Федуркину (хорошо)». Уп. в п. гр. С. Н. Толстого от 18 июля 1852 г. Я. П.: «Письмо твое к Федуркину хорошо»... «Федуркину я уже о твоем долге говорил, и он обещается подождать». </p>
        <p id="4afd3ae3-84c9-416b-93c4-28861724bf59">
          <strong>47. Н. А. Беэр. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 4. Пятигорск</span>. В дн. под 4 июля зап.: « <span class="hi" data-attribute="italic">Беерше </span>(умно, но небрежно). Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 4 июля 1852 г. Пятигорск, № 64: «Относительно письма к г же Беэр, хотя оно сумасбродно, но и сама она сумасбродная, и я думаю, его можно <hi>послать. </hi>
        </p>
        <p id="6652dbf8-88ba-4dad-8852-0ea15b31fcf8">
          <pb n="346"></pb>
          <hi>Уп. </hi>в п. Т. А. Ергольской от 11 октября 1852 г.: «Прилагаю письма от Валерьяна и м ль Беэр в ответ на то, которое ты написал ей в июле». </p>
        <p id="ed28018c-d5ba-4b8d-8d55-bc459e6a9b99">
          <strong>48 и 49. Доверенность и прошение. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 4. Пятигорск. </span>В дн. под 4 июля зап.: «Написал доверенность и прошение и всё отправил на почте». </p>
        <p id="15e797e6-5204-4407-86ba-934a79a005dc">
          <strong>50. Т. А. Ергольской (неотправленное). </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 7. Железноводск. </span>В дн. под 7 июля зап.: «Написал письмо к Т. А., которое не пошлю». </p>
        <p id="f3665dce-ec9f-4dc1-9b61-39844544beb9">
          <strong>51. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852. Июля 14. Железноводск. </span>В дн. под 13 июля зап.: «Все напишу завтра в убедительном письме Николеньке». В дн. под 14 июля зап.: «Написал письмо Николиньке». </p>
        <p id="c82349e6-b740-431a-94de-e5f8fcb1d465">
          <strong>52. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июля 22. Железноводск. </span>В дн. под 22 июля зап.: «Написал письмо к Николиньке с Оголиным, который едет завтра». </p>
        <p id="b2332925-9b5c-4aef-baa9-379e5057a716">
          <strong>53. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июнь </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">июль. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской к H. Н. Толстому от 26 июля 1852 г.: «Теперь я знаю, милый друг, как вы с Левочкой живете; он описал мне подробно ваши экспедиции». </p>
        <p id="42e355d3-c2c7-4d13-befa-972b2b46a86e">
          <strong>54. А. И. Соболеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Июль </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">август. Пятигорск. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 15 августа 1852 г. Станица Старогладковская, № 65: «Боюсь, что мое письмо к Андрею из Пятигорска, в котором я велю ему выслать мне деньги и продолжать писать в Пятигорск, вас взволнует...». </p>
        <p id="c50abc21-8766-42c6-a0d7-a614254dd1d8">
          <strong>55. Н. И. Буемскому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Сентября 3. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 3 сентября зап.: «Написал Буемскому». Уп. в п. Н. И. Буем- ского от 5 октября 1852 г. Укрепление Темир-Хан-Шура: «Желал бы очень доказать... свою готовность всегда быть Вам полезным, а потому очень жалею, что на этот раз мне приходится, сказать вам только два слова в ответ на Ваши просьбы: во-первых утверждение Ваше юнкером к вам уже отправлено; во-вторых требуемый приказ за № 102 находится в вашей батарейной канцелярии». </p>
        <p id="29ab21ef-eecb-4822-a9e8-855ed7014e0c">
          <strong>56. Иславину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Сентября 29. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 29 сентября зап.: «Написал 3 письма: Иславину, Талгрену и Валерьяну». </p>
        <p id="29f17cba-e29e-4f42-8670-28baa8485e0a">
          <strong>57. Л. Л. Талгрену. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Сентября 29. Станица Старогладковская</span>. См. предыдущее. </p>
        <p id="dabe0204-7adf-4dbd-bea2-161a84f128bd">
          <strong>58. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Сентября 29. Станица Старогладковская. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="42d8af77-0eae-42cb-b293-626f0866ba3f">
          <strong>59. П. И. Юшковой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Август </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">сентябрь. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской от 11 октября 1852 г.: «Твое цисьмо и щедрое предложение очень ее <choice original_editorial_correction="[И. И. Юшкову]">
            <sic>***</sic>
            <corr>И. И. Юшкову</corr>
          </choice> тронули». </p>
        <p id="c267982f-1e8e-447e-952f-2ea34a87c1b7">
          <strong>60. Е. Е. Хрусталеву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Октября 9. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 9 октября зап.: «Написал письмо Валерьяну и Новому управляющему». </p>
        <p id="f88136b6-22f3-4661-aed4-6fcf66bf4e50">
          <strong>61. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Октября 9. Станица Старогладковская </span>предыдущее. </p>
        <p id="c2b570a9-c5cb-44b8-9265-ca0534479761">
          <strong>62. Н. А. Некрасову (неотправленное). </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Ноября 8. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 8 ноября зап.: «Написал письмо редактору, которое успокоило меня, но которое не <hi>пошлю». </hi>
        </p>
        <p id="5ba61fb2-29aa-4934-a199-cda1770c2c33">
          <pb n="347"></pb>
          <hi>
            <strong>63. Д. А. Дьякову. </strong>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Ноября, 12. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 12 ноября зап.: «Написал письмо к Дьякову, которое тоже не пошлю». </p>
        <p id="b6fdb42c-3bc1-44c0-a0cf-60501827403f">
          <strong>64. Д. А. Дьякову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Ноября 17. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 17 ноября зап.: «Еще раз писал письмо Дьякову... Не пошлю. Дьяков не поймет меня». В дн. под 10 декабря зап.: «Послал письмо Дьякову». </p>
        <p id="9738f1ab-2350-46b6-97a1-5fee6f0742ac">
          <strong>65. Т. А. Ергольской</strong>. <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Ноябрь. Станица Старогладковская. </span>Сохранился один конверт с пометою на нем рукой Т. А. Ергольской: «Получено 8 декабря 1852 г.». </p>
        <p id="677ffc62-e89d-47d3-af40-960bba9720c7">
          <strong>66. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1852 г. Декабря 1. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 1 декабря зап.: «Получил ведомости: опять 140 р. сер. расходу. Написал об этом письмо Валерьяну». </p>
        <p id="6d0593e7-4fed-408f-ad74-a42d6e4800c5">
          <strong>67. Неизвестному. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Февраль </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">март. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 17 апреля 1853 г. № 74: «Узнай еще пожалуйста через кого-нибудь в Петербурге (я писал и сам, но, как говорю, все сговорились не отвечать мне) в Инспекторском Департаменте, почему там задержаны мои бумаги...». </p>
        <p id="61d8e798-51f3-41bb-bb48-0f757255ec41">
          <strong>68. Копылову. </strong>(?) <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Апреля 30. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 30 апреля зап.: «Написал <choice original_editorial_correction="К[опылову.]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Копылову.</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="2208e598-9f59-48e9-bc24-6e7abf57f155">
          <strong>69. Гр. В. П. и М. Н. Толстым. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Апрель. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской от 23 мая 1853 г.: «Извещаю тебя об отъезде в Пятигорск Валерьяна и Машеньки. Ты писал им, что может быть сможешь туда приехать». </p>
        <p id="a42b1cc4-4fc7-4bb7-b6f8-9208178b1e62">
          <strong>70. Г. А. Мооро. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июня </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">начало. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. Г. А. Мооро от 15 июня 1853 г.: «Вследствие письма Вашего ко мне, полученного 11-го сего июня — имею честь уведомить, что об увольнении Вас по необходимым домашним обстоятельствам от службы... получен того же числа от батарейного командира подполковника Алексеева рапорт». </p>
        <p id="b28e1857-3117-456c-92ae-2d9006e02366">
          <strong>71. Прошение об отставке. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июнь. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. Г. А. Мооро от 15 июня 1853 г.: «Приложенное же при означенном письме Вашем прошение, как ненужное, при этом возвращаю». </p>
        <p id="81330cee-ffa7-42ee-95b3-bbca43c641f5">
          <strong>72. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Май </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">июнь. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому и Т. А. Ергольской от первой половины июня 1853 г., № 76: «Не помню, кому я писал: (Валерьяну или Егору Дмитриевичу) о высылке мне 100 р., которые я не получал <span class="hi" data-attribute="italic">еще». </span>
        </p>
        <p id="d29d3449-f3b8-49da-b264-55a51355bf3e">
          <strong>73. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июля 2. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 2 июля 1853 г. зап.: «Написал письмо Николиньке». </p>
        <p id="0c16cbee-08bd-4abd-83b1-bda7375a750e">
          <strong>74. Э. В. Бриммеру. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июля 4. Станица Старогладковская</span>. В дн. под 4 июля зап.: «Алексеев пришел и заговорил о моей службе. Это так взволновало меня, что я целый день писал письмо к Бриммеру и кажется написал хорошо». </p>
        <p id="03145d6f-d570-4692-bbb7-288a18642f1a">
          <strong>75. Э. В. Бриммеру. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июля 15. Пятигорск. </span>В дн. под 15 июля зап.: «Послал письмо Бриммеру — <choice original_editorial_correction="поряд[очное]">
            <sic>поряд</sic>
            <corr>порядочное</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="8822798f-3679-4e6e-9c68-8298b4e5884c">
          <strong>76. Г. А. Мооро. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Июля 15. Пятигорск, </span>В дн. под 15 июля зап.: «Послал письмо Мооро — <hi>скверное». </hi>
        </p>
        <p id="65ae5154-2230-4ed4-a22d-35f3dfaea679">
          <pb n="348"></pb>
          <hi>
            <strong>77. T. A. Ергольской. </strong>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Август</span>. Уп. в п. Т. А. Ергольской <span class="hi" data-attribute="italic">от </span>22 сентября 1853 г.: «Получила твое письмо, присланное с Ванюшей». </p>
        <p id="d8405756-4728-497d-a8c0-9c92ca46cfa1">
          <strong>78. «Домой». </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Сентября 2. Пятигорск. </span>В дн. под 2 сентября зап.: «Нынче писал домой, чтобы прислали денег». </p>
        <p id="6b5cdc7d-62e8-4609-b59c-b1cb8ab991f5">
          <strong>79. И. И. Либериху. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Сентября 25. Пятигорск. </span>В дн. под 26 сентября зап.: «Вчера написал ответ Либериху». </p>
        <p id="cea66e86-1af0-4a9f-8367-3c22396812e5">
          <strong>80. Г. Ф. Ферзену. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Сентября 25. Пятигорск. </span>В дн. под 26 сентября зап.: «Вчера написал... письмо Ферзену». </p>
        <p id="21cfff83-dfd7-4d6f-a512-2361068f0083">
          <strong>81. Кн. С. Д. Горчакову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Октября 2. </span>В дн. под 2 октября зап.: «Хочу писать письмо... Сергею Дмитриевичу». Уп. в п. к гр. С. Н. Толстому от 26 ноября 1853 г. Станица Старогладковская № 82 «... так как я- принужден воевать, где бы то ни было, то нахожу более приятным воевать в Турции, чем здесь, о чем и просил князя Сергей Дмитриевича...». Уп. в п. кн. С. Д. Горчакова от 17 октября 1853 г.: «сегодня получил, ваше письмо из Кизляра и при нем докладную записку о переводе Вашем в действующую армию. Письмо от меня к брату Михайле уже написано и пойдет 19 числа с вашей запиской». </p>
        <p id="48cebd05-fd8c-4b7e-a265-348c8a07f82d">
          <strong>82. Маслову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Октября 13. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 13 октября зап.: «Написал письма Маслову и Барашкину». </p>
        <p id="81dbc2cb-3c12-4533-b5df-16c8723b38f9">
          <strong>83. Барашкину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Октября 13. Станица Старогладковская. </span>См., предыдущее. </p>
        <p id="7d9b79ba-267e-4935-9e56-826a88c4c9df">
          <strong>84. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Октября 15. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 15 октября зап.: «Написал длинное письмо Николиньке». </p>
        <p id="de8889ad-0713-460f-abef-6ea06addb3eb">
          <strong>85. Г. А. Мооро. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Ноября 5. Хасав-Юрт. </span>В дн. под 5 ноября зап.: «Написал письмо к Мооро». </p>
        <p id="594c476a-fc04-4b14-b000-fcdde5baab9e">
          <strong>86. О. Н. Зябреву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Декабря 10. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 10 декабря зап.: «Нынче написал письмо Осипу». </p>
        <p id="5da767c4-b655-4d81-8ca9-5b6288bd701a">
          <strong>87. Гр. H. Н. Толстому (неотправленное). </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Декабря 22. Ста </span>н <span class="hi" data-attribute="italic">ица Старогладковская. </span>В дн. под 22 декабря зап.: «Писал письмо Николиньке». Под 23 декабря зап.: «Письмо не отослал». </p>
        <p id="5b700b1d-6b0a-460e-878c-b5b93275396d">
          <strong>88. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Декабря 31. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 31 декабря зап.: «После ужина написал письма Валерьяну и Т. А. Встретил новый год за письмами». </p>
        <p id="8bd51c05-64c8-4e34-bfa7-5a43a3d265a5">
          <strong>89. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Декабрь. Станица Старогладковская. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской от 15 января 1854 г.: «Ты писал... из Ста <span class="hi" data-attribute="italic">рогладовска </span>Николиньке». </p>
        <p id="3798a41c-e3ca-4a20-b490-df6b9a1f61a0">
          <strong>90. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1853 г. Декабрь? Пятигорск. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской от 15 января 1854 г.: «Ты писал Валерьяну из Пятигорска». </p>
        <p id="7d00831c-0f82-467f-b46c-6000fe55b883">
          <strong>91. П. И. Юшковой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Января 1. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 1 января зап.: «От Сулимовского получил письмо, которое остановило меня в писании письма <choice original_editorial_correction="тет[ушке]">
            <sic>тет</sic>
            <corr>тетушке</corr>
          </choice> Полине. Бог знает, сбудется ли моя надежда». В дн. под 10—11 января зап.: «Переписать письмо Пелагее Ильинишне». </p>
        <p id="98c0a027-1d70-409d-88e8-3ce900054171">
          <strong>92. Н. А. Некрасову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Января 13. Станица Старогладковская. </span>В дн. под 13 января зап.: «После ужина написал дерзкое письмо редактору». Уп. в п. Н. А. Некрасова от 4 февраля 1854 г. Спб.: «Ваше письмо от 14 января я получил 6 <hi>февраля». </hi>
        </p>
        <p id="2e6606f2-44ac-45e6-9f9b-20e2dea85736">
          <pb n="349"></pb>
          <hi>
            <strong>93. Н. П. Алексееву. </strong>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Января 21. Николаев. </span>В дн. под 21 января зап.: «В Николаеве встретил Чикина и с ним написал записку Алексееву». </p>
        <p id="4efedf26-0515-4292-adc6-ad326f5915e7">
          <strong>94. Д. М. Щелину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Февраля 3. Я. П. </span>В дн. под 3 февраля зап.: «Послал письмо Щелину». </p>
        <p id="ce6b4ad6-6f8d-4768-8e08-baf2e86be9e4">
          <strong>95. В. И. Готье. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Февраля 4. Я. П. </span>В дн. под 4 февраля зап.: «Написал письмо Готье». </p>
        <p id="e065a505-b61c-4fcd-98f0-d0aa479edb35">
          <strong>96. И. Е. Дроздову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Февраля 5. </span>Я. <span class="hi" data-attribute="italic">П. </span>В дн. под 5 февраля зап.: «Написал письмо Дроздову и Горчакову». </p>
        <p id="db97a4d7-d971-4416-b938-46e9657d346c">
          <strong>97. Кн. Горчакову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Февраля 5. Я. П. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="b2565e02-d22f-4fbf-816f-557fe65c5d84">
          <strong>98. Н. П. Алексееву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Февраля 10. Покровское. </span>В дн. под 10 февраля зап.: «Написал письмо Алексееву». Вероятно это же письмо уп. в п. Н. П. Алексеева от 18 марта 1854 г.: «Третьего дня я получил письмо Льва Николаевича, коим он уведомляет о своем производстве». </p>
        <p id="f413b501-d5dd-4b6f-9955-5b9c41c2fa37">
          <strong>99. К. Н. Боборыкину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 Апрель </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">май. </span>Уп. в п. К. Н. Боборыкина от 20 мая 1854 г.: «Я только что получил ваше письмо и отвечаю по пунктам: 1. рапорт ваш о болезни получен, свидетельства командира еще нет. 2. Вам было два письма... вам отдаст Вержбицкий. 3. Очень жаль, что вам нельзя взять жалованья вперед, потому что в управлении нет сумм. 4. Часть патронная совершенно в порядке и об этом не беспокойтесь. Наконец что делается с Силистрией, спрашиваете вы...» </p>
        <p id="8e490e97-82f7-4158-be09-c1e0293b2018">
          <strong>100. И. Е. Дроздову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Май? </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской. 1854 г. Июля 5. Бухарест № 88: «Скажите, пожалуйста, Валерьяну, что я прошу его написать в Пятигорск доктору Дроздову, у которого я оставил мой телескоп, чтобы просить его выслать мне телескоп сюда. Прошу его также отправить и то мое письмо Дроздову, которое я ему раньше передал...». </p>
        <p id="a91b64ef-590f-4c96-a946-dba00af85829">
          <strong>101. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июня 19. Букарест. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 19 июня 1854 г. № 87: «будьте добры переслать, как можно скорее это письмо Митеньке в Москву». Уп. в п. Т. А. Ергольской от 25 июля 1854 г.: «Митенька всё еще в Москве; не могу переслать ему твоего письма, не зная его адреса». </p>
        <p id="4e589dac-49c0-47f7-9c03-875320d049a9">
          <strong>102. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1954 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Июня 32. Букарест. </span>В дн. под 23 июня зап.: «Написал письма: тетиньке, Мите, Некрасову и Оське». </p>
        <p id="9d1e21e4-92aa-4a85-8d64-246a32013549">
          <strong>103. Гр. Д. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июня 23. Букарест. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="0ad30a15-fadc-46b2-9930-45f49f4651c5">
          <strong>104. Н. А. Некрасову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июня 23. Букарест.</span>. См. предыдущее. </p>
        <p id="dbda7e49-2e85-4fb4-a410-6bd1df1ff587">
          <strong>105. О. Н. Зябреву. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июня 23. Букарест. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="c80215c8-6475-45b0-bcf8-f2d93a82fab7">
          <strong>106. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июля 1. Букарест. </span>В дн. под 1 июля зап.: «Написал письмо Валерьяну и Оголину». </p>
        <p id="4b0213de-00b1-495d-8108-f8032755064e">
          <strong>107. А. Оголину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июля 1. Букарест. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="f6eb7b6b-df2d-4501-a327-f403953121b5">
          <strong>108. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Июля 23. </span>В дн. под 23 июля зап.: «Написал письмо Валерьяну». </p>
        <p id="e0c5f393-1c3c-4aed-a437-2f6cdd6fd780">
          <strong>109. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Май </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">август. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 6 января 1855 г. № 92: «Запрошлое лето я написал вам более 5 писем, из них половина, как я вижу, не дошла». </p>
        <p id="2cd10fb3-34c3-45a2-8755-715a64e69b48">За май — август 1854 г. до нас дошли три письма. </p>
        <p id="20e83e50-ec08-464a-9efa-09c5154cac8a">
          <strong>110. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Сентября 5. Скуляны. </span>В дн. под 5 сентября зап.: «Написал раздраженное письмо <hi>Николиньке». </hi>
        </p>
        <p id="63f1a34b-e9fb-41c0-8fae-0f5b7c1410ef">
          <pb n="350"></pb>
          <hi>
            <strong>111. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Август </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">сентябрь</span>. Уп. в п. гр. Д. Н. Толстого от 20 октября 1854 г.: «Проездом из Москвы в сентябре я был у сестры в Покровском... При мне получено твое письмо, где ты пишешь Валерьяну, что вам остается два перехода до границы». </p>
        <p id="32a272f4-4bf3-49cf-84f8-7fcbc20df3ea">
          <strong>112. А. Оголину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. Август </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">сентябрь. </span>Уп. в письме А. Оголина от 16 сентября 1854 г. Станица Старогладковская: «Весьма и весьма был благодарен за письмо... Вы хотите знать подробности нашего житья-бытья — вот они». </p>
        <p id="0b4eef84-dfa3-48a8-ae62-2a7e3884e36c">
          <strong>113. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Август </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">октябрь</span>. Уп. в п. Т. А. Ергольской от 3 декабря 1854 г.: «Валерьян передал мне содержание твоих последних писем и между прочим о твоем распоряжении выслать тебе 1500 р. сер. из суммы, полученной от продажи дома». </p>
        <p id="a4253b7d-bd30-4495-852b-d87cdd51e591">
          <strong>114. Гр. H. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">Декабрь</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">Январь. Эски-Орда. </span>Уп. в п. к гр. H. Н. Толстому от 3 февраля 1855 г. № 95: «После дикого письма моего в стихах и прозе, не знаю, как приступить... чтобы писать тебе...». </p>
        <p id="0c32aac8-21bd-47d4-962d-3fb0a2160272">
          <strong>115. К. П. Боборыкину</strong>. <span class="hi" data-attribute="italic">1854 г. </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">Декабрь</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Январь. Эски Орда</span>. Уп. в п. К. П. Боборыкина от 26 января 1855 г. Кишинев: «Извините, любезный граф, что давно не отвечал вам». </p>
        <p id="750ddb8c-7802-4a65-a249-7d59f63605c9">
          <strong>116. А. А. Столыпину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855г. Февраля </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">начало. Позиция на р. Бельбек. </span>В дн. под 14 февраля зап.: «Я написал Столыпину, чтобы он выхлопотал меня в Кишинев». </p>
        <p id="2e10f0fd-6a57-4001-af85-63a4a81545ba">
          <strong>117. Гр. В. П. Толстому (черновое). </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Марта 18 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">20. Севастополь</span>. В дн. под 20 марта зап.: «Два дня не писал ничего ровно, исключая брульона письма Валерьяну». </p>
        <p id="b8106ae4-e700-46d1-9652-5308794acd8e">
          <strong>118. Н. А. Некрасову. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Марта 18 </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">20. Севастополь</span>. В дн. под 20 марта зап.: «Два дня не писал ничего ровно, исключая... 2-х писем Некрасову. Одно — ответ на полученное от него нынче, в котором он просит меня присылать ему статьи военные». </p>
        <p id="be8ec615-88b6-435f-9dad-73a2def51072">
          <strong>119. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Марта 21. Севастополь</span>. Уп. в п. гр. В. П. Толстого от 9 апреля 1855 г.: «Письмо твое... от 21 марта я получил... Я решительно не могу принять твоего предложения взять Ясную на аренду. Ты желаешь за уплатой опекунского долга получать 1200 р. сер., этого при расстроенном Ясенском хозяйстве... ни один арендатор тебе не даст». </p>
        <p id="59800319-30bc-44f3-bede-37c15216b718">
          <strong>120. А. А. Бакунину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Март </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">апрель</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Севастополь. </span>Уп. в п. А. А. Бакунина от 14 апреля 1855 г.: «Из двух поручений Ваших выполнил отчасти одно... Очень бы желал знать, что вас — так занимает на бастионе, вероятно не бомбы». </p>
        <p id="dc1b41c8-195b-4b66-83c7-87613751885a">Уп. в приписке В. Колошина к п. А. А. Ба. кунина: «Спасибо за доброе известие, ты меня истинно обрадовал». </p>
        <p id="6f8af8eb-f4c6-48ee-8f91-45b97f71882b">
          <strong>121. А. А. Броневскому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Апрель </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">май. Позиция на р. Бельбек. </span>Уп. в п. А. А. Броневского от 18 мая 1855 г. «Как Вы нас всех обрадовали строками Вашими».. </p>
        <p id="419833f8-3bf3-4afb-b6cd-248a9d57d8bd">Уп. в п. А. А. Броневского от 26 мая 1855 г.: «Позвольте благодарить Вас во-первых за память Вашу обо мне, потому что письмо Ваше мине очинь обрадовала и тронула и во-вторых за известия о брате» </p>
        <p id="217b3747-f12f-4409-a936-8ee0e5717924">
          <strong>122. К. Н. Боборыкину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июня 5. Позиция на р</span>. <hi>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Белъбек. </span>
          </hi>
          <pb n="351"></pb>
          <hi>13 дн. </hi>под 5 июня зап.: «Написал Боборыкину о проекте итти на аванпосты». </p>
        <p id="3e30fd91-2cc9-4870-a543-504f8a5cc9d6">
          <strong>123. Гр. М. Н. Толстой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июня 21. Позиция на р. Белъбек</span>. В дн. под 21 июня зап.: «Написал письмо Маше». </p>
        <p id="db5001e6-8cf2-4687-98d4-f7e8a1804c9c">
          <strong>124. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июня 22. Позиция на р. Белъбок</span>. В дн. под 22 июня зап.: «Написал письмо Татьяне Александровне». </p>
        <p id="10db247c-1955-411e-99f2-082933034e5a">
          <strong>125. Гр. В. П. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июня 30. Позиция на р</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Белъбек. </span>В дн. под 30 июня зап.: «Написал два письма Валерьяну и Пелагее Ильинишне». </p>
        <p id="460cf1ea-622e-4aa3-917d-dc9790290d0a">
          <strong>126. П. К. Юшковой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июня 30. Позиция на р. Белъбек. </span>См. предыдущее. </p>
        <p id="3de81e94-e426-41bb-8f50-00990cd084c1">
          <strong>127. Т. А. Ергольской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Май </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">июнь. Бахчисарай. </span>Уп. в п. Т. А. Ергольской от 3 июля 1855 г.: «В последнем твоем письме, полученном 16 июня, ты пишешь, что ты в Бахчисарае, в прекраснейшем на свете крае, что ты сделан командующим горной артиллерии и что это назначение тебе приятно». </p>
        <p id="2298f754-e6b4-4460-bb08-eef5a6ea6588">
          <strong>128. Гр. Н. Н. Толстому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июля 1. Позиция на р. Белъбеке. </span>В дн. под 1 июля зап.: «Написал письмо Николиньке, которое однако необдуманное». </p>
        <p id="ebab48b9-7281-46c2-a0f5-bb006a39ef94">
          <strong>129. Кн. Л. И. Волконской. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Июля 11. Позиция на р. Белъбек. </span>В дн. под 11 июля зап.: «Утром написал письмо Луизе Волконской, которым я однако недоволен». </p>
        <p id="f908087d-02bc-4767-b9ee-351112fff7bf">
          <strong>130. Красовскому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Сентября 23. </span>В дн. под 23 сентября зап.: «написал... письмо Красовскому». </p>
        <p id="463cc804-fa33-4160-b207-b6df5026bf57">
          <strong>131. П. И. Юшковой. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Сентября 23</span>. В дн. под 23 сентября зап.: «Написал письмо тетке Пелагее Ильинишне». </p>
        <p id="c3c9939b-da23-497e-90a0-66fc6cf9f3ff">
          <strong>132. Старосте. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 в. Сентября 23. </span>В дн. под 23 сентября зап.: «Написал старосте». </p>
        <p id="001a419a-6904-410b-8c50-17f497eae125">
          <strong>133. Веревкину. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Сентября 28. </span>В дн. под 28 сентября зап.: «Письмо к Веревкину о продовольствии». </p>
        <p id="b627649a-99fa-4c52-9f2a-03347881f011">
          <strong>134. Запрос. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Август конец </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">сентябрь. </span>Уп. в п. к Т. А. Ергольской от 4 сентября 1855 г. № 109: «Валентин Колошин, которого я здесь очень полюбил, пропал. Я не писал его родителям, потому что я надеюсь еще, что он взят в плен. На запрос, который я послал в неприятельский лагерь, не пришло еще ответа». </p>
        <p id="dc8e272e-26e3-4352-9638-18b22959e6bb">
          <strong>135. А. А. Броневскому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Ноябрь первая половина. </span>Уп. в п. А. А. Броневского от 31 декабря 1855 г.: «до сих пор не отвечал на любезное письмо Ваше еще в ноябре писанное... Одно то только несколько уменьшает вину мою; это быстрое исполнение поручения Вашего. Как только получил письмо Ваше тотчас же было послано за Алешкой, который и был привезен ко мне 14 ноября и до сего времени находится у меня». </p>
        <p id="9a23dfa9-33f6-42de-944b-d70a84c97af4">
          <strong>136. Михальскому. </strong>
          <span class="hi" data-attribute="italic">1855 г. Декабря 8. </span>Уп. в п. его к Толстому от 13 марта 1856 г.: «Письмо вашего сиятельства, писанное в декабре я только на днях получил».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>