<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_289_295_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_L">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем за 1895 г., написанных по поручениюТолстого </title>
        <title type="bibl">Гусев H. Н. Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9db99177-6146-4c2f-861b-dd5f14096dcd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">289-295 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref2" type="section">
        <p id="dd32799a-8974-47af-810c-f7105f770283">
          <pb n="289"></pb>
        </p>
        <p id="306b1135-d217-4404-8777-da73a974291e">
          <head rend="center">СПИСОК ПИСЕМ, <br/>НАПИСАННЫХ ПО ПОРУЧЕНИЮ Л. Н. ТОЛСТОГО </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000011001" type="section">
        <head rend="center">
          <hi>1895 </hi>
        </head>
        <p id="6c38155c-64ef-4ac2-ae49-01bd31d5ee70">1. <hi>Хиве Каган </hi>— на письмо от 2 января, ответила T. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответь, что отвечать нечего. С <choice original_editorial_correction="марк[ой]">
            <sic>марк</sic>
            <corr>маркой</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="614c2a2f-eb8d-4175-9808-93d202f1ae22">2. <hi>Робертсону-Скотту </hi>— на письмо от 22/10 января, с присылкой брошюры о квакерах. Пометка на конверте рукой Толстого: Поблагодарить за интересную присылку. </p>
        <p id="74fbf86c-231a-40e7-8241-144ad59cfea9">3. <hi>Эрнесту Смиту </hi>— на письмо от 23/11 января, с присылкой первых страниц рассказа. Надпись Толстого на конверте: Напиши, что я прочел его начало и, насколько могу судить по началу, сочинение это не будет иметь успеха. </p>
        <p id="8424beb7-51fe-4461-bd09-df003c46c1a4">4. <hi>А. К. Боянусу </hi>— на письмо от 15 января ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответить, что в заграничных <choice original_editorial_correction="изд[аниях]">
            <sic>изд</sic>
            <corr>изданиях</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="e6e0b30b-5e08-4f47-8692-2fedf8e07e89">5. <hi>Козловскому </hi>— на письмо от 18 января, ответила М. Л. Толстая на основании надписи на конверте рукой Толстого: Отец просил передать, что ответы на ваши вопросы изложены им в его сочинениях, и он очень рад бы был, если бы они удовлетворили вас. </p>
        <p id="38d061a7-358e-4ec8-9cd6-58f5aa6f0226">6. <hi>В. В. Стасову </hi>— на письмо от 24 января, ответила Т. Л. Толстая: Отец предоставляет вам выбирать, что вы найдете нужным. </p>
        <p id="d0f86d5a-79fb-48c9-81bc-d511c6143a04">7. <hi>И. В. Попову </hi>— на письмо от 25 января, отвечено одной из дочерей Толстого на основании его пометки: Отец мой просит вас извинить его, что он не исполняет вашего желания. Он очень занят и советует вам послать рукопись в другую редакцию. </p>
        <p id="9382dcb2-25de-4db3-b2f9-8fe0c60845ae">8. <hi>М. В. Шпановой, </hi>из Курска, — на письмо от 25 января, ответила М. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Напиши, что просил Посредник, обращаться к нему. </p>
        <p id="416d3104-3a5e-4fe7-8c65-f32e62f13d2f">9. <hi>В. Г. Сысоеву </hi>— на письмо от 29 января, ответила М. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Написать, что нет и трудно <hi>достать. </hi>
        </p>
        <p id="bfffaec5-3482-4a53-a251-38550c7525aa">
          <pb n="290"></pb>
          <hi>10. </hi>
          <hi>Кларе Бооль </hi>— на письмо от 30 января, ответила М. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответь, что <choice original_editorial_correction="получ[ил]">
            <sic>получ</sic>
            <corr>получил</corr>
          </choice> письмо и рад, что знаю про нее. </p>
        <p id="b8316114-244a-4749-b16b-df8f0c1ea9ae">11. <hi>Хиве Каган </hi>— на письмо от 1 февраля, отвечено одной из дочерей Толстого на основании его пометки: Ответь, что толковать нечего. </p>
        <p id="1409dea5-d094-46c1-81cf-c2b92c4cf999">12. <hi>Николаю Урике </hi>— на письмо от 15/2 февраля, с просьбой о разрешении перевести на сербо-хорватский язык рассказ «Хозяин и работник». Помечено на конверте рукой Толстого: Ответить надо, что разрешаю. </p>
        <p id="1f322562-e72a-4974-a411-46d596138806">13. <hi>И. Д. Гальперину-Каминскому </hi>— на письмо от 17/5 февраля, отвечено на основании пометки Толстого: Попросить прислать письмо Дюма. И обещать свой <choice original_editorial_correction="Хоз[яин]">
            <sic>Хоз</sic>
            <corr>Хозяин</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="раб[отник]">
            <sic>раб</sic>
            <corr>работник</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="74669162-0f6e-4d86-89f1-b0ce5a740433">14. <hi>Эдгару Джонсу </hi>— на письмо от 18/6 февраля, с извещением об избрании Толстого почетным вице-президентом Международного общества писателей. Помечено на конверте рукой Толстого: Написать благодарность. Я подпишу. </p>
        <p id="5308eacc-5ad1-4674-9c71-267e3612021c">15. <hi>Вудс </hi>— на письме от 21/9 февраля помечено рукой Толстого: <choice original_editorial_correction="Поблагодар[ить]">
            <sic>Поблагодар</sic>
            <corr>Поблагодарить</corr>
          </choice> за книгу, когда <choice original_editorial_correction="получ[ится]">
            <sic>получ</sic>
            <corr>получится</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="f89d500d-80d2-4388-ad17-384ccc8ab828">16. <hi>Н. Е. Чернышеву </hi>— на письмо от 12 февраля, с просьбой указать, где бы он мог достать книгу Толстого «Царство божие внутри вас», отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что нет, а за <choice original_editorial_correction="грани[цей]">
            <sic>грани</sic>
            <corr>границей</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2b0a89bc-1978-4e2d-b941-b113319890ce">17. <hi>В. Б. Антоновичу </hi>— на письмо от 14 февраля, с просьбой о пожертвовании в научное общество имени Шевченко во Львове портрета Н. И. Костомарова работы художника Н. Н. Ге, отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что я <choice original_editorial_correction="соглас[ен]">
            <sic>соглас</sic>
            <corr>согласен</corr>
          </choice>, дело за <choice original_editorial_correction="Петр[ом]">
            <sic>Петр </sic>
            <corr>Петром </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевичем]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николаевичем</corr>
          </choice> (сыном художника Н. Н. Ге). </p>
        <p id="227d370f-418f-4174-b240-3766f1a62e51">18. <hi>Н. П. Столпянскому </hi>— на письмо от 18 февраля, отвечено на основании пометки Толстого: Благодарить за присылку книг. </p>
        <p id="54c05fe6-3078-4400-8a80-7a3ab6a9f398">19. <hi>С. В. Васильеву </hi>— на письмо от 24 февраля, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответь, что ничего не имею против. </p>
        <p id="d7b5fbb8-cbc0-4907-bf02-a5f1f7a701a4">20. <hi>П. А. Эверсу </hi>— на письмо от 25 февраля, с просьбой разрешить перевести на латышский язык «В чем счастье», отвечено на основании пометки Толстого: Написать, что очень рад. </p>
        <p id="87a349aa-3857-40ce-b347-bc632aaaa1a2">21. <hi>В. Филиппову </hi>— на письмо от 27 февраля, с просьбой познакомить его с взглядами Толстого, отвечено на основании пометки Толстого: Написать, что может узнать это из последних сочинений. <choice original_editorial_correction="Ц[арство]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Царство </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ожие]">
            <sic>б</sic>
            <corr>божие</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Х[ристианство]">
            <sic>Х</sic>
            <corr>Христианство</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Пат[риотизм]">
            <sic>Пат</sic>
            <corr>Патриотизм</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> у меня нет, но достать, думаю, можно. </p>
        <p id="a0cb7cb8-7267-4bc3-8f97-d8193f730e30">22. <hi>Обществу «Umelecka Beseda», </hi>из Праги, — на присылку почетного членского билета. Ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Благ[одарить]">
            <sic>Благ</sic>
            <corr>Благодарить</corr>
          </choice> по- <choice original_editorial_correction="ру[сски]">
            <sic>ру</sic>
            <corr>русски</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="cfdfcfe0-fb23-45f1-b4d1-cecf8b82b372">23. <hi>Э. Г. Валечек, </hi>из Праги, — на письмо от 13/1 марта, с просьбой предоставить ему право издания на чешском языке рассказа «Хозяин <hi>и </hi>
          <pb n="291"></pb>
          <hi>работник», </hi>отвечено на основании пометки Толстого: Ответить разрешено. </p>
        <p id="e9fc5d52-bc71-4fe9-b199-be5a9e0ddfda">24. <hi>А. Е. Грушину, </hi>знакомому Д. В. Григоровича, — на письмо от 2 марта, с просьбой разрешить прислать написанную им повесть, ответила М. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Написать, чтобы не присылал. Д. В. Григоровичу. </p>
        <p id="4980cea5-3246-41ef-adc5-37110286d058">25. <hi>М. В. Булыгину </hi>3 (?) марта, по поручению Толстого, было послано письмо с просьбой выслать для него «статью Евгения Шмита о Мамоне вместе с переводом ее на русский язык», о чем сообщал Булыгин в письме от 11 марта. </p>
        <p id="56a06dc6-0fb4-4582-a451-970aa36ddd5f">26. <hi>Е. П. Павловой </hi>— на письмо от 5 марта, с просьбой написать статью или предисловие для ее сборника «Путь жизни», отвечено на основании пометки Толстого: Отослать и сказать — не могу. </p>
        <p id="d015d0f3-3202-4658-9202-6c17f465707b">27. <hi>С. Н. Трухачеву </hi>— на письмо от 8 марта, с просьбой разрешить напечатать прилагаемые стихи, посвященные им Толстому, отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что согласен, но <choice original_editorial_correction="запрещен[о]">
            <sic>запрещен</sic>
            <corr>запрещено</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="c3cd92a1-3ae9-4a33-9b5c-b06d46941171">28. <hi>Н. К. Реутовскому </hi>— на письмо от 10 марта из Самары, с вопросом о согласии на издание отдельными книжками рассказа «Хозяин и работник», ответила Т. Л. Толстая. </p>
        <p id="5d869940-8df4-45f7-9217-9ec71222d9fa">29. <hi>Анне Телешевой </hi>— на письмо от 10 марта с просьбой указать, где можно достать «Царство божие внутри вас», ответила Т. Л. Толстая. </p>
        <p id="5de0a33b-e97d-4064-b1be-04d674b4ce7c">30. <hi>А. М. Киселю </hi>— на письмо от 11 марта, с просьбой послать сочинения Толстого для библиотеки Прилукского общества сельских хозяев. Отвечено посылкой книг на основании пометки Толстого: Выслать <choice original_editorial_correction="экз[емпляр]">
            <sic>экз </sic>
            <corr>экземпляр </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="соч[инений]">
            <sic>соч</sic>
            <corr>сочинений</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2f73b8da-f324-4929-abb1-f6e751e3c5b0">31. <hi>Г. П. Иваненко, И. Проханову </hi>и <hi>А. Берникову </hi>— на письмо от 12 марта из Петербурга, с просьбой высказаться печатно о сектантах, отвечено на основании начатого Толстым черновика-автографа: Очень рад случаю, заставляющему меня исправить мою неучтивость и хоть через <span class="del">несколько месяц.</span> полгода ответить вам. Я не отвечал вам полгода тому назад, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не мог исполнить вашего желания по причинам, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> коротко не сумел бы объяснить, теперь же рад случ... Отметка на конверте неизвестной рукой: « <choice original_editorial_correction="Отв[ечено]">
            <sic>Отв</sic>
            <corr>Отвечено</corr>
          </choice> 12 сент. 1895 г.». </p>
        <p id="91f3d592-e6ec-4075-a39f-b8dece07620b">32. <hi>Александру Черкесову </hi>— на письмо от 13 марта, с приложением двух фотографических карточек — себя и своей дочери, отвечено на основании пометки Толстого: Поблагодарить за карточки. </p>
        <p id="c7a4a165-e6e4-4e58-91d7-5c2635159c93">33. <hi>Софье Гейдерих </hi>— на письмо от 16 марта, с просьбою о разрешении на перевод ею сочинения г-жи Сейрон «Graf Leo Tolstoi. Intimes aus seinem Leben» («Граф Лев Толстой. Из его интимной жизни»), отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что согласен на перевод. </p>
        <p id="608673b1-61f9-4a7e-80c6-513e6d1ce504">34. <hi>Куррьер </hi>(Courrière) — на письмо со ст. Клевань Волынской губ. от 17 марта, с просьбой об авторизации перевода на французский <hi>язык </hi>
          <pb n="292"></pb>
          <hi>повести </hi>«Хозяин и работник». Помечено рукой Толстого на конверте: Нельзя сказать, одобряю ли. </p>
        <p id="0a1d102d-7342-480d-adca-ca5718f29932">35. <hi>И. Л. Леонтьеву </hi>— на письмо от 18 марта, с приложением его книги «О народном театре», отвечено T. Л. Толстой. </p>
        <p id="1a24b098-1e77-4859-a63d-280d3a7caf31">36. <hi>Лу Андреас Саломе </hi>и <hi>Фриде Бюлов </hi>— на письмо от 30/18 марта, с просьбой о разрешении посетить Толстого в Москве. На обороте письма помечено рукой Толстого: Отв. и на конверте: Отв., что я в Москве, но у меня <choice original_editorial_correction="вес[ьма]">
            <sic>вес</sic>
            <corr>весьма</corr>
          </choice> сильно больна жена. </p>
        <p id="b346122c-b2e7-4d92-b5b3-ab8df97f7f73">37. <hi>В. Н. Коробанову, </hi>из Москвы, — на письмо от 19 марта с его стихами, отвечено на основании пометки Толстого: Стихи ваши сочинены, в этом их недостаток. </p>
        <p id="d040edd3-7b71-4cfb-bd64-cdc8fe03aed2">38. <hi>И. Хуллигеру </hi>— на письмо от 19 марта, с просьбой о разрешении на перевод повести «Хозяин и работник», отвечено Т. Л. Толстой на основания пометки Толстого: <span class="del">Напиши</span> Ответить. </p>
        <p id="622257e0-4a11-429a-95a4-702869b79d96">39. <hi>Султану Меджиду Ганиеву, </hi>из Баку, — на письмо от 27 марта, с просьбой разрешить издание его перевода на азербайджанский язык комедии «Первый винокур», отвечено на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Отв[етить]">
            <sic>Отв</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, что всем разрешено. </p>
        <p id="9ff992eb-b3f6-4af5-856c-0faa01930bd6">40. <hi>Н. Певзнеру </hi>— на письмо от 27 марта, с просьбой о высылке ему «Исповеди», отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что нет — за <choice original_editorial_correction="границ[ей]">
            <sic>границ</sic>
            <corr>границей</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="bae85109-c66d-46d9-ad95-e7e792bd32e9">41. <hi>Г. Трахтенбергу </hi>— на письмо от 29 марта, с просьбой объяснить ему мотивы душевного движения Брехунова, спасающего Никиту в рассказе «Хозяин и работник», отвечено на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Отв[етить]">
            <sic>Отв</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, что нельзя передать определенными словами моего <choice original_editorial_correction="худож[ественного]">
            <sic>худож </sic>
            <corr>художественного </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="произв[едения]">
            <sic>произв</sic>
            <corr>произведения</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2c39d5de-4d78-4b7d-8c0e-badca2236693">42. <hi>Бернгарду Эйленштейну </hi>— на письмо от 6 апреля н. ст., с присылкой книги Генри Джорджа «А perplexed philosopher» («Запутавшийся философ»), — пометка рукой Толстого: Благодарить за присылку, очень занят другими вопросами. </p>
        <p id="1aac0aa5-2b62-467b-b701-ca7a3ae4354d">43. <hi>Диане Гарсиа, </hi>певице из Южной Америки, — на письмо из Парижа от 4 мая/ 22 апреля, с просьбой о свидании. Помечено на конверте рукой Толстого: Ответить, что не до посещений. </p>
        <p id="49606ca5-0e35-4f0c-a3ce-484ab76b1ec2">44. <hi>В. Е. Генкелю, </hi>из Мюнхена, — на письмо от 18 мая, с сообщением, что он ожидает приезда Толстого на 15 июня н. ст., отвечено М. Л. Толстой на основании пометки Толстого: Написать, что раздумал. </p>
        <p id="de852eb5-4c80-483e-a4f1-e55306c70c28">45. <hi>А. Ф. Калите </hi>— на его просьбу в письме от 18 мая прислать ему сочинения Толстого посланы книги на основании пометки Толстого: Послать 13, 14 <choice original_editorial_correction="т[ом]">
            <sic>т</sic>
            <corr>том</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="рассказ[ы]">
            <sic>рассказ</sic>
            <corr>рассказы</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="6136c6fe-5eed-4a9b-9d92-c20e6a09cb3b">46. <hi>Э. Муру, </hi>из Чикого, — на письмо от середины мая, с присылкой двух книг. Пометка на конверте рукой Толстого: Благодарить. </p>
        <p id="d5f7c755-667b-494d-bbb8-047ce65a5283">47. <hi>И. Ф. Волкову </hi>— на письмо от 21 мая, с просьбой выслать литературу, издаваемую обществом трезвости, ответила М. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Написать и послать <hi>листки. </hi>
        </p>
        <p id="87330b10-6793-4bf5-80ec-b7750ecf4371">
          <pb n="293"></pb>
          <hi>48. </hi>
          <hi>А. Ю. Фрею </hi>— на письмо от 29 мая, с просьбой разрешить перевод повести «Хозяин и работник» на финский язык, отвечено на основании пометки Толстого: Ответить разрешаю. </p>
        <p id="59417f69-56b3-4a1b-9f85-2cf6b039531b">49. <hi>Венедикту Немировскому, </hi>из Эссена в Славонии, — на письмо от 2 июня, с просьбой разрешить перевод сочинений Толстого на кроатский язык, отвечено Т. Л. Толстой на основании пометки Толстого: Напиши согласие. </p>
        <p id="abe1226c-67f5-4ca3-875b-ad4ac3075a5d">50. <hi>Изабелле Флоренс Хапгуд, </hi>из Нью-Йорка, — на письмо от 16/4 июля, с просьбой написать предисловие к ее переводу двух рассказов Лескова. Помечено на конверте Толстым: Ответь, что очень занят и не могу. </p>
        <p id="1292aea8-2c74-44cf-8277-66753c03f01f">51. <hi>Ивану Новикову, </hi>из Тулы, — на письмо от 16 июля с вопросом, где достать сочинения Толстого «В чем моя вера?» и др., отвечено одной из дочерей Толстого на основании его пометки: Ответь, что нет, а цензура не <choice original_editorial_correction="пропуска[ет]">
            <sic>пропуска</sic>
            <corr>пропускает</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="8f0e7889-8541-4f91-b6b3-12211badcfbc">52. <hi>В. В. Стасову </hi>— на письмо из Киева от 31 июля, с просьбой о разрешении посетить Толстого в Ясной Поляне проездом в Москву, ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Приезжайте, рад вас видеть. Л. Толстой. </p>
        <p id="f004a378-d62e-45b9-956c-6153bb56f278">53. <hi>А. А. Борзенко </hi>— на письмо от 2 августа, с извещением, что им послана Толстому, по поручению Э. А. Козалета, книга «Memorial of a short life» («В память короткой жизни»). Пометка Толстого: Написать и благодарить, если книга получена. Кажется, нет. </p>
        <p id="667c5719-81f8-44b0-b4b4-9c6d29698c88">54. <hi>М. А. Коншину </hi>(пом. редактора «Биржевых ведомостей») — на письмо его из Петербурга от 6 августа, с извещением о высылке газеты и просьбой высказаться о ней, отвечено на основании пометки Толстого: Благодарить за присылку и сказать, что буду читать и скажу, если что найду нужным. </p>
        <p id="1adc7551-cc69-42a5-bab9-1eeeb7bf03d8">55. <hi>Р. Огибалову </hi>— на письмо от 9 августа, с приложением им своей рукописи «Торжество истины» и просьбой высказаться о ней. На рукописи пометка Толстого: Сочинение это нехорошо. Л. Т. </p>
        <p id="e94c4920-4e83-40d6-871f-b9c15f9fea1c">56. <hi>А. К. Заборовскому, </hi>из Минусинска, — на письмо от 14 августа, с просьбой разрешить выслать Толстому его рукопись — наблюдения над местной жизнью, отвечено на основании пометки Толстого: Чтобы обратился в Неделю. </p>
        <p id="6558544e-b051-4d39-9d38-83a9ce8eb279">57. <hi>Эдварду Брайту, </hi>из Нью-Йорка, — на письмо от 13/1 сентября, с просьбой о предоставлении ему права на перевод повести «Хозяин и работник». Помечено на конверте рукой Толстого: Ответить, что не даю <choice original_editorial_correction="искл[ючительного]">
            <sic>искл</sic>
            <corr>исключительного</corr>
          </choice> права. </p>
        <p id="499cf9f7-9ffc-4764-877c-eb00adba1c81">58. <hi>М. Д. Белкину </hi>— на письмо от 7 сентября, с просьбой «предать гласности» приложенный при письме его благотворительный проект, отвечено на основании пометки Толстого: Вернуть назад, не могу <choice original_editorial_correction="помест[ить]">
            <sic>помест</sic>
            <corr>поместить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="787d3037-c065-4439-bf9a-9c4322a2a811">59. <hi>Иллариону Толстому, </hi>бывшему флигель-адъютанту<span class="hi" data-attribute="italic">, </span>— на письмо от 8 сентября, с присылкой двух своих брошюр, отвечено одной из <hi>дочерей </hi>
          <pb n="294"></pb>
          <hi>Толстого </hi>на основании его пометки: Отец просил <choice original_editorial_correction="благодар[ить]">
            <sic>благодар</sic>
            <corr>благодарить</corr>
          </choice> за присланные <choice original_editorial_correction="интересн[ые]">
            <sic>интересн</sic>
            <corr>интересные</corr>
          </choice> брошюры. </p>
        <p id="61aab010-b48f-488a-a0a4-77a61ab3ac98">60. <hi>Б. Ф. Лебедеву </hi>— на просьбу в его письме от 10 сентября послать наложенным платежом книги Толстого. На конверте пометка Толстого: Послать, что просит. </p>
        <p id="7a1ad063-43d7-43d9-9453-869caa06f4a0">61. <hi>Касьяновой, </hi>гимназистке 8-го класса Орловской гимназии, — на письмо от 19 сентября с вопросом, что нужно для вступления в какую-нибудь колонию последователей Толстого, отвечено на основании пометки Толстого: Ответить, что колоний нет. </p>
        <p id="0d12c6ba-b9ef-490c-a127-2b95e4d10d1b">62. <hi>Юлии Эйнарович </hi>— на ее просьбу в письме от 30 сентября прислать экземпляр статьи Толстого «Неделание», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Пошли ей или напиши, что есть в 12 <choice original_editorial_correction="т[оме]">
            <sic>т</sic>
            <corr>томе</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="371d5ef3-028d-4053-991c-6614a87f7eae">63. <hi>П. Л. Пискунову </hi>— на просьбу в письме от 2 октября выслать книжек против пьянства, ответила М. Л. Толстая посылкой книг на основании пометки Толстого: Послать о пьянстве книги. </p>
        <p id="7b99f249-6956-46bd-8451-716879464b00">64. <hi>Лауренсу Гронлунду, </hi>из Вашингтона, — на письмо от 31/19 октября, с просьбой помочь ему устроиться корреспондентом каких-нибудь русских газет. Помечено на конверте рукой Толстого: Ответить учтиво, что постараюсь. </p>
        <p id="8bb4ed03-db19-42f4-8871-e848b2cc3e0e">65. <hi>Л. Д. Левитан </hi>— на просьбу в письме от 24 октября разрешить перевести на малороссийский язык драму «Власть тьмы», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответь, что очень рад. </p>
        <p id="109b84af-af10-4c84-9420-ec9d2123007d">66. <hi>Ф. А. Куманину </hi>— на просьбу в письме от 28 октября разрешить напечатать в журнале «Театрал» драму Толстого «Власть тьмы», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Ответить, что можно. </p>
        <p id="12e36454-b09d-4b80-84ac-b1cc1499b400">67. <hi>М. А. Бернову </hi>— на письмо от 5 ноября, с настойчивой просьбой принять его. Помечено Толстым: Бернову ответить, что не могу. Бернову — на второе письмо в тот же день с извещением об отправлении им первого письма, отвечено на основании пометки Толстого: Бернову ответить сейчас же, что я не могу принять. </p>
        <p id="937bc729-be2d-4f26-960c-35329bb23ea3">68. <hi>А. И. Дувану </hi>— на письмо от 13 ноября, с просьбой разрешить издавать маленькими книжками небольшие произведения Толстого для бесплатной раздачи учащимся — покупателям его писчебумажного магазина, отвечено на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, что можно после 81 года. </p>
        <p id="e0e0e888-19de-471a-afac-35d5f4489647">69. <hi>В. А. Молочникову </hi>— просьбу его в письме от 22 ноября послать ему фотографию Толстого исполнила Т. Л. Толстая на основании отметки Толстого: Пошли ему фотографию. </p>
        <p id="9c322eee-6901-4ef5-9adc-b600803d2b3f">70. <hi>В. Д. Щучкину </hi>— на письмо от 24 ноября, с просьбой дать ему стипендию для приготовления к профессорскому званию, отвечено на основании пометки Толстого: Отослать назад бумагу, не могу. </p>
        <p id="3376a15b-0739-4384-9187-9c6dbf9669f0">71. <hi>A. A. Ланских, </hi>из Костромы, — на письмо от 12 декабря, с вопросом, как произносить слова «тае» или «таё» в роли Акима из «Власти тьмы», ответила М. Л. <hi>Толстая. </hi>
        </p>
        <p id="725294e9-9a70-4a4c-be2a-8db305fabdb8">
          <pb n="295"></pb>
          <hi>72. </hi>
          <hi>П. М. Новицкому </hi>— на письмо от 14 декабря, с просьбой о предоставлении места врача в Тульской губ., отвечено одной из дочерей Толстого на основании его пометки: Поскорее ответь. </p>
        <p id="29d0a92d-001a-4a1f-941c-d3d47f03d013">73. <hi>Д. А. Дмитриеву </hi>— на письмо от 17 декабря, с извещением о присылке сборника своих произведений, ответила T. Л. Толстая. </p>
        <p id="ebec681b-0974-4b22-8658-565ff39c41ed">74. <hi>П. С. Алексееву </hi>— на письмо от 21 декабря с вопросом о здоровье Толстого и о его трудах. Отвечено на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ </sic>
            <corr>Ответить </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="благодар[ю]">
            <sic>благодар</sic>
            <corr>благодарю</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="f1dcbda8-dc3c-46bf-a6a9-0f8e836bccd9">75. <hi>Эммануэлю Вертхеймеру, </hi>из Берлина, — на письмо от 4 января 1896 г. /23 декабря 1895 г. с извещением о посылке книги «Pensées et maximes» («Мысли и изречения»). На 4-й стр. письма рукой Толстого карандашом набросок ответа: Geehrter Herr. Ich habe &lt;ihren Brief sowie&gt; ihr Buch erhalten <choice original_editorial_correction="u[nd]">
            <sic>u</sic>
            <corr>und</corr>
          </choice> danke ihnen &lt;herzlich&gt; verbindlichst &lt;da&gt; für dessen Zusendung Leo Tolstoi <choice original_editorial_correction="[«Милостивый государь. Я получил &lt;ваше письмо, а также и&gt; вашу книгу и &lt;сердечно&gt; признательно благодарю за их присылку. Лев Толстой»]">
            <sic>***</sic>
            <corr>«Милостивый государь. Я получил &lt;ваше письмо, а также и&gt; вашу книгу и &lt;сердечно&gt; признательно благодарю за их присылку. Лев Толстой»</corr>
          </choice>; на конверте его же рукой: Ответить <choice original_editorial_correction="благодар[ю]">
            <sic>благодар</sic>
            <corr>благодарю</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="99695e70-8d1b-4371-a9b9-3e58e6fd27e0">76. <hi>Л. Я. Можаровскому </hi>— на его просьбу в письме от 26 декабря разрешить для постановки на сцене переделку драмы «Власть тьмы» на малороссийском языке под названием «Темни люды», ответила Т. Л. Толстая на основании пометки Толстого: Напиши — согласен. </p>
        <p id="4593abb3-3ea6-4bda-a596-42fa8a7f3d09">77. <hi>Ивану Новикову, </hi>из Тулы, — на письмо от 27 декабря с вторичной просьбой прислать, хотя бы на время, для прочтения книгу Толстого «В чем моя вера?», отвечено на основании пометки Толстого: Послать, что есть. </p>
        <p id="4ba3f8ec-19d1-4d6b-b536-cdde3bac2d89">78. <hi>Н. И. Максимову, </hi>переплетчику из Царского Села, — на письмо от 31 декабря, с просьбой послать ему книг. Он писал, что прочел некоторые сочинения Толстого во время работы над переплетом их, и ему теперь не нравится все, что он читал прежде. Отвечено Т. Л. Толстой. В письме от 9 июня Максимов благодарил Толстого за присылку письма и книг. </p>
        <p id="848f234c-4f39-4030-b973-22ab38a3be83">79. <hi>Катыку, </hi>фабриканту гильз, — на его просьбу в письме от 1895 г. разрешить печатать сочинения Толстого для премий, отвечено на основании пометки Толстого: <choice original_editorial_correction="Отв[етить]">
            <sic>Отв</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, что после 81 г. можно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>