<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_268_271_Spisok_pisem_L_N_Tolstogo_tekst_kotoryh">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем Толстого за 1905—1906 гг., текст которых неизвестен </title>
        <title type="bibl">Гусев Н. Н. Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5e8fde72-f034-43fb-8ff9-ef94cbdfda7f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">268-271 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref1" type="section">
        <p id="e65c2cb6-16ae-4e34-a89a-1a0e24fb2f4c">
          <pb n="268"></pb>
        </p>
        <p id="e770f356-0510-4446-b5fb-1e543c0dba39">
          <h1 class="center">СПИСОК ПИСЕМ Л. Н. ТОЛСТОГО, ТЕКСТ КОТОРЫХ <br/>НЕИЗВЕСТЕН </h1>
        </p>
      </div>
      <div id="h000009001" type="section">
        <head rend="center">
          <hi>1905 </hi>
        </head>
        <p id="d3f51b00-5d77-421c-858f-60f264317464">
          <hi>1. Неизвестному, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">27 августа, </span>Я. П. </p>
        <p id="3d08127e-2cfb-497a-bf07-9580270354d0">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 27 августа 1905 г.): «Лев Николаевич получил написанный на ремингтоне роман с просьбой высказать свое мнение. Он ответил автору, что у него нет времени и сил читать и поручил вернуть рукопись». </p>
        <p id="9228a954-a2a5-43ce-86a8-87e632b5348c">
          <hi>2. Р. Б. </hi>(Минск), <span class="hi" data-attribute="italic">конец августа, </span>Я. П. </p>
        <p id="f6f65f61-41d9-421c-bc4c-12f7db2ade61">12 августа 1905 г. Р. Б. просила разрешения приехать на два дня в Ясную Поляну посоветоваться с Толстым о своих делах. 4 сентября 1905 г. Р. Б. писала: «Ваше письмо я только что получила. Оно меня невыразимо обрадовало». </p>
        <p id="1a303a69-9dac-4355-8ed1-e959b188e7e6">
          <hi>3. А. Н. Дунаеву </hi>(Москва), <span class="hi" data-attribute="italic">2 сентября, </span>Я. П. </p>
        <p id="f47c1fd3-e572-4293-9ce4-ea8baaa8b583">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 2 сентября 1905 г.): «Приехал Морис Ганниэ с волчанкой, профессиональный попрошайка. Льва Николаевича разжалобил. Лев Николаевич дал ему письмо к Дунаеву». См. письмо № 35. </p>
        <p id="09f2f5d6-afcd-42c8-a478-4c216a3931e1">
          <hi>4. А. Н. Окунькову </hi>(Орел), <span class="hi" data-attribute="italic">5 сентября, </span>Я. П. </p>
        <p id="74bafc11-b658-4c6c-9c79-e4cde4b68062">24 августа 1905 г. А. Н. Окуньков писал о сильном впечатлении, произведенном статьей Толстого «Великий грех». На конверте письма адресата помета Ю. И. Игумновой: «Отв. 5 сент». </p>
        <p id="5c1b0a6e-7bba-4d32-959b-3380f51a4a1f">
          <hi>5. Лепсиусу </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">середина сентября, </span>Я. П. </p>
        <p id="83a02f2c-c404-41b4-b020-eb52553c8f77">Лепсиус, директор Евангелической берлинской миссии, телеграфировал Толстому, прося принять его. 24 сентября 1905 г. он приехал в Ясную Поляну, получив по телеграфу согласие Толстого (см. «Записки» Маковицкого, запись от 24 сентября 1905 г.). </p>
        <p id="0f7280c9-3583-42fb-90ef-2695605e990e">
          <hi>6. В редакцию газеты «Daily Express» </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">20? октября, </span>Я. П. </p>
        <p id="3cafb706-e629-438a-8553-14a98adb22c1">19? октября 1905 г. редакция лондонской газеты «Daily Express» просила Толстого написать свое мнение о совершающихся в России событиях. На обороте телеграммы рукою Д. П. Маковицкого написано: «Лев Николаевич ответил, что не может <hi>исполнить». </hi>
        </p>
        <p id="e23c3ed1-a796-41df-9004-909d51c54cb7">
          <pb n="269"></pb>
          <hi>
            <hi>7. </hi>И. М. Трегубову </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">26? октября, </span>Я. П. </p>
        <p id="aec1d5b6-2515-40cc-bdac-a69401973055">22 октября 1905 г. И. М. Трегубов, посылая Толстому «Братское воззвание» (см. письмо № 68), спрашивал, согласен ли Толстой с этим воззванием, и писал, что желающие подписаться под воззванием будут посылать свои подписи в Ясную Поляну. «Если вы не согласны лишь на помещение вашего адреса, то телеграфируйте просто: «Адреса моего не печатайте». 20 января 1906 г. И. М. Трегубов писал Толстому: «Вашу телеграмму я получил». </p>
        <p id="b906bfd2-f1d8-47a7-8ebf-94d208232dfa">
          <hi>8. А. Г. Шеломову </hi>(Рязань), <span class="hi" data-attribute="italic">3 ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="5b78ca30-cccf-468e-a3cf-8872d933198a">По сообщению А. Г. Шеломова, Толстой прислал ему письмо от 3 ноября 1905 г. </p>
        <p id="ca1e5f8f-f419-452d-a54c-0ee30525c836">
          <hi>9. М. Островскому </hi>(Устюг), <span class="hi" data-attribute="italic">начало ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="d1493694-949f-4aa9-af02-e058afb73212">В письме от 30 октября 1905 г. Михаил Островский посылал Толстому свои стихи и просил дать о них отзыв. На конверте письма адресата помета Ю. И. Игумновой: «От. Л. H.». </p>
      </div>
      <div id="h000009002" type="section">
        <head rend="center">
          <hi>1906 </hi>
        </head>
        <p id="581c32c6-4b1e-4313-a282-69afedd5acad">
          <hi>10. В. А. Кузминской </hi>(Швейцария), <span class="hi" data-attribute="italic">январь?, </span>Я. П. </p>
        <p id="0407af3a-5df2-452a-9294-13cd32c63384">8 февраля н. с. П. И. Бирюков писал Толстому: «Вчера навестил В. А. Кузминскую. Она хорошо устроилась, вполне благополучна, счастлива Вашим письмом, вполне отвечавшим ее чувствам». </p>
        <p id="8ba2a612-80a7-4e50-9c60-76e1177a0f42">
          <hi>11. Е. Д. Гришенко </hi>(Москва), <span class="hi" data-attribute="italic">середина января?, </span>Я. П. </p>
        <p id="04682f16-6931-47d5-a344-ab02a710ee4f">14 июля 1906 г. Гришенко (см. о ней т. 75) писала: «Я очень благодарна Вам за несколько хороших слов, которыми Вы мне ответили в январе на мое письмо из Москвы». </p>
        <p id="c480b7b7-09e9-48d3-8ebd-c56e8b0edbc6">
          <hi>12. С. А. Гуревичу </hi>(Саратов), <span class="hi" data-attribute="italic">середина января, </span>Я. П. </p>
        <p id="d39d7772-3432-4c11-bdc4-77a4e3f37d36">12 января 1906 г. Семен Алексеевич Гуревич просил сообщить адрес Веригина. На конверте письма адресата помета: Отв. Л. Н. </p>
        <p id="1bf3ce0a-7c4c-4eaa-a9b4-84289f4b257e">
          <hi>13. Н. А. Тимченко </hi>(русскому консулу в Ханькоу), <span class="hi" data-attribute="italic">февраль — март?, </span>Я. П. </p>
        <p id="d9fcc13d-b3be-4893-8979-12582df40335">Упоминается в письме № 327. </p>
        <p id="056cba0c-22c9-4022-ba2e-9d16a7fe0c21">
          <hi>14. Р. П. Сиксне </hi>(Лавры Псковской губ.), <span class="hi" data-attribute="italic">14? марта, </span>Я. П. </p>
        <p id="3cafdb65-df0c-44a8-abbd-f616950fbdc2">28 марта 1906 г. Рудольф Петрович Сиксне благодарил Толстого за письмо, полученное 17 марта. 9 апреля 1906 г. К. П. Сиксне писал Толстому: «Вы моему брату написали, что Вы просили адвоката, Маклакова, чтобы он взял на себя труд защиты меня, если защита возможна». </p>
        <p id="7349ff6f-6ba8-420b-98ce-ae7c33b37688">
          <hi>15. С. Д. Николаеву </hi>(Москва), <span class="hi" data-attribute="italic">20 марта, </span>Я. П. </p>
        <p id="76351d48-435f-4e37-bc71-3c1388a12ee8">В «Записках» Маковицкого (запись от 20 марта 1906 г.) упоминается, что Толстой дал приезжему юноше много книг и записочку к Николаеву. </p>
        <p id="2181fd50-b4b0-494b-83ce-55da3456b1cf">
          <hi>16. П. И. Бирюкову </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">1 апреля, </span>Я. П. </p>
        <p id="69d59786-e358-4dbc-af8c-8ce252f4182f">3 апреля н. с. 1906 г. Бирюков писал: «Я, к счастию, получил вовремя Вашу телеграмму и не успел еще отправить статьи в редакцию «Былое» и, получив ваш отказ, написал в редакцию, что, по всей вероятности, статья появиться не может» (см. письма №№ 157 и 162). </p>
        <p id="8c5ecaee-2705-486b-b071-d5d1d0644725">
          <hi>17. Ф. В. Котомину </hi>(Москва), <span class="hi" data-attribute="italic">7 апреля, </span>Я. П. </p>
        <p id="a8da809a-e181-48bb-affd-49d18c90d1c9">4 апреля 1906 г. Федор Васильевич Котомин, прочитав статью «Великий грех», просил разъяснить, на каких началах, после упразднения <hi>частной </hi>
          <pb n="270"></pb>
          <hi>земельной </hi>собственности, Толстой полагает «восстановление попранного права всех людей на пользование землей». На конверте письма адресата помета Ю. И. Игумновой: «Отв. 7. IV. 06». </p>
        <p id="c2b19526-b23d-407f-bc0f-caab56e4a056">
          <hi>18. И. И. Горбунову-Посадову </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">21 апреля, </span>Я. П. </p>
        <p id="e4ac08f1-6ffc-4f4f-ae3b-56d3ede140f9">Упоминается в письме И. И. Горбунова-Посадова от 22 апреля 1906 г.: «Сегодня ночью получил вашу телеграмму об американцах. С сожалением передал им в мягкой форме отказ» (посетить Ясную Поляну). </p>
        <p id="78163ea7-7d64-42de-a653-d3c16e064895">
          <hi>19. Неизвестным </hi>(Петербург), <span class="hi" data-attribute="italic">начало июля?, </span>Я. П. </p>
        <p id="61e76b46-595c-4f90-b894-29611a238b22">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 14—15 июля 1906 г.): «Приезжал крестьянин-астроном, который уже был у Льва Николаевича недавно. Лев Николаевич дал ему рекомендательные письма к разным лицам в Петербурге, но он никого из них не нашел там». </p>
        <p id="54d4df9d-3e4b-4cb3-93f3-cba36d9e491e">
          <hi>20. А. Ф. Кони </hi>(Петербург), <span class="hi" data-attribute="italic">11 июля, </span>Я. П. </p>
        <p id="9ff39cb3-a0ab-4ecf-84c0-5d78ea1efca4">Рекомендательное письмо студенту Трушкину. 27 июля 1906 г. А. Ф. Кони писал: «Несмотря на все мои хлопоты, я покуда ничего не мог сделать для присланного мне Вами студента Трушкина». См. письма №№ 236 и 237. </p>
        <p id="7dd2551e-790f-4de3-8d8e-042e549072c2">
          <hi>21. Неизвестному, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">13 июля, </span>Я. П. </p>
        <p id="0b99dc46-aa4a-45e4-a35e-c1e59039d318">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 13 июля 1906 г.) как письмо «французу» о причинах еврейских погромов. </p>
        <p id="6b72725d-9f91-4f64-acda-7ea2d1feb48a">
          <hi>22. Редакциям трех газет </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">19 июля</span>, Я. П. </p>
        <p id="888bd3c1-bf6d-4a8e-8a7f-369e225c21d9">В «Записках» Маковицкого (запись от 19 июля 1906 г.) упоминаются слова Толстого: «На следующий день после роспуска Думы получил от трех газет телеграфные запросы, что думаю о роспуске Думы. Мог ответить только, что не имею никаких мыслей об этом». </p>
        <p id="215ccee6-a64f-479c-ac63-03236c78781e">
          <hi>23. Прошение, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">22 июля</span>, Я. П. </p>
        <p id="b476d56b-a560-4450-be48-cac821e98f1e">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 22 июля 1906 г.): «Приходила жена Агеева (см. письмо № 246) из Казначеевки. Лев Николаевич написал ей прошение». </p>
        <p id="151e580d-c89b-4763-8691-7d7072ec2d3c">
          <hi>24. К. Суомалайнену </hi>(Финляндия), <span class="hi" data-attribute="italic">конец июля</span>, Я. П. </p>
        <p id="8de022f9-7cc2-48fa-b731-fd9f90b93bdb">В письме от 8 августа н. с. Карло Суомалайнен благодарил Толстого за его «любезный ответ» на телеграмму, в которой Суомалайнен «просил позволения перевести на финский язык новое творение» Толстого. </p>
        <p id="82ed1657-77a6-425f-a2f2-09697dca235b">
          <hi>25. В. Ф. Снегиреву </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">26 августа</span>, Я. П. </p>
        <p id="193b8ab9-2efc-4a7f-b44c-a0f664f0f842">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 26 августа 1906 г.): «У Софьи Андреевны опять боли и непроходимость кишек. Софья Андреевна послала телеграмму Снегиреву, просит совета. Лев Николаевич прибавил к ней несколько слов, но не просил приехать, предполагая, что он и так приедет». См. письмо № 260. </p>
        <p id="593a85e3-c77f-447e-b189-0094e7e8485f">
          <hi>26. А. А. Столыпину </hi>(Петербург), <span class="hi" data-attribute="italic">28 августа</span>, Я. П. </p>
        <p id="4b2dfd95-924f-4264-a5e7-1b754aa72288">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 26 августа 1906 г.): «Приехали: С. Т. Семенов, Paul Воуеr... Семенов рассказывал, что его высылают в Олонецкую губернию... Лев Николаевич написал письмо А. А. Столыпину, брату министра, прося сделать, что можно, чтобы Семенова не ссылали». </p>
        <p id="771184e2-1817-4459-a417-019785a3a61b">
          <hi>27. И. Калмыкову </hi>(с. Стексово Нижегородской губ.), <span class="hi" data-attribute="italic">начало сентября</span>, Я. <hi>П. </hi>
        </p>
        <p id="a14813cf-432e-4ce3-81ae-ddd4c0b2f962">
          <pb n="271"></pb>
          <hi>На </hi>конверте письма от 23 августа 1906 г., в котором крестьянин Иван Калмыков благодарил за присланные ему книги. Помета М. Л. Оболенской: «Л. Н. отв.». </p>
        <p id="06196920-4d44-4a29-ab5e-a0370e5a42bb">
          <hi>28. П. Н. Давыдову </hi>(Пензенской губ.), <span class="hi" data-attribute="italic">середина сентября?, </span>Я. П. </p>
        <p id="0b82ecbd-0930-4fa7-991f-9dffc2ed7fca">На конверте письма Петра Николаевича Давыдова от 4 сентября 1906 г., в котором он благодарил за присланные книги, помета: «Л. Н. отв.». </p>
        <p id="8cc7ce58-19d1-4268-9fcf-e1b39e2d2b5d">
          <hi>29. И. И. Горбунову-Посадову, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">21 октября, </span>Я. П. </p>
        <p id="bf285f77-459f-425c-a580-9badf7a974ed">21 октября 1906 г. И. И. Горбунов-Посадов писал Толстому: «Только что получил вашу телеграмму, что вы высылаете мне заключение в понедельник». Речь идет о заключении к статье «О значении русской революции». </p>
        <p id="28d12a53-0832-4353-ba33-e0be251fab10">
          <hi>30. М. М. Стасюлевичу, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">7 ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="2b535bd6-9b5d-414b-a8d9-009c3a115517">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 7 ноября 1906 г.): «Приехал поэт Баскин-Серединский... просил рекомендовать его в редакцию какого-нибудь журнала заведующим критическим отделом или что-нибудь подобное. Лев Николаевич дал ему письмо к Стасюлевичу». </p>
        <p id="5580161e-9e6a-4bd6-bb0d-69d43d45ede7">
          <hi>31. Ветринскому, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">начало ноября?, </span>Я. П. </p>
        <p id="5a6f7765-1ceb-4d51-817a-cd5d1b129f7d">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 16 ноября 1906 г.): «Утром был... Ветринский, гимназист, писавший Льву Николаевичу. Лев Николаевич ответил ему, но он, не дождавшись ответа, приехал сам». </p>
        <p id="f5ace49c-cde6-4c2d-b83b-e97546726919">
          <hi>32. В. А. Маклакову </hi>(Москва), <span class="hi" data-attribute="italic">17 ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="4751e27e-bf66-4ab0-ba5f-41236369a2de">Упоминается в «Записках» Маковицкого (запись от 17 ноября 1906 г.): «Лев Николаевич рассказал... что у него были два мужика из мест Михаила Сергеевича Сухотина (Новосильский уезд). Они грозились сжечь своих соседей хуторян, вышедших на отруба, и брать себе их земли. Их судили и присудили в тюрьму от 8 месяцев до 2 лет. Лев Николаевич дал им письмо к Маклакову...» </p>
        <p id="c9af576d-429a-43ce-b675-23a58519e680">
          <hi>33. Э. Мооду (Aylmer Maude) </hi>(телеграмма), <span class="hi" data-attribute="italic">20 ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="ade3e1f0-a177-4165-aad6-58020b28ffc9">Упоминается в письме Э. Мооду от 21 ноября 1906 г. </p>
        <p id="765d5d69-0341-4dc7-8b71-34f06649b7eb">
          <hi>34. Ю. Людевичу </hi>(Петербург), <span class="hi" data-attribute="italic">25 ноября, </span>Я. П. </p>
        <p id="adb53dae-12cb-424f-97dd-44699bac5927">13 ноября 1906 г. доктор Людевич писал Толстому: «Не будете ли вы столь любезны сообщить мне, писали ли вы когда-либо в своих сочинениях и статьях о соблюдении чистоты и опрятности и где именно». На конверте письма адресата помета Ю. И. Игумновой: «Отв. 25 нояб.». </p>
        <p id="193e72fa-a7b6-446a-8c79-bc036e5283c9">
          <hi>35. Н. Шутович </hi>(Ливны), <span class="hi" data-attribute="italic">10 декабря, </span>Я. П. </p>
        <p id="6ad6a074-2f0b-43c2-accb-43436257fab1">В письме от 7 декабря 1906 г. Н. Шутович, дочь врача, имеющая незаконченное медицинское образование, просила у Толстого материальной помощи для получения специального образования. На конверте письма адресата помета Толстого: <choice original_editorial_correction="Отвеч[у]">
            <sic>Отвеч</sic>
            <corr>Отвечу</corr>
          </choice>. Марка. Помета рукой Игумновой: «Отв. 10 дек.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>