<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_249_285_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_L">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем за 1909 г. (январь—июнь), написанных по поручению Л. Н. Толстого </title>
        <title type="bibl">Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8eeef924-46d4-40e4-a65d-7db04637f55e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">249-285 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref3" type="section">
        <p id="4175bfb5-91e9-49ea-adf7-705162551e8a">
          <pb n="249"></pb>
        </p>
        <p id="3a7fa52b-4f80-4de5-b276-d3a108117a7f">
          <h1 class="center">СПИСОК ПИСЕМ, НАПИСАННЫХ ПО ПОРУЧЕНИЮ <br/>Л. Н. ТОЛСТОГО </h1>
        </p>
        <p id="3fce1dd7-6fa8-463d-bc8f-1a30822e25a7">На большинство писем, вошедших в этот список, ответил H. H. Гусев. В комментариях, во избежание излишних повторений, его фамилия, как лица отвечавшего, не упоминается. Ответы других лиц оговариваются в каждом отдельном случае. Даты установлены по пометам об ответе на конвертах писем, а в случаях отсутствия помет — по почтовым штемпелям. </p>
        <p id="fc0924d3-4843-44c6-9a05-0679f2c7cf67">
          <strong>1. Г. А. Стрекачеву </strong>(Петербург), 2 января. Ответ на письмо от 4 декабря 1908 г., в котором Стрекачев спрашивал, как Толстой относится к смерти. На конверте помета Толстого: </p>
        <p id="87f781be-ce25-4f69-9912-06ca165c0ef0" rend="big">Послать <span class="del">на</span> это. </p>
        <p id="caf2c620-84c7-482d-a797-193e6f4a2af3">
          <strong>2. С. Шабад </strong>(Уфа), 2 января. Ответ на письмо от 27 декабря 1908 г. </p>
        <p id="7defeff6-8c1f-4dec-93b3-500e5060d392">
          <strong>3. Кравцову </strong>(Элиста, Астраханской губ.), 2 января. Ответ на письмо от 22 декабря 1908 г. (почт, шт.) с вопросом о половой жизни. На конверта помета Толстого: </p>
        <p id="f504320c-90b8-4a4f-b291-d6d128345b28" rend="big">С маркой. Послать книги о <choice original_editorial_correction="полов[ом]">
            <sic>полов </sic>
            <corr>половом </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="вопр[осе]">
            <sic>вопр</sic>
            <corr>вопросе</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Мыс[ли]">
            <sic>Мыс </sic>
            <corr>Мысли </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="м[удрых]">
            <sic>м </sic>
            <corr>мудрых </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="л[юдей]">
            <sic>л</sic>
            <corr>людей</corr>
          </choice> и написать, что главное верить, что можешь воздержаться. А жизнь не переменять. </p>
        <p id="2fde2b4b-fd6c-41a0-bc0d-10e849589def">
          <strong>4. М. Б. Полиновскому </strong>(Одесса), 3 января. Ответ на письмо от 31 декабря 1908 г. </p>
        <p id="14c64bbd-a1f3-485c-8384-9ff3aef15b38">
          <strong>5. Строганову </strong>(Москва), 3 января. </p>
        <p id="0deed087-ced2-4952-a111-be8963e303c0">Письмо Строганова не сохранилось. В книге записей писем под № 2 серии 169 значится: «Строганов, Москва. Присылает бюсты Л. Н-ча. Отв. Н. Гусев. 3 января». </p>
        <p id="a49c9812-5986-4e29-bf6e-f1060c5b8455">
          <strong>6. М. И. Ершовой </strong>(Данилов), 4 января. </p>
        <p id="04bbf094-dd9b-4705-9474-191a20b42177">Письмо Ершовой не сохранилось. В книге записей писем под № 35 серии 172 значится: «Ершова, Данилов. О вере. Отв. Н. Г. 4 января». </p>
        <p id="efe743cd-15e4-4152-ab3a-e007380ce4de">
          <strong>7. Г. Звереву </strong>(Москва), 4 января. Ответ на письмо от 2 января. </p>
        <p id="2e0fcb18-ea54-4d5a-9dba-5cf76f89fece">
          <strong>8. А. А. Чаусову </strong>(ст. Новогеоргиевск, Привислинской ж. д.), 4 января. Ответ на письмо от 15 декабря 1908 г. (почт, шт.), в котором Чаусов писал о неисполнимости идеалов как Христа, так и Толстого ввиду того, что «человек не обладает абсолютной свободой воли». На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="4c1252d4-81ed-425d-a0ef-d5fbd9c6a56b" rend="big">
          <pb n="250"></pb>
          <hi>Марка, </hi>Н. H., ответьте. (Может он, получив это письмо, поднять левую ногу.) </p>
        <p id="995d56b8-6f93-48d7-827b-d8dc8138ee63">
          <strong>9. А. Пихельгас </strong>(Петербург), 4 января. Ответ на письмо от 27 декабря 1908 г., в котором Пихельгас спрашивала, почему Толстой советует ей (см. письмо к ней 1908 г., т. 78) «благодарить бога за то, что она не попала в гимназию?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="16522c2f-a93f-47be-b8a6-4621e207e10c" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="П[отому]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в гимназиях дается ложное просвещение, а <choice original_editorial_correction="непросвещ[ение]">
            <sic>непросвещ</sic>
            <corr>непросвещение</corr>
          </choice> лучше <choice original_editorial_correction="лож[ного]">
            <sic>лож</sic>
            <corr>ложного</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="21ba9f57-176f-4bd8-8340-b2f2acae4ce6">
          <strong>10. В. К. Гороховскому </strong>(Петербург), 5 января. Ответ на письмо от 1 января. </p>
        <p id="0c92d798-45f4-4666-ba88-85491aef1c2b">
          <strong>11. А. И. Янчевскому </strong>(Уфа), 5 января. Ответ на письмо от 26 ноября 1908 г. с рядом вопросов о книге Тенеромо «Живые речи Л. Н. Толстого». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9767bd42-1821-4b6b-8311-367b02baf082" rend="big">Что-то непонятное. </p>
        <p id="16a84b6e-11bd-4f69-984e-80e9531c07e6">
          <strong>12. П. А. Мазаеву </strong>(ст. Кутейниково, Екатерининской ж. д.), 6 января. Ответ на письмо от 3 января, в котором Мазаев писал об издании сборника для сектантов и о статье М. О. Меньшикова «Письма к ближним» («Новое время» 1909, № 11780). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="2aeee01c-f84d-49cb-a82a-5abc39437f35" rend="big">H. H., написать: <choice original_editorial_correction="Менш[икову]">
            <sic>Менш</sic>
            <corr>Меншикову</corr>
          </choice> нельзя отвечать. </p>
        <p id="041d51c4-1941-492c-94c2-7956ad042fad">
          <strong>13. И. С. Грушевскому </strong>(Боровичи), 6 января. Ответ на письмо от 16 декабря 1908 г. с упреками Толстому в том, что он «живет в разрез своих учений». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="90526dc2-d55c-4dd3-be82-104dd49ac879" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. H. H., прочтите. </p>
        <p id="075ec595-5e22-41c3-815c-d062a35f8c9b">
          <strong>14. H. Т. Щербинину </strong>(Темрюк, Кубанской обл.), 6 января. Ответ на письмо от 2 января с просьбой дать отзыв о его стихах. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="ff21e702-6fdb-42f8-b047-303defde5b16" rend="big">Стихи <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> плохи. Не советую писать. </p>
        <p id="59f71bbe-b87f-4ed9-9553-30e546676dc6">
          <strong>15. Н. Васильеву </strong>(Петербург), 7 января. Ответ на письмо от 4 января с поздравлением с новым годом. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="374cebc9-b49e-4d86-ac96-a8779d200148" rend="big">Благодарить за поздравление. </p>
        <p id="d01b1af8-bdc4-45cb-a208-27b8a2b032ac">
          <strong>16. Г. Звереву </strong>(Москва), 8 января. Ответ на письмо от 7 января с просьбой возвратить посланную Толстому на прочтение рукопись его статьи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b55a7510-5db8-4ce8-aef7-b1f1cf1c3e0f" rend="big">Книжку вернуть. </p>
        <p id="26d3dc76-087b-47fa-964a-06cdf9282816">
          <strong>17. А. Кривицкому </strong>(Кременчуг), 8 января. Ответ на письмо от 7 декабря 1908 г. с вопросом о смысле жизни и о существовании бога. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="aa3656b3-5f62-44ee-b342-7b6b06c699eb" rend="big">Отвечать. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> хорошее. </p>
        <p id="4911900a-93a4-4ffe-8ebc-b5fe69d8a87d">
          <strong>18. T. Л. Зенкевичу </strong>(г. Городок, Витебской губ.), 8 января. Ответ на письмо от 28 декабря 1908 г. (почт, шт.) с просьбой дать отзыв о его рассказе «Тоска», который прилагал к письму. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="629cfdf4-e7b6-42bf-a261-e9e832a76202" rend="big">H. H., ответить. </p>
        <p id="449b4ca5-1e25-4885-9cfb-47c96d395842">
          <strong>19. Вере Л. </strong>(Киев), 8 января. Ответ на письмо от 13 декабря 1908 г. (почт, шт.) с вопросом, как жить и как служить народу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6a710951-e850-4601-a1d4-abb3b9607320" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>, или <choice original_editorial_correction="общ[ий]">
            <sic>общ</sic>
            <corr>общий</corr>
          </choice> ответ всем желающим пом <hi>огать. </hi>
        </p>
        <p id="4ed85f0d-4e0b-42d7-b8be-610236819e8a">
          <pb n="251"></pb>
          <strong>
            <hi>20. </hi>Г. И. Лунге </strong>(Кишинев), 8 января. Ответ на письмо от 28 ноября 1908 г. (почт, шт.) с вопросами о загробной жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="f1036306-678f-41f6-9019-461c243bad53" rend="big">И. Н. послать Сандерленда и ответить. </p>
        <p id="3957a091-9624-4ca2-9633-0491d0323fb4">
          <strong>21. В. Н. Попову </strong>(Красноуфимск, Пермской губ.), 8 января. Ответ на письмо от 30 декабря 1908 г. (почт, шт.) с просьбой совета в подборе книг для библиотеки. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="85b243cf-7931-41a6-8616-f7ac8c48924e" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Рекоменд[овать]">
            <sic>Рекоменд</sic>
            <corr>Рекомендовать</corr>
          </choice> и выслать книги по вопросу. </p>
        <p id="370a2fd7-23c5-4702-86e6-6ef58fdbad84">
          <strong>22. И. Прозрителевой </strong>(Кисловодск), 8 января. Ответ на письмо от 2 декабря 1908 г. (почт, шт.) с вопросами, как надо жить и что делать, чтобы приносить пользу окружающим. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4490eccb-6666-499b-bd45-6bf407d9bd44" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаю]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николаю </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевичу]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевичу</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="6fdf8623-f576-4dcc-b302-76cb5f17b0a3">
          <strong>23. М. П. Иевлеву </strong>(Порецкое, Симбирской губ.), 9 января. Ответ на письмо от 22 декабря 1908 г. (почт, шт.) с просьбой прислать книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="57f711c1-1c3f-46bb-b9fc-7cdd9b381f36" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Душ[ану]">
            <sic>Душ</sic>
            <corr>Душану</corr>
          </choice>. Ответить. Послать книг. </p>
        <p id="8bd6b2a8-add9-44a2-b3f4-693985b68282">
          <strong>24. М. Преображенскому </strong>(Покровское, Тверской губ.), 2 января. Ответ на письмо от 28 декабря 1908 г. (почт, шт.), в котором Преображенский сообщал, что посетил Сютаевых, и просил выслать книг Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="eaaf5030-cce9-4069-a513-d73533be220f" rend="big">Послать книги и узнать о Сютаевых. </p>
        <p id="40a98309-5c09-4d6d-b4e9-a991a42331f1">
          <strong>25. В. Л. Сурвилло </strong>(Либава), 9 января. Ответ на письмо от 5 января (почт, шт.) с вопросами: «Совместимо ли с учением Христа о непротивлении злу изгнание плетьми из храма торговцев... Возможно ли изменить уклады нашей жизни так, чтобы все одинаково пользовались культурными завоеваниями человечества». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="7bff981b-7363-4e41-895b-4bd23470e834" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>? Если хотите, ответьте. На 2-й <choice original_editorial_correction="вопр[ос]">
            <sic>вопр</sic>
            <corr>вопрос</corr>
          </choice> в том, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> мы не можем знать пользы и не <choice original_editorial_correction="нуждае[мся]">
            <sic>нуждае</sic>
            <corr>нуждаемся</corr>
          </choice> в этом знании для <choice original_editorial_correction="христ[ианской]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианской</corr>
          </choice> деятельности. </p>
        <p id="8fcf4668-cbc3-4f3c-ba98-109c395a3071">
          <strong>26. М. Юдковскому </strong>(Екатеринослав), 9 января. Ответ на письмо от 4 января, в котором Юдковский писал о «неустойчивости» взглядов Толстого и о вегетарианстве. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="37e2be62-16da-4c27-839f-9f11e5efd638" rend="big">Н. Н. <choice original_editorial_correction="отвеч[ать]">
            <sic>отвеч</sic>
            <corr>отвечать</corr>
          </choice> и послать книги. </p>
        <p id="9359a0af-2e92-4e0e-b5d2-8fb7160168df">
          <strong>27. М. Н. Зубовой </strong>(Усмань, Тамбовской губ.), 10 января. Ответ на письмо от 25 ноября 1908 г., в котором Зубова писала о своих семейных делах и просила разрешить прислать Толстому на просмотр свои сочинения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="95bc1578-804e-4087-ba56-bac0cb3ca8fe" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Гл[упое]">
            <sic>Гл</sic>
            <corr>Глупое</corr>
          </choice>. Посылает <choice original_editorial_correction="сочинен[ия]">
            <sic>сочинен</sic>
            <corr>сочинения</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="73c2e78c-2e72-40e9-82c8-1f913a94e267">
          <strong>28. И. Максимовичу </strong>(Белград), 10 января. Ответ на письмо переводчика статьи Толстого «О присоединении Боснии и Герцоговины» на сербский язык от 29 декабря 1908 г. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="01976964-f334-4653-81a7-bf0a11d72de1" rend="big">Душану. </p>
        <p id="1aec8a7e-8a2e-4e9a-b8dc-68e470529861">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="4a0b36e8-d31a-4603-aa92-c6bcc3fb031e">
          <strong>29 Ф. А. Мишуровскому </strong>(Теврис, Тобольской губ.), 13 января. Ответ на письмо политического ссыльного, который просил содействия Толстого в высылке газеты «Новая Русь» и сообщал свои мысли о литературе для народа. На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="a9e2f196-8482-4621-822e-b33d28140ee5" rend="big">
          <pb n="252"></pb>
          <hi>Заявление </hi>следователю и в <choice original_editorial_correction="полиц[ейское]">
            <sic>полиц </sic>
            <corr>полицейское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="уп[равление]">
            <sic>уп</sic>
            <corr>управление</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Хор[ошее]">
            <sic>Хор</sic>
            <corr>Хорошее</corr>
          </choice> письмо. H. Н. ответить, что и мне на пользу были его мысли. Не послать ли книг? </p>
        <p id="4cd5ee2a-3de5-4ac6-9b97-231e8552a3ec">
          <strong>30. И. И. Горбунову-Посадову </strong>(Москва), 13 января. Ответ на письмо от 12 января. </p>
        <p id="476affbd-cc81-43b5-86ae-a915526d0da9">
          <strong>31. К. Г. Егорову </strong>(Климов, Черниговской губ.), 13 января. Ответ на письмо от 8 января с просьбой прислать денег. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="164cc15d-5d12-4681-badd-84a9194218bb" rend="big">H. Н. Ответить. Просит денег. </p>
        <p id="8a8251af-85eb-4478-a638-4daf0f4bd46b">
          <strong>32. И. С. Грушевскому </strong>(Боровичи), 14 января. Ответ на письмо от 11 января, в котором Грушевский писал о тяжелом положении народа и борьбе с правительством за улучшение его положения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e76fcadc-b8ef-46c5-be0f-8011fcc62db0" rend="big">H. H., прочтите. </p>
        <p id="2101728e-d10c-46a4-9f2e-7427978b720f">
          <strong>33. П. В. Яблонскому-Соколовскому </strong>(Воронцовская пристань, Якутской обл.), 14 января. Ответ на письмо от 19 декабря 1908 г., с вопросом о возможности переселения к духоборам в Канаду. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="feabc717-292d-444b-b716-101c5089e18c" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> списаться с Веригиным или <choice original_editorial_correction="други[ми]">
            <sic>други</sic>
            <corr>другими</corr>
          </choice>, но не советую. </p>
        <p id="9e08894c-8be1-4e14-a83e-72fb0088c2c9">См. еще письмо Толстого № 197. </p>
        <p id="47ab8b7a-fd06-4645-88e5-82376e386716">
          <strong>34. Н. Г. Недумову </strong>(Москва), 16 января. Ответ па письмо священника от 4 января, убеждавшего Толстого вернуться к православию и угрожавшего ему адом. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="504036c7-2077-4993-9f4d-d877aca32601" rend="big">Ответить. В ту веру, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> бог так мучает людей, никому не советую переходить. Посылаю книги. </p>
        <p id="84eebfbd-d206-4cc3-bc00-cd65c230446b">Конспект Толстого опубликован в книге: H. Н. Гусев, «Лев Толстой против государства и церкви», стр. 63. </p>
        <p id="0fc49fcc-ab24-407b-a278-d1846338c54c">
          <strong>35. Н. И. Грошникову </strong>(Большие Соли, Костромской губ.), 16 января. Ответ на письмо живописца-ремесленника от 10 января, который спрашивал, как жить, чтобы приносить наибольшую пользу людям: «продолжать ли заниматься своим ремеслом, или учиться чему?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="51cc5692-5199-483b-818d-cf689f8fada5" rend="big">Жить ремеслом и не переставая учиться тому, как жить лучше. Хорошо читать <choice original_editorial_correction="Кр[уг]">
            <sic>Кр </sic>
            <corr>Круг </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice>. Если нет средств купить, я пришлю. </p>
        <p id="bb06af45-bca4-4dd5-8b0a-326abe100812">Конспект Толстого опубликован в книге: H. Н. Гусев, «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 241. </p>
        <p id="95e815f0-5122-4e9a-8507-177fc1d91813">
          <strong>36. Д. И. Гоберски </strong>(Славовицы, Болгария), 17 января. Ответ на письмо от 4 января, в котором Гоберски писал о том, что интересуется последними писаниями Толстого, и просил прислать книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5d4dbd6e-190e-4ea4-b2f0-8b5be9aefdc1" rend="big">Выслать книги. </p>
        <p id="adabed33-19f4-4e71-a93d-d258d6059ec4">Ответил X. Досев. </p>
        <p id="24a0e334-772b-4755-995a-3229e5abd8ef">
          <strong>37. В. Вавилову </strong>(Москва), 23 января. Ответ на письмо от 22 января, в котором Вавилов советовал Толстому передать «доход с литературных произведений» крестьянам. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="a4638b1f-9ced-4aa2-9e52-6fa2827d7659" rend="big">Ответить, что всё <choice original_editorial_correction="напи[санное]">
            <sic>напи</sic>
            <corr>написанное</corr>
          </choice> с 81 года предоставлено всем. </p>
        <p id="26b3112b-57a6-46c1-89ae-edd8e625472a">Пометы об ответе <hi>нет. </hi>
        </p>
        <p id="df353d5f-36a6-4597-9e1a-a5490ced9c73">
          <pb n="253"></pb>
          <strong>
            <hi>38. </hi>В. К. Гороховскому </strong>(Петербург), 27 января. Ответ на письмо от 25 января, в котором Гороховский писал, что, получив письмо H. Н. Гусева от 5 января (см. № 10), он не удовлетворился ответом и просил Толстого ответить лично. </p>
        <p id="66ef6004-caa6-40a0-8d21-cd0f947674f5">
          <strong>39. М. Одинцову </strong>(Минеральные воды), 27 января. Ответ на письмо от 19 января с просьбой дать отзыв о его стихах. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="baec25f3-411b-4c8c-8b8b-9162360467d6" rend="big">Стихи плохи. Советую не писать. </p>
        <p id="6505fcb8-ea06-4214-a4d1-09e0cccdca93">
          <strong>40. Ю. М. Ильиной </strong>(Сарапул, Вятской губ.), 28 января. Ответ на письмо от 17 января с просьбой выслать ей книгу Толстого, «если таковая есть»: «Критика философии». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d7e70323-9387-463c-93a8-a78c097ac351" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="d3484fb3-7d7c-4069-ab44-3e48d471fd61">
          <strong>41. С. Ковальчуку </strong>(Выхватинец, Подольской губ.), 28 января. Ответ на письмо от 10 января с просьбой устроить его на службу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3e644405-7d7c-4067-aef6-747b00961815" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>. Ответить H. Н. </p>
        <p id="4b1cd8b3-4f98-4794-a8d9-921b00a26fac">
          <strong>42. В. А. Алейкину </strong>(Саратов), 28 января. Ответ на письмо служащего Рязано-Уральской ж. д. от 12 января с просьбой указать общину, в которой он мог бы жить с шестью детьми. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="33795046-e251-4984-a264-42bfb0db72cb" rend="big">Жизнь изменяется и улучшается и не <choice original_editorial_correction="внешни[ми]">
            <sic>внешни</sic>
            <corr>внешними</corr>
          </choice> переменами, а внутренними, в себе. <choice original_editorial_correction="Общин[ы]">
            <sic>Общин</sic>
            <corr>Общины</corr>
          </choice> не знаю, где могли бы быть <choice original_editorial_correction="при[няты]">
            <sic>при</sic>
            <corr>приняты</corr>
          </choice> 6 <choice original_editorial_correction="незнако[мых]">
            <sic>незнако</sic>
            <corr>незнакомых</corr>
          </choice> лиц. </p>
        <p id="56a0ba32-ef86-4f4e-b4ec-f5676530acda">
          <strong>43. М. Г. Шапиро </strong>(Брест-Литовск), 28 января. Ответ на письмо от 27 января, в котором Шапиро спрашивал, «что нужно понимать под совестью». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="898cb904-d695-4961-b4ad-3cada51d5eb3" rend="big">Под совестью разумею высший голос души, <choice original_editorial_correction="доступн[ый]">
            <sic>доступн </sic>
            <corr>доступный </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="челове[ку]">
            <sic>челове</sic>
            <corr>человеку</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="0a696bd0-b431-4d5b-8dc1-0722347654aa">
          <strong>44. П. Е. Еремееву </strong>(Берн, Швейцария), 29 января. Ответ на письмо русского эмигранта от 28 января, который спрашивал, примут ли его к себе канадские духоборы. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="ae7476aa-d342-40e1-a14c-6a884eed4e5e" rend="big">Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не знаю; дать адрес Веригина и свободников. Прибавить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> улучшение жизни происходит в себе и для нее не нужно перемены мест. </p>
        <p id="dcee3e9e-b210-4e72-a262-005bd4054c48">
          <strong>45. Акционерному обществу «Граммофон» </strong>(Москва), 29 января. Ответ па письмо от 20 января с просьбой разрешить записать голос Толстого. </p>
        <p id="c30e888c-f30e-45dc-92cf-68e8eeafa4df">
          <strong>46. Ф. И. Добросердову </strong>(Красный бор, Калужской губ.), 29 января. Ответ на письмо крестьянина от 28 ноября 1908 г., который сообщал, что прочитал «Крейцерову сонату», и высказывал свои мысли, вызванные чтением. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d669f549-c642-404d-bd7c-40c18ed18c38" rend="big">Непонятное. </p>
        <p id="ef9abb68-93eb-4fc5-b84e-ddde9deec647">
          <strong>47. А. И. Иконникову, </strong>29 января. Ответ на письмо от 17 января с сообщением об одном заключенном еврее, его верованиях и настроении. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1dcb186b-8017-490e-a6fb-6933af53e386" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Иконн[иков]">
            <sic>Иконн</sic>
            <corr>Иконников</corr>
          </choice>, поблагодарить за письмо и написать. </p>
        <p id="dea21cbe-e95f-4700-bf9d-f33abbcf8b6a">
          <strong>48. А. Коневскому </strong>(Одесса), 29 января. Ответ на письмо от 16 января, в котором Коневский писал о «искании смысла жизни». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="fecf2919-aa36-413b-a927-5dc98593be06" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]">
            <sic>Хр </sic>
            <corr>Христианское </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="уч[ение]">
              <sic>уч</sic>
              <corr>учение</corr>
            </choice>. </hi>
        </p>
        <p id="7644d44d-a0aa-4967-b869-7215e49f5185">
          <pb n="254"></pb>
          <strong>
            <hi>49. </hi>И. В. Куклину </strong>(Севастополь), 29 января. Ответ на письмо от 27 января с просьбой дать отзыв о его очерке «Оправдание Иуды». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="358abecd-8b58-4645-a58f-afccdea680cf" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> прошу меня извинить. Не имею возможности <span class="del">и не интересуюсь</span> по <choice original_editorial_correction="врем[ени]">
            <sic>врем</sic>
            <corr>времени</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="b9a741af-86c2-4fa8-8455-455522ae5a09">
          <strong>50. В. А. Агрову </strong>(Екатеринбург), 30 января. Ответ па письмо от 8 января с просьбой дать совет: «как жить?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="78adf75f-2764-4a95-aa2d-8239a2ac5e75" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]">
            <sic>Хр </sic>
            <corr>Христианское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="уч[ение]">
            <sic>уч</sic>
            <corr>учение</corr>
          </choice>. (Марка.) </p>
        <p id="457b5676-7f2e-407a-bdd9-d9f25caaf1dd">
          <strong>51. Н. И. Додолину </strong>(Юхнов, Смоленской губ.), 30 января. Ответ на письмо от 20 января, в котором Додолин просил одолжить триста рублей для покрытия растраченных казенных денег, указывая, что растрату произвел «с целью спасения своей сестры от позора». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="50f61166-8fc4-4874-90c5-2a8f6002fcca" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> денег у меня нет, о чем писал неоднократно, чтобы избавить от разочарования людей, как вы, <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> очень сочувствую, но ничего сделать не могу. </p>
        <p id="9cae8519-99da-4671-8e2c-71497cc1557a">
          <strong>52. С. Жигулеву </strong>(Серпухов, Московской губ.), 30 января. Ответ на письмо от 30 января с просьбой сообщить цену на книги Толстого: «Война и мир», «Анна Каренина» и др. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c6760ae1-373d-47b6-8713-2051a556a57c" rend="big">Пожалуйста, напишите, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я не знаю об этом. </p>
        <p id="c70450a1-e9b3-4552-98f6-ee610ffa7859">
          <strong>53. С. Ф. Волничеву </strong>(Старая слобода, Калужской губ.), 30 января. Ответ на письмо от 23 марта, в котором Волничев просил сочинений Толстого и спрашивал: «как нужно понимать Псалтырь?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="00092cb5-9a2a-487f-83c3-6773491c58d0" rend="big">Послать книг и ответить о псалтири. Марка. </p>
        <p id="ed397312-fcd7-40a5-8a84-16d747c922c1">
          <strong>54. Ф. К. Козлову </strong>(Гомель), 30 января. Ответ на письмо от 18 января с просьбой продать ему небольшой участок земли. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="0344a427-453d-49b4-a3bb-840c2e4f1106" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice> или ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч </sic>
            <corr>что </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="зем[ли]">
            <sic>зем</sic>
            <corr>земли</corr>
          </choice> нет. </p>
        <p id="9ab76e61-a6f8-448e-99c6-c8a4618a2355">
          <strong>55. Б. Г. Кокореву </strong>(ст. Вязьма, Сызрано-Вяземской ж. д.), 30 января. Ответ на письмо от 20 января, в котором Кокорев писал о своей жизни и просил «поддержать советом». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ccd7d568-cd28-4113-92d6-2b6811919857" rend="big">Н. Н. В ответ <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лев </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice> посылает вам свою книгу. </p>
        <p id="4065661a-24cd-404e-aac3-04f4e9c9637d">
          <strong>56. Н. Кузьмину </strong>(Великий Устюг), 30 января. Ответ на письмо от 13 января с описанием жизни ссыльных и просьбой помощи. </p>
        <p id="7feb8b33-0020-47f8-b08e-1709e3168005">
          <strong>57. И. Ф. Наживину </strong>(Москва), 30 января. Ответ на письмо от 12 января о желании X. М. Ваисова (см. письмо № 23) повидаться с Толстым. </p>
        <p id="a33c43b7-ab50-4267-b654-326d8e71e943">
          <strong>58. И. Спильнику </strong>(Благовещенск, Уфимской губ.), 30 января. Ответ на письмо воспитанника третьего класса учительской семинарии от 15 января, который просил устроить его в «работники по хозяйству» в Ясной Поляне, с целью «брать уроки у Толстого». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="980a7777-09d2-4ca6-a460-1ef70a80a78d" rend="big">Н. Н. <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хозяйства у меня нет и на его вопрос. </p>
        <p id="ebd11360-965a-45ce-8f21-ed495dcac99a">
          <strong>59. А. Е. Щипанову </strong>(Кузнецк, Саратовской губ.), 30 января. Ответ на письмо от 15 января (почт, шт.) с просьбой написать по вопросу «о существе бога». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4b162d58-1ea5-41c1-8d05-101637f13bb7" rend="big">Послать <hi>книги. </hi>
        </p>
        <p id="5070a453-0fe0-4f80-bb07-b7b27ce424d0">
          <pb n="255"></pb>
          <strong>
            <hi>60. </hi>И. Т. и М. О. Иоффе </strong>(Брест-Литовск), 30 января. Ответ и а письмо от 23 января, в котором Иоффе спрашивали: «Что благороднее — благородно мыслить или благородно обходиться с людьми?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="6bcffb7c-faba-4c34-9ad8-7b8782cddbe9" rend="big">H. Н. ответить. Дела <choice original_editorial_correction="выте[кают]">
            <sic>выте</sic>
            <corr>вытекают</corr>
          </choice> из мыслей. </p>
        <p id="5aac0a5c-85de-452e-8cac-b50ae09af1ce">
          <strong>61. И. А. Бодянскому </strong>(Харьков), 31 января. Ответ на письмо от 21 января (почт, шт.), в котором Бодянский писал о свидании с своим отцом в тюрьме. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="18f0cef2-0717-4202-8f9b-924bb9da4120" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Бод[янский]">
            <sic>Бод</sic>
            <corr>Бодянский</corr>
          </choice>. Спросить, получил ли мое письмо. </p>
        <p id="1a79ea86-ad1f-4886-9957-6711c263a510">
          <strong>62. К. М. Дегтяреву </strong>(Армавир), 31 января. Ответ на письмо от 12 января, в котором Дегтярев писал о своей вере и выражал желание приобрести сочинения Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="28cf3efa-b3e6-4d37-9730-e9ac9208e794" rend="big">Послать книг и ответить, <choice original_editorial_correction="прекр[асное]">
            <sic>прекр</sic>
            <corr>прекрасное</corr>
          </choice> письмо. </p>
        <p id="4e5b894a-2072-4e24-8a19-0be59d137241">
          <strong>63. А. И. Красикову </strong>(Чимкент), 31 января. Ответ на письмо от 20 января с просьбой книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9ae064b5-9d05-47ea-93bd-13d98825e94f" rend="big">Н. Н. ответить, марка. </p>
        <p id="5fe10743-854f-4012-9558-e04fb39de9f1">
          <strong>64. Н. Ф. Кротову, </strong>31 января. Ответ на письмо без даты с просьбой дать отзыв о его стихах. </p>
        <p id="1c338019-64cb-4806-a073-078ee6fe711f">
          <strong>65. И. В. Мурзину </strong>(Тула), 31 января. Ответ на письмо от 22 января, в котором Мурзин писал о своем желании поселиться в деревне; единственным препятствием к этому считал отсутствие в деревне книг. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="75cc3b88-fd95-466f-9be2-7b225104acf8" rend="big">Напишите, что советую в деревню. Книги <choice original_editorial_correction="мож[но]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>можно</corr>
          </choice> иметь, и в деревне и <choice original_editorial_correction="мно[го]">
            <sic>мно</sic>
            <corr>много</corr>
          </choice> не <choice original_editorial_correction="нуж[но]">
            <sic>нуж</sic>
            <corr>нужно</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="67096e5b-5e21-4325-b552-1c4cc8fe62df">
          <strong>66. П. А. Наумову </strong>(ст. Манжурово, Северной ж. д.), 31 января. Ответ на. письмо от 20 января с просьбой трехсот рублей на продолжение учения своих детей. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9927f7de-8cfe-468d-a936-4e4784fe740b" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Просит[ельное]">
            <sic>Просит</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>, марки. Ответить. </p>
        <p id="0813e7e4-7e32-4338-b96b-f9ba4349944a">
          <strong>67. А. Ф. Серебрянской </strong>(ст. Чистяково, Екатеринодарской ж. д.), 31 января. Ответ на письмо от 24 января с просьбой прислать каталог изданий для детей. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c07794b2-060f-470e-80d6-f8a29098808a" rend="big">Ответить. Не знает. </p>
        <p id="0a2badce-2a5a-43a7-bd76-e1bfdfe3b125">
          <strong>68. Л. С. Элькинду </strong>(Бобринец, Херсонской губ.), 31 января. Ответ на письмо школьного учителя от 15 января (почт, шт.), который просил прислать сочинения Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="752902c9-b9c9-49bd-9969-2bf27d413adc" rend="big">Послать книг и написать. </p>
        <p id="21de504b-a652-4f2a-a178-f665364f0600">
          <strong>69. Л. И. Моисеенко </strong>(Ромны, Полтавской губ.), 31 января. Ответ на письмо от 15 января (почт, шт.), в котором Моисеенко писала: «Помогите мне, я запуталась в жизни, запуталась нравственно». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="139f0fdf-64e1-4c9b-996c-8873d05fc500" rend="big">H. Н. ответить. </p>
        <p id="fa3fab24-21b0-4806-bef0-2539fcc13985">
          <strong>70. Е. Солодной </strong>(Новгород-Северск), 31 января. Ответ на письмо от 26 января с просьбой помочь одной «бывшей классной даме». </p>
        <p id="b697048c-873f-4caa-818a-cabd4b587613">
          <strong>71. Н. Геркен </strong>(Чистополь), 1 февраля. Ответ на письмо от 26 января с просьбой дать отзыв о рассказе. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="23c4ea4e-2411-45d7-931f-12ddf2a9eba5" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="7cb0fe5d-e5c0-4cca-b3d4-c68e6219538a">
          <strong>72. Н. С. Кобелеву </strong>(Томск), 1 февраля. Ответ на письмо от 22 <hi>декабря </hi>
          <pb n="256"></pb>
          <hi>1908 </hi>г. (почт, шт.), в котором Кобелев сообщал о том, что посылает свой рассказ для отзыва, и просил переслать его в редакцию «Посредник». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8d62781f-a5d5-4e4c-8d89-a029a267f49d" rend="big">Послать в <choice original_editorial_correction="Посре[дник]">
            <sic>Посре</sic>
            <corr>Посредник</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="ответ[ить]">
            <sic>ответ</sic>
            <corr>ответить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="aaf05afa-ffe9-4497-bb14-9a05e47ec242">
          <strong>73. С. Чешунасу </strong>(Створсканцы, Ковенской губ.), 1 февраля. Ответ на письмо от 17 января, в котором Чешунас спрашивал, действительно ли евангелия написаны теми евангелистами, которых обыкновенно указывают. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a9a24262-79fa-4586-a563-84643cc1b129" rend="big">Послать или написать о книге. </p>
        <p id="c73b9ce7-1b20-48aa-a55f-cb95d1dd75d8">
          <strong>74. Г. И. Матвееву </strong>(Москва), 1 февраля. Ответ нa письмо от 6 января с просьбой дать отзыв о рассказе и, если возможно, поместить его в какой-нибудь журнал. </p>
        <p id="3eefe91b-3ff7-485f-85ca-24cd6d3b2535">
          <strong>75. Н. И. Чернову </strong>(Вязовая-почта, Тамбовской губ.), 1 февраля. Ответ на письмо от 21 января (почт, шт.) с просьбой дать отзыв о рассказе и стихотворениях. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="046cc91c-c2cc-4406-9d70-e8191af962b8" rend="big">H. H., напишите, что я не имею времени, но вообще не советую никому. </p>
        <p id="2cf71f48-73d1-4aa0-9a30-36c672aea578">
          <strong>76. Н. В. Шимкевичу </strong>(Владимир), 1 февраля. Ответ на письмо без даты (конверт не сохранился) с просьбой дать отзыв о его пьесе «Игнатий Лойола». </p>
        <p id="df6ba5ef-b0b5-4b24-9a9e-e2bb648dd08d">
          <strong>77. И. Тимонову </strong>(Симбирск), 1 февраля. Ответ на письмо от 20 января (почт, шт.) с просьбой дать отзыв о его сочинении «Можно ли жить по-старому». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e5635246-bc0d-448b-b959-3e2335d68c07" rend="big">Подождать рукописи. </p>
        <p id="da413b65-24f3-4edb-a860-df70c94d93dc">
          <strong>78. И. М. Жукову </strong>(Тверь), 1 февраля. Ответ на письмо от 29 января с просьбой разрешить издавать произведения Толстого «для распространения в народе». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="255bc22b-a59f-4b63-8916-cd9b69f48c55" rend="big">Отвечать, что с 81 года предоставил всем. </p>
        <p id="7c4bdb8d-e862-4fdd-b3ca-0e789634df66">
          <strong>79. Грушевскому </strong>(Боровичи), 2 февраля. Письмо адресата не сохранилось. В книге записей писем за № 66 серии 175 значится: «Грушевский, Боровичи. О боге и о революции. Посланы книги. Ответил Н. Г. 2 февраля». </p>
        <p id="80ea88af-ef9c-4f22-bb98-5779d34263fd">
          <strong>80. А. Надеждину </strong>(Ново, Новгородской губ.), 2 февраля. Ответ на письмо от 10 января (почт, шт.), в котором Надеждин писал о допустимости насилия в целях «борьбы за истину». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b9d12b54-ee33-47da-9949-d9f72ab6b53d" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. H. H.? </p>
        <p id="6b3cc754-9e4b-4791-9605-fa73e04bd5e3">
          <strong>81. Т. Н. Пронину </strong>(Седлец), 2 февраля. Ответ на письмо от 19 января, в котором адресат спрашивал, жив ли Тютчев. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="2618d0ad-af5e-4066-ae06-940c5ccd5b41" rend="big">H. Н. Ответить? </p>
        <p id="8809c612-3cd0-491a-8c1a-d310810ac484">
          <strong>82. З. Михайлову </strong>(Москва), 3 февраля. Ответ на письмо от 31 января (почт. шт.), в котором адресат излагал содержание калмыцкой легенды. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="19de92d5-6996-4bb6-a1c8-b4e298611e34" rend="big">Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> легенда хороша. </p>
        <p id="95e70894-38c8-4775-ad53-46947441fbd2">
          <strong>83. В. Латышевой </strong>(Кисловодск), 3 февраля. Ответ на письмо от 25 января, в котором Латышева спрашивала: «В чем смысл жизни?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3690948c-d317-41af-a5a2-fd994c0cd04e" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]">
            <sic>Хр </sic>
            <corr>Христианское </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="уч[ение]">
              <sic>уч</sic>
              <corr>учение</corr>
            </choice>. </hi>
        </p>
        <p id="7ee4c4c0-303d-42ca-aaf0-3b54969fa1be">
          <pb n="257"></pb>
          <strong>
            <hi>84. </hi>Ю. М. Шуру </strong>(Одесса), 3 февраля. Ответ на письмо от 10 января, в котором Шур писал, что в книге Тенеромо «Живые речи Л. Н. Толстого» автор приписывает Толстому одну легенду, изложенную в талмуде. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="8182daaf-ff78-4d0d-812d-10baef72c76c" rend="big">H. H., напишите о том, что я не знаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> пишет <choice original_editorial_correction="Тенер[омо]">
            <sic>Тенер</sic>
            <corr>Тенеромо</corr>
          </choice>, а очень рад заявить, что легенда не моя. </p>
        <p id="2c24554c-b9de-4466-8ae8-8ac383368a06">
          <strong>85. Я. П. Личаку </strong>(ст. Пирятин, Киевско-Воронежской ж. д.), 3 февраля. Ответ на письмо от 29 января (почт, шт.) с просьбой дать отзыв о стихах. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="9fb8c244-f800-4ec8-973c-59466caf3449" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Совету[ет]">
            <sic>Совету</sic>
            <corr>Советует</corr>
          </choice> не писать стихов, никуда не годятся. </p>
        <p id="e4519191-e314-4185-8976-65e0000b55de">
          <strong>86. П. А. Токареву </strong>(Бахмут, Екатеринославской губ.), 3 февраля. Ответ на письмо от 29 января, в котором Токарев сообщал о своем намерении переселиться в Канаду и просил разрешения перед отъездом приехать к Толстому. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3e9489df-07a4-4d87-bc81-7e21eabbcd4d" rend="big">H. Н. Ответить, отклонить. </p>
        <p id="e60a8ce3-f6ca-46b1-b7bf-ba993bca9470">И далее H. Н. Гусев стенографически под диктовку Толстого записал конспект ответа: </p>
        <p id="7052088d-6b8f-48bd-a364-cd7f8c791d2f" rend="big">Я не думаю, чтобы в Канаду стоило бы ездить. Можно устроить свою жизнь здесь. А кроме того, были и случаи людей, которые ездили в Канаду, и оставались недовольны. </p>
        <p id="5eeb4c9b-f4bc-4252-973e-213f70856268">
          <strong>87. Е. Звездиной </strong>(Троицкое, Нижегородской губ.), 4 февраля. Ответ на письмо сельской учительницы от 28 января, в котором она писала, что ее подозревают в любовной связи с ее учеником. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="079f95d7-693b-41ad-9662-b87e8189ccba" rend="big">Ответить, молчи и делай свое. </p>
        <p id="a3f0d12d-17f4-4441-beea-a0a400553f7b">Ответ Толстого опубликован в книге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 246. </p>
        <p id="698a3c4d-be5f-4b0e-bb38-1500af519e85">
          <strong>88. А. П. Просоленкову </strong>(Кизил-Тепе, Средне-Азиатской ж. д.), 4 февраля. Ответ на письмо от 24 января (почт, шт.), в котором Просоленков спрашивал Толстого: «Как научиться любить ненавистных.... людей?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="82d0380b-5210-4aa9-86b5-37859143e1f3" rend="big">Ответить, что это не достоинство, а для себя благо. </p>
        <p id="b300e416-2bb2-4240-9029-fedfe383985f">И далее H. Н. Гусев стенографически под диктовку Толстого записал конспект ответа: </p>
        <p id="d63352c8-334a-40f2-bd15-585e8166b950" rend="big">Надо испытать это, и тогда увидишь, что это, как ни странно кажется сначала, доставляет гораздо более радости, чем любовь к любящим. </p>
        <p id="bf6f18d2-6248-4d3d-994b-eccab4fd0cd8">Конспект ответа опубликован в книге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 246. </p>
        <p id="685cb4bd-db23-4cb3-aaa6-34b623830fd7">
          <strong>89. Г. В. Крейману </strong>(Москва), 4 февраля. Ответ на письмо от 3 февраля (почт, шт.) с просьбой протекции для поступления на службу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5bed1fb6-29c0-4d73-89ea-b3ac06f50dbb" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Просит[ельное]">
            <sic>Просит</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="7c1277f0-ee86-4c27-9176-82a2aa92de71">
          <strong>90. Ерохину </strong>(Ростов-на-Дону), 4 февраля. Ответ на письмо от 31 января с просьбой прислать второй том «Соединения, перевода и исследования 4-х евангелий» Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="22f76979-b146-42dc-8aa6-40ac0661730e">Послать книгу и написать, что очень рад <choice original_editorial_correction="случ[аю]">
            <sic>случ</sic>
            <corr>случаю</corr>
          </choice> служить. </p>
        <p id="e7419615-2a7a-4834-9bc1-e57554a5c378">
          <strong>91. Н. А. Крестовоздвиженской </strong>(Москва), 4 февраля. Ответ на письмо от 30 января с просьбой рекомендации к «кому-нибудь из добрых <hi>людей </hi>
          <pb n="258"></pb>
          <hi>в </hi>Москве», кто бы помог «словом наставления в тяжелые минуты». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c35744f9-c0c2-4dc5-8209-a2844d954587" rend="big">Послать к <choice original_editorial_correction="Ив[ану]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивану</corr>
          </choice> Ивановичу] Горбунову. </p>
        <p id="c89c38b5-6942-4764-b099-8dfd42064e10">
          <strong>92. Д. Г. Левету </strong>(Петербург), 4 февраля. Ответ на письмо от 2 февраля с просьбой ознакомиться с его «объяснениями» сказки «О змеях», приписываемой им Толстому. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="adb7a8b1-936d-49e4-9bef-d40142c2238a" rend="big">С <choice original_editorial_correction="марк[ой]">
            <sic>марк</sic>
            <corr>маркой</corr>
          </choice>. Кажется, о змеях у меня нет. Так и ответить. </p>
        <p id="518e1762-1a0c-49e1-bb2a-9857c0684712">
          <strong>93. Ф. С. Макарову </strong>(Ростов-на-Дону), 4 февраля. Ответ на письмо заключенного в окружной тюрьме от 19 января с просьбой просмотреть приложенные к письму стихотворения и направить их в какую-нибудь редакцию. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="cc8d7bcb-5e34-49ab-91b6-33178de3cbe6" rend="big">Стихи. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> сожалеет, что не может исполнить вашего желания. (Не любит <choice original_editorial_correction="сов[сем]">
            <sic>сов</sic>
            <corr>совсем</corr>
          </choice>). </p>
        <p id="9588e94d-f3b0-4460-9b89-e312880d7ffc">
          <strong>94. Г. Бюхлеру </strong>(H. Büchler, Венгрия), 4 февраля. Ответ на письмо от 11 февраля нов. ст. с просьбой разрешить перевести на венгерский язык педагогические статьи Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="137a3c60-a62b-49f3-90e5-ef0ae9bb9adc" rend="big">Душану, <choice original_editorial_correction="разум[еется]">
            <sic>разум </sic>
            <corr>разумеется </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="разре[шаю]">
            <sic>разре</sic>
            <corr>разрешаю</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="01e38066-fb09-478e-9089-3935371e794c">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="1c96cecd-179a-40c6-a12f-2c03b3fa49a7">
          <strong>95. И. В. Павлюковскому </strong>(Харбин), 4 февраля. Ответ на письмо от 20 января с просьбой адреса «Комитета духоборов в Канаде». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="2894970b-0a6a-4786-912d-2df5ac1a09ba" rend="big">Дать адрес. Марка. </p>
        <p id="2803d079-f774-4059-88df-5365d9465052">
          <strong>96. Н. П. Подъяпольскому </strong>(Саратов), 4 февраля. Ответ на письмо от 27 января с вопросом о смысле жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="27a908ee-e350-49ab-901c-5c7dedd8aaa9" rend="big">H. Н. Ответить. С маркой. </p>
        <p id="8dc7d125-7b24-4921-a6f7-02526325c9f6">
          <strong>97. Н. Гомолицкому </strong>(Петербург), 6 февраля. Ответ на письмо ученика последнего класса гимназии от 2 февраля, писавшего о своем желании уйти из нее и начать трудовую жизнь и о возникающих в связи с этим недоразумениях — семейных и др. На конверте Толстой, написал: </p>
        <p id="abd31c36-e667-4b09-a4e8-6b1cc8351717" rend="big">H. H., ответьте, что я писал недавно, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> изменять надо себя внутренно, а тогда внешнее само собой изменится. </p>
        <p id="0ef8c775-a2b2-4fda-91c3-68c0cac33e27">
          <strong>98. М. Я. Дмитриеву </strong>(Коневская, Кубанской обл.), 7 февраля. Ответ на письмо от 16 января с просьбой прислать евангелие. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1aaeea00-8b62-4057-b6c8-865284ca470d" rend="big">Послать евангелия оба. </p>
        <p id="41a88759-b82f-4763-b275-43dc0674b72c">
          <strong>99. Д. А. Мнушке </strong>(Енакиево, Екатеринославской губ.), 7 февраля. Ответ на письмо от 4 февраля (почт. шт.) с просьбой отвести участок земли. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="b09e95ea-05f1-450c-8281-bd151fda6bf3" rend="big">H. H., <choice original_editorial_correction="ответь[те]">
            <sic>ответь</sic>
            <corr>ответьте</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> у меня земли нет. </p>
        <p id="5e79dc84-7634-409f-954e-622794bac6f9">
          <strong>100. А. С. Крусу </strong>(Городня, Черниговской губ.), 9 февраля. Ответ на письмо от 3 февраля (почт, шт.) с просьбой устроить его в Ясной Поляне в качестве рабочего. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="2b3c42a1-4d21-4ada-8f46-9c13463c3410" rend="big">Прочтите, кажется, <choice original_editorial_correction="б[ез]">
            <sic>б </sic>
            <corr>без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="b32b3659-d6a7-4783-9fe5-173f53f70de0">
          <strong>101. В. В. Чеснокову </strong>(Малый Узень, Самарской губ.), 9 февраля. Ответ на письмо от 29 <span class="hi" data-attribute="italic"></span>января с вопросом: «Грешен ли Иуда, что он предал... Христа? Иуда еще не родился на свет, а ему было уже предсказано о его участи». На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="937d3e93-2729-40d9-95ae-52f9cffa081b" rend="big">
          <pb n="259"></pb>
          <hi>Решение </hi>таких вопросов ни на что никому не может быть нужно, и я советовал бы вам такими вопросами не заниматься. </p>
        <p id="a9df87d7-fabe-4698-a560-dc7fce57be5c">
          <strong>102. С. Муженковой </strong>(Новочеркасск), 9? февраля. Ответ на письмо от 7 февраля, в котором адресатка просила извинения за свое письмо, посланное Толстому в 1908 г., с просьбой о материальной помощи. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="1477d4b4-5f68-4fa0-9288-c046240167f6" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> сожалею о том, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> то недоразумение, вследствие <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> вы писали мне, так огорчает вас. Сожалею и о том, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> отчасти <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> причиной <choice original_editorial_correction="ваш[его]">
            <sic>ваш </sic>
            <corr>вашего </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="огорч[ения]">
            <sic>огорч</sic>
            <corr>огорчения</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="85d61b43-17a2-4051-b6e5-445915b9cc6c">Отметки об ответе нет. </p>
        <p id="d8c4c901-187b-451b-b3a4-433ec7597978">
          <strong>103. К. И. Ткачеву </strong>(Курск), 9 февраля. Ответ на письмо от 5 февраля, в котором Ткачев писал: «Благословите меня быть русским писателем». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="6958dcd9-d1a5-440e-9e31-1b9350611c0b" rend="big">Ответить, что не советую думать о писательстве. </p>
        <p id="9fc44353-e7ab-47f2-a3a9-fc9f9ead1572">
          <strong>104. А. В. Варнавскому </strong>(Херсон), 9 февраля. Ответ на письмо заключенного в губернской тюрьме за отказ от военной службы (см. письма 1908 г., т. 78), который в письме от 1 февраля спрашивал, сколько Толстой послал ему денег за последние четыре месяца. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a2b84a28-e61c-4030-8c2c-0190f7eee75f" rend="big">H. Н. Написать. </p>
        <p id="73c103d6-d1de-436c-9542-c41bf3195428">
          <strong>105. Е. В. Нейковой </strong>(Симбирск), 10 февраля. Ответ на письмо от 6 февраля (почт, шт.) с просьбой разрешить прислать свои стихи. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="b0371206-d3af-4a2c-8b0c-2a18eab1f9bf" rend="big">Обычным ответом. Надо прибавить в нем, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хотя я уверен, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> многие есть <choice original_editorial_correction="хорош[ие]">
            <sic>хорош</sic>
            <corr>хорошие</corr>
          </choice>, я не могу читать. </p>
        <p id="5ffd7cab-e02c-4c14-afad-86f0aaab35bd">
          <strong>106. Н. М. Вахромееву </strong>(Хвалынск, Саратовской губ.), 11 февраля. Ответ на письмо от 6 февраля с просьбой сообщить адрес П. В. Веригина и прислать статью «Не могу молчать». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ab77bf5d-83f2-4b87-9b84-0f66b7cfc74c" rend="big">Адрес Веригина и Не могу молчать. </p>
        <p id="35c18921-4c4c-4f63-a7c9-08f6412fd118">
          <strong>107. Е. В. Введенской </strong>(Петербург), 11 февраля. Ответ на письмо от 3 февраля с сообщением о посылке Толстому на прочтение своей книги «Ради детей». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e8d03183-8436-4ba7-a706-a87a7bcefcc6" rend="big">Прочесть книгу. </p>
        <p id="4d2c6aaf-60ef-46c3-8992-6e7cdea5fce1">
          <strong>108. А. С. Василакаки-Полубинской </strong>(Смирна, Греция), 11 февраля. Ответ на письмо от 31 января нов. ст. с сообщением о посылке статьи Ст. Питтакиса, «одного из выдающихся поэтов Смирны», о Толстом, опубликованной в «Clio». </p>
        <p id="7277999b-976a-4831-bbb5-9a6559da1518">
          <strong>109. И. Ф. Наживину </strong>(Москва), 11 февраля. Ответ на письмо от 6 февраля с сообщением о скором приезде к Толстому Ваисова (см. прим. к письму № 23) и о посылке Толстому своей статьи о нем. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="68dbafc5-5fbf-47d4-bdba-33ecefe3c76a" rend="big">Прочесть Ваисова. </p>
        <p id="31dd062a-7905-4484-b33d-d828a0942063">
          <strong>110. Рыбалкину </strong>(Бобров, Воронежской губ.), 11 февраля. Ответ на письмо от 8 февраля (почт. шт.) с просьбой помощи «духовной и матерьяльной». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4f30957c-3257-47a9-8f23-70d9fbb86d8d" rend="big">H. H., ответьте, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> денежной помощи не могу дать и почему, а книжек послать. </p>
        <p id="6391224d-f5d9-48c4-a182-278d80303cf0">
          <strong>111. А. Розиной </strong>(Рыбинск), 11 февраля. Ответ на письмо гимназистки от 6 февраля с вопросом: «Как жить?» На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="5a8c58ac-552f-4734-98c2-df187fd16352" rend="big">
          <pb n="260"></pb>
          <hi>Ответить, </hi>жить да <choice original_editorial_correction="увелич[ивать]">
            <sic>увелич</sic>
            <corr>увеличивать</corr>
          </choice> в себе любовь ко всем. </p>
        <p id="20bb92fb-883f-49cf-85db-47939a2010f2">
          <strong>112. Л. Ф. Фокиной </strong>(ст. Вешеневская, Области войска Донского), 12 февраля. Ответ на письмо от 6 февраля (почт. шт.) с просьбой об устройстве ее мужа на службу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="01b85821-7752-491b-abc4-2fb311ad31ab" rend="big">H. Н. Ответить, что не могу (марка). </p>
        <p id="48f950b1-2c3c-4a89-b6f6-ec0ba5117849">
          <strong>113. В. Андрееву </strong>(ст. Малкин, Северо-Западной ж. д.), 12 февраля. Ответ на письмо от 7 февраля, в котором Андреев писал о своем желании «начать новую, трудовую жизнь» и спрашивал совета, стоит ли ему «устраиваться работать на железную дорогу». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="9b65b23e-dc3e-4e03-a552-28ca73075b7e" rend="big">H. H., ответить то же, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> прежде, прибавив, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч </sic>
            <corr>что </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="жел[езная]">
            <sic>жел </sic>
            <corr>железная </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="дор[ога]">
            <sic>дор</sic>
            <corr>дорога</corr>
          </choice> не худо. А чтобы избрать, надо знать склонность, а это знает только он. </p>
        <p id="1621d583-62d7-4121-b134-8c6c907faf27">
          <strong>114. H. М. Каплину </strong>(Москва), 12 февраля. Ответ на письмо от 9 февраля с вопросом о смысле жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="63eb095b-d206-496e-aff8-6039a1e9da3e" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>, послать книгу о смысле жизни. </p>
        <p id="435ee165-208e-44b0-a669-bbb81833d02d">
          <strong>115. А. И. Алешкину </strong>(ст. Енакиево, Екатерининской ж. д.), 12 февраля. Ответ на письмо от 7 февраля, в котором Алешкин сообщал, что после посещения им Толстого (22 декабря 1908 г.) он уехал на юг, где поступил на рудники, и просил прислать книг Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8ad17e29-48c5-43b5-9c44-35f83354dd10" rend="big">Прошу ответить, как устроился. Книги послать. </p>
        <p id="a7390ec5-0d75-4f56-9c3f-a5c9788791a2">
          <strong>116. Т. Г. Маврину </strong>(Петербург), 12 февраля. Ответ на письмо от 5 февраля, в котором Маврин писал об атеизме. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9e98317b-fc69-4ecb-b82f-4608f461b418" rend="big">H. Н. Ответить и послать книг. </p>
        <p id="9e62157f-6332-4c79-88bc-69e473398002">
          <strong>117. В. Поповой </strong>(Вологда), 12 февраля. Ответ на письмо от 29 декабря 1908 г. (почт, шт.) с просьбой указать «несколько хороших книг» для чтения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3a9cdfa3-1d7b-415b-833e-77d1f93f17e3" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Рекоменд[овать]">
            <sic>Рекоменд </sic>
            <corr>Рекомендовать </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Кр[уг]">
            <sic>Кр </sic>
            <corr>Круг </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice> и послать кое-что. </p>
        <p id="50bf4ba6-d7ff-4f2c-9286-b53371c30e2d">
          <strong>118. Г. Л. Маркелову </strong>(Херсон), 12 февраля. Ответ на письмо от 23 января с вопросом: «Могу ли я быть принятым в общину толстовцев в Северной Америке?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="180a26f5-9229-4b3c-9dbe-ca89a2851736" rend="big">Н. Н. Ответить? </p>
        <p id="81ab834e-ee6c-4e40-8cd7-ee58c9e3952a">
          <strong>119. М. И. Гацуку </strong>(Петербург), 13 февраля. Ответ на письмо от 9 февраля с просьбой прислать книг Толстого, в том числе «Анну Каренину» и «Войну и мир». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="f7ca2a06-9850-48d6-8b5d-2b99a7339c4d" rend="big">Послать книги и объяснить, почему не все. </p>
        <p id="0efdcc53-3c8f-4674-83ce-862a5ed4b024">И далее H. Н. Гусев стенографически под диктовку Толстого записал конспект ответа: </p>
        <p id="c8cbe948-e2ca-4238-9801-297065762397" rend="big">Не от меня зависит, не имею, если нужно, может выписать. </p>
        <p id="6c4cf156-5835-4d66-a5c7-4dad83b746df">Толстой имеет в виду просьбу адресата о присылке ему «Войны и мира» и «Анны Карениной». Произведения Толстого, написанные до 1881 г., составляли собственность его семьи, и продажей этих книг ведала С. А. Толстая. </p>
        <p id="95648630-98be-4f7b-b744-a0190a0790e7">
          <strong>120. К. Молосаю </strong>(Херсон), 14 февраля. Ответ на письмо от 6 февраля с сообщением о получении перевода на пять рублей. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="51ac669b-1ffc-479d-99e0-fec530badc64" rend="big">H. Н. <hi>Написать. </hi>
        </p>
        <p id="5918cf5c-e656-4f0f-9fb3-1878ee8b8495">
          <pb n="261"></pb>
          <strong>
            <hi>121. </hi>А. Зиськинду </strong>(Вильно), 14 февраля. Ответ на письмо от 10 ноября 1908 г. с просьбой дать отзыв о его статье «Последняя заря». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ad57726a-4b13-45b2-bdb3-b36d906d4c65" rend="big">Сочинение, ответить, чтò всем (марка). </p>
        <p id="2efb9a1a-f65b-411a-834e-7b5a500f5979">
          <strong>122. Ф. А. Мишуровскому </strong>(Теврис, Тобольской губ.), 17 февраля. Ответ на письмо политического ссыльного от 31 января, который просил книг, указывая, что, помимо того, что он читает их сам, ему приходится раздавать их местным крестьянам. При письме прилагал две заметки: одну по поводу статьи В. Овчинниковой «Туда, где померанцы зреют» («Новая Русь» 1909, № 6) — о землетрясении в Мессине; другую — по поводу статей Ф. Купчинского («Новая Русь» 1909, № 3—4) о жизни русских эмигрантов в Швейцарии. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e8a8c433-c1f4-4b51-94b5-95b747958130" rend="big">Послать книг и ответить. Статью не напечатают. </p>
        <p id="d99741ec-b59d-4b6e-ae4d-01ce26a50697">См. письмо № 29. </p>
        <p id="20cbd65d-fb5f-4985-8bfa-354dfad20fc2">
          <strong>123. О. А. Гусеву </strong>(Петербург), 17 февраля. Ответ на письмо от 15 февраля по поводу апокалипсиса и с просьбой прислать «Толкование евангелия». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b44a4f41-0030-40fe-ac57-7b8643931435" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="ев[ангелие]">
            <sic>ев</sic>
            <corr>евангелие</corr>
          </choice> и написать об <choice original_editorial_correction="Апока[липсисе]">
            <sic>Апока</sic>
            <corr>Апокалипсисе</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не <choice original_editorial_correction="нуж[но]">
            <sic>нуж</sic>
            <corr>нужно</corr>
          </choice> читать. </p>
        <p id="94b9b293-6791-460d-a0e2-6bde628e8d4c">
          <strong>124. А. Н. Федосееву </strong>(Ростов, Ярославской губ.), 17 февраля. Ответ на письмо от 14 февраля, в котором Федосеев писал о «тягости для него жить в городе» и о желании вернуться в деревню. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="dc7aa2c9-5c70-4ad5-b458-d4f7e391cb15" rend="big">H. Н. Советую не скучать своей жизнью. </p>
        <p id="7ae769e2-ebc4-405d-aec0-aa8674992216">
          <strong>125. А. Колодному </strong>(Вильно), 17 февраля. Ответ на письмо от 12 февраля, в котором Колодный спрашивал Толстого об его отношении к иудейской религии. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a37f1dbf-af2b-4bb2-a284-efb6c6b27d5c" rend="big">Можно послать книг. </p>
        <p id="9fa0484e-6db4-448f-901f-7fb3d1806222">
          <strong>126. А. Матвееву </strong>(Тифлис), 18 февраля. Ответ на письмо от 8 февраля с просьбой прислать «Критику догматического богословия» или же указать, где ее можно достать. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="92e6f7b6-acfd-437e-8171-2137878a7bcf" rend="big">Послать, если есть. </p>
        <p id="8e5cebfe-e789-42d4-8568-6531ad4b5f59">
          <strong>127. Н. П. Сиренко </strong>(Херсон), 18 февраля. Ответ на письмо от 10 февраля (почт, шт.) с вопросом: «В чем зло и следует ли делать добро?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="92a60c43-6709-4505-82d5-3e1a652c2c77" rend="big">H. Н. Ответить письмом или книгами. </p>
        <p id="e00f9067-2e3c-4d97-bc99-b0636bc6be86">
          <strong>128. Г. С. Масленникову </strong>(Одесса), 20 февраля. Ответ на письмо от 16 февраля с просьбой просмотреть рукопись его статьи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6b77427a-328e-4efe-b9cf-fac5bbb17f83" rend="big">H. Н. Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не имею времени (рукопись). </p>
        <p id="8b36bc3f-dd62-4797-abd5-787f328b35f9">
          <strong>129. В. О. Смоленцу </strong>(ст. Пилява, Привислинской ж. д.), 20 февраля. Ответ на письмо от 16 февраля (почт. шт.) с просьбой прислать сочинения Толстого бесплатно или же «допустить самую широкую рассрочку». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="84239808-7ff3-4cd8-86cf-f1379849ccaf" rend="big">Н. Н. Ответить о сочинениях. </p>
        <p id="86821be0-6269-438d-b762-da2838ae2e2e">
          <strong>130. И. Г. Назарову </strong>(Якушево, Ярославской губ.), 26? февраля. Ответ на письмо от 23 февраля с вопросом, как «следует понимать учения Христа и Толстого». На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="7fa89eae-3d64-49a8-ba6c-accd0071bcf7" rend="big">
          <pb n="262"></pb>
          <hi>Что </hi>умел сказать, то сказал в моих книгах, посылаю <choice original_editorial_correction="нек[оторые]">
            <sic>нек</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="103d563a-e0a6-4c6d-b57f-d2743217f5e6">Отметки об ответе или посылке книг нет. </p>
        <p id="55314424-a91c-4731-a671-2ed5d04ca028">
          <strong>131. А. Г. Андросовой </strong>(Харьков), 27 февраля. Ответ на письмо от 26 февраля с вопросом, как Толстой смотрит на спиритизм. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="b5d4df37-830b-4dca-a019-f2b3db160915" rend="big">Считаю спиритизм самообманом. </p>
        <p id="bc1b5c80-3f91-4db7-bb3b-fa24ce64d563">Ответ Толстого опубликован в книге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 267. </p>
        <p id="0cd2657b-4bd8-4f8f-83ef-006ef549dec2">
          <strong>132. Я. Рейнель </strong>(J. Reinel, Будапешт), 28 февраля. Ответ на письмо воспитанника Collège catholique от 4 марта нов. ст., который спрашивал, прав ли профессор их Collège’a, утверждавший, что «человек может делать все, что хочет» и что наказание преступников необходимо для общественного блага. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="532e04a6-0c68-44af-ac56-c558607a44cf" rend="big">Написать через Душана. Дикий, съедающий врага, нравственно выше профессоров, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> учат, что возмездие необходимо. О пользе возмездия. </p>
        <p id="624f105d-1a58-47da-81ac-806f338bc5c5">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="f0302fbd-70f9-4b66-8b96-22e8a4343197">
          <strong>133. М. Эндерс </strong>(М. Enders, Вейзенау, Германия), 28 февраля. Ответ на письмо от 3 марта нов. ст., в котором Эндерс сообщал, что посылает Толстому книгу Грабовского «Духовная любовь» («Geistige Liebe»), и писал, что Грабовский — единственный писатель Германии, пишущий о половом воздержании. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="57184f75-70a7-4457-b242-f731c60a306a" rend="big">Душану, <choice original_editorial_correction="благодар[ить]">
            <sic>благодар</sic>
            <corr>благодарить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="24e23d07-0b85-4822-870d-4419bcaadf2c">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="8ae988b6-12b1-4d40-be68-d1f08b89e2cf">
          <strong>134. H. Н. Эристовой-Шервашидзе </strong>(Петербург), 2 марта. Ответ на письмо от 18 января (почт. шт.) с просьбой совета в организации земледельческой школы и ведения преподавания в ней. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="432b2191-cbe6-4f4f-a255-50fddcf676ae" rend="big">Написать Леве или <choice original_editorial_correction="С[офье]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Софье </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевне</corr>
          </choice>. Л. Н. не может ответить, не зная, для <choice original_editorial_correction="как[их]">
            <sic>как</sic>
            <corr>каких</corr>
          </choice> детей, <choice original_editorial_correction="как[ого]">
            <sic>как</sic>
            <corr>какого</corr>
          </choice> возраста устраивает школу. Как ваши средства, просит уведомить. Если <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> дать совет, будет <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> рад. </p>
        <p id="76e7f1cb-ffa2-4173-bbc1-21313d6ed1e8">
          <strong>135. К. Буревичу </strong>(Нахичевань-на-Дону), 2? марта. Ответ на письмо от 28 февраля (почт. шт.), в котором Буревич писал о своем отношении к герою романа Толстого «Воскресение» Нехлюдову: «Название “Воскресение” должно относиться к Катюше Масловой, а не к Нехлюдову, который кем был, тем и остался. Между тем, судя по задуманному плану романа, по которому, т. е. по плану, центральной фигурой является Нехлюдов, и по всем приемам автора ясно видно, что слово “воскресение” относится именно к грязной княжеской душонке. Нехлюдов психологически неверен. Глуповатый и грубый пошляк в начале романа, он дальше делается местами крайне тонко воспитанным, изысканным и даже заправским философом». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="584c59fb-37d4-4a01-a477-48a5f8c8f702" rend="big">Л. Н. просит меня. сообщить вам, что ваше презрительное отношение к <choice original_editorial_correction="Нех[людову]">
            <sic>Нех</sic>
            <corr>Нехлюдову</corr>
          </choice> он находит совершенно <hi>справедливым? </hi>
        </p>
        <p id="0003094f-1e18-4f5f-aac9-13f4f8c2187e">
          <pb n="263"></pb>
          <hi>Отметки </hi>об ответе нет. Знак вопроса, поставленный Толстым в конце пометы, означает, что Толстой колебался, следует ли отвечать на это письмо, и предоставлял решить этот вопрос секретарю. </p>
        <p id="41f44b58-2485-479d-b23e-1f8ecd8269ba">
          <strong>136. С. Авсеневу </strong>(Севастополь), 3 марта. Ответ на письмо от 18 февраля, в котором Авсенев писал, что прочитал первый том «Круга чтения» и что книга эта произвела на него громадное впечатление, и просил прислать продолжение. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6c3626b4-ee04-400a-8fab-6a9281af58d6" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="70e63dd4-3f98-40df-88d8-7d85d3dafc00">
          <strong>137. О. Крамару </strong>(Киев), 3 марта. Ответ на письмо от 26 февраля (почт, шт.), в котором Крамар благодарил за полученные от Толстого книги и просил прислать еще. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="84aa323c-8736-488c-b3ed-2be9d1223ace" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="879f7e9f-1209-459d-a9bc-5f1b09155d4a">
          <strong>138. М. Н. Пруткову </strong>(Хабаровск), 3 марта. Ответ на письмо от 9 февраля с просьбой просмотреть его рассказ «Утки». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6caa8768-f1c6-4b7d-be1b-159f04af7de1" rend="big">Сочинение. Написать то же, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> всем (марка). </p>
        <p id="404cbca0-0486-41c8-83e7-aaa8afae5261">
          <strong>139. И. Ситкевичу </strong>(Киев), 3 марта. Ответ на письмо рабочего-кондитера от 21 февраля, который писал о своих сочинениях по религиозным вопросам и просил книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="303fcb84-ab7f-47c3-ab24-45d5f6e519f3" rend="big">Хорошее письмо. Послать книг. </p>
        <p id="8b133635-6b8b-4835-987c-c9baa2e9a6f0">
          <strong>140. В. Шварцу </strong>(Кишинев), 4 марта. Ответ на письмо от 23 февраля с вопросом: «Можно ли мне написать пьеску в двух актах, которая будет называться “Толстовец”? Законченную рукопись я Вам пришлю первому». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="354b569c-77c1-4e1f-bf09-b395fff34e78" rend="big">Чтоб не присылал пьесу. </p>
        <p id="c8853dfe-6b2c-45fc-8aaf-847716c63cfc">
          <strong>141. П. Подмарькову </strong>(Винница, Подольской губ.), 4? марта. Ответ на письмо преподавателя рисования, бывавшего у Толстого в Ясной Поляне, от 2 марта, который спрашивал, следует ли ему ехать учиться в Академию художеств или жениться. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="9d343334-a307-4f6d-87e4-cdba0f700f38" rend="big">H. Н. Не советую ни того, ни другого. </p>
        <p id="0c66d678-c0e8-4601-93c4-cc95f110d7bb">Отметки об ответе нет. </p>
        <p id="ef4623bf-3bbe-4032-ab9e-a804c3670569">
          <strong>142. Е. Н. Добрыниной </strong>(Уфа), 4 марта. Ответ на письмо от 23 февраля (почт. шт.) с просьбой дать отзыв о ее двух рассказах. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a02bcd59-8eba-4b83-b3c4-79b737a37819" rend="big">Написать обычный отказ и отослать. </p>
        <p id="29cc522b-5687-408b-9f29-024725ddb92e">
          <strong>143. Ф. П. Купчинскому </strong>(Париж), 4 марта. Ответ на письмо сотрудника московской газеты «Жизнь» от 2 марта, который писал о деле Н. П. Лопатина (см. прим. к письму № 101) и выражал мнение, что нужно и впредь, невзирая ни на какие репрессии со стороны властей, стараться проводить в печать писания Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="dabdeeac-751e-4c63-a668-e9af4cce0699" rend="big">Отвечать и ему, Лопатину. </p>
        <p id="d635f1fc-7d3f-405d-8c82-6299923351b0">
          <strong>144. З. и Л. Лопатиным </strong>(Варшава), 4 марта. Ответ на письмо племянницы и племянника Н. П. Лопатина от 27 февраля (почт. шт.), которые просили денег на выплату штрафа за своего дядю и сообщали, что он в тюрьме находится в особенно неблагоприятных условиях для его слабого здоровья. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b8618260-acb7-487e-8ab8-b429f4986f2f" rend="big">H. Н. Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> денег нет, а об улучшении помещения <hi>постараюсь. </hi>
        </p>
        <p id="0ac9da56-cf29-4448-a32a-67cc7ffb8d2e">
          <pb n="264"></pb>
          <strong>
            <hi>145. </hi>М. А. Р. </strong>(Ростов-на-Дону), 4 марта. Ответ на письмо от 20 февраля с просьбой разрешить прислать Толстому для отзыва свою пьесу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a3ee2739-f273-40ab-8890-c8bd937f35cf" rend="big">Н. Н. Отказать. </p>
        <p id="4a897c5b-7778-4f8d-81bd-d1720fedf149">
          <strong>140. Ф. С. Меньшову </strong>(Москва), 4 марта. Ответ на письмо от 2 марта с сообщением о полученном им подарке от русской колонии в Коломбо для пересылки Толстому. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c94b8238-ec08-4b1a-a191-3730ec724f00" rend="big">H. H., ответить. </p>
        <p id="5855b665-ba37-442f-abb5-5a2302be7f58">
          <strong>147. C. X. Соломоненко </strong>(ст. Елизаветовка, Екатерининской ж. д.), 4 марта. Ответ на письмо от 22 февраля, в котором Соломоненко писал, что он очень болен, и просил Толстого что-нибудь написать ему. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c511dad5-6881-489b-a6c3-c04448afbc9c" rend="big">Что-нибудь ответить. </p>
        <p id="d8a314c4-ac45-45ae-8ccc-1f60e40f7433">
          <strong>148. А. В. Теплову </strong>(Петербург), 4 марта. Ответ на письмо от 28 февраля с сообщением о посылке Толстому для отзыва своих брошюр: «Сказки-басни» и «В погоне за Горьким». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="0a7e5a99-ccf8-45e0-bf23-537b25545490" rend="big">О своем сочинении. Отвечать обычно. </p>
        <p id="57efa221-11aa-4719-8ba8-d6e83bd94b21">
          <strong>149. Г. В. Фуксу </strong>(Черкассы, Киевской губ.), 4 марта. Ответ на письмо пятнадцатилетнего мальчика, сына бедных родителей, от 29 декабря 1908 г., который просил разрешения прислать свои сочинения для отзыва. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="4f7b3c97-3167-4184-bf7b-cb9732eb8cb9" rend="big">H. H. Л. Н. получает так много и так занят, что не может. </p>
        <p id="cdefbe15-2bbe-445b-bf3a-37e91095dc19">
          <strong>150. Я. С. Ашкинази </strong>(Бобруйск, Минской губ.), 5 марта. Ответ на письмо от 28 января с вопросами: «Для чего жить?», «для чего человек страдает всю свою жизнь?» и т. п. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="aec0948b-3924-4e24-97d8-1e29d38b4719" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Л. Н. просит написать, что на ваши вопросы он как умел отвечал в своих книгах. </p>
        <p id="bd43001b-ab0d-4468-be83-f93d9240de50">
          <strong>151. Эйльмеру Мооду </strong>(Aylmer Maude, Англия), 5 марта. Ответ на письмо от 12 марта нов. ст. с вопросом, где ставить ударение на фамилии «Ростов» («Война и мир»). На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="33069b77-8fd6-48ad-b261-372b16c81c29" rend="big">Rostòf. </p>
        <p id="81a685a4-5b43-49c6-9020-44e3a40b46de">
          <strong>152. В. Г. Егорову </strong>(Бийск, Уфимской губ.), 5 марта. Ответ на письмо от 14 февраля с просьбой «разъяснить учение Толстого» и прислать книг и фотографическую карточку с автографом. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="445960c4-2080-46e8-a030-bf337d3a4e4e" rend="big">Книгу <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]">
            <sic>Хр </sic>
            <corr>Христианское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="уч[ение]">
            <sic>уч</sic>
            <corr>учение</corr>
          </choice> с автографом. </p>
        <p id="ed992b16-37c9-4448-b77f-5e09870ad064">
          <strong>153. Ш. Г. Лисянскому </strong>(Бобринец), 5 марта. Ответ на письмо от 2 марта с просьбой разрешить прислать свою статью о еврейской религии для отзыва. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3cfdc0f6-6162-49bc-98aa-92b65988a838" rend="big">С <choice original_editorial_correction="марк[ой]">
            <sic>марк</sic>
            <corr>маркой</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="отв[етить]">
            <sic>отв</sic>
            <corr>ответить</corr>
          </choice> не имею времени. </p>
        <p id="62b7f136-2a25-4e78-99a0-d617adb1e8b6">
          <strong>154. А. А. Григорьеву </strong>(Харьков), 5 марта. Ответ на письмо от 2 марта (почт, шт.) с просьбой поместить в журнал его стихотворение, посвященное юбилею Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="fcba302b-7cbb-4728-b5c5-effb30cd0bf9" rend="big">Ответить, что не <choice original_editorial_correction="чита[ет]">
            <sic>чита</sic>
            <corr>читает</corr>
          </choice> стихи. </p>
        <p id="0670f195-9cd9-466b-9640-d8d3885fe042">
          <strong>155. И. Я. Ворогольскому, </strong>6 марта. Ответ на письмо от 23 февраля с просьбой написать в защиту «мира всего мира.... письма монархам, королям и президентам». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6a474951-3b96-4a7a-ba3d-a18368a0b403" rend="big">H. H., написать о тщете призыва властителей. Христа не <hi>слушали... </hi>
        </p>
        <p id="2726a227-f942-4969-922d-55d1d56ccb66">
          <pb n="265"></pb>
          <strong>
            <hi>156. </hi>Ф. А. Мишуровскому </strong>(Теврис, Тобольской губ.), 6 марта. Ответ на письмо от 2 февраля, в котором Мишуровский писал «о женском вопросе в России» и посылал свою статью, посвященную тому же вопросу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="54aaa0a5-6e08-43a7-89f3-567845cfd131" rend="big">Спросить, зачем мне прислано. </p>
        <p id="d0d57ab9-a5f5-4dea-b2be-4d9f51ef1efa">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="c6a8fbc4-6e90-4f30-9495-39ac408e6015" rend="big">Лев Николаевич спрашивает, с какою целью это прислано. Содержание, насколько он успел просмотреть ее, ему вполне сочувственно. </p>
        <p id="da5e0e7f-9080-4225-bc4f-060ab8944bd5">Судя по помете Гусева, статья была отослана в газету «Новая Русь». См. еще №№ 29 и 122. </p>
        <p id="df07141b-b94f-46c8-9e71-91822306ccfa">
          <strong>157. П. И. Ошарову </strong>(Москва), 7 марта. Ответ на письмо крестьянина Енисейской губ. от 2 марта с просьбой разрешить приехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="dd7b7a67-9bf1-4b04-a502-6f48d1032885" rend="big">Ответить? </p>
        <p id="305ea039-0eb5-43a6-b9b2-265d3a031c70">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="71af648b-1e0e-4b2c-9855-eb5a774ba42a" rend="big">И нездоров и очень занят, но в скором времени может принять вас во втором часу дня. </p>
        <p id="cf425d6d-5477-4b5e-bcaf-bad69220b859">
          <strong>158. Н. Иванову </strong>(ст. Тосно, Нижегородской ж. д.), 7 марта. Ответ на письмо ученика лесной школы от 23 февраля с просьбой денег для уплаты за содержание его в школе. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8e3f1052-9d36-4e30-866a-0d4d887186eb" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> у меня нет никаких денег, о чем я печатал в газетах. </p>
        <p id="406ed949-d220-4463-b4bf-158b480cccaa">
          <strong>159. Д. П. Клинкову </strong>(Соликамск), 7 марта. Ответ на письмо податного инспектора Соликамского у. Пермской губ. от 19 февраля, который просил содействия в переводе его на юг ввиду его болезненного состояния. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9e53863a-66d5-46c0-a7f1-5ebbdf0e6ef6" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> очень сожалею, что не могу. </p>
        <p id="6605991b-8052-4685-8300-adbeac77e44a">
          <strong>160. И. Колотильщикову </strong>(Кашин, Тверской губ.), 7 марта. Ответ на письмо от 19 февраля, в котором Колотильщиков высказывал свои сомнения по поводу библейского объяснения сотворения мира. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1efaf300-be77-44c7-a6a3-4ab058e44fce" rend="big">Н. Н. Ответить. </p>
        <p id="753fabee-ee76-4aa6-81df-8a5cb3ddd243">
          <strong>161. С. Подушкину </strong>(Ашхабад), 8 марта. Ответ на письмо от 20 февраля (почт, шт.) с вопросом: «Где можно узнать поподробнее о вегетарианстве?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7f2ed721-de15-4d39-8fae-217644164470" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="d79d3c82-9b87-4dcd-b0fd-8326db36c751">
          <strong>162. H. H. Эристовой-Шервашидзе </strong>(Петербург), 9—10? марта. Ответ на письмо от 7 марта, в котором адресат, отвечая на письмо H. Н. Гусева от 2 марта, написанное по поручению Толстого (см. № 134), сообщала о характере задуманной ею земледельческой школы и задавала ряд вопросов. На конверте H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="c3a6f772-0d5e-418a-a4f5-c57cfa5d9032" rend="big">Нездоров, собирается вам серьезно ответить на ваши вопросы, а <choice original_editorial_correction="[на]">
            <sic>***</sic>
            <corr>на</corr>
          </choice> один вопрос, который она задает, написать о Новикове — человек Тульской губернии, крестьянин, христианин, <hi>свободных </hi>
          <pb n="266"></pb>
          <hi>убеждений, </hi>который желал бы поместить своих детей или хоть часть их именно в такую школу, как ваша. </p>
        <p id="c13e1cc3-c4a7-44f0-81b0-30745511bbb9">Отметки об ответе нет. </p>
        <p id="2a7199a6-cdf0-4fc1-a541-3e7b126b8a86">
          <strong>163. Г. Мейтину </strong>(Екатеринослав), 10 марта. Ответ на письмо от 6 марта с просьбой прислать книжку Тенеромо «Толстой о евреях». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="71c0f475-2571-456a-9d8a-aaf4a0f64791" rend="big">Не читал и не знаю этой брошюры и с г-ном Тенеромо сношений не имею. </p>
        <p id="4623a02d-92ac-486a-afee-420c6db90d9b">
          <strong>164. Владимирцеву </strong>(Петербург), 10 марта. Ответ на письмо от 7 марта с осуждением Толстого за его отношение к церкви. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="a6fd14f2-2b25-4d91-b695-ff35871c0e62" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="книж[ек]">
            <sic>книж</sic>
            <corr>книжек</corr>
          </choice>. Л. Н. жалеет, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы так осуждаете его и зло держите на него, не зная его. </p>
        <p id="98f83c1a-718e-442e-b3e4-788e030a664a">
          <strong>165. Н. В. Тамаре </strong>(Киев), 10 марта. Ответ на письмо от 7 марта (почт. шт.) с просьбой разрешить прислать Толстому для отзыва свои сочинения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="03286408-42f9-41ca-805b-fc91a6822198" rend="big">Сочинения, отказать. </p>
        <p id="bc4849b2-4d42-41fe-9908-3fac781c6ef1">
          <strong>166. М. С. Федоровой </strong>(Иваново-Вознесенск), 10 марта. Ответ на письмо от 7 марта с просьбой денежной помощи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c20b3525-4a6c-4354-8e12-f5d3b5eec6a2" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. Ответить. </p>
        <p id="63dc6d7e-00ef-4cd7-8499-256b425aef3e">
          <strong>167. П. Федотову </strong>(Узловая, Тульской губ.), 11 марта. Ответ на письмо от 8 марта с просьбой содействия в подыскании работы. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5cb9fa5d-9eb6-4132-b297-bd368887b3f8" rend="big">Л. Н. не может ничего сделать сотням не известных ему людей, обращающихся к нему. </p>
        <p id="d5cf5390-3f90-49be-8930-192d7b08c1eb">
          <strong>168. Карлу Кульсу </strong>(Karl Kuhls, Берлин), 11 марта. Ответ на письмо от 13 марта нов. ст. с сообщением о посылке Толстому для отзыва своего романа. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d9210b2c-4561-4a9d-b710-0f74c8b115b4" rend="big">Написать, что не интересуюсь романами и не имею времени. </p>
        <p id="e05c2c4d-71e2-4bdf-8078-5704cc9958ba">
          <strong>169. А. Д. Шевцову </strong>(Барнаул), 11 марта. Ответ на письмо крестьянина Саратовской губ. от 28 февраля с просьбой написать об условиях переселения к духоборам в Канаду. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="127248b5-5ccb-4ee3-bb1f-a263fdfc9eae" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="8d195a47-89b9-410e-95cf-2b9f862c0bfb">
          <strong>170. С. Ф. Попову </strong>(Пальное, Тамбовской губ.), 12 марта. Ответ па письмо крестьянина от 28 февраля, который писал об угрозах ему со стороны «общества» за его отрицательное отношение к церкви. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="50d5d8aa-2a58-410e-8434-96a947797cdd" rend="big">H. H., написать, Попов. </p>
        <p id="aabf76c6-f87c-40c0-8311-4f43b71d4411">
          <strong>171. А. В. Варнавскому </strong>(Херсон), 12 марта. Письмо адресата не сохранилось. В книге записей писем под № 50 серии 177 значится: «Варнавский, Херсон. О себе. Ответил Н. Г. 12 марта». </p>
        <p id="5fa68932-9cde-4c5d-82fe-f0ec8e1c1b27">
          <strong>172. Н. А. Захарову </strong>(Петербург), 12 марта. Ответ на письмо от 18 февраля (почт, шт.) с просьбой указать название статьи Толстого «о современных событиях с мнением о том, каков строй желателен для России». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8e4b565d-c65f-493a-8d2a-14fdf1229fa3" rend="big">H. H., послать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> просит. </p>
        <p id="50948671-69f7-4379-a4b7-8f805161fa19">
          <strong>173. П. Т. Мазаеву, </strong>12 марта. Ответ на письмо от 6 марта, в котором Мазаев благодарил Толстого за письмо (см. № 73) и спрашивал: <hi>«Как </hi>
          <pb n="267"></pb>
          <hi>быть, </hi>если жена прелюбодействует, а муж очень религиозен?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="a8876918-28c9-48cd-95e1-227af494ad1f" rend="big">Л. Н. думает, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> религиозный <choice original_editorial_correction="чело[век]">
            <sic>чело</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> может прожить жизнь <choice original_editorial_correction="целомудр[енно]">
            <sic>целомудр</sic>
            <corr>целомудренно</corr>
          </choice>, и такая жизнь будет лучше женатой. </p>
        <p id="04e19608-042f-4718-a6a7-bef4beb5e29e">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого начало второго варианта ответа Толстого: </p>
        <p id="da623629-b09f-4df0-859f-cff9bb2ae8be" rend="big">Религиозный человек — как же ему прелюбодействовать? Жизнь целомудренная есть одна из самых лучших жизней; к ней можем стремиться. Если человек вынужден к целомудрию, тут начинается то </p>
        <p id="70779fd6-65ca-4b7c-bf0a-3198c038ee22">Первый вариант ответа Толстого опубликован в кпиге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 267. </p>
        <p id="ac44e90f-05a8-41e3-af62-cf057f96841b">
          <strong>174. Л. С. Коробицину </strong>(Курган, Тобольской губ.), 13 марта. Ответ на письмо от 6 марта с просьбой дать отзыв о стихах. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="81a4ee67-8b11-4d89-ad62-b373e67e90a0" rend="big">Стихи (марка). Ответить: Л. Н. не советует вам этим заниматься. </p>
        <p id="2eba1402-cf5c-40cd-b0d4-37df584a823b">
          <strong>175. В. А. Молочникову </strong>(Новгород), 13—14? марта. </p>
        <p id="0c2c6676-dd2b-4373-aba7-cb3b56aef43b">Конспект ответа, записанный H. Н. Гусевым стенографически под диктовку Толстого на конверте (с почт. шт.: Новгород, 11 марта) несохранившегося письма Молочникова: </p>
        <p id="be554b0e-ce0e-42c8-a2f8-8fc4f0956af3" rend="big">Мне всегда радостны его письма. Читал о болезненном состоянии — чтобы он не боялся за мою болезнь и смерть. Во-первых, это никогда неизвестно, и, во-вторых, нечего бояться, это — то самое, что должно быть. </p>
        <p id="203c2ddc-4140-4dfa-8b2f-024d36499647">Пометы об ответе нет. </p>
        <p id="b7ec3702-5b2f-4785-8b17-56577457678c">
          <strong>176. Неизвестному, </strong>13—14? марта. </p>
        <p id="b8f902b8-96e7-4a36-a83a-3071c6fe9e49">Конспект ответа на письмо неизвестного, подписавшегося: «Ермолай Народовещатель» (без указания адреса), от 10 марта, который призывал Толстого покаяться и вернуться к церкви: </p>
        <p id="f1292bbd-ac16-489f-8995-7991365a939d" rend="big">Именно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я с часу на час жду <choice original_editorial_correction="см[ерти]">
            <sic>см</sic>
            <corr>смерти</corr>
          </choice>, не могу отречься от бога и его закона, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> искал всю жизнь. <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="77761961-efae-4f84-b639-187cdd793372">Пометы об ответе нет. </p>
        <p id="8fc609ed-4de7-40f9-b590-757ee011c926">
          <strong>177. П. Грошникову </strong>(Большие соли, Костромской губ.), 14 марта. Ответ на письмо от 12 марта с благодарностью за полученную им от Толстого первую часть «Круга чтения» и с просьбой продолжения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="add9f9c0-f061-4a8b-ab07-2cf6a2656c5a" rend="big">Обещать. Не издана. </p>
        <p id="d075f5c5-79f0-40d8-a5fb-bde761ccfbb8">
          <strong>178. Н. Попову </strong>(ст. Маньково, Обл. войска Донского), 14 марта. Ответ на письмо от 11 февраля с вопросами религиозного характера. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c8f807ba-c487-4c23-95d9-5d9c9d4a66a8" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="еван[гелие]">
            <sic>еван</sic>
            <corr>евангелие</corr>
          </choice> и написать. </p>
        <p id="9bd42694-ea52-493a-b590-18ca988934a8">
          <strong>179. К. Т. Ястребову и И. В. Луканову </strong>(Немеричи, Брянского у.), 14 марта. Ответ на письмо от 15 февраля с вопросами религиозного характера. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="9b50f7fb-593d-4220-b1f5-99406c7aa274" rend="big">Послать соответственные <hi>книги. </hi>
        </p>
        <p id="99c032a7-a209-439c-abc1-331293a38e8d">
          <pb n="268"></pb>
          <strong>
            <hi>180. </hi>Ф. Ф. Филину </strong>(Москва), 16 марта. Ответ на письмо от 13 марта (почт. шт.) с вопросом: «Как получить образование без помощи учебных заведений?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="98183473-3eda-4758-bb28-2e15a570c953" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>, или, И. H., ответьте, что важно не образование, а добрая жизнь, а для доброй жизни довольно прочитать <choice original_editorial_correction="еван[гелие]">
            <sic>еван</sic>
            <corr>евангелие</corr>
          </choice>, понять то, чему учит, и стараться исполнять. </p>
        <p id="1ebefad2-4c1c-4fc2-bcd8-a4a50a122bbb">Ответ Толстого опубликован в книге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 267. </p>
        <p id="2f35e7f2-6290-4ea4-bf8f-b0e6235064c8">
          <strong>181. И. А. Васильеву </strong>(Нижний Тагил, Пермской губ.), 16 марта. Ответ на письмо от 21 ноября 1908 г. с извещением о посылке Толстому для отзыва своих сочинений. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="232c0082-8393-4ae0-9571-0041c9706579" rend="big">Напомнить, когда получатся <choice original_editorial_correction="рукопи[си]">
            <sic>рукопи</sic>
            <corr>рукописи</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2eac5f47-c639-49b0-968f-312a74199d58">
          <strong>182. М. В. Левицкой </strong>(Харбин), 16 марта. Ответ на письмо от 28 февраля с просьбой денег. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="16788c8c-3b6e-43c4-934b-ef8d53531ead" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Отв[етить]">
            <sic>Отв </sic>
            <corr>Ответить </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="отк[азом]">
            <sic>отк</sic>
            <corr>отказом</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="bdd7dbe6-5838-49d6-8280-dad1d1c9c098">
          <strong>183. А. И. Савицкому </strong>(Киев), 16 марта. Ответ на письмо от 12 марта (почт. шт.) с просьбой материальной помощи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1ff18613-2b79-476c-bb19-6e294ce0c7f9" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="От[ветить]">
            <sic>От </sic>
            <corr>Ответить </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="отказ[ом]">
            <sic>отказ</sic>
            <corr>отказом</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="af9f8319-8922-443b-bf1b-6c12a3997455">
          <strong>184. М. Я. Степаненко </strong>(Баскунчак, Астраханской губ.), 17 марта. Ответ на письмо от 2 марта с упреками Толстому за то, что тот продает свои сочинения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="cd72dc4a-c8b5-41e5-b7a1-2eacc2f67081" rend="big">H. Н. Ответить о продаже сочинений. </p>
        <p id="528a3fc0-5b46-4729-a2cc-f52463f0b8e1">
          <strong>185. Д. Н. Немцову </strong>(Теплинское, Астраханской губ.), 17 марта. Ответ на письмо от 2 марта с просьбой выслать сочинения Толстого и в том числе роман «Война и мир». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4ee4caad-f269-49e1-8324-298c036d85ac" rend="big">Марка, объяснить, почему не посылаю «Война и мир», и послать книг побольше. </p>
        <p id="9a813175-d6f2-4612-9929-3c5922bb37d9">
          <strong>186. Г. В. Бондареву </strong>(Новозыбков), 19 марта. Ответ на письмо крестьянина от 17 марта, который просил разрешения приехать к Толстому и для этого прислать ему проездной билет. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="49ef2f75-32b7-47ed-9395-425d6f6f405d" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="c0a383fc-4e0a-422c-8998-eff80bc7ee4f">
          <strong>187. В. Рыбалкину </strong>(Бобров, Воронежской губ.), 20 марта. Ответ на письмо от 14 марта с просьбой дать отзыв о его рассказе «Прощеный день». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="faf8b62b-72b5-4f88-871d-98f1efff1ed8" rend="big">Написать, что вообще не читаю, это прочел. Местами и конец преувеличено и внушает недоверие, а чувства <choice original_editorial_correction="выражаем[ые]">
            <sic>выражаем</sic>
            <corr>выражаемые</corr>
          </choice> — самые хорошие. Это-то и жалко. Писать так <span class="hi" data-attribute="italic">[1 неразобр.] </span>нельзя. Прошение написать толково, надо подумать да подумать, а <choice original_editorial_correction="худ[ожественное]">
            <sic>худ</sic>
            <corr>художественное</corr>
          </choice> произведение в 100 раз больше. Не советовал бы этим заниматься. </p>
        <p id="594b6243-b7e7-4cf7-8594-7a49773a854c">
          <strong>188. П. Голодаеву </strong>(Никольск-Уссурийский), 20 марта. Ответ на письмо от 12 февраля с вопросом: «Можно ли убивать животных и кушать тело их?», и просьбой указать, где бы он мог достать книги о вегетарианстве. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4910eeca-6f17-4d15-943e-52e3f50420f8" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Бестолк[овое]">
            <sic>Бестолк</sic>
            <corr>Бестолковое</corr>
          </choice>, но послать адреса и несколько книг. </p>
        <p id="a155fe1c-472b-4b47-b543-a3871fbb4838">
          <strong>189. И. А. Лобанову </strong>(Ростов, Ярославской губ.), 20 марта. Ответ на письмо от 12 марта с просьбой указать, что читать из сочинений Толстого. На конверте Толстой <hi>пометил: </hi>
        </p>
        <p id="f1f6938d-ae74-4c60-a578-c4c4bff654c4" rend="big">
          <pb n="269"></pb>
          <hi>Послать </hi>книг и <choice original_editorial_correction="совет[овать]">
            <sic>совет</sic>
            <corr>советовать</corr>
          </choice> «Круг чтения». </p>
        <p id="b189939e-2df8-4176-adc6-2665c2ef623b">
          <strong>190. П. Л. Скородумову </strong>(Вологда), 20? марта. Ответ на письмо от 16 марта с просьбой сообщить рецепт лекарства, благодаря которому Толстой избавился от изжоги. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="597ac918-8338-401a-8175-49d6c8a12efb" rend="big">О <choice original_editorial_correction="минд[але]">
            <sic>минд</sic>
            <corr>миндале</corr>
          </choice>, марка. </p>
        <p id="008e62e9-f0db-4e36-81e2-4bd2ee9a8a7f">
          <strong>191. О. Стародубцеву </strong>(Челябинск), 20 марта. Ответ на письмо крестьянина от 12 марта, который спрашивал, где ему жить: «в тихом уголке непросвещенной деревенской жизни или же в мирской суете города?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="7eba7dbf-e1b9-4cfe-8e4f-5fc37270aa09" rend="big">Лучше в деревне. </p>
        <p id="b02bc05f-c699-435e-b4ed-f3058787a55a">
          <strong>192. Л. Л. </strong>(Тамбов), 21 марта. Ответ на письмо от 17 марта с просьбой 5000 рублей на устройство библиотеки. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ed6feae4-2547-45aa-9931-eba62e671d64" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>? </p>
        <p id="aac024c8-2fee-4283-9107-bb1ca3d3e25c">
          <strong>193. П. Остроменецкому </strong>(Люблин), 21 марта. Ответ на письмо от 13 марта, в котором Остроменецкий писал о страхе смерти. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="3baa27a5-2f98-4452-9f50-2cd2c004be5a" rend="big">Посылаю вам книгу О жизни и <choice original_editorial_correction="ев[ангелие]">
            <sic>ев</sic>
            <corr>евангелие</corr>
          </choice> в <choice original_editorial_correction="прост[ом]">
            <sic>прост</sic>
            <corr>простом</corr>
          </choice> изложении; советую вам вникать в смысл его, а также нет ли о смерти. </p>
        <p id="4659858e-0eaa-4f9b-83aa-c5c38af1fbcc">И Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого на конверте письма И. Ф. Зубанова к Толстому (февраль 1909) конспект ответа: </p>
        <p id="39c353f6-6525-4803-9811-112678cff89e" rend="big">Сам написал бы вам, но нездоров. Он очень желал бы быть вам полезным и посылает вам книгу «О жизни». Одно поручил сказать вам, что желал бы, чтобы вы, так же как и он, боялись бы только жизни, а никак уже не смерти. Под боязнью жизни он разумеет страх перед тем, чтобы не исполнить той воли, которая послала его в жизнь. Признавая же бога, того бога, от которого он исшел, любовью, как же можно бояться вернуться к нему? </p>
        <p id="94aa1769-aaf3-4bb0-9c19-ed62423ca066">Конспект ответа Толстого опубликован в книге Н. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 268. </p>
        <p id="b3798c45-6566-484c-8266-300710ee6d71">
          <strong>194. Г. Журавлеву </strong>(Петербург), 21 марта. Ответ па письмо ученика пятого класса коммерческого училища от 18 марта, который писал, что он не хочет жить «дармоедом», за счет народа, и просил совета, как ему поступить. На конверте Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="cc8e82f9-c775-4f5b-8e4a-8bf5038a6348" rend="big">Никто из нас чист не бывает вполне, а все находимся в таких условиях, из которых надо выпутываться. Вся наша жизнь состоит в том, чтобы наилучшим образом выпутываться из тех пут, в которых мы находимся, в которых и он находится, а что самое главное в том, чтобы, как вы и сами пишете, чтобы не быть фарисеем и не оправдывать себя. </p>
        <p id="ffcdbdde-a119-4be3-a721-335433855af6">Опубликован в книге H. H. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 268. </p>
        <p id="926d6b34-beba-49af-8c4d-d9ff3d00598c">
          <strong>195. Г. П. Амазиепову </strong>(Астрахань), 21 марта. Ответ на письмо от 11 марта с просьбой разрешить прислать для отзыва свои стихи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c9cbdda8-7c9f-41de-a9e3-37986b1d4b06" rend="big">H. Н. <hi>Ответить. </hi>
        </p>
        <p id="d50a1f20-b5b8-47df-bcd2-d8653ff78d0d">
          <pb n="270"></pb>
          <strong>
            <hi>196. </hi>А. И. Хайнову </strong>(Москва), 21 марта. Ответ на письмо от 17 марта с просьбой просмотреть его стихи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c13ac823-7791-4eb1-a0c6-d3f3037b6997" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не советую заниматься <choice original_editorial_correction="стихотвор[ством]">
            <sic>стихотвор</sic>
            <corr>стихотворством</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="3f548c01-78ee-4a92-901b-230211567abf">
          <strong>197. С. Заря </strong>(Дергачи, Самарской губ.), 22 марта. Ответ на письмо сына крестьянина от 17 марта, который писал о своем желании учиться и о препятствиях к этому. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="46995973-3aa2-4d92-b82b-415d3e8f703f" rend="big">H. Н. Ответить, что <choice original_editorial_correction="гимна[зия]">
            <sic>гимна</sic>
            <corr>гимназия</corr>
          </choice> только вред. </p>
        <p id="4fa5d93f-5eeb-4e8c-a9a8-87cf5c90ae19">
          <strong>198. А. В. Морозову </strong>(Данков, Рязанской губ.), 23 марта. Ответ на письмо от 18 марта, в котором Морозов писал о своем разочаровании в жизни и спрашивал, в чем ее смысл. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="95c9f68c-b210-4bf9-8e58-ea903dc355b9" rend="big">На вопросы, думаю, что отвечал в моих книгах. </p>
        <p id="25e34297-c97b-49c2-bf93-264dcc12b9be">
          <strong>199. Я. Красношапке </strong>(Екатеринослав), 23 марта. Ответ на письмо от 11 марта из Екатеринославской тюрьмы с сообщением о получении письма Толстого (см. письмо № 38) и благодарностью за него. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b9afb137-562b-4fbf-bc5a-7a517a8eea29" rend="big">За что сидит? Послать книг. </p>
        <p id="b1557b43-b3de-41b1-9db0-c727362b96fc">
          <strong>200. Неизвестному </strong>(Брянск), 23 марта. Ответ на письмо от 21 марта (почт. шт.) с просьбой прислать второй том десятого издания «Войны и мира» по адресу: Брянск, А. Ермольеву, для передачи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d1051474-6690-4c42-a89f-0fc69cd1835f" rend="big">H. Н. Ответить о <choice original_editorial_correction="В[ойне]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Войне</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="м[ире]">
            <sic>м</sic>
            <corr>мире</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="001614bb-38e5-4f88-a68e-9d0252aad441">
          <strong>201. О. Воротиловой </strong>(Москва), 26 марта. Ответ на письмо девятилетней девочки от 22 марта, которая прислала Толстому свои стихи и спрашивала, стоит ли ей продолжать писать. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="731fceda-6172-414d-91d5-0319a2fdf6a4" rend="big">Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> советую не писать. </p>
        <p id="907759a0-c3ec-4adc-b975-d3835ed4315f">
          <strong>202. Л. М. Побединскому </strong>(Петербург), 26 марта. Ответ на письмо гимназиста от 23 марта, который сообщал свои мысли о боге, о смысле жизни и т. п. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="1eb45b25-7824-4262-a0cb-7152d0a1e370" rend="big">Вопросы ваши не вопросы, а решения, и решения очень <choice original_editorial_correction="неосновательны[е]">
            <sic>неосновательны</sic>
            <corr>неосновательные</corr>
          </choice>. О вопросах, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы предлагаете, <choice original_editorial_correction="дум[али]">
            <sic>дум</sic>
            <corr>думали</corr>
          </choice> величайшие умы человечества, и потому, если вопросы эти интересуют вас, советую вам читать то, что писали о них все мудрецы мира от Сократа до Канта и др. </p>
        <p id="f2bf0f50-1962-4094-a2bc-de6fcf59f6eb">
          <strong>203. М. Г. Болквадзе </strong>(Петербург), 27? марта. Ответ на письмо от 25 марта, в котором Болквадзе писал по поводу появившейся в петербургских газетах («Речь», «Наша газета» и др.) от 17 марта заметки «Цена крови», в которой описывалось, как в консультацию поверенных в окружном суде в Екатеринбурге явился палач с просьбой возбудить дело против тюремной администрации за то, что его обсчитали, не доплатив ему за 16 человек, повешенных им, шестьдесят рублей; дежурный по консультации, выслушав жалобу, немедленно удалил палача из консультации. Болквадзе осуждал поступок дежурного присяжного поверенного, говоря, что не нужно было «отталкивать бывшего палача, а поговорить с ним», и просил Толстого «написать об этом несколько слов». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="95833940-a762-408f-b470-72a8445dc7dd" rend="big">Прекрасное письмо. Написать. H. Н. Написать. Согласен я <choice original_editorial_correction="вп[олне]">
            <sic>вп</sic>
            <corr>вполне</corr>
          </choice>, но писать <hi>нельзя. </hi>
        </p>
        <p id="02aedbb3-efb2-49eb-a0c5-d41a24034f5c">
          <pb n="271"></pb>
          <hi>И </hi>там же Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого, вариант ответа: </p>
        <p id="b0431ce5-8323-48de-b327-be951ff4c942" rend="big">Всё, что хотел бы написать, было бы нецензурно. Письмо очень хорошее. </p>
        <p id="ff1ba611-c75b-454e-b183-4746c8395015">Отметки об ответе нет. </p>
        <p id="86d2a659-add8-4964-b0e8-c31596118e1f">
          <strong>204. К. В. Крамичу </strong>(Вильно), 27 марта. Ответ на письмо от 19 марта с просьбой дать отзыв о его рассказе. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c8f65702-bdcb-48a5-bca8-3150288c26bc" rend="big">Рассказ. Отказать за неимением времени. </p>
        <p id="aaf0db92-8c1b-421e-8508-052c92eeea98">
          <strong>205. М. Васильченко </strong>(Туруханский край), 27 марта. Ответ на письмо ссыльного крестьянина от 5 марта, который писал о жизни ссыльных интеллигентов. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d1a36eaf-ef03-4b66-a698-5b6b6dcad983" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="5fb83804-a3ea-4acf-ab12-7e02a770b795">
          <strong>206. Панчикову, </strong>27 марта. </p>
        <p id="ef5758f9-4560-44e3-ab92-430b9dd88bc1">От письма Панчикова сохранился лишь конверт с пометой Толстого: </p>
        <p id="7a7b0d39-dd62-40c2-94c0-8c2e8a7c45b4" rend="big">Кто Панчиков? Просительное — ответить отказом. </p>
        <p id="3cfca1d3-522c-4fd3-b582-f93605a9f780">и H. Н. Гусева: «Просительное. Панчиков добролюбовец. Послать 30 р. (15 от Л. H., 15 от В. Г. Черткова)». </p>
        <p id="11b02722-7454-49e9-83b3-876e4346f921">
          <strong>207. Р. Хомидкой </strong>(Могилев), 27 марта. Ответ на письмо от 13 марта с просьбой разрешить прислать для отзыва свои стихи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="01a4b522-e363-440c-9cf4-bd41d74ab604" rend="big">Отказать. </p>
        <p id="59a1862a-f24e-4e9e-ba47-d3d0dbed2f8e">
          <strong>208. Н. А. Муравьеву </strong>(Пучеж), 27 марта. Ответ на письмо от 17 марта, в котором Муравьев возражал на письмо Толстого от 27 февраля (см. письмо № 96). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4b16379c-fd8e-4553-bc62-9611d25e196f" rend="big">Если не послали письмо о зле, послать. </p>
        <p id="a2fb3194-756a-40f3-96d0-1826743c70a3">
          <strong>209. В. Г. Тардову </strong>(Москва), 28 марта. Ответ на письмо от 23 марта с просьбой дать отзыв о его поэме. На конверте Толстой пометил: «H. H.», и далее Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="961bf62f-dc18-48ee-8789-4adb59f85a87" rend="big">Не думает, чтобы ваша поэма могла быть напечатана, и поэтому возвращает ее. </p>
        <p id="2120fd8a-2502-400b-bb70-68460398ad34">
          <strong>210. С. Зембровской </strong>(Полтава), 28 марта. Ответ на письмо от 23 марта (почт. шт.) с вопросом, что представлял собою Иоанн Кронштадтский и каковы были его идеалы. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c8f91fcd-5522-42be-ae93-64af0367e2e0" rend="big">Надо читать его сочинения. Я не знаю. </p>
        <p id="94d04f57-1aa9-47da-94ea-2b8046b414bf">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого, конспект ответа: </p>
        <p id="07bae1a6-fa7f-4449-933a-51c37246d286" rend="big">Чтобы узнать, лучше читать его сочинения. Я лично не знал, меня же они не интересуют, так как он признает ту самую церковь, от которой я отлучен и которую я не признаю. </p>
        <p id="98d7fcac-321f-409b-9c0e-0e83a5575b38">
          <strong>211. В. И. ІЦедротову </strong>(Сырец, Петербургской губ.), 29 марта. Ответ на письмо от 24 марта, в котором Щедротов писал о своих столкновениях с окружающими на почве его взглядов, усвоенных под влиянием чтения произведений Толстого. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="76f6db64-172a-42cf-b704-1a6d3a9f57b8" rend="big">H. Н. Ответить. Я припишу. Сандерленда послать. Неизбежны столкновения с окружающими. Задача в том, чтобы перенести их, не нарушая <hi>любви. </hi>
        </p>
        <p id="22dff25a-519e-45fd-92f6-f9b1f631ba45">
          <pb n="272"></pb>
          <strong>
            <hi>212. </hi>А. Календро </strong>(Иодейка, Ковенской губ.), 29 марта. Ответ на письмо от 19 марта (почт. шт.), в котором Календро писал о своем желании жить в деревне и о связанных с этим препятствиях. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="187c2604-36e8-430d-a0a4-30ac108bef98" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Хор[ошее]">
            <sic>Хор </sic>
            <corr>Хорошее </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="пись[мо]">
            <sic>пись</sic>
            <corr>письмо</corr>
          </choice>. H. Н. Ответить. </p>
        <p id="81ea35dc-cda5-482f-ba2c-33248db5789a">
          <strong>213. Д. Я. Курыгину </strong>(Колокольницы, Владимирской губ.), 29 марта. Ответ на письмо от 26 марта (почт. шт.), в котором Курыгин писал о своем отношении к священникам: «Я считаю нужным вступить в борьбу с этими нахальными пастырями». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="422cd656-e1f4-4c19-a133-1ab21f49a5ed" rend="big">Послать книг и написать, чтоб не боролся. </p>
        <p id="8c237bc9-405d-474e-b5cc-84a05ffb7c3c">
          <strong>214. Н. М. Форостовскому </strong>(Екатеринослав), 29 марта. Ответ на письмо от 25 марта с просьбой прислать ему «духовной пищи». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5dfb8148-d0b0-460a-9f23-a2c36a2c4079" rend="big">Послать книг и написать. </p>
        <p id="88b83fe3-010f-438a-bc54-41d22b172eb5">
          <strong>215. С. Ф. Волничеву </strong>(Старая Слобода, Калужской губ.), 30 марта. Ответ на письмо от 23 марта с просьбой прислать книг и «научить, как нужно понимать псалтырь». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="846adfa2-7300-4415-a797-23fde31fc1cd" rend="big">Послать книг и ответить о псалтыри. Марка. </p>
        <p id="ff79ea00-5a7d-4384-baf9-2f697d1602f6">
          <strong>216. Л. Л. </strong>(Тамбов), 31 марта. Ответ на письмо от 27 марта, в котором Л. Л., повторяя просьбу своего первого письма (см. № 192), писал, что он не может поверить тому, что Толстой «и при желании не может помочь ему». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b7421dd7-fc6e-4cce-a855-99f125275b22" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. Хорошо бы написать. Просит войти в его положение. </p>
        <p id="d7d0aefb-f445-45b1-8aff-210251f6e68d">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="cea1fa92-e527-4646-b50e-5f336c6adb84" rend="big">Мне очень жалко, что вызвал недоброе чувство. Попросить вникнуть в мое положение. Кроме того, что не имею денег, получаю каждый день десятки просьб, которые ко мне обращены, и потому не имею даже времени обдумывать. </p>
        <p id="8c0a3c2c-223c-4527-9354-b1b3dfbb3417">
          <strong>217. А. Галладини </strong>(A. Galladini, Пьемонт, Италия), 3 апреля. Ответ на письмо от 8 апреля нов. ст. с просьбой устроить его в какую-нибудь земледельческую колонию. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="60b90959-a90d-4792-8c04-3d2d5e00ba4f" rend="big">Тане ответить, что изменять надо внутри, а не вне. </p>
        <p id="682623df-bcf1-4604-86b0-4d411e51a8df">Ответила Т. Л. Сухотина. </p>
        <p id="148078b5-0e8c-437e-9204-b236214b4309">
          <strong>218. Н. В. Давыдову </strong>(Москва), 4 апреля. Ответ на письмо от 31 марта, в котором Давыдов сообщал сведения о местонахождении Н. П. Лопатина (см. письмо № 101) и писал, что свою поездку в Ясную Поляну он отложил до мая. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="466d8758-bab0-4766-acfb-d2ea73d9a12e" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. H. Н. ответить, жалеет, что не приехал, и благодарит. </p>
        <p id="b696c983-e04e-4536-b646-e84bee393320">
          <strong>219. Ф. Ц. Кузьмичеву </strong>(Москва), 4 апреля. Ответ на письмо от 28 марта с просьбой указать адрес в Москве, «дабы он мог завести знакомство для улучшения нравственности». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="cd0ee32a-4896-4dd8-bd2a-f00eba93f09c" rend="big">Дать адрес <choice original_editorial_correction="Горб[унова]">
            <sic>Горб</sic>
            <corr>Горбунова</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="6137aa6f-1b81-409b-a367-f0b849c1c60b">
          <strong>220. П. Картавову </strong>(Ницца, Франция), 4 апреля. Ответ на письмо от 23 марта с поздравлением с наступающими праздниками «воскресения Христова». На конверте Толстой <hi>пометил: </hi>
        </p>
        <p id="0dad36e2-fdf1-4036-8410-82d29745f34d" rend="big">
          <pb n="273"></pb>
          <hi>Написать, </hi>
          <choice original_editorial_correction="благо[дарить]">
            <sic>благо</sic>
            <corr>благодарить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="76026537-1e4f-42f4-929a-c9bf27730b55">
          <strong>221. Е. М. Мякишевой </strong>(Тифлис), 4 апреля. Ответ на письмо от 30 марта с вопросом о смысле жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3a3ce91c-704c-47ce-828f-67597c2e1711" rend="big">Послать В <choice original_editorial_correction="ч[ем]">
            <sic>ч </sic>
            <corr>чем </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="м[оя]">
            <sic>м</sic>
            <corr>моя</corr>
          </choice> вера и О <choice original_editorial_correction="ж[изни]">
            <sic>ж</sic>
            <corr>жизни</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="4e8620f3-002d-4e37-9dea-6a73378270c9">
          <strong>222. H. Р. Пруцкому </strong>(Ляпинский хутор, Кубанской обл.), 4 апреля. Ответ на письмо от 23 марта с благодарностью за «помощь Толстого его сочинениями уразуметь некоторые важные предметы». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7a374d16-d77e-4996-bae1-1d4c0770fdeb" rend="big">Н. Н. Поблагодарить за письмо. </p>
        <p id="eee40089-9862-4c4d-b5eb-80e0eb282625">
          <strong>223. М. Оболенскому </strong>(Москва), 6 апреля. Ответ на письмо от 2 апреля (почт. шт.), в котором Оболенский писал, что благодаря «Крейцеровой сонате» он «воспитал в себе святое чувство к женщине», и просил разрешения приехать. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="dee15e71-fe38-4bc3-9831-92a388a947f2" rend="big">Написать. Радостно <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> получить письмо. О приезде, как всегда. </p>
        <p id="3739a7c3-beb6-43fc-83e1-c8ade6d87ce4">
          <strong>224. А. Ф. Шарову </strong>(Белев, Тульской губ.), 6 апреля. Ответ на письмо от 29 марта, в котором Шаров писал о своем «способе уяснения смысла евангелия» и прилагал несколько статей на тему об учении Христа. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b6869399-b354-4820-8089-c4526fa35002" rend="big">Послать <choice original_editorial_correction="еванг[елие]">
            <sic>еванг</sic>
            <corr>евангелие</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="04eef790-cb5f-4ae8-9319-02215a3f8371">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="9a508ce5-a590-418c-b652-8d12c3a6f5c2" rend="big">Я нездоров, мое нездоровье ухудшилось, не могу работать, даже его статью не прочел. Евангелие ему посылаю. Тем более, этот вопрос для меня уже окончен, но очень рад ему служить, посылаю ему эту книгу для уяснения интересующих его вопросов. </p>
        <p id="e4f708dc-741a-4b42-85ab-2ae760e3f2ed">
          <strong>225. Ф. А. Осипову </strong>(Рязань), 7 апреля. Ответ на письмо от 3 марта, в котором Осипов спрашивал, как будет жить человечество, после того как оно усвоит истинное учение Христа. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="b7e93ba5-dbb7-4d79-9556-51f9e2b18173" rend="big">Кант, 3 вопроса. <sup>1 </sup>Один средний. Всякий же вопрос, приводящий к <choice original_editorial_correction="беско[нечности]">
            <sic>беско</sic>
            <corr>бесконечности</corr>
          </choice>, показывает неверность постановки. </p>
        <p id="3aa055d2-80df-4449-8237-7290ce0ec143">
          <strong>226. В. Райвичеру </strong>(Галич, Костромской губ.), 7—8? апреля. Ответ на письмо от 5 апреля с просьбой пояснить два последних абзаца из статьи Толстого «Неужели это так надо?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="a49dc152-6344-424e-907a-fa9895dcd5e5" rend="big">Отвечать. Ложь: церковная вера и государственное устройство на насилии. Истина: закон любви. </p>
        <p id="fa0461e0-8957-4c37-8fe9-390b4b4fac9b">
          <strong>227. В. Конопчинскому </strong>(Львов), 8 апреля. Ответ на письмо от 16 апреля нов, ст. о посылке Толстому своей статьи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4acc85e1-306a-49ac-8937-2f14bed20c18" rend="big">Благодарить. </p>
        <p id="4381dbe3-7222-4a3a-9ff5-26818161ba34">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="6e544857-b88a-412d-8d1f-547ed532d118">
          <sup>1 </sup>См. И. Кант, «Критика чистого разума», ч. II, гл. 2, секция 2: «Об идеале высшего блага, как об определяющем основании последней цели чистого разума»: «Все интересы моего разума (как спекулятивные, так и практические) объединяются в следующих трех вопросах: 1. Что я могу знать? 2. Что я должен делать? 3. На что я имею право надеяться?» (цитируется по переводу Н. Лосского, СПб. 1907, стр. <hi>441). </hi>
        </p>
        <p id="36d495e0-fea4-45e4-8b57-c434ff2470a8">
          <pb n="274"></pb>
          <strong>
            <hi>228. </hi>М. Н. Рожковой </strong>(Вологда), 10 апреля. Ответ на письмо от 6 апреля с просьбой сообщить условия покупки сочинений Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="78abd30b-e9c0-4718-882f-bea1f7e895ff" rend="big">H. Н. Ответить о сочинениях. </p>
        <p id="8faf7cb4-8918-4d94-b5ef-be52034a6dd1">
          <strong>229. И. Симонову </strong>(Обухово, Ярославской губ.), 10 апреля. Ответ на письмо от 7 апреля с выражением сочувствия учению Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="cf847f77-28fc-461b-9e31-bb3c780fb785" rend="big">Ответить, что рад был получить его письмо. </p>
        <p id="cf0b3065-5831-4691-97e2-20552eb7d426">
          <strong>230. П. Д. Килячкову </strong>(Ашхабад), 11 апреля. Ответ на письмо от 23 марта с просьбой выслать книг об «учении Христа и пророков». Па конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8d64ff7c-1fea-4503-a874-989d04901504" rend="big">Послать книжки и написать. </p>
        <p id="21be0be3-0e90-40cb-b475-fb99d95e0e3f">
          <strong>231. Е. Ф. Калачихину </strong>(Бердичев), 12 апреля. Ответ на письмо от 8 апреля с просьбой протекции для поступления на службу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5b6de0e8-a9a3-410b-b6b9-bd9bde7ee703" rend="big">Отказать. </p>
        <p id="12b293ef-eece-4a55-9b73-359f19fe7313">И H. Н. Гусев записал стенографически со слов Толстого: </p>
        <p id="0326f46a-0599-4a26-9f8d-e954a72175c0" rend="big">Ничего советовать не можем. </p>
        <p id="6f2280a3-a2cc-4bc6-935b-cf558a757941">
          <strong>232. А. Калинкину </strong>(Юзовка, Екатеринославской губ.), 12 апреля. Ответ на письмо от 8 апреля с просьбой прислать сочинения Толстого или указать, где можно их приобрести в рассрочку. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d32d99b1-288d-434e-aaaa-42397011077e" rend="big">Книг послать. </p>
        <p id="2d57e8b6-9475-44ee-be7f-b790fe60c576">
          <strong>233. В. К. Понуровскому </strong>(Никольск-Уссурийский), 12 апреля. Ответ па письмо от 26 марта с просьбой прислать каталог книгоиздательства «Ясная Поляна». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="2051fd48-4088-49f9-bdf0-190f756fafc6" rend="big">Ответить. Ясная Поляна. </p>
        <p id="60b935b7-132e-4609-b277-b362b8f5ae5a">
          <strong>234. Ф. А. Мироновой </strong>(Сызрань), 12 апреля. Ответ на письмо от 4 апреля, в котором Миронова писала о своем разочаровании в церкви. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="72100827-1d36-47ea-baee-a1c9e2e836a4" rend="big">Послать книгу и написать. H. Н. </p>
        <p id="b29672db-659f-4e4e-9ae4-d621c9f251a1">
          <strong>235. Г. Морозову и Ф. Филимонову </strong>(Акулово, Московской губ.), 14 апреля. Ответ на письмо от 12 апреля (почт. шт.) с просьбой разрешить прислать Толстому «на рассмотрение» написанную ими драму «Жертвы тупоумия, или Смерть среди смеха». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="f5076426-47ed-4b88-8d2e-f325d749c37b" rend="big">Л. Н. не интересуется, стар, слаб и занят. </p>
        <p id="c861c1c9-47ff-41ff-99a0-f6a3d9841de1">
          <strong>236. И. О. Красовскому </strong>(Иркутск), 15 апреля. Ответ на письмо от 25 марта с просьбой разрешить заехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5ac4c127-fe7d-4927-8c53-29e9c71c3db7" rend="big">Н. Н. Ответить, пусть заедет. </p>
        <p id="f77112fe-53ef-4593-96a7-db3c867d509e">
          <strong>237. И. М. Фролову </strong>(Ташкент), 15 апреля. Ответ на письмо от 9 апреля с вопросами религиозного характера. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a35016d4-4879-450f-ae04-3d6f5433a11e" rend="big">Отвечать и послать книг. </p>
        <p id="9a06aed9-11b6-4b63-9ead-ce5fa19d03f6">
          <strong>238. Н. О. Эйнгорну, </strong>15 апреля. Ответ на письмо от 9 апреля, в котором Эйнгорн благодарил за письмо (см. письмо № 155) и сообщал о своих работах «над индийской мудростью». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b0ec81ba-98f2-4789-817a-d9dc7e9536bc" rend="big">
          <hi>Отвечать. </hi>
        </p>
        <p id="75a17918-e769-4849-8751-f53a25e013dd">
          <pb n="275"></pb>
          <strong>
            <hi>239. </hi>Эстер Лавуайе </strong>(Изюм, Харьковской губ.), 17 апреля. Ответ на письмо от 10 апреля с просьбой разрешить напечатать переведенные ею на французский язык рассказы Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ea05b892-640b-4af3-a3c2-6cb1ba5fe3f9" rend="big">Тане. Ответить — разрешаю. </p>
        <p id="ba5e8072-bf2e-4f70-af1c-f8e46334f652">Ответила T. Л. Сухотина. </p>
        <p id="a6a0f537-11a8-4b38-a9dc-305c9d4565a8">
          <strong>240. К. Экземплярскому </strong>(Киев), 17 апреля. Ответ на письмо от 14 апреля, в котором Экземплярский убеждал Толстого вернуться к церкви и упрекал его в разрушении веры в Христа-бога. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ae353d16-85fd-4fe6-a898-b751c645984f" rend="big">Послать книгу, ответить. </p>
        <p id="e2325061-4faf-46b6-85a8-17d0b6560bff">И далее H. H. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="555da965-f042-4a47-ba7a-0b5b4f0dede4" rend="big">Льву Николаевичу показался больным ваш упрек его в том, что он разрушает веру. Если таково последствие его писаний, то совершается совершенно обратное тому, к чему он всё время стремится. Посылает вам книгу, из которой вы увидите эти. его стремления. </p>
        <p id="83677c3c-0a86-4b9f-8458-f8eeab92cd6c">Послана «Исповедь» Толстого. Ответ Толстого опубликован в книге H. Н. Гусева «Два года с Л. Н. Толстым», стр. 274—275. </p>
        <p id="7549c2b2-ec2b-4dc5-a6fd-037795f2368d">
          <strong>241. Ю. С. Габрушеву </strong>(Мариинск, Томской губ.), 18 апреля. Ответ на письмо от 11 апреля с благодарностью Толстому за его сочинения. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c9c2abe7-d30f-462f-93f8-35944f1fef6a" rend="big">H. Н. Ответить. <choice original_editorial_correction="Хор[ошее]">
            <sic>Хор</sic>
            <corr>Хорошее</corr>
          </choice> письмо. </p>
        <p id="6d15a6af-79e4-4d3e-b030-8309b8f48e31">
          <strong>242. М. Г. Болквадзе </strong>(Петербург), 19 апреля. Ответ на письмо от 13 января с просьбой дать отзыв о его книге «Не развращайте женщин», которую он послал Толстому. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="f549f2af-70a7-4f7b-9ab1-82600a9eaf38" rend="big">Ответить. Книгу просмотреть. H. Н. Написать — мысли очень сочувственные, а книга пропала. </p>
        <p id="c5f1283d-9370-4589-ad21-feb719307d39">
          <strong>243. Г. Шемелину </strong>(Чита), 19 апреля. Ответ на письмо от 16 февраля с вопросом о женитьбе. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="056bea28-48ec-42ec-974f-78ce1a451638" rend="big">Надо бы ответить: жениться не советую. <choice original_editorial_correction="Перемен[ить]">
            <sic>Перемен</sic>
            <corr>Переменить</corr>
          </choice> жизнь <choice original_editorial_correction="одн[о]">
            <sic>одн</sic>
            <corr>одно</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="женить[ся]">
            <sic>женить </sic>
            <corr>жениться </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="друг[ое]">
            <sic>друг</sic>
            <corr>другое</corr>
          </choice> и т. <choice original_editorial_correction="[д.]">
            <sic>***</sic>
            <corr>д.</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="566f727e-1154-4922-bae3-121d95bc0c66">
          <strong>244. Н. Я. Симановичу </strong>(Тверь), 19 апреля. Ответ на письмо от 12 апреля с просьбой помочь напечатать его «Письмо к самоубийце». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4eb67cc9-0d80-4e28-b164-bcb6bafffae1" rend="big">Н. Н. Ответить, что не могу послать письмо в печать — <choice original_editorial_correction="нецензурн[о]">
            <sic>нецензурн</sic>
            <corr>нецензурно</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="423c3b06-0231-4b1c-9a4c-c4b4cc9fe996">
          <strong>245. И. И. Емельянову </strong>(Астрахань), 19 апреля. Ответ на письмо от 11 апреля с просьбой дать совет, как сделаться писателем. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="227a250e-c3ba-49c3-a7f5-707959717d68" rend="big">Н. Н. Ответить — не могу. </p>
        <p id="406a3fd0-e03d-45ec-bd74-4a68dea817d6">
          <strong>246. С. А. Заботину </strong>(Глазово, Тверской губ.), 19 апреля. Ответ на письмо от 14 апреля с вопросами религиозного содержания. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="eb951f56-bd2c-4f5b-83f4-5c2b93342b3f" rend="big">H. Н. Ответить, послать книг, если он не боится. </p>
        <p id="b21a5bf3-9400-4636-ba63-a038c031fd94">
          <strong>247. С. С. Кондурушкину </strong>(Петербург), 19 апреля. Ответ на письмо от 14 апреля с просьбой разрешить ему приехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e0782aa4-dae6-4c16-8a64-d2dc30321483" rend="big">Учтиво <hi>отказать. </hi>
        </p>
        <p id="658350a9-3711-495a-ba8d-a567a72f90d9">
          <pb n="276"></pb>
          <strong>
            <hi>248. </hi>А. И. Новикову </strong>(Петербург), 19 апреля. Ответ на письмо от 13 апреля, в котором Новиков сообщал об аресте в Саратове девятнадцатилетнего юноши Александра Ивановича Шелонина за то, что в 1908 г. у него при обыске в Козлове, Тамбовской губ., найден был тюк сочинений Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a90137de-8610-4507-80fe-4cf17982e991" rend="big">Спросить, что можно сделать? </p>
        <p id="ebcad289-9367-426e-bb6b-e8157c362a08">
          <strong>249. В. П. Быкову </strong>(Москва), 19 апреля. Ответ на письмо от 14 апреля, в котором Быков писал, что он «понял смысл этой временной жизни», и просил разрешения приехать к Толстому, чтобы переговорить о своих философских исканиях и, если нужно, изложить их. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7680644e-764a-4796-bd65-521dd16ce271" rend="big">Написать, чтобы не приезжал, а пускай пишет, что знает, но пояснее. </p>
        <p id="218dc179-e357-491a-b51b-f5aedc6a8dfc">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="508260af-e3bc-4d03-a516-5148e7331a32" rend="big">Я прочел его письмо, и приезжать не нужно, так как [<span class="hi" data-attribute="italic">пропуск в стенограмме</span>], а что я советую ему более ясно и спокойно выразить то, что он имеет сказать, и тогда он сам увидит, стоит ли оно того, чтобы его обнародовать. </p>
        <p id="566bef47-932f-4ad0-8f31-c40070f04afb">
          <strong>250. Н. В. Свияжскому </strong>(Москва), 21 апреля. Ответ на письмо от 17 апреля с упреком Толстому, что он в вопросе о вегетарианстве, «основываясь только на догматах, так строго соблюдает обрядовую сторону». На конверте Толстой вначале пометил: <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="г[лупое]">
            <sic>г</sic>
            <corr>глупое</corr>
          </choice>, затем написал: </p>
        <p id="8c487651-4cd1-4e58-8749-be2d3ab444c4" rend="big">Л. Н. советует вам обратиться к людям, отказавшимся от употребления человеческого мяса. </p>
        <p id="26d7c78c-5c76-43c0-b6ad-56a8bcff59f9">
          <strong>251. Л. М. Дудучеву </strong>(Поти, Кутаисской губ.), 21 апреля. Ответ на письмо от 11 апреля, с вопросом: «Кому верить: материалистическим учениям, или же погрузиться слепо в религиозный мистицизм?» На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="e2e8e9a9-335c-4571-8b23-38ce63557500" rend="big">Л. Н. думает, что вы спрашиваете его о том, на что он в продолжение 30 лет не переставая отвечает. </p>
        <p id="e5ec0f9d-bdc7-4a73-abec-c055740e2e41">
          <strong>252. И. А. Пергаменту </strong>(Севастополь), 21 апреля. Ответ на письмо от 15 апреля, в котором Пергамент писал: «Бог наградил меня сыном, которому я решил дать имя “Лев” в честь Вашей светлой личности. Желал бы получить от Вас подтверждение за Вашей подписью, которое служило бы светочем к будущей жизни моего дорогого ребенка». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7b8d0418-d2a1-40e9-b210-4af5e8b62a26" rend="big">H. H., ответьте. Не знает, какое подтверждение. </p>
        <p id="a8c89838-a87f-4b05-9ffe-19de878387e6">
          <strong>253. С. Чекмареву </strong>(Кунгур, Пермской губ.), 25 апреля. Ответ на письмо от 16 марта с просьбой указать, что читать, «чтобы расширить свой кругозор». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d1c09cf9-e4fe-42ac-ada8-11426a5099f5" rend="big">Посылает книг, <choice original_editorial_correction="Кр[уг]">
            <sic>Кр </sic>
            <corr>Круг </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="9eb59b31-3baa-4344-9a61-ab9fe64d82dc">
          <strong>254. Н. Ф. Артеменко </strong>(Воронеж), 26 апреля. Ответ на письмо от 19 апреля с просьбой разрешить прислать написанную им пьесу. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="37f4fec6-f297-4888-b7c5-33c5b78f5ac8" rend="big">Попросить не присылать. </p>
        <p id="0f0058ae-36b5-4fd3-94e2-112d372eb279">
          <strong>255. Ф. А. Мироновой </strong>(Сызрань), 26 апреля. Ответ на письмо от 23 апреля с просьбой прислать книги. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="c475f8f8-42e8-40e3-a70d-75b700d1bd05" rend="big">Послать <hi>книг. </hi>
        </p>
        <p id="6ad9c0cd-8f93-4c7f-8242-42c795bed64b">
          <pb n="277"></pb>
          <strong>
            <hi>256. </hi>H. M. Форостовскому </strong>(Екатеринослав), 26 апреля. Ответ на письмо от 16 апреля с просьбой прислать книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5f0681fb-a7d9-42ec-8405-995849fa0ab2" rend="big">H. Н. Ответить и послать книги. </p>
        <p id="8e7f678f-4f05-4a73-8800-ba72ee0bddb6">
          <strong>257. И. И. Горбунову-Посадову </strong>(Москва), 29 апреля. Ответ на письмо от 27 апреля, в котором Горбунов напоминал Толстому о работе «над той религиозной серией книжек», «о которой они говорили» с Толстым. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="79659721-359f-4d90-87a9-d04b22c55da7" rend="big">H. H., ответьте. </p>
        <p id="8e7c0fab-42c4-4266-b7f2-a7dc57546a0a">И далее H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="ca1859ac-3daf-4a4b-9192-18eed5bc5639" rend="big">Я его очень жду и очень занят, чтобы служить ему этими изданиями. У нас готово [<span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] и готов... </p>
        <p id="96234a39-455d-49e8-9ff1-a8f04140dd3b">
          <strong>258. С. М. Бакуниной </strong>(Одесса), 3 мая. Ответ иа письмо от 27 апреля (почт. шт.) с просьбой помочь напечатать ее статью. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="71a4461b-3373-444f-8f31-4b896047227f" rend="big">Отослать статью. Сожалеет, что не может исполнить ее желания. </p>
        <p id="2b52b6c5-c696-498c-aa56-f17fa218db57">
          <strong>259. А. В. Крепаковой </strong>(Клинцы, Черниговской губ.), 4—5? мая. Ответ уа письмо от 2 мая, в котором Крепакова сообщала об аресте ее знакомого студента М. А. Устинова и просила совета, что ей делать. На конверте Толстой начал: </p>
        <p id="f39c6fa7-319f-4eab-83fb-92f957b792e2" rend="big">Ответить, что не могу ничего советовать, </p>
        <p id="54e60149-daa8-4c56-8b6a-8c4b9aeed103">И далее H. Н. Гусев дописал стенографически под диктовку Толстого: </p>
        <p id="31540dba-f69d-4709-963a-97b8f60a78bf" rend="big">потому что не знаю всех условий. Если что советую, разумеется, всегда хорошо утешить человека в горе. </p>
        <p id="c404c100-361c-43cc-83ec-7705c7b4868b">
          <strong>260. Я. Сулькес </strong>(Гейдельберг), 8 мая. Ответ на письмо от 15 мая нов. ст. с просьбой разрешить фирме «Универсул» выпустить папиросы в честь Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="cc0ebb5d-2450-423e-bf62-bc6cfb644ea8" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> считает <choice original_editorial_correction="вредн[ым]">
            <sic>вредн</sic>
            <corr>вредным</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="cf1b698f-080a-4868-bc3a-2b43f45cd650">
          <strong>261. Ж. И. Алексееву </strong>(Харьков), 8 мая. Ответ на письмо от 20 апреля в котором Алексеев благодарил Толстого за ответ на его первое письмо (см. письмо № 184) и задавал ряд вопросов религиозного содержания. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="dca5b903-436e-4f98-84f3-96759ab248ba" rend="big">На что дать, на что надо ответить. </p>
        <p id="4ceb83b9-e401-4535-822f-97cb35713b34">
          <strong>262. П. П. Андржеевскому </strong>(Млынок, Минской губ.), 9 мая. Ответ на письмо от 13 апреля с просьбой «помочь провести в свет проект нового летоисчисления». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5acbcd6d-2236-4b95-a2c2-4f2936646783" rend="big">Ответить, что не могу. </p>
        <p id="61420ceb-8ef8-4a94-9a19-8faecc9f24ca">
          <strong>263. М. Будакову </strong>(ст. Чудово, Николаевской ж. д.), 9 мая. Ответ на письмо от 5 мая с просьбой разрешить прислать на просмотр «стихотворения собственного сочинения». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="8704415d-6919-403c-ae7e-29a3a5bba62c" rend="big">Отказать. </p>
        <p id="ad17528e-ad38-4eaf-85e0-5c2805a71b2d">
          <strong>264. С. К. Белоконову </strong>(ст. Чжалой-нор, Китайско-Восточной ж. д.), 10 мая. Ответ на письмо от 27 апреля с просьбой сообщить, принимает ли Толстой участие в журнале «Ясная Поляна», и прислать «Евангелие» Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3400e721-7f8a-426a-a3b4-7485aa1cd6d5" rend="big">
          <hi>Книг. </hi>
        </p>
        <p id="7d6d530c-3a0a-438c-b569-e4f0838cbc43">
          <pb n="278"></pb>
          <strong>
            <hi>265. </hi>H. О. Моисеенко </strong>(Богомолово, Витебской губ.), 10 мая. Ответ на письмо от 26 апреля с просьбой просмотреть прилагаемые к письму рукописи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="df65d74e-8d8b-4dc0-afa4-b4185278a46f" rend="big">Кажется, <choice original_editorial_correction="б[ез]">
            <sic>б </sic>
            <corr>без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>, прочтите. </p>
        <p id="230c1cd0-35a8-4701-ad22-65849a900b0c">
          <strong>266. А. Лобачевой </strong>(Петербург), 10 мая. Ответ на письмо от 1 мая (почт. шт.) с просьбой дать отзыв о ее сказке «Милое солнышко». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6dfbfcc0-7e45-4086-a4cf-061658538efc" rend="big">H. Н. <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не могу. </p>
        <p id="a57da53d-95b3-47f4-a080-b46edee10479">
          <strong>267. И. В. Топорову </strong>(Ардатов, Симбирской губ.), 10 мая. Ответ на письмо от 5 мая с просьбой прислать адрес духоборов, переселившихся в Америку. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="68b1ba85-e947-4ccb-a092-b864f7390b60" rend="big">Дать адрес <choice original_editorial_correction="духо[боров]">
            <sic>духо</sic>
            <corr>духоборов</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="209ddd5c-9acf-475d-b554-c03c0cc12642">
          <strong>268. М. П. Новикову </strong>(Боровково, Тульской губ.), 11 мая. Ответ на письмо от 10 апреля с сообщением о посылке Толстому своей статьи («Старая вера»). </p>
        <p id="7997549d-c4dd-400a-b7eb-a1ff5365caf8">
          <strong>269. E. Н. А. </strong>(Бобруйск), 11 мая. Ответ на письмо от 4 мая (почт. шт.) с вопросом, почему Толстой «отрицает все святое, отвергает религию, святую троицу и вообще веру в бога». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1ee578fd-47a7-45a1-b058-7ec9a77c0432" rend="big">H. H., <choice original_editorial_correction="пожал[уйста]">
            <sic>пожал</sic>
            <corr>пожалуйста</corr>
          </choice>, ответьте, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не отвергаю <choice original_editorial_correction="б[ога]">
            <sic>б</sic>
            <corr>бога</corr>
          </choice> и т. д. </p>
        <p id="9e4d317f-7def-4d3f-951f-0659a2068d01">
          <strong>270. П. Подмарькову </strong>(Винница, Подольской губ.), 11 мая. Ответ на письмо от 1 мая с вопросом, почему Толстой «отрицает высшие школы?». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="da604823-dbab-4644-921f-ee6ad847f228" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="1108c70b-d2d5-43da-87a1-5d08ac7b3520">
          <strong>271. И. А. Раскину </strong>(Никольский Торжок, Новгородской губ.). 11 мая. Ответ на письмо от 27 апреля, в котором Раскин убеждал Толстого вернуться к православию. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4b8ccc2a-0108-4d2e-b03d-ebbb70690830" rend="big">H. Н. Ответить. </p>
        <p id="efa31342-9c15-4cd8-ae39-a7da0663926e">
          <strong>272. Ф. И. Лукасу </strong>(Петербург), 11 мая. Ответ на письмо от 3 мая с просьбой дать отзыв о его «поэтической сказке». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e6a79c4d-8075-481d-bd6a-4ac4edb85680" rend="big">Прочтите и ответьте, кажется нехорошая. </p>
        <p id="e20ec1fb-749a-49c0-b9a4-70869260ff8c">
          <strong>273. А. Я. Кушнореву </strong>(Харьков), 11 мая. Ответ на письмо от 8 мая с вопросом: «Следует ли лечиться человеку, страдающему сифилисом и желающему коренным образом изменить свою жизнь?». На конверте H. Н. Гусев записал стенографически иод диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="616e1737-deb6-4d24-b1e6-5484385ab93d" rend="big">Для меня не может быть никакого сомнения, что надо избавиться от этой ужасной болезни и воспользоваться ею для воздержания в будущем не только от болезни, но и от сладострастия, которое привело к болезни. </p>
        <p id="ec433552-1d0d-457f-820a-384996514931">
          <strong>274. В. С. Федотову </strong>(Москва), 11 мая. Ответ на письмо от 3 мая (почт. шт.) с просьбой разрешить прислать на просмотр свои воспоминания. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="dcc6df81-7adb-4fff-adf2-0a7829e38880" rend="big">Ответьте — жалею, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не имею времени. </p>
        <p id="a3f886e5-85af-4dba-a683-820dba4a8309">
          <strong>275. М. М. Цебегею </strong>(Переяславль), 12 мая. Ответ на письмо от 7 мая, в котором Цебегей сообщал о своем намерении переселиться в Америку и просил совета. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="f91efdde-a4d0-4524-8882-2decf7eee8af" rend="big">H. Н. <hi>ответить. </hi>
        </p>
        <p id="52f4e6f8-29eb-4699-a7b4-c77754258657">
          <pb n="279"></pb>
          <strong>
            <hi>276. </hi>А. И. Литвинову </strong>(Светлопет, Астраханской губ.), 12 мая. Ответ на письмо солдата, участника русско-японской войны, от 7 апреля, который просил ходатайствовать о награде. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="0ce5639f-b841-4a8f-a4e3-4c016dc05e46" rend="big">Я ничего не знаю и писать не могу (марка). </p>
        <p id="262edffa-eb7d-4f7a-9488-cef6e3db7f9b">
          <strong>277. В. Ф. Краснову </strong>(Харьков), 12 мая. Ответ на письмо от 9 мая, в котором Краснов благодарил Толстого за письмо от 30 апреля (см. № 208) и просил сделать указание, как ему «описать свою жизнь». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="a7032f7e-c21a-40a8-a0e2-50e085f19300" rend="big">Написать, что советую писать как можно проще, подробней <choice original_editorial_correction="автобиографическ[ое]">
            <sic>автобиографическ</sic>
            <corr>автобиографическое</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="f801a681-7cb1-4fe4-b30e-7c5ea7678cbf">
          <strong>278. Г. И. Илюшину </strong>(Сарочинки, Тульской губ.), 13 мая. Ответ на письмо от 12 мая (почт. шт.) с просьбой дать отзыв о его стихотворении «Бедность мужика». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="cdf51781-94eb-4650-b8e5-8e3deb9549e0" rend="big">Стихи повторяют <choice original_editorial_correction="известн[ые]">
            <sic>известн</sic>
            <corr>известные</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="плох[ие]">
            <sic>плох</sic>
            <corr>плохие</corr>
          </choice>, не советую писать. </p>
        <p id="dd35fefb-89e1-4c51-98db-6a93bdef1af9">
          <strong>279. В. А. Макарову </strong>(Феодосия), 13 мая. Ответ на письмо от 6 мая (почт. шт.) с просьбой выслать первый выпуск второго тома «Круга чтения». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="525a615d-bcd9-45bc-a991-2ef19ee2f99d" rend="big">Ответить. </p>
        <p id="90b391c2-ea13-4a6d-9f48-8eeca0a6390c">
          <strong>280. С. Н. </strong>(Петербург), 14 мая. Ответ на письмо от 11 мая с просьбой разрешить приехать, чтобы переговорить «по поводу одного вопроса» ее личной жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="4f40d71e-fca1-4abf-ac52-3121a09cd004" rend="big">Просить обозначить, в чем вопрос. </p>
        <p id="2d3c7a09-c12a-4d87-bbb4-1a6283eafad8">
          <strong>281. Е. Э. Линевой </strong>(Москва), 15 мая. Ответ на письмо от 2 мая, в котором Линева спрашивала, где она могла бы записать в фонограф духоборческие псалмы, сообщала о посылке нескольких сборников записанных ею народных песен и напоминала Толстому о их встречах в начале 1880-х гг.: в вагоне на пути из Тулы в Москву и в Москве на Арбате, во время прогулки Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b288a691-f901-467a-a4fb-6b2cb36a36b1" rend="big">Подумать. </p>
        <p id="7b1cdae3-c00b-4ad1-ab2c-6224142f6a44">
          <strong>282. И. О. Перперу </strong>(Кишинев), 19 мая. Ответ на письмо от 13 мая, в котором Перпер посылал копии писем М. А. Арцыбашева к нему по поводу перепечатки рассказа Арцыбашева «Кровь» в журнале «Вегетарианское обозрение» (см. прим. к письму Толстого к Перперу от 5 февраля, № 59). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3d0dd8c6-6e07-48d4-8269-ef72741a74b0" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Арцыб[ашев]">
            <sic>Арцыб</sic>
            <corr>Арцыбашев</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="b1ce40f0-71f3-4a92-b484-54ccef8c2293">
          <strong>283. Г. И. Мемешкину </strong>(Уральск), 20 мая. Ответ на письмо от 16 мая, в котором Мемешкин сообщал, что письмо Толстого получил (см. № 190), но обещанных в письме книг не получил. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="408defe5-a209-445d-8e74-dad349b4be08" rend="big">Посланы ли книги? </p>
        <p id="4626be0a-fad5-41f1-b226-2e3e92ce89df">
          <strong>284. Т. В. Сгонникову </strong>(Покровское, Харьковской губ.), 20 мая. Ответ на письмо от 19 мая с просьбой указать, «можно ли иметь и читать хотя бы в кругу своего семейства» такие книги Толстого, как «Конец века», «Одумайтесь» и т. п. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="990068c1-7bfd-422c-83e2-d376e1e830d3" rend="big">Думаю и знаю по примерам, что иметь эти книги и читать их для спокойствия жизни опасно. За <choice original_editorial_correction="имен[ие]">
            <sic>имен</sic>
            <corr>имение</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="чита[ние]">
            <sic>чита</sic>
            <corr>читание</corr>
          </choice> этих книг бывает <hi>гоним. </hi>
        </p>
        <p id="b3136acf-d9b1-4e6e-be97-f71e29455f8c">
          <pb n="280"></pb>
          <strong>
            <hi>285. </hi>H. H. Эристовой-Шервашидзе </strong>(Сочи), 20 мая. Ответ на письмо от 13 мая с изложением программы ее школы (см. № 134) и с вопросом: «Достаточна ли для учеников вегетарианская пища?» На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="69e1b8b4-5327-4996-81ed-53a7c2985ad3" rend="big">H. H., отвечайте, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не могу входить в подробности. Вегетарианство <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> одобряю. </p>
        <p id="b6e90fdd-62f9-4fb9-ad5c-1f0c46280a42">
          <strong>286. К. Колобашкину </strong>(Орел), 21 мая. Ответ на письмо семинариста от 19 мая (почт. шт.) с просьбой разъяснить, «в чем состоит свобода слова и печати, а также о спиритизме — существует или нет» и послать письмо «в таком конверте, на котором не будет напечатано имени Толстого». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e4075e1c-c9cf-4d8d-8871-d58f457e806d" rend="big">Н Н. Ответить. </p>
        <p id="a90106e3-8c9b-4825-90c5-192799588ca3">
          <strong>287. З. Д. Овсянико-Куликовской </strong>(Судак, Крым), 22 мая. Ответ на письмо от 16 мая с вопросами религиозного содержания и с просьбой разъяснить, допускает ли Толстой «какие-нибудь исключения в непротивления злу насилием». На конверте Толстой пометил: Отвечать, и дальше Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="a6ff6133-45de-4491-8acd-b8fc6cbc0ce1" rend="big">Очень рад был получить ваше хорошее письмо и на ваш вопрос посылает вам ответ. Просит извинить, что не сам отвечает. </p>
        <p id="2de80480-5ef7-4d93-96df-8f2b58c132b5">
          <strong>288. П. Е. Скворцову </strong>(Москва), 22 мая. Ответ на письмо от 12 мая, в котором Скворцов писал, что он, следуя «учению жизни» Толстого, ушел из дома родителей, которые не понимали его взглядов. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="fe60e06c-57ac-458d-9aa0-5f673cbdb0d9" rend="big">Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> напрасно оставил семью и <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я не то советую людям. </p>
        <p id="fe5a7015-a407-4b30-a1d4-85e7f1f8087a">
          <strong>289. С. Заболотнюку </strong>(Лисичанск, Екатеринославской губ.), 24 мая. Ответ на письмо от 19 мая (почт. шт.) о посылке Толстому рукописи статьи своего знакомого о «несостоятельности противления злу насилием». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d8c29fcf-5e54-4f6b-a620-8420a9f2ed2d" rend="big">Какая <choice original_editorial_correction="рук[опись]">
            <sic>рук</sic>
            <corr>рукопись</corr>
          </choice>, отослать. </p>
        <p id="436b0d50-fb28-4f18-bd8c-747c8788d096">
          <strong>290. М. П. Латышеву </strong>(дер. Ясная Поляна), 25 мая. Ответ на записку томского купца, приезжавшего к Толстому и видевшегося с ним 23 и 24 мая (см. т. 57, стр. 73), в которой Латышев извещал об отъезде и между прочим писал: «Если личность моя интересна для вас в каком-либо отношении, то могу остаться еще некоторое время». На записке H. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="b7e7a573-557a-4d5d-b7b9-efa77b465cae" rend="big">Желает вам всего лучшего, но видеться едва ли успеет. </p>
        <p id="6149e4ce-a082-4af0-a677-6b30fd8e394f">
          <strong>291. В. Д. Бонч-Бруевичу </strong>(Петербург), 25 мая. Ответ на письмо от 20 мая с извещением о посылке Толстому второго выпуска «Материалов по сектантству». </p>
        <p id="03530295-4aa5-461e-a54a-abcbf4f6fa18">
          <strong>292. А. П. Иващенко </strong>(Киев), 25 мая. Ответ на письмо от 22 мая, в котором Иващенко писал, что послал Толстому письмо от 28 марта и до сих пор не получил ответа. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="d6fbaf20-b771-4949-a12f-4e2ed3e5c610" rend="big">Какие его письма? </p>
        <p id="c4996646-95ec-47c5-bb55-c268a79c035b">
          <strong>293. А. И. Алешкину </strong>(Енакиево, Екатеринославской губ.), 26 мая. Ответ на письмо от 22 мая с просьбой сообщить условия вступления <hi>в </hi>
          <pb n="281"></pb>
          <hi>швейцарскую </hi>колонию на горе Верити (у озера Маджора). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="650660f0-7888-41c9-948b-8fd0310fa340" rend="big">Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я ничего не знаю о <choice original_editorial_correction="колон[ии]">
            <sic>колон</sic>
            <corr>колонии</corr>
          </choice> и не советую изменять внешние формы жизни. </p>
        <p id="0a6a1514-65b0-459b-8374-382b5a8165f2">
          <strong>294. С. Литвинову </strong>(Ново-Николаевск, Томской губ.), 27 мая. Ответ на письмо от 27 апреля, в котором Литвинов писал об угнетении и ограблении народа и участии в этом «орды лжецов, называемых попами», и просил книг. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="633ad907-c5d4-4ad8-939b-c2bf4f851685" rend="big">Послать книг и написать, что не надо ненавидеть и ругать попов. </p>
        <p id="c83175a7-b676-4f2d-afad-c0a3c3e902c0">
          <strong>295. Анеле </strong>(Ростов-на-Дону), 29 мая. Ответ на письмо от 26 мая с просьбой послать в какой-нибудь журнал ее рассказ «Перепелочка». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="232738de-48a3-40ed-a538-410a99c4b0fb" rend="big">Написать отказ. </p>
        <p id="b0d28ddb-55a1-4d59-8bb9-3bb7cbbcd786">
          <strong>296. И. В. Семенихину </strong>(Иваново, Курской губ.), 30 мая. Ответ на письмо от 28 мая с просьбой «содействовать к напечатанию» двух его пьес. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="43104ece-bc22-44f0-ba48-fec5c8e84fda" rend="big">Отказать, не могу. </p>
        <p id="028d8eea-cad5-4b0e-91f8-d261b80d9702">
          <strong>297. П. Лобчевскому </strong>(Ставрополь), 31 мая. Ответ на письмо от 25 апреля с просьбой отослать в какой-нибудь журнал его рассказ «Смерть». На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="82fe7104-e8fd-442c-bc1c-2da85383f26c" rend="big">
          <span class="del">Мысль я понимаю, но выражена она небрежно и потому неясно.</span> Мысль выражена в рассказе неясно. <choice original_editorial_correction="Сожал[ею]">
            <sic>Сожал</sic>
            <corr>Сожалею</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не могу исполнить желания. </p>
        <p id="2049680d-80dd-4221-a5da-0cc5cbc1b37e">
          <strong>298. Е. Ракитину </strong>(Камыдино, Воронежской губ.), 1 июня. Ответ на письмо от 28 мая с просьбой сообщить, в каких сочинениях можно познакомиться с «историею всех религий». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1cbeeb8f-7f99-4382-aa5c-106a784cba92" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>. Марка. </p>
        <p id="5b0f8ae6-e3b7-43db-bdaa-6642bd82ae8e">
          <strong>299. В. Ф. Сидорову </strong>(Верхнеудинск, Забайкальской обл.), 1 июня. Ответ на письмо от 20 мая с просьбой прислать «Войну и мир» и «Анну Каренину». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3bbc4be9-88d2-4f3c-87ba-0e889bbd116e" rend="big">H. H., ответьте, что нужные книги могу послать. </p>
        <p id="953038b7-ba17-48d2-b343-362cc9043823">
          <strong>300. П. И. Мельникову </strong>(Божий Промысел, Бакинской губ.), 1 июня. Ответ па письмо от 11 мая, в котором Мельников просил у Толстого «жизненного руководства» и писал, что он не имеет цели в жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3425c567-bd02-4e8e-b0b2-505bab4faf20" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч </sic>
            <corr>Очень </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="хор[ошее]">
            <sic>хор</sic>
            <corr>хорошее</corr>
          </choice> письмо; послать книги и написать. </p>
        <p id="be528639-ffec-431a-9752-efec64498837">
          <strong>301. Б. Н. Денщикову </strong>(Москва), 3 июня. Ответ на письмо от 28 мая (почт. шт.), в котором Денщиков писал о своем желании жить в деревне и спрашивал, не может ли Толстой в этом ему помочь. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="b07730ee-d561-44d2-9d37-23c3314678b4" rend="big">Отвечать. </p>
        <p id="9a3d95df-9cd3-4d5f-98e8-29b03d1a0fdd">
          <strong>302. И. С. Степанову-Таранухину </strong>(Тула), 3 июня. Ответ на письмо от 30 мая с просьбой автографа Толстого. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="ecdec220-1411-475c-b96c-d3642f6053f9" rend="big">Прочтите, отказать. </p>
        <p id="237c8dd3-2a06-447b-87cd-7368793b7318">
          <strong>303. С. Шелховскому </strong>(хутор Романовский, Кубанской обл.), 4 июня. Ответ на письмо от 31 мая с просьбой разрешения перевести на эсперанто рассказ Толстого «Хозяин и работник». На конверте Толстой <hi>пометил: </hi>
        </p>
        <p id="4968362c-0b45-4222-ad71-438022ae6167" rend="big">
          <pb n="282"></pb>
          <hi>Об </hi>
          <choice original_editorial_correction="эспер[анто]">
            <sic>эспер</sic>
            <corr>эсперанто</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="ffc91b5d-a566-4225-a955-17d2b4030310">
          <strong>304. Г. И. Голодаеву </strong>(псевд. Почепня, Никольск-Уссурийский), 5 июня. Ответ на письмо от 10 мая, в котором Голодаев писал о своей жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="60a7e71c-35e1-4ec1-94de-a8feaa0e8744" rend="big">Написать и послать книг. </p>
        <p id="75d0386b-2bb5-4bf4-a546-836bb3d64175">
          <strong>305. М. Фокс </strong>(Сумский посад, Кемского уезда), 5 июня. Ответ на письмо от 20 мая с просьбой указать, как проехать к духоборам в Канаду. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7bee3789-8a97-4cff-a5ee-a8751006713f" rend="big">Н. Н. Ответить. </p>
        <p id="7ba598f3-79ff-4fe0-ad80-d56cb826e968">
          <strong>306. Марусе </strong>(Купянск-Узловой, квартира начальника станции), 9 июня. Ответ на письмо от 7 июня с просьбой дать отзыв о ее воспоминаниях из гимназической жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7f0121ea-de1b-4b1a-9791-a9c0f6f7882c" rend="big">Марка. Ответить (писательница). </p>
        <p id="b996e692-361c-4fa9-a409-4be52124a016">
          <strong>307. А. М. Масалину </strong>(Сергиев-Посад, Московской губ.), 9 июня. Ответ на письмо от 4 июня с просьбой напечатать его стихотворения, которые он прилагал к письму. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="0aaaf444-edf5-4b8b-a84e-09d59c9e7d62" rend="big">Ник. Н. Отвечать. </p>
        <p id="c30236c9-9636-4b86-ba02-98d9ac6670ce">
          <strong>308. А. П. Широковой </strong>(Вышний Волочек), 9 июня. Ответ на письмо от 2 июня с просьбой разрешить прислать рукопись ее сочинения для отзыва. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="cfc0aa61-e90f-4470-8e4e-aad5f35591e4" rend="big">Писательница — <choice original_editorial_correction="отказ[ать]">
            <sic>отказ</sic>
            <corr>отказать</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="1a4f0960-f451-4107-88ad-7158cfbbd4e4">
          <strong>309. X. М. Г. Ваисову </strong>(Казань), 10 июня. Ответ на письмо от 2 июня, в котором Ваисов сообщал, что освобожден из-под ареста, и просил одолжить три тысячи рублей. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="7e2e768f-eb18-48ce-b409-ef120cc099b1" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Пр[осительное]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Просительное</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ответ[ить]">
            <sic>ответ</sic>
            <corr>ответить</corr>
          </choice> Ваисову. </p>
        <p id="a030abe6-9bc4-4fd8-a085-791848479051">
          <strong>310. Неизвестной </strong>(Чебоксары, Казанской губ.), 11 июня. Ответ на письмо от 2 июня (почт. шт.) с просьбой совета, следует ли ей поступить на педагогические курсы. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="3e713ab1-23ad-4f3c-887b-d1318101b851" rend="big">Л. Н. <choice original_editorial_correction="пи[шет]">
            <sic>пи</sic>
            <corr>пишет</corr>
          </choice>, что на курсы вовсе поступать не нужно. </p>
        <p id="a8483a82-e0d2-4551-8afa-913ac319c2cf">
          <strong>311. И. А. Карпову </strong>(Иваново-Вознесенск), 11 июня. Ответ на письмо от 8 июня (почт. шт.), в котором Карпов просил извинения за свое первое письмо с просьбой о денежной помощи. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3fc790a1-f060-4d03-818e-9934fb312f63" rend="big">Что он писал? Н. Н. <choice original_editorial_correction="отве[тить]">
            <sic>отве</sic>
            <corr>ответить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="302e0b14-456f-4a99-ae8d-2e12a3b821d0">И далее Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="c25e73d1-568d-4ecd-8c16-406757b920b7" rend="big">Я очень сожалею, что не мог и не могу, потому что у меня слишком много таких, а что его письмо не только не было мне неприятно, но что я очень рад общению с ним, как с религиозным человеком. </p>
        <p id="e3061ecd-087e-40d3-b70f-229ca8bda5d3">
          <strong>312. П. И. Савину </strong>(Москва), 12 июня. Ответ на письмо от 10 июня с просьбой напечатать его статью. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="aa4bd272-c97f-4a18-bff5-9b4f4a60dfdd" rend="big">C <choice original_editorial_correction="мар[кой]">
            <sic>мар</sic>
            <corr>маркой</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ </sic>
            <corr>Ответить </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="обыч[но]">
            <sic>обыч</sic>
            <corr>обычно</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="cdef168a-1d07-4f9e-9f29-b66be4c088c7">
          <strong>313. Ф. В. Карбаху </strong>(F. Karbach, Обергаузен, Германия), 13 июня. Ответ на письмо от 24 мая нов. ст. с возражениями на учение о непротивлении злу злом (подлинник по-немецки). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="842f1525-18e0-46ed-83a5-4048e03041d0" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Возраже[ния]">
            <sic>Возраже</sic>
            <corr>Возражения</corr>
          </choice> о <choice original_editorial_correction="непр[отивлении]">
            <sic>непр</sic>
            <corr>непротивлении</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Душа[ну]">
            <sic>Душа </sic>
            <corr>Душану </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="проче[сть]">
            <sic>проче</sic>
            <corr>прочесть</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2bd988b5-a4e4-42ab-9018-d51a3944166c">Ответил Д. П. <hi>Маковицкий. </hi>
        </p>
        <p id="617c6384-e117-4ff5-a6c7-2ffb431bb233">
          <pb n="283"></pb>
          <strong>
            <hi>314. </hi>С. Ф. Попову </strong>(Козлов, Тамбовской губ.), 16 июня. Ответ на письмо от 9 июня, в котором Попов описывал свою жизнь. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="e7649214-32af-4793-a66f-004e97b7bba6" rend="big">Н. Н. Ответить. </p>
        <p id="a3b58434-dea9-4a89-b3e3-a90fba3b38e3">
          <strong>315. Кланупи и Михасу </strong>(Константинополь), 17 июня. Ответ на письмо от 23 июня нов. ст. (почт. шт.) с просьбой разрешить перевод произведений Толстого на армянский язык. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="95749d96-f356-46a2-a515-5057d954f22f" rend="big">H. Н. <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="ef62f028-0e4f-4428-98ad-cbecf98463bf">
          <strong>316. В. И. Язвицкому </strong>(Женева), 18 июня. Ответ на письмо от 27 июня нов. ст., написанное по поручению женевской эмигрантской кассы, в котором Язвицкий сообщал о предполагаемом издании сборника «Город», «где будет по возможности освещен современный город со всех точек зрения искусства, а также и разума», и просил Толстого принять участие в сборнике. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="1800eb4e-206a-418e-8f70-3bc5633561a8" rend="big">Хорошо бы написать. Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> желал бы. </p>
        <p id="d8040662-1ef7-49d3-827d-302ea5c1a144">
          <strong>317. А. Лебединскому </strong>(Шадрино, Нижегородской губ.), 18 июня. Ответ на письмо без даты с просьбой напечатать его стихотворение «Голгофская жертва». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="6a98b2eb-abf6-4e7f-b68c-a009c717b081" rend="big">Ответить? </p>
        <p id="32601fa1-1fd9-42ce-901f-91997c13f300">
          <strong>318. Я. Панчихину </strong>(ст. Тащиловка, Рязано-Уральской ж. д.), 20 июня. Ответ на письмо от 14 июня с просьбой прислать книг по приложенному списку. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5d012cc1-8383-4d22-9d10-50b2bac4d6b4" rend="big">H. Н. <choice original_editorial_correction="Отве[тить]">
            <sic>Отве</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="ad449069-5fdd-49c0-9540-ece82a7162f6">
          <strong>319. Г. К. Захватову </strong>(Москва), 20 июня. Ответ на письмо от 15 июня с вопросами религиозного содержания и о вегетарианстве. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="3f45a639-c4a5-4b73-8c3d-c651b87f6361" rend="big">Н. Н., ответить и пошлите книг. </p>
        <p id="77c80601-94a9-4cb4-a703-da4430493edf">
          <strong>320. П. Подмарькову </strong>(Никольский Поим, Пензенской губ.), 22 июня. Ответ на письмо от 17 июня с возражениями против «единого налога» Г. Джорджа. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="0abacd9d-97fc-4188-b0cf-74bf2252276a" rend="big">H. Н. <choice original_editorial_correction="Ответ[ить]">
            <sic>Ответ</sic>
            <corr>Ответить</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="673fd297-16e4-4d4f-8892-759d8aed3e89">И далее Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="16ca9e78-34ca-40e2-8719-e2a4b42fd414" rend="big">Если он нашел, может быть, что предлагается обложить сначала в меньшей степени, потом увеличить... Моя мысль именно в том, чтобы обложить по полной ценности. </p>
        <p id="6e276838-6311-47d3-b38e-2ae705300abe">
          <strong>321. В. Г. Дурасу </strong>(Duras, Нью-Йорк), 23 июня. Ответ на письмо от 19 июня нов. ст. с сообщением о посылке Толстому своей книги «Universal peace» («Всеобщий мир») и с просьбой дать о ней отзыв (подлинник по-английски). На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="f6db7d31-53d2-4bf9-8759-d7574fb71c4e" rend="big">Душану ответить, найти книгу. </p>
        <p id="4dafedd1-7f47-4f82-afb1-9372b8beab2a">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="bac79a3f-d045-49c0-abed-91edbe5738fe">
          <strong>322. Неизвестному, </strong>23—24? июня. Непосланное. Ответ на письмо неизвестного (подпись неразборчива) от 19 июня, который, возражая Толстому на его мысли о равноправии женщины с мужчиной, высказанные им в письме от 3—6 мая к Е. Добротиной (см. № 218), спрашивал, «где по учению Христа говорится о подобной равноправности». На конверте Толстой <hi>написал: </hi>
        </p>
        <p id="629f3b5c-3c2b-48cf-9390-e3da57d68338" rend="big">
          <pb n="284"></pb>
          <hi>О </hi>равноправии женщин. Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Л. Н. основывается не на букве, а на <choice original_editorial_correction="общ[ем]">
            <sic>общ </sic>
            <corr>общем </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="смы[сле]">
            <sic>смы</sic>
            <corr>смысле</corr>
          </choice> учения. Дух <choice original_editorial_correction="бо[жий]">
            <sic>бо</sic>
            <corr>божий</corr>
          </choice> живет в каждом человеке — <choice original_editorial_correction="м[ужчине]">
            <sic>м</sic>
            <corr>мужчине</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="ж[енщине]">
            <sic>ж</sic>
            <corr>женщине</corr>
          </choice>, а потому ОНИ И равны. </p>
        <p id="c35a3d30-f8bc-4360-9af1-13b25eddc2a2">Ответ не был послан за отсутствием адреса. </p>
        <p id="9f8fc472-131c-4db8-86f4-ff26cd2c00b6">
          <strong>323. Н. Дерябину </strong>(Новый Оскол, Курской губ.), 24 июня. Ответ на письмо от 21 июня с просьбой дать адрес духоборов и написать об условиях переселения в Канаду. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="be178b1c-1e07-4d47-a54a-b1efae59ae2e" rend="big">Дать адрес и передать совет не переселяться. </p>
        <p id="d70c146b-0933-4b7c-8f7d-5d86add048ac">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="9c7e3fb9-54d1-4ab5-a165-7122ac1f3ecb">
          <strong>324. М. Заку </strong>(Ковно), 25 июня. Ответ на письмо от 20 июня о непоследовательности вегетарианцев. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="08c53106-2d4e-4cd9-bfc6-1d6870959a35" rend="big">Хорошо бы написать, Н. Н., о <choice original_editorial_correction="софизм[е]">
            <sic>софизм</sic>
            <corr>софизме</corr>
          </choice> [<span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] <choice original_editorial_correction="идеал[а]">
            <sic>идеал</sic>
            <corr>идеала</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="5ceceb6d-56e5-4175-b926-61440586a108">
          <strong>325. М. Поповой </strong>(Воронеж), 25 июня. Ответ на письмо (повторное; первое не сохранилось) от 21 июня (почт. шт.) с просьбой найти защитника для ее сына, А. Ф. Попова, привлекавшегося по делу социалистов-революционеров. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="0178c2f5-ebd4-421f-8b10-dc94695eb7ac" rend="big">Н. Н. Ответить и писать <choice original_editorial_correction="Мурав[ьеву]">
            <sic>Мурав</sic>
            <corr>Муравьеву</corr>
          </choice> или еще кому. </p>
        <p id="e8ddd9ef-aea0-46cc-aa68-b5c7bef608c7">
          <strong>326. Е. Э. Линевой </strong>(Москва), 25 июня. Ответ на письмо с просьбой указать день, когда бы она могла приехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="997d280b-2430-4185-a6fd-f9cf98b92a18" rend="big">Н. Н. ответить. </p>
        <p id="79bc6cfb-5c28-4568-bbb2-9f1696a1dde7">Линева приезжала в Ясную Поляну 14 сентября. </p>
        <p id="0626c981-9246-4381-8310-0eb8a3f8f10b">
          <strong>327. Г. В. Городецкому </strong>(Духовщина, Смоленской губ.), 26 июня. Ответ на письмо от 21 июня с вопросом, «что такое ум.... и что надо, чтобы получить его». На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="bf5325e9-93f4-404f-8b0c-82d30e0310c4" rend="big">Возвратить марки и ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не имею времени отвечать на вопросы, для меня неинтересные]. </p>
        <p id="e9f27b3f-0cb3-4251-b503-cd059ec9c2cb">
          <strong>328. Н. Н. Хрусталеву </strong>(Кривой Рог, Херсонской губ.), 26 июня. Ответ на письмо от 23 июня с просьбой написать, в чем смысл жизни. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="bb86f770-90ab-47b2-84cd-9260e626ed90" rend="big">25 лет только пишу об этом. </p>
        <p id="1976b3e8-5240-400b-b4c0-ce68bf3b95b1">И далее Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="2c6ef5bc-21c3-4211-93eb-9fef8e15d5f7" rend="big">Если вы хотите узнать мой взгляд на это, то вы найдете во многих и многих моих книгах, и указать ему. </p>
        <p id="02750f36-4f3f-487e-8102-1b6dfd4ea834">
          <strong>329. М. И. Хомонен, </strong>26 июня. Ответ на письмо от 23 июня (почт. шт.) с просьбой дать отзыв о его стихах. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="6d56c49a-e8af-4904-bcde-36da33faf091" rend="big">Советую не писать стихов. Стихи <choice original_editorial_correction="нехор[оши]">
            <sic>нехор</sic>
            <corr>нехороши</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="70d37771-f8a5-44ac-9409-669890e35371">И далее Н. Н. Гусев записал стенографически под диктовку Толстого конспект ответа: </p>
        <p id="1d0be4fa-9f4c-4ab1-9314-f9d8aea89a23" rend="big">Очень сожалею, что должен вам сказать, что стихи ваши нехороши. </p>
        <p id="8bbc5c91-3222-4ee9-bc87-1f85540e1448">
          <strong>330. М. И. Райтману </strong>(Москва), 28 июня. Ответ на письмо от 26 июня, в котором Райтман спрашивал, следует ли ему жениться на девушке, у которой «под правым ухом узенькое отверстие, выходящее в ушную раковину», если этим недовольны его семейные. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="5e095a47-5830-4517-bb3d-188c6678a713" rend="big">С <choice original_editorial_correction="марк[ой]">
            <sic>марк</sic>
            <corr>маркой</corr>
          </choice>. Ответить, что он сам решит. </p>
        <p id="f2148d89-bc4e-4791-a13b-e4200ee5d135">Ответил Д. П. <hi>Маковицкий. </hi>
        </p>
        <p id="e84f64bc-699a-418b-a51a-522555bb72af">
          <pb n="285"></pb>
          <strong>
            <hi>331. </hi>A. H. Ивановской </strong>(Волочиск, Юго-Западной ж. д.), 28 июня. Ответ на письмо от 23 июня с просьбой разрешить приехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="88c518ff-c0c9-4582-9e19-35b4616e9d1c" rend="big">Душану ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я не дома. </p>
        <p id="18a84f6a-25df-4947-9c19-0f9c3f2db02c">
          <strong>332. Р. Ландесбергеру </strong>(Таунус, Германия), 28 июня. Ответ на письмо от 6 июля нов. ст. с просьбой разрешить напечатать письмо Толстого к нему от 8 сентября 1903 г. На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="9a200ebe-eb24-410d-80fe-b7031a9ccf35" rend="big">
          <choice original_editorial_correction="Душ[ану]">
            <sic>Душ</sic>
            <corr>Душану</corr>
          </choice>. Ответить, чтоб <choice original_editorial_correction="прис[лал]">
            <sic>прис</sic>
            <corr>прислал</corr>
          </choice> письмо и <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч </sic>
            <corr>что </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="чита[ю]">
            <sic>чита</sic>
            <corr>читаю</corr>
          </choice> по- <choice original_editorial_correction="нем[ецки]">
            <sic>нем</sic>
            <corr>немецки</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="ce318bd7-ca0d-428d-a259-bfbda8849a6a">Ответил Д. П. Маковицкий. </p>
        <p id="e9841131-fbf9-4269-96cf-5e372c904a0c">
          <strong>333. Томасу Огильви </strong>(Th. Ogilvie, Скотланд, Шотландия), 22 июля. Ответ на письмо от 28 июня нов. ст. с просьбой дать «определение гениальности» (подлинник по-английски). На конверте Толстой написал: </p>
        <p id="8dec6c35-2ced-44cc-a64e-d3e3470812f8" rend="big">My father is to busy to have the possibility to answer the questions which do not interest him. </p>
        <p id="77872bf4-7bf9-4b7e-922d-8c446a63a8af">
          <choice original_editorial_correction="[Мой отец слишком занят, чтобы отвечать на вопросы, которые его не интересуют.]">
            <sic>*** </sic>
            <corr>Мой отец слишком занят, чтобы отвечать на вопросы, которые его не интересуют. </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="7a3845b0-9f7e-4020-86c6-cc0043e1d809">Ответила T. Л. Сухотина. </p>
        <p id="e3abe5c3-55c6-48a2-ab14-5cc9f0b72621">
          <strong>334. М. Линтваревой </strong>(Москва), 30 июня. Ответ на письмо от 23 июня с просьбой дать отзыв о ее пьесе. На конверте Толстой пометил: </p>
        <p id="0f179bbe-a93b-4bb4-a1ab-3207217f0d3a" rend="big">Ответить, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не имею времени.</p>
        <p id="38be4f9d-717d-436f-9cf8-a63f988637c1"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>