<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_291_293_Spisok_pisem_napisannyh_po_porucheniju_T">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем к В. Г. Черткову за 1887—1889 гг., написанных по поручению Толстого </title>
        <title type="bibl">Толстой С. Л., Цявловский М. А. Список писем, написанных по поручению Толстого // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3f8e130b-86cb-49ba-81a4-ab827c5a44a0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем, написанных по поручению Толстого </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">291-293 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref4" type="section">
        <p id="57e5781c-b18d-48b3-8fae-3e53975ae075">
          <pb n="291"></pb>
        </p>
        <p id="9741e1e2-a8fe-4cea-bb3b-731380752fda">
          <br/>
        </p>
        <p id="238f636d-d94e-4fd7-b2b3-c99c197a8da2">
          <h1 class="center">СПИСОК ПИСЕМ, НАПИСАННЫХ ПО ПОРУЧЕНИЮ <br/>ТОЛСТОГО </h1>
        </p>
        <p id="73fe3c47-df3d-4a46-9920-2dcd01117897">1. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Толстой к А. К. Чертковой. </span>2 января 1887 г. М. Л. Толстая сообщает по поручению отца адрес Джорджа Кеннана, указывая, что Чертков может иметь через него связь с Америкой. Извещает, что Толстой уехал к Олсуфьевым и что он занят работой над рассказом «Ходите в свете». Посылает бандеролью «брошюру о женщинах». </p>
        <p id="7890b296-4a6c-4b5e-bfdf-b4efea405cc9">2. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к А. К. Чертковой. </span>19 марта 1887 г. T. Л. Толстая пересылает по просьбе Толстого ряд рукописей разных авторов, в том числе рассказ Семенова и повесть Лескова («Скоморох Памфалон»). </p>
        <p id="3e8ef9c9-e90a-4f3f-adf9-3b5e78b55062">3. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к А. К. Чертковой. </span>2 сентября 1887 г. Сообщает по поручению Толстого для Черткова адрес Семенова и пересылает его письмо. Сообщает, что Толстой «очень занят перемарыванием корректур “Жизни и смерти”» и потому пересылает Черткову письмо Семенова (повидимому, для ответа). Передает слова Толстого, что он давно не имел писем от Чертковых и хотел бы получить от них вести. </p>
        <p id="4e4425c6-38d4-49e4-b4fc-b6fa5980e296">4. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову</span>. Сентябрь 1887 г. Пересылая Черткову рукопись А. И. Эртеля «Червонец» (из «Рассказов Ивана Федотыча»), М. Л. Толстая пишет, что по мнению Толстого она «хороша для печатанья, но ему не нравится полячек, т. е. национальность его, и он говорит, что это надо изменить». Пишет, что Толстой все переделывает свое письмо к французу (Ромэн Роллану), которое уже дважды переписывалось П. И. Бирюковым. </p>
        <p id="755f635c-5323-4e6d-aa84-b96b330fd11d">5. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>7 ноября 1887 г. Сообщает, что посылает рукопись Полушина, и по поручению Толстого пишет, что желательно заплатить Полушину гонорар зa его работу. </p>
        <p id="c8f07a1c-9a22-45f0-b620-02fe9a4c26f8">6. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>15 ноября 1887 г. Сообщает, по поручению Толстого, его мнение, что гонорар в 30—40 рублей был бы достаточен для Полушина, и пишет, что Толстой предполагает переговорить с Сытиным о выплате Полушину процента с суммы, выручаемой от продажи его произведений. </p>
        <p id="3c76f419-160e-4fab-bfe7-275539877692">7. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой к В. Г. и А. К. Чертковым. </span>Ноябрь 1887 г. Пересылает по поручению Толстого письмо, полученное от крестьянина Афанасия Иммортелева, с советом поместить в книжке с пословицами на каждый день имена святых, которые празднуются в этот день, и добавить народные приметы и полезные наставления — от ушиба, <hi>ожога, </hi>
          <pb n="292"></pb>
          <hi>угара </hi>и т. д. Вместе с тем передает мнение Толстого, что «сказка Полушина» может быть напечатана «в той же книжке, как и та вещь его, и что она как отдельная вещь хороша». Повидимому, Т. Л. Толстая имеет в виду рассказ Н. А. Полушина «Сказка о том, как мужик жену урезонил», изданную «Посредником» в 1888 году в одной книжке с комедией Полушина «Что такое жена». </p>
        <p id="7909b7e1-e485-4ff3-996e-7fc870ab8f9e">8. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к В. Г. Черткову</span>. 8 февраля 1888 г. Сообщает по поручению Толстого, что фамилия автора рассказа «Ледащий» не Никольский, а Гр. Ал. Филипьев, и дает его адрес. </p>
        <p id="0f6f196d-52dd-4ccd-b781-674e90486f0a">9. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>18 марта 1888 г. Пересылает Черткову по поручению Толстого три полученные им рукописи и просит Черткова сообщить свой отзыв о них. </p>
        <p id="b4c1a0d5-40f2-46d1-a90b-d7a6bf8b562c">10. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>Июль-август 1888 г. Пишет, что по поручению отца посылает новую вещь Полушина, а «о той, которая давно послана Бурлаку», Толстой ничего не знает. </p>
        <p id="9c952143-9dad-4d8e-a27c-d28b4ecb9d24">11. П <span class="hi" data-attribute="italic">исьмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>Август 1888 г. Сообщает, по поручению Толстого, что он не имеет определенного мнения о Прозине, который дважды у него был и о котором запрашивает Чертков. Пишет, что посылает Черткову комедию Полушина «Василиса Марковна». </p>
        <p id="181420c9-6f61-4273-8bd7-799d7be8b3f7">12. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо Т. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>Октябрь 1888 г. По поручению отца пишет Черткову, чтобы он, если решит прибавить гонорар Журавову, послал эти деньги прямо Сытину, которому Журавов должен 30 рублей. </p>
        <p id="d29371ba-88b2-4e5b-a9be-b252f64d6390">13. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>7 января 1889 г. Посылает Черткову «Эпиктета» и другие рукописи и по поручению Толстого пишет, что «предисловие очень хорошо». </p>
        <p id="0bbbdf64-bea3-48b3-918e-ce9a011f0126">14. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к А. К. Чертковой. </span>Июль 1889 г. Выражает соболезнование по случаю смерти дочери Чертковых и передает просьбу отца написать подробнее о ее болезни и смерти. </p>
        <p id="4ad50dfb-de92-4fca-a63e-9992a7f49071">15. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>Август 1889 г. Сообщает, что Толстой очень много работает в поле и поручил написать, что ответит на письмо Черткова, как только освободится. </p>
        <p id="1b07e649-fb66-4023-bf3e-c7a7e6810a78">16. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>Август (?) 1889 г. По поручению Толстого пересылает Черткову два письма и сообщает о получении его письма. </p>
        <p id="488d6a7e-ff0d-4db0-aa61-c8a1ada67b40">17. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову</span>. 26 сентября 1889 г. По поручению Толстого спрашивает Черткова, в каком положении его рукопись о Будде и статья Ф. А. Желтова о пьянстве. Передает одобрительный отзыв Толстого о книжке Желтова и о подготовлявшейся «Посредником» к изданию книжке с отрывками из сочинений Тихона Задонского. </p>
        <p id="71cbf41a-c9a1-4990-b630-ccfd09d35a88">18. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М. Л. Толстой к В. Г. Черткову. </span>8 октября 1889 г. Передает Черткову просьбу Толстого при встрече с А. И. Эртелем сказать ему, что роман «Гарденины» «очень хорош» и Толстой читает его с удовольствием. </p>
        <p id="85258ce1-fd66-4212-9a1e-339484e3f470">19. <span class="hi" data-attribute="italic">Письмо М</span>. Л. <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой к В. Г. Черткову</span>. 12 ноября 1889 г. Передает просьбу Толстого сообщить, будет ли Чертков с семьей по пути в Петербург проезжать мимо Ясной поляны. Пишет, что Толстой <hi>хочет </hi>
          <pb n="293"></pb>
          <hi>выйти </hi>на станцию, чтобы повидать Черткова, если он будет проезжать мимо Ясной поляны. </p>
        <p id="903fff36-3ed1-4ec1-a18d-ca50a16017c0">20. <span class="hi" data-attribute="italic">Письма М</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Толстой к В. Г</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Черткову. </span>12 декабря 1889 г. По поручению отца сообщает ответ на вопрос, который Чертков задал ему в письме от 2—7 декабря 1889 года относительно права на издание рассказа «Три смерти». М. Л. Толстая пишет, что право на издание этого рассказа и рассказа «Перепелка», а также и рисунков к ним принадлежит С. А. Толстой, которая однако согласна разрешить Черткову издать эти произведения и рисунки. Пишет, что Толстой всё же считает желательным, чтобы Чертков «из учтивости» списался с художниками.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>