<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_237_237_Spisok_pisem_L_N_Tolstogo_tekst_kotoryh">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Список писем Толстого к В. Г. Черткову за 1905—1910 гг., текст которых неизвестен </title>
        <title type="bibl">Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="291d964a-9d01-4ea2-82f4-ff45b68c82ee">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Список писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">237-237 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_letters" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="ref2" type="section">
        <p id="f660eced-1302-4e67-b6de-4d8957cc437b">
          <pb n="237"></pb>
        </p>
        <p id="983ed9e8-8b02-46e5-8f8f-d61b87977fd6">
          <h1 class="center">СПИСОК ПИСЕМ Л. Н. ТОЛСТОГО, <br/>ТЕКСТ КОТОРЫХ НЕИЗВЕСТЕН </h1>
        </p>
        <p id="187b7438-5f5d-4548-9b2f-f6ecc1f2ff44">1. <span class="hi" data-attribute="italic">1906 г. Конец февраля — начало марта. </span>Упоминается в письме В. Г. Черткова к И. И. Горбунову-Посадову от 26—27 марта н. с. 1906 г., где Чертков просит прислать рукописную копию рассказа «За что?», который был послан в «Посредник» для «Круга чтения», о чем пишет в своем письме к Черткову Толстой. См. прим. 1 к письму № 759. </p>
        <p id="1b25f5b3-6ce1-412c-bf6b-64e4e2f54cac">2. <span class="hi" data-attribute="italic">1910 г. Июля 25. </span>Упоминается в Дневнике В. Ф. Булгакова 25 июля 1910 г. (стр. 271) о том, что Толстой послал из Ясной Поляны в Телятинки записку, чтобы Чертков в этот день не приезжал в Ясную Поляну.</p>
        <br/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>