<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_356_357_Proekt_o_pereformirovanii_batarej">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Проект о переформировании батарей...» Комментарий </title>
        <title type="bibl">«Проект о переформировании батарей...» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1036b3ce-19b1-4c6e-b946-ee2009a99317">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Проект о переформировании батарей...» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">356-357 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000021003" type="section">
        <p id="33fd1f9f-a480-4258-af1f-67063057701f">
          <pb n="356"></pb>
        </p>
        <p id="5487aa83-ba63-4160-bd40-f58b038db447">
          <head rend="center">«ПРОЕКТ О ПЕРЕФОРМИРОВАНИИ БАТАРЕЙ <br/>В 6-ОРУДИЙНЫЙ СОСТАВ И УСИЛЕНИИ ОНЫХ <br/>АРТИЛЛЕРИЙСКИМИ СТРЕЛКАМИ» </head>
        </p>
        <p id="aa587e0e-42ad-4ee0-9f9a-98f40b2d065b">«Проект о переформировании батарей..» был составлен Толстым в первой половине января 1855 г. 5 января Толстой был переведен из легкой № 3 батареи 14-й артиллерийской бригады в легкую № 3 батарею 11-й артиллерийской бригады, и 14 января он выехал из Эски-Орды, под Симферополем, на новые позиции на реке Бельбек, в 10 километрах от Севастополя. По дороге он заезжал в Севастополь. </p>
        <p id="a75fc1a5-8461-4e62-91bc-624b8062e8e0">2 февраля Толстой, вспоминая об этой поездке, записал в Дневнике: «В эту же поездку показывал свой проект о переформировании батарей Сакену.<a href="#" data-type="snoska" id="note278">278</a>
          <span class="note" id="note278">
            <span data-class="paragraph" id="b0859036-4b3e-47e1-9b23-bc3b887bca14">Д. Е. Остен-Сакен был начальником севастопольского гарнизона. </span>
          </span>Он совершенно со мной согласен» (т. 47, стр. 35). Таким образом, уже к 15 января проект был написан. </p>
        <p id="bb083cff-8919-4ce6-8ef8-5a4272e0a91f">5 февраля Толстой вновь записал: «3, 4, 5 февраля. Был в Севастополе. Показывал Кишинском<a href="#" data-type="snoska" id="note279">279</a>
          <span class="note" id="note279">
            <span data-class="paragraph" id="85df2bff-77fc-4e33-a7a6-125beacd65fe">Л. С. Кишинский, генерал-майор, командир 6-й артиллерийской дивизии (в т. 47 он ошибочно назван Кашинским). </span>
          </span>проект. Он как будто недоволен» (т. 47, стр. 36). </p>
        <p id="eae29c71-a783-437f-8136-6a458c86e941">В этот приезд в Севастополь Толстой, повидимому, и представил свой проект начальнику штаба Крымской армии генералу К. Р. Семякину. Семякин направил проект для отзыва генерал-адъютанту А. И. Философову и затем исполнявшему должность начальника артиллерии Крымской армии генерал-майору Л. С. Кишинскому. И тот и другой дали отрицательную оценку проекту Толстого, и проект дальнейшего движения не получил. </p>
        <p id="76f61bc2-074c-4afc-a006-f96dd48e85b2">Следует особо отметить отзыв о проекте Толстого А. И. Философова, выражавшего точку зрения наиболее реакционных военных кругов. 20 февраля 1855 г. он писал: «Об государственной экономии и об вопросах высшей военной организации, к которым принадлежит возбужденный графом Толстым, рассуждают обыкновенно высшие сановники, и то не иначе, как с особого указания высочайшей власти. В наше время молодых офицеров за подобные умничания сажали на гауптвахту, приговаривая: «Не ваше дело делить Европу, гг. прапорщики; вы обязаны ум, способности и познания свои устремлять на усовершенствование порученной в <hi>командовании </hi>
          <pb n="357"></pb>
          <hi>вашей </hi>части и думать лишь о том, как бы в деле лучше ею управлять и извлечь из нее больше пользы». </p>
        <p id="35239690-60fb-48b9-a911-1c022562df09">До сих пор считалось, что «Проект о переформировании армии...» не сохранился, в соответствии с чем было сделано примечание к записи Толстого в Дневнике 2 февраля 1855 г. (см. т. 47, стр. 275, прим. 269). Рукопись его найдена в 1955 г. в Военно-историческом архиве В. Д. Поликарповым, который впервые и опубликовал ее. Подробнее об этом см. в статье В. Д. Поликарпова «Неизданная рукопись Л. Н. Толстого» («Академия наук СССР. Исторический архив» 1956, № 1, стр. 196—202). </p>
        <p id="2b667b95-e420-4ca3-9051-44421c064aef">Рукопись проекта написана писарской рукой на 6 лл. с обеих сторон. Подпись и дата — рукой Толстого. Проект печатается по этой рукописи.</p>
        <p id="b2a5df47-018f-45f8-8a14-8fe52a88a777"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>