<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_389_389_Nachalo_neokonchennogo_rasskaza">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Начало неоконченного рассказа». Комментарий </title>
        <title type="bibl">Молоствова Е. В., Родионов Н. С. «Начало неоконченного рассказа» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f0c809e5-f097-48a2-811c-dc9a163c1f1e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Начало неоконченного рассказа» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">389-389 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000021019" type="section">
        <p id="dea5c7fe-6e74-4487-a221-12198e5c2c3c">
          <pb n="389"></pb>
        </p>
        <p id="0a5b3d48-797e-43cb-a386-487bb780d8c9">
          <h2 class="center">«НАЧАЛО НЕОКОНЧЕННОГО РАССКАЗА» </h2>
        </p>
        <p id="7bdd5773-a587-49d1-9f91-2f24157924c3">Публикуемое начало неоконченного рассказа представляет собой один из вариантов рассказа или повести, о замысле которой Толстой записал в Дневнике 26 июля 1860 г.: «Мысль повести. Работник из всех одолел девку или бабу. Формы еще не знаю» (т. 48, стр. 27) и далее, 27 июля: «Форма повести: смотреть с точки зрения мужика — уважение к богатству мужицкому, консерватизм. Насмешка и презрение к праздности» (там же, стр. 27). </p>
        <p id="7256339e-0161-44ef-9134-e98cf349ed57">Именно в такой форме и начат публикуемый отрывок рассказа. </p>
        <p id="2eaeb2b7-5f4c-4101-b33c-1809404e05d2">1 апреля 1861 г., вспоминая прошедшее с 1 ноября 1860 г., Толстой записал в Дневнике: «Попытка писанья <choice original_editorial_correction="Акс[иньи]">
            <sic>Акс</sic>
            <corr>Аксиньи</corr>
          </choice>»<a href="#" data-type="snoska" id="note298">298</a>
          <span class="note" id="note298">
            <span data-class="paragraph" id="2a1ff814-591f-42f2-aa64-94dff45159af">Рассказ назван так по имени героини Аксиньи Фоканычевой. </span>
          </span>(т. 48, стр. 32). Очевидно, в то время и был набросан публикуемый отрывок. Однако Толстой не стал его продолжать и начал рассказ заново. В результате, повидимому, были написаны рассказы «Тихон и Маланья» и «Идиллия». Тематически и по составу, даже в большинстве случаев и по именам действующих лиц все эти рассказы связаны между собой и должны быть рассматриваемы как варианты одного задуманного рассказа из народной жизни. </p>
        <p id="89093028-5edb-4a3b-9cf6-ab7d1bb70223">Начало неоконченного рассказа впервые было опубликовано в «Литературном наследстве», № 37-38, М. 1939, стр. 598. </p>
        <p id="9978e6a6-da9a-45d8-bc32-62c13ae89be2">Рукопись этого отрывка представляет собой автограф на согнутом пополам полулисте писчей бумаги.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>