<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_382_383_Redaktoru_zhurnala_Zhizn_dlja_vseh_V_A_P">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Редактору журнала “Жизнь для всех” В. А. Поссе». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Молоствова Е. В., Родионов Н. С. «Редактору журнала «Жизнь для всех» В. А. Поссе». История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="254089fe-5ce7-4c3f-948c-17c37147a10d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Редактору журнала «Жизнь для всех» В. А. Поссе». История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">382-383 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000021014001" type="section">
        <p id="9341c067-25ce-4f3c-bb6b-554b28d4801a">
          <pb n="382"></pb>
        </p>
        <p id="ea06ff39-41c5-47b9-a137-45a5448b4941">
          <h3 class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </h3>
        </p>
        <p id="b389a9c1-b0b6-4214-bde3-15f19e5f223d">В начале 1910 г. близкий знакомый Толстого П. А. Буланже закончил работу над статьей «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой», а 25 января 1910 г. он прочитал ее Толстому. В Дневнике под этим числом Толстой записал: «Буланже читал очень хорошую работу о Будде» (т. 58, стр. 12). </p>
        <p id="9345e34d-cf9c-406c-8018-9d225519ada2">Очевидно, по просьбе П. А. Буланже, готовившего эту статью к печати, Толстой решил написать к ней предисловие; 11 февраля он отметил в Дневнике: «Был 3-го дня Буланже. Надо написать ему предисловие к Будде» (т. 58, стр. 15). </p>
        <p id="8c8c2677-2d18-4316-97e2-88081ddef590">Работу над предисловием Толстой начал 12 февраля, продиктовав текст своему секретарю В. Ф. Булгакову. Под этим числом Булгаков записал в своем дневнике: «Л. Н.... продиктовал мне предисловие к статье Буланже о буддизме и просил потом исправить в нем шероховатости слога».<a href="#" data-type="snoska" id="note295">295</a>
          <span class="note" id="note295">
            <span data-class="paragraph" id="fd4208e9-4c62-4cbd-9ddb-2a9ec2849017">В. Ф<span class="hi" data-attribute="italic">. </span>Булгаков, «Лев Толстой в последний год его жизни», М. 1957, стр. 94—95. </span>
          </span>После небольших исправлений Булгакова Толстой, просматривая, коренным образом переработал текст. Начало своей работы Толстой отметил в Дневнике 12 февраля: «Написал плохо для Буланже о Будде» (т. 58, стр. 16). </p>
        <p id="396ba23a-e38d-4fe5-9383-4c2f685f6478">Исправлением письма-статьи Толстой был занят до 24 февраля (см. записи в Дневнике 12, 16—18, 22—24 февраля, т. 58, стр. 18—20). Первоначально Толстой, повидимому, не решил еще, где печатать статью Буланже и свое предисловие к ней. Первая рукопись имеет обращение к «NN»; но уже вторая рукопись, датированная 15 февраля, имеет обращение к В. А. Поссе. 23 февраля Толстой занес в Дневник: «Вечером закончил письмо Поссе» (т. 58, стр. 20); однако и на следующий день Толстой продолжал исправление своего предисловия, отметив в Дневнике: «Сегодня, 24-го, очистил все письма и окончательно Поссе» (т. 58, стр. 20). </p>
        <p id="a3a408d7-5847-4b39-aacc-87ece0be2b89">25 февраля предисловие Толстого вместе с его сопроводительным письмом (см. т. 81) было послано В. А. Поссе.<a href="#" data-type="snoska" id="note296">296</a>
          <span class="note" id="note296">
            <span data-class="paragraph" id="b34fb6f0-1f83-4b94-b84a-02053fadbddc">Там же, стр. 119, запись 25 февраля. </span>
          </span>3 марта Поссе известил Толстого о получении письма и <hi>писал: </hi>
        </p>
        <p id="14b4add5-4a53-49eb-933c-6659267e5501">
          <pb n="383"></pb>
          <hi>«И </hi>статью и Ваше письмо я помещаю в мартовской книжке, которую я для этого несколько задержал. Выйдет она числа 12 марта. Корректура будет продержана внимательно. Ни одного слова я, разумеется, не изменил и не выпустил. Церковники будут, разумеется, недовольны Вашим письмом, но придраться цензорам, мне кажется, невозможно» (ГМТ). </p>
        <p id="92b138fb-cb68-49d1-93c8-b84f2a3ef02a">Предисловие Толстого вместе со статьей П. А. Буланже было напечатано в журнале «Жизнь для всех» 1910, № 3, под заглавием, данным редакцией: «Письмо Л. Н. Толстого к В. А. Поссе о значении ознакомления с основами религиозных учений». Этот номер «Жизни для всех» был получен Толстым 16 марта, как записал в своем дневнике В. Ф. Булгаков. «Лев Николаевич беспокоился, — рассказывает Булгаков, — как бы редактор не поплатился за резкие суждения о церкви в предисловии. — Журнал тем и хорош, — говорил, однако, после Л. H., — что, как и говорил мне Поссе, он из печатаемых статей не выпускает ни одного слова».<a href="#" data-type="snoska" id="note297">297</a>
          <span class="note" id="note297">
            <span data-class="paragraph" id="60c8a31e-e972-40a4-8c05-887d34c11c5d">В. Ф. Булгаков, «Лев Толстой в последний год его жизни», М. 1918, стр. 111, запись 16 марта</span>
          </span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>