<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_365_366_Pismo_k_feldfebelju_Opisanie_rukopisej">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Письмо к фельдфебелю». Описание рукописей </title>
        <title type="bibl">Срезневский В. И. «Письмо к фельдфебелю». Описание рукописей // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4c65ca2c-ec94-4a1d-a946-98fb319f91e8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Письмо к фельдфебелю». Описание рукописей </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">365-366 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000021006002" type="section">
        <p id="0d267a9e-9712-4994-9b40-a7d74a50e6ee">
          <pb n="365"></pb>
        </p>
        <p id="33ed7253-aa8b-4065-b0f4-703c1cf13839">
          <h3 class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ </h3>
        </p>
        <p id="ab351c97-6bae-455e-a176-bcac90f86023">1. Автограф. 8 лл. почтового формата, исписанных с обеих сторон. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Михаил Петрович. Ваше рассуждение». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«выходя из мира. Лев Толстой». Вверху 1-й страницы Толстым надписано: «Мих. Петр. Шалагинову. Каменский Завод Пермской губ.». Первая редакция письма. Просматривалась и исправлялась Толстым дважды. </p>
        <p id="1cb16991-6865-43f1-bf13-220f9014b4ac">2. Механическая копия с рук. № 1 в ее первоначальном, неисправленном виде. 14 лл. папиросной бумаги почтового формата (и 4 лл. —дубликат первых листов). Из них лл. 5—8, 10, 11, 13 и 14 — механические копии с копий рук. № 1 (очевидно, эти листы плохо оттиснулись и были переписаны). В этой редакции письмо было послано М. П. Шалагинову (подпись на последнем листе, 14-м, автографическая). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Михаил Петрович. Ваше рассуждение». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«выходя из мира. Лев Толстой». </p>
        <p id="37e05907-cd59-41da-828c-41e9d26383f9">3. Копия рук. № 1, сделанная после исправления ее Толстым H. Н. Ге (сыном), с новыми большими исправлениями Толстого. 7 лл. F°, исписанных с обеих сторон. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Михаил Петрович. Ваше рассуждение». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«на занимающие вас вопросы. Л. Толстой». Под текстом дата Толстого «11 ян. 99». </p>
        <p id="3846bd5e-d5e2-4a9d-95de-41dae2454b93">4. Копия рук. № 1 рукой Н. Н. Ге (сына) с исправлениями Толстого. 4 лл. F°, исписанных с обеих сторон, и 1 л. 4° (автограф-вставка). <span class="hi" data-attribute="italic">Начало</span>: «Михаил Петрович. Вы спрашиваете». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«выходя из мира». Исправления Толстого лишь на первом листе. Рукопись является дубликатом рук № 3. В дальнейшей работе Толстой к ней не возвращался. </p>
        <p id="304d7ce0-35f7-4d07-9501-99cd149297b5">5. Копия рук. № 3 рукой П. И. Бирюкова с поправками Толстого. 8 лл. почтового формата (лл. 2—6 исписаны с обеих сторон). Последний абзац рук. № 3, являющийся заключением письма, в данной рукописи не переписан, ввиду того, что, повидимому, не был разобран переписчиком. В данной рукописи Толстой приписал новый абзац. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Михаил Петрович. Ваше рассуждение». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«который вы мне делаете. Лев Толстой». На стр. 1-й надпись П. И. Бирюкова: «Письмо М. П. Шалагинову на Каменский Завод Пермской губ. Января [<span class="hi" data-attribute="italic">пропуск</span>] дня 1899 г. Москва». </p>
        <p id="71cde7a3-768f-4f88-9d1a-51b69e34d42e">6. Копия рук. № 5 рукой А. П. Иванова с исправлениями Толстого. Первоначально заключала в себе 8 лл. почтового формата, исписанных с обеих сторон. После исправления лл. 1—6 были переложены в следующую. Осталось 2 лл. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«от мудрых и доступных младенцам». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«занимающий вас <hi>вопрос». </hi>
        </p>
        <p id="333199fa-950e-447f-ab5a-ba9a77c0c01c">
          <pb n="366"></pb>
          <hi>7. </hi>Копия части рук. № 6 рукой А. П. Иванова. 8 лл. почтового формата (6 лл. переложены из рук. № 6), исписанных, за исключением л. 8, с обеих сторон, и 3 лл. почтового формата автографов-вставок. Один лист представляет собой новое начало письма; два других — вставки в текст с пометами на них условными знаками, куда в рукописи они должны быть включены. Однако в описываемой рукописи нет соответствующих им знаков; так что можно предположить, что Черткову была послана копия статьи, которая неизвестна и в которой были отмечены соответствующие знаки. Текст этих вставок отличается от текста этих мест в изд. «Свободного слова». Возможно, что Черткову были посланы не оригиналы этих вставок, а исправленные копии их. Поэтому в настоящем издании текст их печатается по изд. «Свободного слова». Первая вставка в публикуемом тексте занимает абзацы: «Только человек.... законами, преступление» и «Человек, свободный.... не поверит этому» (см. стр. 57); вторая — абзац: «Русское правительство.... удерживаются в нем» (стр.58). </p>
        <p id="905cd9fd-d329-4166-8ca4-a262797bc83a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«М. П. Вы удивляетесь». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«занимающих вас вопросов». </p>
        <p id="9055e0ec-d77f-4262-ba0a-c91a54e205a1">8. Механическая копия рук. № 7 в ее первоначальном, неисправленном виде. 15 лл. папиросной бумаги почтового формата. <span class="hi" data-attribute="italic">Начало: </span>«Михаил Петрович. Ваше рассуждение». <span class="hi" data-attribute="italic">Конец: </span>«занимающих вас вопросов».</p>
        <p id="619a300d-2b15-4471-abf1-58e71a0e9669"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>