<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_374_374_Pismo_k_krestjaninu_o_zemle_Istorija_pis">Комментарии. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">«Письмо к крестьянину о земле». История писания и печатания </title>
        <title type="bibl">Петровский А. С. «Письмо к крестьянину о земле» История писания и печатания // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <author>В. С. Мишин </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="027dc346-cc87-42a0-a20c-f97109707f92">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">«Письмо к крестьянину о земле» История писания и печатания </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">374-374 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#comments" target="type"/>
        <catRef ana="#comments_works" target="comments_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div id="h000021010" type="section">
        <p id="c00dc2c5-1df8-4fc7-aa2e-05e2af1b21fe">
          <pb n="374"></pb>
        </p>
        <p id="9035c8a7-ebd2-4641-935b-fe088a9d64e0">
          <head rend="center">«ПИСЬМО К КРЕСТЬЯНИНУ О ЗЕМЛЕ <br/>(О ПРОЕКТЕ ГЕНРИ ДЖОРДЖА)» </head>
        </p>
      </div>
      <div id="h000021010001" type="section">
        <head rend="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ </head>
        <p id="6a1e9082-a024-40fd-8d3a-9f617df93e39">В июле 1905 г. Толстой окончил статью «Великий грех», в которой он писал о «грехе земельной собственности» и о разрешении земельного вопроса по проекту Генри Джорджа. Между тем вопрос этот продолжал интересовать Толстого и в дальнейшем. Д. П. Маковицкий 16 октября 1905 г. записал в дневнике: «Лев Николаевич — хочет еще короче и доступнее для народа изложить то, о чем писал в «Великом грехе»; и 20 октября: «Лев Николаевич пытается написать краткий популярный листок об освобождении земли».<a href="#" data-type="snoska" id="note292">292</a>
          <span class="note" id="note292">
            <span data-class="paragraph" id="a7fb3b63-5049-4171-ba61-d9eb48200c07">Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки» (рукопись). </span>
          </span>Сам Толстой об этом сообщил И. И. Горбунову-Посадову в письме от 11 ноября 1905 г.: «Очень хочется написать популярное изложение единого налога и начал, да не вышло. Но попытаюсь еще» (т. 76, стр. 49). </p>
        <p id="226cf180-0473-426d-bfe8-16d9851951bd">Это начало статьи, судя по записи в дневнике Д. П. Маковицкого 14 ноября, Толстой «разорвал», решив использовать для статьи свое письмо <span class="hi" data-attribute="italic">о </span>том же вопросе к Т. М. Бондареву, написанное 23 июня 1894 г. (см. т. 67, стр. 158). Об этом отметил в дневнике 15 ноября Д. П. Маковицкий.<a href="#" data-type="snoska" id="note293">293</a>
          <span class="note" id="note293">
            <span data-class="paragraph" id="d4445dc8-6108-4115-973b-c8a63db51986">Там же. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fe37cd57-7b1a-43d7-98d7-6192fc5ec354">Письмо к Бондареву Толстой в корне переработал. В результате этой переработки получилась совершенно новая статья, в краткой форме объясняющая смысл проекта Г. Джорджа. </p>
        <p id="7ab9a679-7f84-4ae0-a85e-9f4eb30d4431">17? ноября 1905 г. Толстой сообщил И. И. Горбунову-Посадову: «О земельном вопросе пишу краткий популярный листок» (т. 76, стр. 53); а 30 ноября Д. П. Маковицкий отметил в дневнике окончание работы Толстого над этой статьей. </p>
        <p id="77222ab4-b255-47b4-9aa9-ed8d4b5a734c">Впервые статья под заглавием «Письмо Л. Н. Толстого к крестьянину о земле (О проекте Генри Джорджа)» была опубликована в № 1 «Листков «Посредника» [1905?] и затем брошюрой (под тем же заглавием и с тем же текстом) в изд. «Посредник», № 1640, М. 1906. </p>
        <p id="6e608805-6e4b-4641-a8ca-ce0ef901603a">В настоящем издании статья публикуется по первопечатному тексту.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>