<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ВЕЛИКИЙ ГРЕХ </title>
        <author> Толстой Л.Н. </author>
        <respStmt>
          <resp>подготовка TEI/XML </resp>
          <name> Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
          <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p> Проект <title>Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами
            <orgName> Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным
            музеем Л.Н. Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений
            Л.Н.Толстого </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org"
            >TEI (Text Encoding Initiative) </ref> . </p>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения
            по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author> Толстой Л.Н. </author>
            <title level="a">ВЕЛИКИЙ ГРЕХ </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace> Москва </pubPlace>
              <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
              <date when="1956"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
            <biblScope unit="vol"> 36 </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1905">1905</date>
        <placeName> Россия </placeName>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
        <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <head>
      <title>ВЕЛИКИЙ ГРЕХ.. I. </title>
    </head>
    <body>
      <div>
        <div type="section" xml:id="h0001_1006_1">
          <head rend="title_level2 center"> ВЕЛИКИЙ ГРЕХ. </head>
          <div>
            <p id="8214085b-8455-4ffe-a918-16f6790bce5b"> Россия переживает важное, долженствующее иметь громадные последствия время. </p>
            <p id="10c1c836-8dd1-4f33-9739-e125fc88fe04"> Близость и неизбежность надвигающегося переворота особенно живо, как это и всегда
              бывает, чувствуется теми сословиями общества, которые своим положением избавлены от
              необходимости поглощающего все их время и силы физического труда и потому имеющими
              возможность заниматься политическими вопросами. Люди эти — дворяне, купцы, чиновники,
              врачи, техники, профессора, учителя, художники, студенты, адвокаты, преимущественно
              горожане, так называемая интеллигенция, — теперь в России руководят происходящим
              движением и все свои силы направляют на изменение существующего политического строя и
              на замену его иным, считаемым той или иной партией наиболее целесообразным и
              обеспечивающим свободу и благо русского народа. Люди эти, постоянно страдая от всякого
              рода стеснений и насилий правительства, административных ссылок, заточений, запрещений
              собраний, запрещений книг, газет, стачек, союзов, ограничения прав разных
              национальностей и вместе с тем живущие совершенно чуждой большинству русского
              земледельческого народа жизнью, естественно видят в этих стеснениях главное зло и в
              освобождении от него главное благо русского народа. </p>
            <p id="77984df4-49b7-47d6-a6ee-2919a0a271b4"> Так думают либералы. Так же думают социал-демократы, надеющиеся через народное
              представительство с помощью государственной власти осуществить соответственно своей
              теории новое общественное устройство. Так думают и революционеры, предполагая, заменив
              существующее правительство новым, установить законы, обеспечивающие наибольшие свободу
              и благо всего народа. </p>
            <p id="69cc18d0-405c-4a3d-8145-875163a3863f"> А между тем стоит только на время отрешиться от укоренившейся в нашей интеллигенции
              мысли о том, что предстоящее России дело есть введение у себя тех самых форм
              политической жизни, которые введены в Европе и Америке, будто бы обеспечивающих
              свободу и благо всех граждан, а просто подумать о том, что нравственно дурно в нашей
              жизни, чтобы совершенно ясно увидать, что то главное зло, от которого не переставая
              жестоко страдает весь русский народ, зло, которое он живо сознает и о котором не
              переставая заявляет, не может быть устранено никакими политическими реформами, как оно
              не устранено до сих пор никакими политическими реформами в Европе и Америке. Зло это,
              основное зло, от которого страдает русский народ точно так же как народы Европы и
              Америки, есть лишение большинства народа несомненного, естественного права каждого
              человека пользоваться частью той земли, на которой он родился. Стоит только понять всю
              преступность, греховность этого дела, для того чтобы понять, что пока не будет
              прекращено это постоянное, совершаемое земельными собственниками злодеяние, никакие
              политические реформы не дадут свободы и блага народу, а что, напротив, только
              освобождение большинства людей от того земельного рабства, в котором оно находится,
              может сделать политические реформы не игрушкой и орудием личных целей в руках
              политиканов, а действительным выражением воли народа. </p>
            <p id="73a7ab2f-71b7-41f5-be0e-c20a15ad4a44"> Вот эту-то мою мысль мне хотелось сообщить в этой статье тем людям, которые в эту
              важную для России минуту хотят искренно служить не своим личным целям, а истинному
              благу русского народа. </p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" xml:id="h0001_1006_2001_2">
          <head rend="title_level3 center">I. </head>
          <p id="25967699-4490-4cf4-9a48-89deff83b705"> Иду в вербную субботу по большой дороге в Тулу. Народ обозами едет на базар, с
            телегами, курами, лошадьми, коровами (некоторых коров везли на телегах — так они худы).
            Сморщенная старушка ведет худую, облезшую корову. Я знаю старуху и спрашиваю, зачем
            ведет корову. </p>
          <p id="56c3a524-f2cf-46ec-a3b6-05ec414e7b4a"> — Да без молока, — говорит старуха, — надо бы продать да купить с молоком. Небось,
            красненькую приложить надо, а у меня всего пятерка. Где возьмешь? За зиму муки на 18
            рублей купили, а добытчик один. Живу одна с невесткой, четверо, внучат, сын в дворниках
            в городе. </p>
          <p id="25c9c1a7-77c0-40a7-a6df-b53bb201bb8f"> — Отчего же сын дома не живет? </p>
          <p id="f0effe4e-57e2-48ff-b813-bb687d794517"> — Не при чем жить. Какая наша земля? На квас. </p>
          <p id="d1dd7632-1cd0-4982-92ca-5cd64b0dca4f"> Идет мужик, портки в рудокопной глине, худой, бледный. </p>
          <p id="1b452d5d-976f-4938-98d6-414982ac4a24"> — По какому делу в город? — спрашиваю. </p>
          <p id="87d6ac39-c852-41a2-96a7-db39675af510"> — Лошаденку купить; пахать время, а лошади нет. Да дороги, сказывают, лошади. </p>
          <p id="4b047c2f-6667-451b-9948-9ba8ac58c0ba"> — А ты зa сколько хочешь купить? </p>
          <p id="104c2924-b98b-402e-a1dd-9c79d4354503"> — Да по деньгам. </p>
          <p id="487836c5-1fd0-4d66-8714-d67c4f5e7610"> — За много ль? </p>
          <p id="cee71f3e-1658-4b6f-a6ef-541b8ad9c7c7"> — Да 15 рублей сколотил. </p>
          <p id="313dff26-5f6d-40c2-9dfb-e3f1d99f92f0"> — Чего нынче на 15 рублей купишь? На шкуру, — вступается другой мужик. — У кого руду
            работаешь? — спрашивает он, глядя на растянутые в коленках, выкрашенные красной глиной
            портки. </p>
          <p id="b5138c92-0b24-4963-b1b4-d94a7f94f26c"> — У Комарова, у Ивана Масеича. </p>
          <p id="232a794f-4d97-4737-a56c-a52b7834c562"> — Что ж мало выработал? </p>
          <p id="16343f71-1e24-4e59-b399-51e9cc5426d7"> — Да ведь исполу работал, ему половину. </p>
          <p id="58252d8c-bcd9-413d-8f43-a8295e4a9c05"> — А много ль зарабатывали? — спрашиваю я. </p>
          <p id="8567b317-c3ac-4bd2-bda3-26617ecf219a"> — В неделю рубля два обгонял, а то и меньше. Что станешь делать? Хлеба до Рождества не
            хватило. Не накупишься. </p>
          <p id="8c2d709f-e523-477c-8f1e-57f89d42ed77"> Немного дальше молодой мужик ведет лошадку ладную, сытую продавать. </p>
          <p id="ca3174f1-1f8f-4328-9a5c-7b40b78cc080"> — Хороша лошадка, — говорю я. </p>
          <p id="506ce2b5-98c2-4baf-bde9-5f4f9185ee59"> — Надо бы лучше, да некуда, — отвечал он, думая, что я покупатель. — И пахать и в
            езде. </p>
          <p id="a6dcef93-7a18-4ef2-b2d8-7ef1ad7bb13f"> — Так зачем же продаешь? </p>
          <p id="5b306315-0fb1-4d60-a162-fe3579083254">— Да не к чему. Что ж, две земли. Я на одной (лошади) ухожу (землю), а на зиму пустил и
            сам не рад. Съела скотину на отделку. Да и деньги нужны за ренду платить. </p>
          <p id="8677f8b6-116d-4129-8121-df45b927b6bf"> — А вы у кого арендуете? </p>
          <p id="98730e2e-2633-4e50-968e-077822e58bd4"> — Да у Марьи Ивановны; спасибо, отдала. А то бы нам мат-петля. </p>
          <p id="74e13dfb-7d7a-44bb-9ac6-e7302020f067"> — Почем берете? </p>
          <p id="79af387c-7040-413d-82ed-85e284ea0d52"> — По 14 рублей дерет. А куда же денешься? Берем. </p>
          <p id="6dd9cc49-d47b-4922-90dc-cb48cdaa99e9"> Едет женщина с мальчиком в картузике. Она меня знает, слезает и предлагает взять
            мальчика в услужение. Мальчик крошка совсем, с умными, быстрыми глазами. </p>
          <p id="3a913f81-c1b8-4836-85f3-f06ccc15bddd"> — Он так только видится мал, а он всё может, — говорит она. </p>
          <p id="fac36c5a-5ce6-4956-80f0-6c32de1172d5"> — Зачем же ты такого маленького отдаешь? </p>
          <p id="3029d37b-9a4c-4ba8-8ac7-429e38bebf4e"> — Да что, барин, хоть с хлеба долой. У меня четверо да сама, а земля одна. Верите
            Богу, не емши сидим. Просят хлебца, а дать нечего. </p>
          <p id="858f5e40-7d07-473a-858c-72f61affe9b1"> С кем ни поговорить, все жалуются на нужду, и все одинаково с той или другой стороны
            приходят к единственной причине. Хлеба не хватает, а хлеба не хватает оттого, что земли
            нет. </p>
          <p id="b9abe200-08ec-47d8-b39d-015c55b33f1b"> Но это случайные встречи по дороге; но пройдите по всей России, по крестьянскому миру,
            и вглядитесь во все ужасы нужды и во все страдания, происходящие от очевидной причины: у
            земледельческого народа отнята земля. Половина русского крестьянства живет так, что для
            него вопрос не в том, как улучшить свое положение, а только в том, как не умереть с
            семьей от голода, и только оттого, что у них нет земли. </p>
          <p id="613efd5a-d930-4606-a6e9-83cb074716cd"> Пройдите по всей России и спросите у всего работающего народа, отчего ему дурно
            живется, что ему нужно, и все в один голос скажут одно и то же, то, чего они все не
            переставая желают и ждут и на что не переставая надеются, о чем не переставая думают. </p>
          <p id="1820d14a-cfe6-4082-a5d5-7e1be0086b49"> И они не могут не думать, не чувствовать этого, потому что, не говоря уже о главном, о
            недостатке земли, чтобы кормиться, большинство из них не может не чувствовать себя в
            рабстве у тех помещиков, купцов, землевладельцев, которые окружили своими землями их
            малые, недостаточные наделы, и они не могут не думать, не чувствовать этого, потому что
            всякую минуту за мешок травы, зa охапку дров, без которой им жить нельзя, за ушедшую
            лошадь с их земли на господскую терпят не переставая штрафы, побои, унижения. </p>
          <p id="fe19f60c-d68e-4a98-84c7-2c83d5a19303"> Как-то раз я по дороге разговорился со слепым крестьянином-нищим. Узнав во мне по
            разговору грамотного, читающего газеты, но не признав зa господина, он остановился и с
            значительным видом спросил: </p>
          <p id="e38b00e4-7119-47f7-bc87-6ccfb7f297e7"> — А что, слушок есть? </p>
          <p id="e1fa5579-3358-4b46-9814-aeaaad86b8ac"> Я спросил: </p>
          <p id="a1579f25-3050-430e-bf6a-4d1e7fef030e"> — О чем? </p>
          <p id="0876af2c-8c7a-4cb9-a921-300f0bf8ed86"> — Да об земле об господской. </p>
          <p id="bd63353c-6902-49dd-9576-a2a969fc1370"> Я сказал, что ничего не слыхал. Слепой покачал головой и больше ничего не стал
            спрашивать. </p>
          <p id="1412a183-33e3-41f2-b0f7-719ea1f0e523"> — Ну, что говорят о земле? — спросил я недавно у своего бывшего ученика, богатого,
            степенного и умного, грамотного крестьянина. </p>
          <p id="28731974-31bd-440e-9d84-0a1a851bdb2a"> — Точно болтает народ. </p>
          <p id="3db808b0-3135-4237-aefb-4b39b07a64c3"> — Ну, а ты что думаешь? </p>
          <p id="12827720-9359-4c8d-9eb5-c11639856787"> — Да, должно, <hi rend="em"> отойдеть </hi> , — сказал он. </p>
          <p id="807acda9-90aa-48a1-9d3b-00005106c3f1"> Из всех совершающихся событий это одно важно и интересно для всего народа. И он верит,
            не может не верить, что «отойдеть». </p>
          <p id="6a88ada6-be18-4fb6-a53c-e5a2c840f19c"> Он не может не верить в это, потому что ему ясно, что размножающийся народ, живущий
            земледелием, не может продолжать существовать, когда ему оставлена только малая часть
            земли, которой он должен кормить себя и всех паразитов, присосавшихся к нему и
            распложающихся на нем. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">II. </head>
          <p id="745605b5-8d67-43e2-835b-3cce10844373"> «Что такое человек? — говорит Генри Джордж в одной из своих статей. <ref
              style="type:note" target="../Text/notes.xhtml#n1" xml:id="backn1"> [1] </ref> — Прежде
            всего он есть земное животное, которое не может жить без земли. Всё, что ни производится
            человеком, берется из земли; весь производительный труд в конечном анализе оказывается
            состоящим из переработки земли, материалов, взятых из земли, в формы, приспособленные
            для удовлетворения человеческих нужд или желаний. Да и самое тело to человека берется из
            земли. Мы — дети земли. Из нее мы взяты, и вновь в нее должны мы возвратиться. Отнимите
            у человека всё, что принадлежит земле, и что останется у вас, кроме бесплотного духа?
            Потому тот, кто владеет землей, на которой и от которой должен жить другой человек,
            является господином этого человека, и человек этот есть его раб. Человек, который
            владеет землей, на которой я должен жить, может распоряжаться моею жизнью и смертью так
            же свободно, как если бы ему принадлежало мое тело. Мы толкуем об отмене рабства, но мы
            не отменили рабства, мы отменили лишь более грубую форму его: личное рабство. Теперь нам
            предстоит отменить более тонкую и предательскую, более проклятую форму его, то
            промышленное рабство, которое делает человека фактически рабом, превознося в то же время
            его свободу». </p>
          <p id="0c0218e4-0930-4eef-990c-8e2997d183e3">«Одно из самых несообразных и нелепых явлений, которое не удивляет нас только потому,
            что мы к нему привыкли, — говорит в другом месте тот же Генри Джордж, — состоит в том,
            что рабочий класс во всех странах цивилизованного мира есть бедный класс. Если бы
            какое-либо мыслящее существо, еще не бывшее на земле, каким-нибудь чудом явилось бы на
            нее и вы бы объяснили ему нашу жизнь, объяснили бы, как создаются трудом дома, пища,
            одежда и все вообще предметы, нужные нам для жизни, то существо это, конечно, подумало
            бы, что те люди, которые производят всё это, и суть как раз те самые люди, которые живут
            в самых лучших домах и имеют всего более того, что создается трудом. На деле же в
            Лондоне, Париже, Нью-Йорке, везде, даже в средних городах, именно рабочие-то люди и
            живут в самых бедных домах». </p>
          <p id="464610dc-b264-4245-8b55-4895aba99380"> То же самое происходит еще в большей степени в деревнях, прибавил бы я. Люди праздные
            живут в роскошных домах, просторных, красивых жилищах. Трудящиеся живут в темных,
            грязных домишках. </p>
          <p id="0bca93de-1020-41b5-b085-b31969cc7fba"> «Удивительное явление это стоит того, чтобы над ним призадуматься. Мы невольно
            презираем бедность. И на самом деле ее следовало бы презирать. Природа вознаграждает
            лишь труд и только труд. Никакой предмет богатства не может быть произведен без участия
            труда, и при естественном порядке вещей человек, работающий добросовестно и умело,
            должен быть богатым, а не работающий — бедным. Мы перевернули этот порядок природы, и у
            нас рабочие люди бедны, а праздные богаты. Отчего это? </p>
          <p id="aaed85eb-6171-493e-8178-5dd1ef3b54b6"> Оттого, что мы принуждаем людей, которые работают, платить другим людям за позволение
            работать. Вы покупаете сюртук, лошадь, дом; вы платите за произведение труда, за труд,
            затраченный продавцом или купленный им у других людей. Но за что вы платите человеку,
            когда вы платите ему за землю? Вы платите ему за то, чего не производил никто из людей,
            что существовало ранее, чем явился человек, за ценность, которая была создана не
            каким-либо человеком лично, а обществом, часть которого вы составляете». </p>
          <p id="91f07adf-d2a7-4d24-9d1d-02dc80d0bc6e"> От этого и богат тот, кто захватил землю и владеет ею, и беден тот, кто работает на
            ней или над ее произведениями. </p>
          <p id="e8d8fa68-c531-4678-923f-4ad4eb223d80"> «Мы толкуем о перепроизводстве. Но какое же может быть перепроизводство в то время,
            когда народ нуждается в самом необходимом? Народу нужны те предметы, которые оказываются
            произведенными в излишке. Почему же он не приобретает их? Не потому, чтобы он не желал
            их, а потому, что у него нет средств купить их. Почему же у него нет средств? Потому что
            он зарабатывает слитком мало. А зарабатывает он слишком мало потому, что отдает часть
            своей работы тем, кто владеет землей. И потому не диво, что великое множество разных
            товаров остается непроданным, когда огромной массе людей приходится работать в среднем
            за один доллар 40 центов в день в Америке», и за 50 копеек в России. </p>
          <p id="8aaa9821-4f72-4b95-a816-0e779d50084a"> «Почему же этим людям приходится работать за такую низкую плату? Потому что если бы
            они потребовали высшей платы, то их было бы кем заменить. Всегда стоит наготове
            множество безработного люда, и именно эта масса безработных и понижает заработную плату
            до одной только возможности существования. Но почему есть люди, которые не могут найти
            для себя работы? Разве не странно звучат эти слова, что люди не могут найти для себя
            работы? Адам не испытывал затруднения в отыскании работы, не испытывал его и Робинзон
            Крузо; отыскание работы было самым последним делом, о котором они заботились. </p>
          <p id="a1ad5114-652d-4112-9eba-0dfa0c355968"> Если люди не могут найти для себя работодателя, то почему же они сами не сделаются
            своими работодателями? Да просто потому, что они отрезаны от того, без чего немыслим
            никакой труд; люди принуждены конкурировать между собою из-за заработной платы,
            выдаваемой хозяином, потому что они насильственно лишены естественных удобств, пользуясь
            которыми они могли бы быть своими собственными хозяевами, потому что для них нет места в
            Божьем мире, где они могли бы работать, не платя другим каким-то человеческим существам
            за то, что те позволяют им работать». </p>
          <p id="9ee4c4b6-b79e-4a62-9637-9d3e7680e5d3"> «Люди молят Бога о том, чтобы Он облегчил бедность. Но бедность происходит не от
            божьих законов; сказать это — значило бы произнести самую гнусную хулу на Бога. Бедность
            происходит от человеческой несправедливости к ближнему. Допустим, что молитва людей была
            бы услышана Всемогущим; но как Он мог бы исполнить их просьбу, сохраняя установленные Им
            же законы такими, каковы они есть? Ведь Бог ничего не дает нам из того, что составляет
            богатство. Он дает нам только сырой материал, который перерабатывает человек, произведя
            богатство. А разве теперь Он мало дает нам этого сырого материала? И если бы Он стал
            давать его еще более, как мог о бы Он облегчить бедность? Пусть была бы услышана
            молитва, и Он увеличил бы силу солнца или плодородие почвы, сделал бы растения более
            плодородными и заставил быстрее бы размножаться животных. Кому всё это было бы на пользу
            в стране, в которой земля захвачена частными владельцами? Только одним собственникам
            земли. И даже если бы Бог в ответ на просьбы людей стал прямо посылать с неба те
            предметы, какие нужно людям, то и тогда это было бы на пользу одним собственникам земли. </p>
          <p id="857c4fdd-6dcd-405c-b71b-bc63300cd53c"> В Ветхом завете рассказывается, как израильтяне, странствуя в пустыне, терпели голод и
            как Бог послал им с неба манну. Ее было достаточно для всех, все брали ее и были сыты.
            Но допустим, что пустыня признавалась бы частною собственностью. Какая польза была бы от
            манны для народа, если бы одни израильтяне владели квадратными милями земли, а другие не
            имели ни одной пяди? Сколько бы Бог ни посылал манны, манна эта делалась бы
            собственностью землевладельцев; они нанимали бы кое-кого собирать ее для них в кучи и
            продавали бы <hi rend="em"> ее </hi> своим голодающим братьям. И покупка и продажа манны
            продолжались бы до тех пор, пока большинство израильтян не проело бы всё, что у них
            было. А потом они начали бы голодать, в то время как манна лежала бы в огромных кучах и
            землевладельцы жаловались бы на ее перепроизводство. Было бы как paз то самое явление,
            какое мы видим в настоящее время». </p>
          <p id="de7a5d77-01aa-48dc-b431-75b16574d6de"> «Всё это я говорю не с тем, чтобы, покончив с этой основной несправедливостью, мы
            могли спокойно сложить руки; но я говорю, что вопрос о праве владения землей лежит в
            корне всех других общественных вопросов. Я говорю то, что мы можем делать всё, что
            угодно, можем вводить какие угодно реформы, но мы не избавимся от повсеместной бедности
            до тех пор, пока то, с чего должны жить все люди, — земля — будет оставаться частною
            собственностью некоторых лиц; что до тех пор будут бесплодны все усилия улучшить
            положение людей. Преобразовывайте механизм управления, сокращайте до минимума налоги,
            стройте железные дороги, заводите кооперативные магазины, делите прибыль, как хотите,
            между предпринимателями и рабочими, и что же будет в результате? В результате будет то,
            что земля будет повышаться в своей ценности, только это будет в результате и ничего
            больше. Опыт доказывает нам это. </p>
          <p id="30068650-7dd9-4dde-a98b-9b2d68065911"> Разве все улучшения не увеличивают только ценности земли, того, что должны платить
            одни люди другим за право существования на свете?» </p>
          <p id="21a3619e-cdd7-480c-abbc-03efde3760cd"> То же самое, прибавлю я, мы не переставая видим в России. Все землевладельцы жалуются
            на бездоходность, убыточность имений, а цена на земли не переставая растет. Она не может
            не расти, потому что население увеличивается, а земля для него — вопрос жизни и смерти. </p>
          <p id="0748c139-e7c4-4d7c-96c2-44b47fa1cd97"> И потому народ отдает всё, что может, не только свой труд, но и свои жизни за землю,
            которую удерживают от него. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">III. </head>
          <p id="b00872a3-fd6a-43ce-aa77-a8a31be8cb4b"> Было людоедство, были человеческие жертвы, была религиозная проституция, были убийства
            слабых детей и девочек, была кровавая месть, были убиения целых населений, судебные
            пытки, четвертования, сжигания на кострах, кнут, были на нашей памяти исчезнувшие
            шпицрутены, рабство. Но если мы пережили эти ужасные обычаи и учреждения, то это не
            показывает того, чтобы среди нас не было таких же, ставших столь же противными для
            просветлевших разума и совести учреждений и обычаев, как и те, которые в свое время были
            уничтожены и стали для нас ужасным воспоминанием. Путь совершенствования человечества
            бесконечен, и в каждую минуту исторической жизни есть суеверия, обманы, вредные, злые
            учреждения, уже пережитые людьми, ставшие прошедшими, есть такие, которые представляются
            нам в далеком тумане будущего, и такие, которые мы в настоящем переживаем, которые
            составляют задачу нашей жизни. Таковы в наше время смертная казнь и вообще наказания,
            такова проституция, таково мясоедение, таково дело милитаризма, война, и таково самое
            близкое и настоятельное дело — частная земельная собственность. </p>
          <p id="b35449ec-4277-4646-98da-a8ac24b88113"> Но как и от всех, ставших привычными несправедливостей люди освобождались не вдруг, не
            тотчас же после того, как наиболее чуткие люди признавали их зловредность, но порывами,
            остановками, возвратами и опять новыми порывами освобождения, подобными потугам родов,
            как это было недавно с уничтожением рабства, так это происходит теперь с частной
            земельной собственностью. </p>
          <p id="6aaf8e31-0daf-4372-a599-3e1faed2309f"> На зло и несправедливость частной земельной собственности за тысячу лет тому назад
            указывали пророки и мудрецы древности. Потом всё чаще указывали на это зло передовые
            мыслители Европы; особенно ясно это высказывали деятели французской революции. В
            последнее же время, вследствие увеличения населения и захвата богатыми людьми большого
            количества свободных земель, вследствие общего образования и смягчения нравов,
            несправедливость эта стала до такой степени очевидной, что не только передовые люди, но
            все самые рядовые люди не могут уже не видеть и не чувствовать ее. Но люди, в
            особенности те, которые пользуются преимуществами земельной собственности, сами
            собственники и те, которые связаны своими выгодами с этим учреждением, так привыкли к
            этому положению вещей, так долго пользовались им, так нуждаются в нем, что часто сами не
            видят его несправедливостей и употребляют все возможные средства, для того чтобы скрыть
            от самих себя и других людей всё ярче и ярче выступающую истину: замять, загасить ее,
            извратить, а если это не действует, то замолчать ее. </p>
          <p id="250de82b-17a2-4b1b-97aa-cefd84b87048">Поразительна в этом отношении судьба деятельности появившегося в конце прошлого <choice>
              <reg>столетья</reg>
              <orig>столетия</orig>
            </choice> необыкновенного человека — Генри Джорджа, посвятившего все свои огромные
            духовные силы на разъяснение неправды и жестокости земельной собственности и на указание
            средств исправления этой неправды при существующем теперь во всех народах
            государственном устройстве. Он сделал это своими книгами, статьями и речами с такой
            необыкновенной силой и ясностью, что человеку без предвзятых мыслей, прочтя его книги,
            невозможно не согласиться с его доводами, не видеть того, что никакие реформы не могут
            улучшить положения народа до тех пор, пока не будет уничтожена эта основная
            несправедливость, и что средства, предлагаемые им для ее уничтожения, разумны,
            справедливы и удобоприменимы. </p>
          <p id="2a266dac-5a31-4390-b490-18c11c535277"> И что же? Несмотря на то, что английские сочинения Джорджа в первое время их появления
            очень скоро распространились между англо-саксонским миром и не могли не быть оценены по
            своим высоким достоинствам и казалось, что истина должна восторжествовать и найти форму
            выражения, — очень скоро оказалось, что в Англии, даже в Ирландии, где особенно резко
            проявлялась вся вопиющая несправедливость частной земельной собственности, большинство
            самой влиятельной интеллигенции, несмотря на всю убедительность доводов Джорджа и
            удобоприменимость предлагаемого им средства, стало против его учения. Радикальные
            деятели, как Парнель, сначала сочувствовавшие проекту Джорджа, очень скоро отступили от
            него, считая более важным политические реформы. В Англии были против него почти все
            аристократы и, между прочим, знаменитый Тойнби, Гладстон и Герберт Спенсер, который
            сначала и высказал в своей «Статике» самым определенным образом всю несправедливость
            земельной собственности, потом отказался от этого своего мнения и скупал свои старые
            издания с тем, чтобы исключить из них всё, что было сказано о несправедливости земельной
            собственности. </p>
          <p id="4a927bdb-8b07-43fe-af5d-776aee4aec30"> В Оксфорде студенты устроили во время лекции Джорджа враждебную ему манифестацию.
            Католическая же партия считала учение Генри Джорджа прямо греховным и безнравственным,
            опасным и противным учению Христа. Точно так же восстала против учения Джорджа и
            ортодоксальная наука политической экономии. Ученые профессора с высоты своего величия
            опровергали это учение, не понимая его, преимущественно за то, что оно не принимало
            основных положений их мнимой науки. Враждебны были и социалисты, признавшие важнейшим
            вопросом времени не земельный вопрос, а полное уничтожение частной собственности.
            Главными же орудиями против учения Генри Джорджа было то средство, которое всегда
            употребляется против неопровержимых и совершенно ясных истин. Средство это,
            употребляемое и до сих пор по отношению к Джорджу, было замалчивание. Это замалчивание
            производилось так успешно, что член английского парламента Лабушер мог публично сказать,
            не встретивши возражения, что «он не такой фантазер, как Генри Джордж, что он не
            предложит отбирать земли у помещиков, чтобы отдавать ее затем в аренду; он будет
            требовать только установления налога с ценности земель». То есть, приписывая Джорджу то,
            чего он никак не мог говорить, Лабушер, в виде исправлений этих мнимых фантазий,
            высказал то, что действительно говорил Джордж. </p>
          <p id="2367cf99-ec7a-4303-b263-1d8e19810b65"> Так что, благодаря совокупным усилиям всех людей, заинтересованных отстаиванием
            учреждения земельной собственности, неотразимо убедительное по своей простоте и ясности
            учение Джорджа остается почти неизвестным и последние годы всё менее и менее обращает на
            себя внимание. </p>
          <p id="290233f5-bacc-4380-bcb1-3bf721900757"> Кое-где в Шотландии, в Португалии, в Новой Зеландии вспоминают о нем, и среди сотен
            ученых является один, который знает и защищает учение Джорджа. В Англии же и Соединенных
            Штатах число его сторонников становится всё меньше и меньше, во Франции его учение почти
            неизвестно, в Германии оно проповедуется в очень маленьком кружке и везде заглушается
            шумным учением социализма, так что среди большинства так называемых образованных людей
            оно известно только по имени. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">IV. </head>
          <p id="1d8e21a1-ca97-4e56-a3ae-1af0bb8510ac"> С учением Джорджа не спорят, а просто не знают его. (Иначе и нельзя поступать с
            учением Джорджа, потому что тот, кто узнает его, не может не согласиться с ним.) </p>
          <p id="98a3e503-0ac5-4183-a9aa-8b22df9a33af"> Если же вспоминают про него, то или приписывая ему то, чего оно не говорит, или вновь
            утверждая то, что опровергнуто Джорджем, или, главное, отвергают его только потому, что
            оно не сходится с теми педантическими, произвольными, легкомысленными положениями так
            называемой политической экономии, которые признаются непоколебимыми истинами. </p>
          <p id="7793c5c0-a1dc-4a3c-a452-2f9460c69e07"> Но, несмотря на это, истина о том, что земля не может быть предметом собственности, до
            такой степени выяснилась самой жизнью современных людей, что для того чтобы продолжать
            удерживать устройство жизни, при котором признается право частной земельной
            собственности, есть только одно средство: не думать об этом, игнорировать эту истину и
            заниматься другими, захватывающими делами. Так это и делают люди современного мира. </p>
          <p id="87c97a11-63f1-4830-9177-dc3fd8632674"> Политические деятели Европы и Америки занимаются для блага своих народов всякого рода
            делами: тарифами, колониями, подоходными налогами, военными и морскими бюджетами,
            социалистическими союзами, товариществами, синдикатами, избраниями президентов,
            дипломатическими сношениями, всем, только не тем одним, без чего не может быть никакого
            истинного улучшения положения народа, — восстановлением нарушенного права всех людей на
            пользование землей. И хоть политические деятели христианского мира в глубине души и
            чувствуют, не могут не чувствовать, что вся их деятельность, как промышленной борьбы,
            которой они заняты, так и военной борьбы, на которые они кладут все свои силы, не может
            ни к чему привести, кроме как к всеобщему истощению сил народов, они, не заглядывая
            вперед, а отдаваясь требованиям минуты, как бы с одним желанием забыться, продолжают
            кружиться в заколдованном круге, из которого нет выхода. </p>
          <p id="bde1ebf6-a7e5-4960-9295-e0351ad4378d">Как ни странно это временное ослепление в политических деятелях Европы и Америки, оно
            объясняется тем, что в Европе и Америке люди уже зашли слишком далеко по ложному пути,
            так что большая доля их населения уже оторвана от земли (в Америке никогда не жила на
            земле), а живет или на фабриках или наемным сельским трудом и желает и требует только
            одного — улучшения своего положения наемного рабочего. Понятно поэтому, что политическим
            деятелям Европы и Америки, внимая требованиям большинства, может казаться, что главное
            средство улучшения положения народа заключается в тарифах, трестах, колониях; но русским
            людям для России, где земледельческое население составляет 80 процентов всего народа,
            где весь этот народ просит только одного — чтобы ему дали возможность оставаться в этом
            состоянии, казалось бы, должно быть ясно, что для улучшения положения народа нужно нечто
            другое. </p>
          <p id="e7d8b883-1dc6-4475-8f83-eadef6e6ffa9"> Люди Европы и Америки находятся в положении человека, уже так далеко зашедшего по
            дороге, которая сначала казалась настоящей, но которая чем дальше он шел по ней, тем
            более удаляла его от цели, что ему страшно признаваться в своей ошибке. Но русские всё
            стоят на дороге до поворота и могут, по мудрой пословице, стоя на дороге, о дороге
            спрашивать. </p>
          <p id="022b11ec-33d1-426d-a6df-98f64779b606"> И что же делают все русские люди, которые хотят или, по крайней мере, говорят, что
            хотят устраивать хорошую жизнь народа? </p>
          <p id="82b2be19-059c-4b5a-a401-fdcc3c5cf965"> Во всем рабски подражают тому, что делается в Европе и Америке. </p>
          <p id="f2e6ac97-393b-48e8-a6ed-6929fb42000b"> Для устройства хорошей жизни народа они заботятся о свободе печати, о веротерпимости,
            о свободе союзов, о тарифах, об условном наказании, об отделении церкви от государства,
            о кооперативных товариществах, о будущем обобществлении орудий труда и, главное, о
            представительстве, о том самом представительстве, которое давно существует в европейских
            и американских государствах, но существование которого нисколько не содействовало и не
            содействует не только разрешению, но даже постановке того одного, разрешающего все
            затруднения земельного вопроса. Если же русские политические деятели и говорят про
            земельное злоупотребление, которое они почему-то называют <hi rend="em"> аграрным
              вопросом </hi> , вероятно полагая, что это глупое слово скроет сущность дела, то
            говорят об этом не в том смысле, что частная земельная собственность есть зло, которое
            должно быть уничтожено, а в том смысле, чтобы как-нибудь, разными заплатами,
            паллиативами замазать, замять, обойти эту главную, стоящую на очереди уничтожения не
            только в России, но во всем мире старую, жестокую, очевидную, вопиющую несправедливость. </p>
          <p id="b205a646-c4a9-4091-a8d9-6123ec989f6a"> В России, где 100-миллионная масса людей не переставая страдает от захвата земли
            частными владельцами и не переставая вопит об этом, отношение людей, мнимо отыскивающих
            везде, но только не там, где оно находится, средство улучшения народного быта,
            совершенно напоминает то, что бывает на сцене, когда все зрители прекрасно видят того,
            кто спрятался, и актеры должны бы видеть, но притворяются, что не видят, нарочно
            отвлекают внимание друг друга и видят всё, но только не то, что одно нужно, но чего они
            не хотят видеть. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center"> V. </head>
          <p id="cb30c3cb-76b7-4586-ac7e-92a4819e403a">Люди загнали в загородку стадо коров, молочными произведениями которых они кормятся.
            Коровы подъели и сбили корм в загородке, голодают, пережевали себе хвосты, мычат и
            ревут, просясь из-за загородки на пастбище. Но люди, питающиеся молоком коров, устроили
            вокруг ограды мятные, красильные, табачные плантации, развели цветы, устроили скаковой
            круг, парк, лаун-теннис и не выпускают коров, чтобы они не испортили их устройство. Но
            коровы ревут, худеют, и люди начинают бояться, чтобы коровы не перестали доиться, я
            придумывают различные средства улучшения коровьего положения. Они придумывают навесы над
            коровами, вводят обтирание коров мокрыми щетками, золотят им рога, изменяют часы доения,
            заботятся о призоре и лечении больных и старых коров, придумывают новые
            усовершенствованные приемы доения, ожидают, что вырастет какая-то необыкновенно
            питательная трава, которую они посеяли в загородке, спорят об этих и многих других
            различных предметах; но не делают, не могут сделать, не нарушив всего, устроенного ими
            вокруг загородки, одного простого и нужного как для коров, так и для них самих, — того,
            чтобы сломать загородку и предоставить коровам свойственную им свободу пользоваться в
            изобилии окружающими их пастбищами. </p>
          <p id="64d00997-44ae-4f03-b92b-0b982aea759d">Поступая так, люди поступают неблагоразумно, но есть объяснение их поступка: им жалко
            всего того, что они устроили вокруг загородки. Но как назвать тех людей, у которых нет
            ничего вокруг загородки, но которые из подражания тем, которые не выпускают коров ради
            всего устроенного ими вокруг нее, также держат коров в ограде и утверждают, что они
            делают это ради блага их коров? </p>
          <p id="20ab33ba-3bf8-4b65-bbbc-b9b2943bedf1"> Именно так поступают русские люди, как правительственные, так и антиправительственные,
            устраивая для не переставая страдающего от недостатка земли русского народа всякие
            европейские учреждения, забывая и отрицая главное — то, что одно ему нужно: освобождение
            земли от частной собственности, установление для всех людей одинаковых прав на землю. </p>
          <p id="83930ace-bbe1-4789-a41e-f1e111158743"> Понятно, что европейские паразиты, живущие не прямо и непосредственно трудами своих
            английских, французских, немецких рабочих, а трудами колониальных рабочих, производящих
            тот хлеб, который они выменивают на свои фабричные произведения, могут, не видя трудов и
            страданий тех рабочих, которые кормят и содержат их, придумывать в будущем
            социалистическое устройство, к которому будто бы они подготовляют людей, между тем с
            спокойным духом забавляться избирательными кампаниями, борьбами партий, парламентскими
            прениями, установлениями и нарушениями министерств и еще всякими другими забавами,
            называемыми ими науками и искусствами. </p>
          <p id="0a32b0ae-f865-42d3-8fcb-90183cf1d348"> Настоящие кормильцы европейских паразитов это — рабочие в Индии, Африке, Австралии,
            отчасти в России; они не видят их. Но не то для нас, русских. У нас нет колоний, где бы
            невидные нам рабы кормили нас за наши промышленные произведения. Наши кормильцы,
            страдающие, голодающие, всегда перед нами, и нам нельзя перенести неправды нашей жизни
            на отдаленные от нас колонии, чтобы тамошние рабы кормили нас. </p>
          <p id="d59e9553-ec06-4824-bc29-4e6eb11cc868"> Наши грехи всегда перед нами. </p>
          <p id="eadca45b-211a-4a84-bb48-482a248f0340"> И тут-то мы, вместо того чтобы вникнуть в нужды наших кормильцев и услышать их вопль и
            постараться ответить на него, мы вместо того, под предлогом служения им, точно так же
            готовим по европейскому образцу социалистическое устройство в будущем, а покамест
            занимаемся делами, которые забавляют и развлекают нас и как будто бы направлены на благо
            того народа, у которого вытягивают последние силы, для того чтобы содержать нас, его
            паразитов. </p>
          <p id="e48aed9b-6bdb-4b96-9c44-c3f8b853ca15"> Для блага народа мы стараемся уничтожить цензуру книг, административную ссылку,
            устроить везде школы, простые и агрономические, увеличить число больниц, отменить
            паспорты, выкупы, устроить строгую инспекцию на фабриках, вознаграждать увечных,
            размежевать земли, содействовать через банки крестьянским покупкам земель и многое
            другое. </p>
          <p id="33328045-f61d-4077-b28a-fbf4a606b069"> Только вникнуть в те неперестающие страдания миллионов людей народа: вымирание от
            нужды стариков, женщин, детей и от непосильной работы и от недостатка пищи, только
            вникнуть в ту закабаленность, те унижения, в те бесполезные траты сил, в то развращение,
            во все ужасы ненужных бедствий русского сельского народа, которые все происходят от
            недостатка земли, — и станет совершенно ясно, что все эти меры уничтожения цензуры,
            административных ссылок и т. п., которых добиваются мнимые заступники народа, если бы и
            были осуществлены, составят только ничтожнейшую каплю в море той нужды, от которой
            страдает народ. </p>
          <p id="0a2650d0-9f3c-4b5c-afbd-d062778a4d8d"> Но мало того, что люди, озабоченные благом народа, придумывая ничтожные, неважные и
            качественно и количественно изменения, оставляют сто миллионов народа в неперестающем
            рабстве от захвата земли; мало того, многие из этих людей, самые передовые из них,
            желают, чтобы страдания этого народа, всё усиливаясь и усиливаясь, довели бы его до
            необходимости, оставив на своем пути миллионы жертв, погибших от нужды и разврата,
            переменить свою счастливую, привычную, любимую им, разумную земледельческую жизнь на ту
            усовершенствованную фабричную жизнь, которую они придумали для него. </p>
          <p id="10af5c97-3e62-498c-9ec6-7b295cba7966"> Русский народ по своему земледельческому положению, по своей любви к этой форме жизни,
            по тому, что он почти один из европейских народов продолжает быть земледельческим
            народом и желает оставаться им, как будто умышленно поставлен исторической судьбой так,
            чтобы с разрешения того, что называется рабочим вопросом, стать во главе истинно
            прогрессивного движения человечества. И вот этот-то русский народ призывается его
            мнимыми представителями и руководителями к тому, чтобы итти в хвосте вымирающих и
            запутавшихся европейских и американских народов и как можно скорее развратиться и
            отречься от своего призвания, для того чтобы быть похожим на Европейца. </p>
          <p id="4f987138-c972-4aed-9bb1-df69de565361"> Удивительна бедность мысли этих людей, не думающих своим умом и только рабски
            повторяющих то, что говорят их европейские образцы, но еще удивительнее сухость сердца,
            жестокость и лицемерие этих людей. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">VI. </head>
          <p id="d00072c4-1f96-4c7a-a263-1e469e2f62ed"> «Горе вам, книжники и фарисеи, лицемеры, что уподобляетесь окрашенным гробам, которые
            снаружи кажутся красивыми, а внутри полны костей мертвых и всякой нечистоты. </p>
          <p id="c6a95c69-499c-4d20-9703-81008bde016d">Так и вы по наружности кажетесь людям праведными, а внутри исполнены лицемерия и
            беззакония». Мф. XXIII, 27, 28. </p>
          <p id="1df2850f-79d5-43cc-824f-1e81ca1b47ba"> Было время, когда во имя Бога и истинной веры в Него губили людей, мучили, казнили,
            избивали десятки, сотни тысяч людей. Мы с высоты величия смотрим теперь на тех людей,
            которые делали это. </p>
          <p id="1c8c747b-6fbf-4bdc-a227-35722b57be1d"> Но мы неправы. Среди нас есть точно такие же люди. Разница только в том, что те люди
            делали это тогда во имя Бога, ради истинного служения ему, теперь же люди, делающие
            такое же зло среди нас, делают это во имя «народа», ради истинного служения ему. И как
            среди тех людей были люди безумно, самоуверенно убежденные, что они знают истину, и были
            лицемеры, устраивающие свое положение под предлогом служения Богу, и была толпа, без
            рассуждения следующая за более бойкими и смелыми, так и теперь люди, делающие зло во имя
            служения народу, состоят из людей безумно, самоуверенно убежденных, что они одни знают
            истину, из лицемеров и толпы. Много сделали зла в свое время самозванные служители Бога,
            благодаря учению, которое они называли богословием; но служители народа, благодаря
            учению, которое они называют наукой, если сделали менее, то только потому, что еще не
            успели, но уже и на их совести лежат реки крови и великое разделение и озлобление людей. </p>
          <p id="10c2799b-67cd-49a5-864d-918edfeb9aab"> И те же признаки той и другой деятельности. </p>
          <p id="d57724d1-2a51-4f68-93b4-a854b1614703"> Первый: распущенная, дурная жизнь большинства служителей как Богу, так и служителей
            народу. (Их звание исключительных служителей Бога и народа, по их понятиям, освобождает
            их от стеснения себя в своем поведении.) </p>
          <p id="9f9a8e1f-2ee3-4f8e-9072-f0dbb891939b"> Второй признак: совершенное отсутствие интереса, внимания, любви к тому, чему они
            хотят служить. Как Бог для служителей Его был и есть только знамя, в сущности же эти
            служители Его и не любили Его, не искали общения с Ним, не знали и не хотели знать Его,
            так точно и для многих служителей народа народ только знамя, и они не только не любят
            его, не ищут общения с ним и не знают его, но в глубине души с презрением, гадливостью и
            страхом смотрят на него. </p>
          <p id="2df00ce2-dab3-404b-ac7a-73a33cfcba95"> Третий признак: как те, так и другие, озабоченные одни служением всё одному и тому же
            Богу, а другие служением всё одному и тому же народу, не только не согласны между собою
            в средствах этого служения, но признают деятельность всех несогласных с ними ложною,
            зловредною и требующею насильственного прекращения. Отсюда костры, инквизиции, побоища
            первых и казни, заточения, революции, смертоубийства вторых. </p>
          <p id="b932276a-2315-4799-8b2e-4c21e7cfdee4"> И, наконец, главный, самый характерный признак тех и других — совершенное равнодушие,
            игнорирование того, чего хочет, требует, о чем заявлял и заявляет тот, кому они служат.
            Бог, которому они так усердно служили и служат, прямо и ясно высказал в том, что они
            признают Божественным Откровением, что служить ему нужно только тем, чтобы любить
            ближнего, поступать с другими, как хочешь чтобы поступали с тобою. Но они не это
            признавали средством служения Богу, а требовали совершенно другого, того, что они сами
            выдумали и выдавали за требования Бога. Точно так же поступают и служители народа; они
            совершенно не признают того, чего хочет и что ясно высказывает народ, и хотят служить
            ему тем, чего он не только не просит от них, но о чем не имеет ни малейшего понятия, но
            что служители народа для него выдумали, но только не тем одним, чего не переставая ждет
            и о чем не переставая заявляет. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">VII. </head>
          <p id="e75862c7-8b64-4aa3-badd-d824f7528f58"> Из всех необходимых изменений форм общественной жизни е <hi rend="em"> сть </hi> в
            жизни всего мира одно наиболее назревшее, такое, без которого не может быть совершено ни
            одного шага вперед к улучшению жизни людей. Необходимость этого изменения очевидна для
            всякого человека, свободного от предвзятой теории. И изменение это не есть дело одной
            России, а дело всего мира. Все бедствия человечества нашего времени связаны с этим
            делом. Мы в России находимся в том счастливом положении, что огромное большинство нашего
            народа, живя земельным трудом, не признает земельной частной собственности и желает и
            требует уничтожения этого старого злоупотребления и не перестает высказывать этого. </p>
          <p id="67584d35-717a-4a29-b96f-e6be3803402e"> Но никто не видит этого, не хочет видеть этого. </p>
          <p id="a29a7fb0-f987-40f5-8e28-bbefb6821dfd"> Отчего это странное заблуждение? Отчего добрые, хорошие, умные люди, каковых много
            среди либералов, социалистов, революционеров, не исключая даже и правительственных лиц,
            — отчего эти люди, желая блага народу, не видят того одного, что ему нужно, того, к чему
            он не переставая стремится и без чего не переставая страдает, а озабочены многими и
            самыми разнообразными делами, но исполнение которых без исполнения того, чего желает
            народ, ни в каком случае не может содействовать его благу? Вся деятельность как
            правительственных, так антиправительственных служителей народа подобна тому, что бы
            делал человек, который, желая помочь завязшей в трясине лошади, сидел бы на возу и
            перекладывал бы с места на место находящуюся на возу клажу, воображая, что этим он
            поможет делу. </p>
          <p id="17cf1df3-3198-439d-b2e9-1eac30dde264"> Отчего это? </p>
          <p id="1cdd38f5-06d5-4387-b4e5-637bdc8d7443"> Ответ на этот вопрос тот же, как и на все вопросы о том, почему люди нашего времени,
            могущие жить хорошо и счастливо, живут дурно и бедственно. </p>
          <p id="7e8e8316-be0b-46a5-9367-13d88e5cdead"> Происходит это оттого, что люди, как правительственные, так и антиправительственные,
            устраивающие благо народа, не имеют религии. А без религии человек не может жить сам
            разумной жизнью и тем менее может знать, что хорошо, что дурно, что нужно и что ненужно
            для других людей. Только от этого люди нашего времени вообще, и люди русской
            интеллигенции в особенности, совершенно лишенные религиозного сознания и прямо с
            гордостью заявляющие об этом, так превратно понимают жизнь и требования того народа,
            которому они хотят служить, и требуют для него самых разнообразных вещей, но только не
            того одного, что ему нужно. </p>
          <p id="2e5bd416-5b75-48f8-be28-1b7a2287e711"> Без религии нельзя истинно любить людей. А не любя людей, нельзя знать, что им нужно,
            что более, что менее нужно. Только нерелигиозные люди, и потому не любящие истинно,
            могут придумывать ничтожные улучшения в быте народа, не видя того главного зла, от
            которого страдают люди и которое они сами отчасти производят. Только такие люди могут
            проповедывать более или менее искусно построенные, отвлеченные теории, долженствующие
            осчастливить народ в будущем, и не видеть тех страданий, которые несет народ в настоящем
            и которые требуют немедленного и возможного облегчения. В роде того, что бы делал
            человек, отнявший у голодного пищу, давая ему советы (и советы очень сомнительные) о
            том, как ему жить в будущем, не считая нужным сейчас уделить ему часть своего избытка от
            отнятой у него пищи. </p>
          <p id="db0dee3c-ab3d-45d9-b3b6-f2a3d3159699"> К счастью, великие, благотворные движения в человечестве совершаются не паразитами,
            питающимися народными соками, как бы они ни называли себя: правительствами,
            революционерами, либералами, а людьми религиозными, т. е. людьми серьезными, простыми,
            трудящимися, живущими не для своей корысти, своего тщеславия, честолюбия, не для
            достижения внешних результатов, а для того, чтобы исполнить перед Богом свое
            человеческое назначение. </p>
          <p id="ac460e00-e8e9-44fc-a021-991888d3865b"> Такие люди, и только такие, своей не шумной, но твердой деятельностью двигают вперед
            человечество. Такие люди не будут, стараясь отличиться перед людьми, придумывают такие
            или иные улучшения народного быта (таких улучшений может быть бесчисленное количество, и
            все они ничтожны, если не сделано главного), а будут стараться жить согласно с законом
            Бога, с совестью и, стараясь жить так, естественно наткнутся на наиболее явное нарушение
            этого закона и будут искать для себя и для других средств избавиться от него. </p>
          <p id="6d98cc66-79cf-4c33-a951-e86afb49cf42">Ha-днях знакомый мне врач, дожидаясь поезда на большой железнодорожной станции в
            третьем классе, читал газету. Сидевший подле крестьянин спросил о новостях. В номере
            газеты была статья об «аграрном» съезде. Врач перевел по-русски смешное слово
            «аграрный», и, когда стало понятно, что дело идет о земле, крестьянин попросил прочесть.
            Врач стал читать, подошли еще крестьяне. Собралась кучка: одни лежали на спинах других,
            некоторые сидели на полу, лица у всех были сосредоточенно торжественные. Когда чтение
            кончилось, один из задних, старик, глубоко вздохнул и перекрестился. Человек этот,
            наверное, ничего не понял из того путанного жаргона, которым написана статья и который
            трудно понимать даже человеку, умеющему разговаривать на этом жаргоне. Он ничего не
            понял из того, что написано в статье, но понял, что дело идет о великом, давнишнем
            грехе, от которого страдали его предки, страдает и он; понял, что люди, совершающие
            грех, начинают сознавать его. И, поняв это, он обратился мысленно к Богу и
            перекрестился. И в этом одном движении руки этого человека больше смысла и содержания,
            чем во всей той болтовне, которая наполняет теперь столбцы газет. Человек этот понимает,
            как понимает весь народ, что захват земли неработающими людьми есть великий грех, от
            которого страдали и гибли телесно его предки, страдает телесно и он и его ближние,
            страдали все время духовно те, которые совершали этот грех, и те, которые теперь
            совершают его, и что этот грех, как всякий грех, как на его памяти грех крепостного
            права, должен быть, не может не быть развязан. Он знает и чувствует это и потому не
            может не обратиться к Богу при мысли о приближении развязки. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">VIII. </head>
          <p id="73f22088-1c46-4d07-987c-fb1da980a8f5"> «Великие общественные преобразования, — говорит Мадзини, — всегда были и будут лишь
            следствием великих религиозных движений». </p>
          <p id="05a96d0b-e305-49cf-92a0-167690807cd0"> И таково то религиозное движение, которое предстоит теперь русскому народу — всему
            русскому народу, как рабочему народу, лишенному земли, так в особенности крупным,
            средним и мелким землевладельцам и всем тем сотням тысяч людей, хотя и не владеющих
            прямо землей, но занимающих выгодное положение благодаря вынужденным трудам
            обезземеленного народа. </p>
          <p id="ef492041-f242-4c91-bfc9-db7a3159efe7"> Религиозное движение, предстоящее теперь русскому народу, состоит в том, чтобы
            развязать тот великий грех, который давно уже мучает и разделяет людей не в одной
            России, но во всем мире. </p>
          <p id="eed7c363-528c-43ba-918b-c4cd263d34cc"> Развязать же этот грех могут не политические реформы, не социалистические проекты в
            будущем, не революции в настоящем, ни еще менее филантропические пожертвования или
            правительственные учреждения для покупки и раздачи земель крестьянам. Такие паллиативные
            меры только отвлекают внимание от сущности вопроса и этим самым задерживают разрешение
            его. Не нужно никаких жертв, никакой заботы о народе, нужно только сознание своего греха
            всеми людьми, совершающими его или участвующими в нем, и желание избавления от него. </p>
          <p id="11a6f13a-c9d4-4b0d-829b-d1c269155a0a"> Надо, чтобы та несомненная истина, которую всегда знали и знают лучшие люди народа,
            что земля не может быть исключительной собственностью некоторых и что недопущение к
            земле тех, которым она нужна, есть грех, стало общим сознанием всех людей, чтобы людям
            стало совестно удерживать землю от тех, которые хотят кормиться на ней, чтобы совестно
            было так или иначе участвовать в этом удержании земли от нуждающихся, чтобы совестно
            было владеть землей, совестно было бы пользоваться трудами людей, принужденных работать
            только потому, что от них отнято их законное право на землю. Нужно, чтобы было то, что
            было с крепостным правом, когда владеть крепостными стало совестно дворянам, помещикам,
            стало совестно правительству поддерживать эти несправедливые и жестокие узаконения,
            когда самим крестьянам стало явно, что над ними совершается ничем не оправдываемое
            беззаконие. То же самое должно быть и с земельной собственностью. И нужно это не для
            какого-нибудь одного сословия, как бы многочисленно оно ни было, а нужно это для всех
            сословий, не только для всех сословий и людей одного государства, а для всего
            человечества. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 center">IX. </head>
          <p id="67fbb934-930b-4f3d-863e-86262c289681"> «Общественная реформа — писал Генри Джордж, — не может быть достигнута шумом и криком,
            жалобами и оговорами, образованием партий и устройством революций; она может быть
            достигнута лишь пробуждением мысли и поступательным движением в мире идей. Пока нет
            правильной мысли, не может быть и правильного действия, а когда есть правильная мысль,
            правильное действие уже само собою будет вытекать из нее. </p>
          <p id="38f4edad-a5de-4855-8040-0b9129991da4"> Потому-то величайшее дело каждого человека и каждой организации людей, стремящихся
            улучшить общественные условия, бывает распространение идей. Всё прочее может быть
            полезно только постольку, поскольку оно помогает этому делу. А в этом деле может
            участвовать всякий мыслящий человек, сначала вырабатывая для себя правильные понятия,
            затем пытаясь пробудить мысль в людях, с которыми он приходит в столкновение». </p>
          <p id="1b06b824-05bb-4e3b-a21d-946a39c8415a"> Это совершенно справедливо, но для того чтобы услужить этому великому делу, кроме
            мыслей, должно быть и другое — религиозное чувство, то чувство, вследствие которого
            прошлым столетием владельцы крепостных признавали себя виноватыми и искали средства,
            несмотря на личный ущерб, даже разорение, избавиться от греха, который тяготил их. </p>
          <p id="dbfc4ab3-15d0-4296-b573-dbf548b57315"> Boт это чувство по отношению земельной собственности должно пробудиться в людях
            достаточных классов для того, чтобы совершилось великое дело освобождения земли,
            пробудиться в той степени, чтобы люди готовы были жертвовать только чтобы избавиться от
            того греха, в котором они жили и живут. </p>
          <p id="7df92cff-3b8a-40c8-8fcb-bf09eb3c761b"> Владея сотнями, тысячами, десятками тысяч десятин, торгуя, землями, пользуясь так или
            иначе земельной собственностью и живя роскошно благодаря задавленности народа,
            происходящей от этой жестокой и явной несправедливости, толковать в разных комитетах и
            собраниях об улучшении крестьянского быта без жертвы своим исключительно выгодным
            положением, вытекающим из этой несправедливости, — есть не только не доброе, но гадкое,
            вредное дело, одинаково осуждаемое здравым смыслом и честностью и христианством. Не
            придумывать нужно хитроумные средства улучшения положения людей, лишенных их законного
            права на землю, но понять свой грех перед ними и прежде всего перестать участвовать в
            нем, чего бы это ни стоило. Только такая внутренняя нравственная деятельность каждого
            человека может и будет содействовать разрешению предстоящего человечеству вопроса. </p>
          <p id="e425eed5-d844-48bf-badf-e4179b24e6ea">Освобождение крестьян в России совершено не Александром II, а <hi rend="em"> теми
              людьми, </hi> которые поняли грех крепостного права и старались, независимо от своей
            выгоды, избавиться от него; преимущественно же совершено такими людьми, как Новиков,
            Радищев, декабристы, теми людьми, которые готовы были страдать и страдали сами (не
            заставляя никого страдать) ради верности тому, что они признавали правдой. </p>
          <p id="540eee3a-d150-43d9-aa64-533c5535f61b"> То же должно совершиться и по отношению к освобождению земли. </p>
          <p id="836291ac-979b-4c90-abba-2084c4dee2f7"> Я верю, что такие люди есть теперь и что они сделают то великое, не одно русское, а
            всемирное дело, которое предстоит русскому народу. </p>
          <p id="4ca68646-d311-4e95-b8fd-1a04c2d236f7"> Земельный вопрос дошел в настоящее время до такой степени зрелости, до которой дошел
            вопрос крепостного права 50 лет тому назад. Повторяется совершенно то же. Как тогда люди
            искали средства исправления того всеобщего недомогания, недовольства, которое
            чувствовалось в обществе, и прилагали всякие внешние, правительственные средства, и
            ничто не помогало и не могло помочь, пока оставался назревающий и не разрешенный вопрос
            рабства личного, так точно теперь никакие внешние меры не помогают и не могут помочь,
            пока не будет разрешен назревший вопрос земельного рабства. Точно так же как теперь
            предлагаются меры прирезок земли посредством банков и т. п., тогда предлагались и
            принимались паллиативные меры, инвентари, правила о трехдневной барщине и мн. др. Точно
            так же как теперь владельцы земли говорят о несправедливости прекращения преступного
            владения, говорили тогда о незаконном отнятии крепостных. Точно так же как тогда церковь
            оправдывала крепостное право, теперь (то, что занимает место церкви) наука оправдывает
            земельную собственность. Так же как тогда рабовладельцы, более или менее чувствуя свой
            грех, старались разными средствами, не развязывая, смягчить его и переводили с барщины
            на оброк, уменьшали поборы, так точно и теперь наиболее чуткие землевладельцы, чувствуя
            свою вину, стараются искупить ее, отдавая землю крестьянам на наиболее льготных
            условиях, продавая ее через банки, устраивая для народа школы, смешные увеселительные
            дома, волшебные фонари и театры. </p>
          <p id="2f240747-b6fa-41ab-991f-fd2520da58f4"> Совершенно то же и равнодушное отношение правительства к вопросу. И как тогда вопрос
            разрешен был не теми людьми, которые придумывали хитроумные средства облегчения,
            улучшения быта крепостных, а, признавая настоятельность решения, не откладывали его в
            будущее, не предвидели особенной трудности его, а сейчас, сразу старались прекратить зло
            и не допускали мысли о том, что могут быть такие условия, при которых сознанное зло
            должно продолжаться, и брали то решение, которое при данном положении представлялось
            наилучшим, — то же и теперь с земельным вопросом. </p>
          <p id="7837682f-456a-4e96-9a1d-abca1ae5e3d6"> Вопрос будет решен не теми людьми, которые будут стараться смягчить зло или
            придумывать облегчения народу или откладывать дело в будущее, а теми, которые поймут,
            что, сколько не смягчай неправды, она останется неправдой и что безумно придумывать
            облегчения человека, которого мы мучаем, и нельзя откладывать, когда люди страдают, а
            надо сейчас брать наилучший способ решения и сейчас прилагать к делу. И тем более должно
            быть так, что способ решения земельного вопроса выработан Генри Джорджем до такого
            совершенства, что <hi rend="em"> при существующем государственном строе и обязательных
              податях </hi> невозможно придумать какого-либо другого лучшего, более справедливого,
            практического и мирного решения. </p>
          <p id="12a198f7-1b0b-4b11-aede-c22c7541139e"> «Чтобы уничтожить или заглушить истину, которую я пытался выяснить, — пишет Генри
            Джордж, — себялюбие будет искать поддержки в невежестве. Однако в истине этой
            заключается чудная сила прорастания, а в воздухе уже чувствуется веяние весны... Земля
            вспахана, семя брошено, вырастет доброе дерево. Оно еще так мало, но глаза верующего уже
            видят его». </p>
          <p id="0b7a8ca1-570b-485d-a6c5-676ddbd7e768"> И я думаю, что Генри Джордж прав, что разрешение греха земельной собственности близко,
            что движение, вызванное Генри Джорджем, было последней потугой и что роды вот-вот должны
            наступить: должно совершиться освобождение людей от тех страданий, которые они несли так
            долго. Кроме того, я думаю (и мне хочется и хотелось бы хоть чем-нибудь содействовать
            этому), что разрешение этого великого, всемирного греха, разрешение, которое будет эрой
            в истории человечества, предстоит именно русскому, славянскому народу, по своему
            духовному и экономическому складу, предназначенному для этого великого, всемирного дела,
            — что русский народ не опролетариться должен, подражая народам Европы и Америки, а,
            напротив, разрешит у себя земельный вопрос упразднением земельной собственности и укажет
            другим народам путь разумной, свободной и счастливой жизни вне промышленного,
            фабричного, капиталистического насилия и рабства, что в этом его великое историческое
            призвание. </p>
          <p id="fb61239f-c3a8-4128-8328-220851b71562"> Хочется мне думать, что мы, русские паразиты, вскормленные и получившие досуг для
            умственной работы трудами народа, поймем наш грех и независимо от своей личной выгоды,
            во имя правды, которая осуждает нас, постараемся развязать его. </p>
          <p id="9c4a357e-b6ca-401d-b9e5-476ddbfec2fe" rend="subtitle centerline"> ———— </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
