<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Вторая русская книга для чтения
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Вторая русская книга для чтения
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 21
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1957" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       21
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1875">
     1875
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#детская литература" type="sphere" />
    <catRef target="#детская литература.сборник" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName>
    Вторая русская книга для чтения
   </cyclusName>
   <orthographyType />
   <versionNumber />
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 21, Москва, 1957."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section" xml:id="ref3">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     ВТОРАЯ
    </hi>
    <lb />
    <hi rend="strong">
     РУССКАЯ КНИГА ДЛЯ ЧТЕНИЯ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000005">
   <head rend="center">
    <hi rend="strong">
     <hi rend="Razradka">
      HОВАЯ АЗБУКА
     </hi>
    </hi>
    <lb />
    <hi rend="strong">
     И
    </hi>
    <lb />
    <hi rend="strong">
     РУССКИЕ КНИГИ ДЛЯ ЧТЕНИЯ
    </hi>
    <lb />
    <lb />
    <hi rend="strong">
     (1874—1875)
    </hi>
   </head>
   <p rend="left">
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012001">
   <head rend="center">
    ОГЛАВЛЕНИЕ ІІ-й КНИГИ
   </head>
   <p rend="left">
    Девочка и грибы ... стр. 147
   </p>
   <p rend="left">
    Осел в львиной шкуре ... 147
   </p>
   <p rend="left">
    Какая бывает роса на траве ... 148
   </p>
   <p rend="left">
    Курица и ласточка ... 148
   </p>
   <p rend="left">
    Индеец и англичанин ... 148
   </p>
   <p rend="left">
    Олень и ланчук ... 149
   </p>
   <p rend="left">
    Жилетка ... 149
   </p>
   <p rend="left">
    Лисица и виноград ... 150
   </p>
   <p rend="left">
    Удача ... 150
   </p>
   <p rend="left">
    Работницы и петух ... 150
   </p>
   <p rend="left">
    Самокрутка ... 150
   </p>
   <p rend="left">
    Рыбак и рыбка ... 152
   </p>
   <p rend="left">
    Осязание и зрение ... 152
   </p>
   <p rend="left">
    Лисица и козел ... 152
   </p>
   <p rend="left">
    Как мужик убрал камень ... 152
   </p>
   <p rend="left">
    Собака и ее тень ... 153
   </p>
   <p rend="left">
    Шат и Дон ... 153
   </p>
   <p rend="left">
    Журавль и аист ... 154
   </p>
   <p rend="left">
    Судома ... 154
   </p>
   <p rend="left">
    Садовник и сыновья ... 155
   </p>
   <p rend="left">
    Сова и заяц ... 155
   </p>
   <p rend="left">
    Волк и журавль ... 155
   </p>
   <p rend="left">
    Орел ... 156
   </p>
   <p rend="left">
    Утка и месяц ... 156
   </p>
   <p rend="left">
    Медведь на повозке ... 157
   </p>
   <p rend="left">
    Волк в пыли ... 157
   </p>
   <p rend="left">
    Лозина ... 157
   </p>
   <p rend="left">
    Мышь под амбаром ... 159
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="146" />
    Как волки учат своих детей ... 159
   </p>
   <p rend="left">
    Зайцы и лягушки ... 159
   </p>
   <p rend="left">
    Как тетушка рассказывала о том, как у нее был ручной воробей — Живчик ... 160
   </p>
   <p rend="left">
    Три калача и одна баранка ... 162
   </p>
   <p rend="left">
    1000 золотых ... 162
   </p>
   <p rend="left">
 Петр I и мужик ... 162
 </p>
   <p rend="left">
    Бешеная собака ... 163
   </p>
   <p rend="left">
    Две лошади ... 164
   </p>
   <p rend="left">
    Лев и собачка ... 165
   </p>
   <p rend="left">
    Ровное наследство ... 166
   </p>
   <p rend="left">
    Три вора ... 166
   </p>
   <p rend="left">
    Отец и сыновья ... 167
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего бывает ветер? ... 168
   </p>
   <p rend="left">
    Для чего ветер? ... 168
   </p>
   <p rend="left">
    Самые лучшие груши ... 170
   </p>
   <p rend="left">
    Волга и Вазуза ... 170
   </p>
   <p rend="left">
    Теленок на льду ... 171
   </p>
   <p rend="left">
    Золотоволосая царевна ... 171
   </p>
   <p rend="left">
    Сокол и петух ... 173
   </p>
   <p rend="left">
 Тепло. I ... 173
 </p>
   <p rend="left">
 Тепло. II ... 173
 </p>
   <p rend="left">
 Тепло. III ... 174
 </p>
   <p rend="left">
    Шакалы и слон ... 175
   </p>
   <p rend="left">
    Магнит ... 175
   </p>
   <p rend="left">
    Цапля, рыбы и рак ... 177
   </p>
   <p rend="left">
    Как дядя рассказывал про то, как он ездил верхом ... 177
   </p>
   <p rend="left">
    Еж и заяц ... 179
   </p>
   <p rend="left">
    Два брата ... 180
   </p>
   <p rend="left">
    Водяной и жемчужина ... 182
   </p>
   <p rend="left">
    Уж ... 182
   </p>
   <p rend="left">
    Воробей и ласточки ... 184
   </p>
   <p rend="left">
    Камбиз и Псаменит ... 184
   </p>
   <p rend="left">
    Акула ... 185
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего потеют окна и бывает роса? ... 187
   </p>
   <p rend="left">
    Архиерей и разбойник ... 188
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак ... 190
   </p>
   <p rend="left">
    Сухман ... 196
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012062">
   <head rend="center">
    АКУЛА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассказ)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Наш корабль стоял на якоре у берега Африки. День был прекрасный, с моря дул свежий ветер; но к вечеру погода изменилась: стало душно и точно из топленой печки несло на нас горячим воздухом с пустыни Сахары.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="186" />
    Перед закатом солнца капитан вышел на палубу, крикнул: «купаться!» — и в одну минуту матросы попрыгали в воду, спустили в воду парус, привязали его и в парусе устроили купальню.
   </p>
   <p rend="left">
    На корабле с нами было два мальчика. Мальчики первые попрыгали в воду, но им тесно было в парусе и они вздумали плавать на перегонки в открытом море.
   </p>
   <p rend="left">
    Оба, как ящерицы, вытягивались в воде и что было силы поплыли к тому месту, где был бочонок над якорем.
   </p>
   <p rend="left">
    Один мальчик сначала перегнал товарища, но потом стал отставать. Отец мальчика, старый артиллерист, стоял на палубе и любовался на своего сынишку. Когда сын стал отставать, отец крикнул ему: «Не выдавай! понатужься!»
   </p>
   <p rend="left">
    Вдруг с палубы кто-то крикнул: «акула!» — и все мы увидали в воде спину морского чудовища.
   </p>
   <p rend="left">
    Акула плыла прямо на мальчиков.
   </p>
   <p rend="left">
    — Назад! назад! вернитесь! акула! — закричал артиллерист. Но ребята не слыхали его, плыли дальше, смеялись и кричали еще веселее и громче прежнего.
   </p>
   <p rend="left">
    Артиллерист, бледный, как полотно, не шевелясь, смотрел на детей.
   </p>
   <p rend="left">
    Матросы спустили лодку, бросились в нее и, сгибая весла, понеслись что было силы к мальчикам; но они были еще далеко от них, когда акула уже была не дальше 20-ти шагов.
   </p>
   <p rend="left">
    Мальчики сначала не слыхали того, что̀ им кричали, и не видали акулы; но потом один из них оглянулся, и мы все услыхали пронзительный визг, и мальчики поплыли в разные стороны.
   </p>
   <p rend="left">
    Визг этот как будто разбудил артиллериста. Он сорвался с места и побежал к пушкам. Он повернул хобот, прилег к пушке, прицелился и взял фитиль.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы все, сколько нас ни было на корабле, замерли от страха и ждали, что будет.
   </p>
   <p rend="left">
    Раздался выстрел, и мы увидали, что артиллерист упал подле пушки и закрыл лицо руками. Что сделалось с акулой и с мальчиками, мы не видали, потому что на минуту дым застлал нам глаза.
   </p>
   <p rend="left">
    Но когда дым разошелся над водою, со всех сторон послышался сначала тихий ропот, потом ропот этот стал сильнее, и, наконец, со всех сторон раздался громкий, радостный крик.
   </p>
   <p rend="left">
    Старый артиллерист открыл лицо, поднялся и посмотрел на море.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="187" />
    По волнам колыхалось желтое брюхо мертвой акулы. В несколько минут лодка подплыла к мальчикам и привезла их на корабль.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012064">
   <head rend="center">
    АРХИЕРЕЙ И РАЗБОЙНИК
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Одного разбойника давно искали. Раз он переоделся и пришел в город. В городе его узнали полицейские и погнались за ним. Разбойник бежал от них и прибежал к архиерейскому дому; ворота были открыты: он вошел во двор.
   </p>
   <p rend="left">
    Послушник спросил его: что ему нужно?
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник не знал, что отвечать, и наобум сказал: «Мне нужно архиерея».
   </p>
   <p rend="left">
    Архиерей принял разбойника и спросил, за каким он делом пришел к нему?
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник отвечал: «Я разбойник, за мною погоня; спрячь меня, а не то я убью тебя».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="189" />
    Архиерей сказал: «Я — старик, смерти не боюсь; но мне жаль тебя. Поди в ту горницу, ты устал, отдохни, а я тебе пришлю поесть».
   </p>
   <p rend="left">
    Полицейские не посмели войти к архиерею в дом, и разбойник остался у него ночевать.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда разбойник отдохнул, архиерей пришел к нему и сказал: «Мне жаль тебя, что ты холоден и голоден и что за тобой гоняются, как за волком, но мне всего более жаль тебя за то, что ты зла много сделал и душу свою губишь. Брось дурные дела!»
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник сказал: «Нет, мне уже не отвыкнуть от худого: разбойником жил, таким и умру».
   </p>
   <p rend="left">
    Архиерей ушел от него, растворил все двери и лег спать.
   </p>
   <p rend="left">
    Ночью разбойник встал и пошел ходить по горницам. Ему удивительно показалось, что архиерей ничего не запер и оставил все двери настежь.
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник стал оглядываться кругом — что̀ бы ему украсть, увидал большой серебряный подсвечник и думает: «возьму я эту вещь — она много денег стоит — и уйду отсюда, а старика убивать не буду». — Так и сделал.
   </p>
   <p rend="left">
    Полицейские не отходили от архиерейского дома и всё время караулили разбойника. Как только он вышел из дому, его окружили и нашли у него под полой подсвечник.
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник стал отпираться, но полицейские сказали: «Если ты от прежних дел своих отпираешься, то от кражи подсвечника отклепаться не можешь. Пойдем к архиерею — он тебя уличит».
   </p>
   <p rend="left">
    Привели вора к архиерею, показали ему подсвечник и спросили: «Ваша ли это вещь?» Он говорит: «Моя».
   </p>
   <p rend="left">
    Полицейские сказали: «У вас украли эту вещь, а вот вор».
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник молчал, и у него, как у волка, бегали глаза.
   </p>
   <p rend="left">
    Архиерей ничего не сказал, вернулся в горницу, взял там дружку от того же подсвечника, подал разбойнику и говорит: «Зачем же ты, дружок, только один подсвечник взял? Ведь я тебе оба подарил».
   </p>
   <p rend="left">
    Разбойник заплакал и сказал полицейским: «Я вор и разбойник, ведите меня!»
   </p>
   <p rend="left">
    Потом он сказал архиерею: «Прости меня, ради Христа, и помолись за меня богу».
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="190" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012036">
   <head rend="center">
    БЕШЕНАЯ СОБАКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Барин купил лягавого щенка в городе и в рукаве шубы привез его в деревню. Барыня полюбила щенка и в горницах выхаживала его. Щенок вырос, и его назвали Дружком.
   </p>
   <p rend="left">
    Он ходил на охоту с барином, караулил дом и играл с детьми.
   </p>
   <p rend="left">
    Один раз в сад забежала собака. Собака эта бежала прямо
    <pb n="164" />
    по дорожке, хвост у ней был опущен, рот был открыт и изо рта текли слюни. Дети были в саду.
   </p>
   <p rend="left">
    Барин увидал эту собаку и закричал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Дети! Бегите скорее домой, — бешеная собака!
   </p>
   <p rend="left">
    Дети услыхали, что кричал отец, но не видали собаки и бежали ей прямо навстречу. Бешеная собака хотела броситься на одного из детей, но в это время Дружок кинулся на собаку и стал с ней грызться.
   </p>
   <p rend="left">
    Дети убежали, но когда Дружок вернулся в дом, он визжал и на шее у него была кровь.
   </p>
   <p rend="left">
    Через десять дней Дружок стал скучен, не пил, не ел и бросился грызть щенка. Дружка заперли в пустую горницу.
   </p>
   <p rend="left">
    Дети не понимали, зачем заперли Дружка, и пошли потихоньку посмотреть собаку.
   </p>
   <p rend="left">
    Они отперли дверь и стали кликать Дружка. Дружок чуть не сбил их с ног, выбежал на двор и лег в саду под кустом. Когда барыня увидала Дружка, она кликнула его, но Дружок не послушался, не замахал хвостом и не взглянул на нее. Глаза у него были мутные, изо рта текла слюня. Тогда барыня позвала мужа и сказала:
   </p>
   <p rend="left">
    — Иди скорей! Кто-то выпустил Дружка, он совсем бешеный. Ради бога, сделай с ним что-нибудь.
   </p>
   <p rend="left">
    Барин вынес ружье и подошел к Дружку. Он прицелился в него, но рука тряслась у него, когда он целился. Он выстрелил и не попал в голову, а в зад.
   </p>
   <p rend="left">
    Собака завизжала и забилась.
   </p>
   <p rend="left">
    Барин подошел ближе, чтобы рассмотреть, что с ним.
   </p>
   <p rend="left">
    Весь зад у Дружка был в крови и обе задние ноги перебиты. Дружок подполз к барину и стал лизать ему ногу. Барин затрясся, заплакал и убежал в дом.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда кликнули охотника, и охотник из другого ружья до смерти убил собаку и унес ее.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012058">
   <head rend="center">
    ВОДЯНОЙ И ЖЕМЧУЖИНА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Один человек ехал на лодке и уронил драгоценный жемчуг в море. Человек вернулся к берегу, взял ведро и стал черпать воду и выливать на землю. Он черпал и выливал три дня без устали.
   </p>
   <p rend="left">
    На четвертый день вышел из моря водяной и спросил:
   </p>
   <p rend="left">
    «Зачем ты черпаешь?»
   </p>
   <p rend="left">
    Человек говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Я черпаю затем, что уронил жемчуг».
   </p>
   <p rend="left">
    Водяной спросил:
   </p>
   <p rend="left">
    «А скоро ли ты перестанешь?»
   </p>
   <p rend="left">
    Человек говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Когда высушу море, тогда перестану».
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда водяной вернулся в море, принес тот самый жемчуг и отдал человеку.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012045">
   <head rend="center">
    ВОЛГА И ВАЗУЗА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Были две сестры: Волга и Вазуза. Они стали спорить, кто из них умнее и кто лучше проживет.
   </p>
   <p rend="left">
    Волга сказала: «Зачем нам спорить, — мы обе на возрасте. Давай выйдем завтра поутру из дому и пойдем каждая своей дорогой; тогда увидим, кто из двух лучше пройдет и скорее придет в Хвалынское царство».
   </p>
   <p rend="left">
    Вазуза согласилась, но обманула Волгу. Только что Волга заснула, Вазуза ночью побежала прямой дорогой в Хвалынское царство.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда Волга встала и увидала, что сестра ее ушла, она ни тихо, ни скоро пошла своей дорогой и догнала Вазузу.
   </p>
   <p rend="left">
    Вазуза испугалась, чтоб Волга не наказала ее, назвалась меньшой сестрой и попросила Волгу довести ее до Хвалынского царства. Волга простила сестру и взяла с собой.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="171" />
    Река Волга начинается в Осташковском уезде из болот в деревне Волго. Там есть небольшой колодезь, из него течет Волга. А река Вазуза начинается в горах. Вазуза течет прямо, а Волга поворачивает.
   </p>
   <p rend="left">
    Вазуза весной раньше ломает лед и проходит, а Волга позднее. Но когда обе реки сходятся, в Волге уже 30 саженей ширины, а Вазуза еще узкая и маленькая речка. Волга проходит через всю Россию на три тысячи сто шестьдесят верст и впадает в Хвалынское (Каспийское) море. И ширины в ней в полую воду бывает до двенадцати верст.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012027">
   <head rend="center">
    ВОЛК В ПЫЛИ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Волк хотел поймать из стада овцу и зашел под ветер, чтобы на него несло пыль от стада.
   </p>
   <p rend="left">
    Овчарная собака увидала его и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Напрасно ты, волк, в пыли ходишь, глаза заболят».
   </p>
   <p rend="left">
    А волк говорит: «То-то и горе, собаченька, что у меня уж давно глаза болят, а говорят — от овечьего стада пыль хорошо глаза вылечивает».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012023">
   <head rend="center">
    ВОЛК И ЖУРАВЛЬ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Подавился волк костью и не мог выперхнуть. Он подозвал журавля и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ну-ка, ты, журавль, у тебя шея длинная, засунь ты мне в глотку голову и вытащи кость: я тебя награжу».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="156" />
    Журавль засунул голову, вытащил кость и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Давай же награду».
   </p>
   <p rend="left">
    Волк заскрипел зубами, да и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Или тебе мало награды, что я тебе голову не откусил, когда она у меня в зубах была?»
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012060">
   <head rend="center">
    ВОРОБЕЙ И ЛАСТОЧКИ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассказ)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Раз я стоял на дворе и смотрел на гнездо ласточек под крышей. Обе ласточки при мне улетели, и гнездо осталось пустое.
   </p>
   <p rend="left">
    В то время, когда они были в отлучке, с крыши слетел воробей, прыгнул на гнездо, оглянулся, взмахнул крылышками и юркнул в гнездо; потом высунул оттуда свою головку и зачирикал.
   </p>
   <p rend="left">
    Скоро после того прилетела к гнезду ласточка. Она сунулась в гнездо, но, как только увидала гостя, запищала, побилась крыльями на месте и улетела.
   </p>
   <p rend="left">
    Воробей сидел и чирикал.
   </p>
   <p rend="left">
    Вдруг прилетел табунок ласточек: все ласточки подлетали к гнезду — как будто для того, чтоб посмотреть на воробья, и опять улетали.
   </p>
   <p rend="left">
    Воробей не робел, поворачивал голову и чирикал.
   </p>
   <p rend="left">
    Ласточки опять подлетали к гнезду, что-то делали и опять улетали.
   </p>
   <p rend="left">
    Ласточки недаром подлетали: они приносили каждая в клювике грязь и понемногу замазывали отверстие гнезда.
   </p>
   <p rend="left">
    Опять улетали и опять прилетали ласточки, и всё больше и больше замазывали гнездо, и отверстие становилось всё теснее и теснее.
   </p>
   <p rend="left">
    Сначала видна была шея воробья, потом уже одна головка, потом носик, а потом и ничего не стало видно; ласточки совсем замазали его в гнезде, улетели и со свистом стали кружиться вокруг дома.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012057">
   <head rend="center">
    ДВА БРАТА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Два брата пошли вместе путешествовать. В полдень они легли го отдохнуть в лесу. Когда они проснулись, то увидали — подле них лежит камень и на камне что-то написано. Они стали разбирать и прочли:
   </p>
   <p rend="left">
    <hi rend="italic">
     «Кто найдет этот камень
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     тот пускай идет прямо в лес на восход солнца
    </hi>
    .
    <hi rend="italic">
     В лесу придет река: пускай плывет через эту реку на другую сторону
    </hi>
    .
    <hi rend="italic">
     Увидишь медведицу с медвежатами
    </hi>
    :
    <hi rend="italic">
     отними медвежат у медведицы и беги без оглядки прямо в гору
    </hi>
    .
    <hi rend="italic">
     На горе увидишь дом
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     и в доме том найдешь счастие
    </hi>
    ».
   </p>
   <p rend="left">
    Братья прочли, что было написано, и меньшой сказал: «Давай пойдем вместе. Может быть, мы переплывем эту реку, донесем медвежат до дому и вместе найдем счастие».
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда старший сказал: «Я не пойду в лес за медвежатами и тебе не советую. Первое дело: никто не знает — правда ли написана на этом камне; может быть всё это написано на смех. Да может быть, мы и не так разобрали. Второе: если и правда написана, — пойдем мы в лес, придет ночь, мы не попадем на реку и заблудимся. Да если и найдем реку, как мы переплывем ее? Может быть, она быстра и широка? Третье: если и переплывем
    <pb n="181" />
    реку, — разве легкое дело отнять у медведицы медвежат: она нас задерет, и мы вместо счастия пропадем ни за что. Четвертое дело: если нам и удастся унести медвежат, — мы не добежим без отдыха в гору. Главное же дело, не сказано:
    <hi rend="italic">
     какое счастие мы найдем в этом доме? Может быть
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     нас там ждет такое счастие
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     какого нам вовсе не нужно
    </hi>
    ».
   </p>
   <p rend="left">
    А меньшой сказал: «По-моему, не так. Напрасно этого писать на камне не стали бы. И всё написано ясно. Первое дело: нам беды не будет, если и попытаемся. Второе дело: если мы не пойдем, кто-нибудь другой прочтет надпись на камне и найдет счастье, а мы останемся ни при чем. Третье дело: не потрудиться, да не поработать, ничто в свете не радует. Четвертое: не хочу я, чтоб подумали, что я чего-нибудь да побоялся».
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда старший сказал: «И пословица говорит:
    <hi rend="italic">
     искать большого счастия
    </hi>
    —
    <hi rend="italic">
     малое потерять
    </hi>
    ; да еще:
    <hi rend="italic">
     не сули журавля в небе
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     а дай синицу в руки
    </hi>
    ».
   </p>
   <p rend="left">
    А меньшой сказал: «А я слыхал —
    <hi rend="italic">
     волков бояться, в лес не ходить
    </hi>
    ; да еще:
    <hi rend="italic">
     под лежачий камень вода не потечет
    </hi>
    . По мне, надо идти».
   </p>
   <p rend="left">
    Меньшой брат пошел, а старший остался.
   </p>
   <p rend="left">
    Как только меньшой брат вошел в лес, он напал на реку, переплыл ее и тут же на берегу увидал медведицу. Она спала. Он ухватил медвежат и побежал без оглядки на гору. Только что добежал до верху, — выходит ему навстречу народ, подвезли ему карету, повезли в город и сделали царем.
   </p>
   <p rend="left">
    Он царствовал пять лет. На 6-й год пришел на него войной другой царь, сильнее его; завоевал город и прогнал его. Тогда меньшой брат пошел опять странствовать и пришел к старшему брату.
   </p>
   <p rend="left">
    Старший брат жил в деревне ни богато, ни бедно. Братья обрадовались друг другу и стали рассказывать про свою жизнь.
   </p>
   <p rend="left">
    Старший брат и говорит: «Вот и вышла моя правда: я всё время жил тихо и хорошо, а ты хошь и был царем, зато много горя видел».
   </p>
   <p rend="left">
    А меньшой сказал: «Я не тужу, что пошел тогда в лес на гору; хоть мне и плохо теперь, зато есть чем помянуть мою жизнь, а тебе и помянуть-то нечем».
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="182" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012037">
   <head rend="center">
    ДВЕ ЛОШАДИ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Две лошади везли два воза. Передняя лошадь везла хорошо, а задняя останавливалась. На переднюю лошадь стали поклажу перекладывать с заднего воза; когда всё переложили, задняя лошадь пошла налегке и сказала передней:
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="165" />
    «Мучься и потей. Что больше будешь стараться, то больше тебя будут мучить».
   </p>
   <p rend="left">
    Когда приехали на постоялый двор, хозяин и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Что мне двух лошадей кормить, а на одной возить, лучше одной дам вволю корму, а ту зарежу: хоть шкуру возьму».
   </p>
   <p rend="left">
    Так и сделал.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012002">
   <head rend="center">
    ДЕВОЧКА И ГРИБЫ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Две девочки шли домой с грибами.
   </p>
   <p rend="left">
    Им надо было переходить через железную дорогу.
   </p>
   <p rend="left">
    Они думали, что машина далеко, взлезли на насыпь и пошли через рельсы.
   </p>
   <p rend="left">
    Вдруг зашумела машина. Старшая девочка побежала назад, а меньшая — перебежала через дорогу.
   </p>
   <p rend="left">
    Старшая девочка закричала сестре: «Не ходи назад!»
   </p>
   <p rend="left">
    Но машина была так близко и так громко шумела, что меньшая девочка не расслышала; она подумала, что ей велят бежать назад. Она побежала назад через рельсы, споткнулась, выронила грибы и стала подбирать их.
   </p>
   <p rend="left">
    Машина уже была близко, и машинист свистел что было силы.
   </p>
   <p rend="left">
    Старшая девочка кричала: «Брось грибы!», а маленькая девочка думала, что ей велят собрать грибы, и ползала по дороге.
   </p>
   <p rend="left">
    Машинист не мог удержать машины. Она свистала изо всех сил и наехала на девочку.
   </p>
   <p rend="left">
    Старшая девочка кричала и плакала. Все проезжающие смотрели из окон вагонов, а кондуктор побежал на конец поезда, чтобы видеть, что сделалось с девочкой.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда поезд прошел, все увидали, что девочка лежит между рельсами головой вниз и не шевелится.
   </p>
   <p rend="left">
 Потом, когда поезд уже отъехал далеко, девочка подняла голову, вскочила на колени, собрала грибы и побежала к сестре.
 </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012043">
   <head rend="center">
    ДЛЯ ЧЕГО ВЕТЕР?
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассуждение)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Свяжут крест из двух лучин и кругом креста обвяжут еще четыре лучины. На всё наклеят бумаги. К одному концу привяжут мочальный хвост, а к другому привяжут длинную бечевку, и выйдет змей. Потом возьмут змей, разбегутся на ветер и пустят. Ветер подхватит змей, занесет его высоко в небо. И змей подрагивает, и гудит, и рвется, и поворачивается, и развевается мочальным хвостом.
   </p>
   <p rend="left">
    Если бы не было ветра, нельзя бы было пускать змея.
   </p>
   <p rend="left">
    Сделают из теса четыре крыла, утвердят их крестом в вал и приделают к валу шестерни и колеса с кулачьями, так чтобы, когда вал вертится, он бы цеплял за шестерни и колеса, а колеса
    <pb n="169" />
    бы вертели жернов. Потом крылья поставят против ветра: крылья начнут вертеться, станут шестерни и колеса цеплять друг за друга, и жернов станет вертеться на другом жернове И тогда сыплют зерно промежду двух жерновов; зерно растирается, и высыпается в ковш мука.
   </p>
   <p rend="left">
    Если бы ветра не было, нельзя бы было молоть зерно на ветряных мельницах.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда плывут на лодке и хотят плыть скорее, то возьмут, на середине лодки, вставят в дыру большой шест, к шесту этому приделана поперек перекладина. К этой перекладине прикрепят холстинный парус, к низу паруса привяжут веревку и держат ее в руках. Потом поставят паруса против ветра. И тогда ветер надует парус так крепко, что лодка нагибается набок, веревка рвется из рук, и лодка поплывет по ветру так скоро, что под носом лодки забурчит вода, и берега точно бегут назад мимо лодки.
   </p>
   <p rend="left">
    Если бы не было ветра, нельзя бы было плавать с парусом.
   </p>
   <p rend="left">
    Там, где люди живут, бывает дурной дух; если бы не было ветра, дух этот так и оставался бы. А придет ветер, разгонит дурной дух и принесет из лесов и с полей хороший, чистый воздух. Если бы не было ветра, люди бы надышали и испортили воздух. Воздух всё бы стоял на месте, и людям надо бы уходить из того места, где они надышали.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда дикие звери ходят по лесам и полям, то они всегда ходят на ветер, и слышат ушами, и чуют носом то, что впереди их. Если бы не было ветра, они бы не знали, куда им идти.
   </p>
   <p rend="left">
    Почти все травы, кусты и деревья такие, что для того, чтобы на траве, кусте или дереве завязалось семя, нужно, чтоб с одного цветка пыль перелетала на другой цветок. Цветки бывают далеко друг от друга, и им нельзя пересылать свою пыль с одного на другой.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда огурцы растут в парниках, где ветра нет, тогда люди сами срывают один цветок и накладывают на другой, чтобы цветовая пыль попала на плодовой цветок и была бы
    <hi rend="italic">
     завязь
    </hi>
    . Пчелы и другие насекомые иногда переносят на лапках пыль с цветка на цветок, но больше всего пыль эту переносит ветер. Если бы не было ветра, половина растений была бы без семени.
   </p>
   <p rend="left">
    В теплое время над водой поднимается пар. Пар этот поднимается выше, и когда остынет наверху, то падает вниз каплями дождя.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="170" />
    Над землей поднимается пар только там, где есть вода, — над ручьями, над болотами, над прудами и реками, больше всего над морем. Если бы ветру не было, пары не ходили бы, а собирались бы в тучи над водой и падали бы опять там, где поднялись. Над ручьем, над болотом, над рекой, над морем был бы дождь, а на земле, на полях и лесах дождя бы не было. Ветер разносит тучи и поливает землю. Если бы ветра не было, то где вода, там бы было больше воды, а земля вся бы пересохла.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012056">
   <head rend="center">
    ЕЖ И ЗАЯЦ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Повстречал заяц ежа и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Всем бы ты хорош, еж, только ноги у тебя кривые, заплетаются».
   </p>
   <p rend="left">
    Еж рассердился и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ты что ж смеешься; мои кривые ноги скорее твоих прямых бегают. Вот дай только схожу домой, а потом давай побежим наперегонку!»
   </p>
   <p rend="left">
    Еж пошел домой и говорит жене: «Я с зайцем поспорил: хотим бежать наперегонку!»
   </p>
   <p rend="left">
    Ежова жена и говорит: «Ты, видно, с ума сошел! Где тебе с зайцем бежать? У него ноги быстрые, а у тебя кривые и тупые».
   </p>
   <p rend="left">
    А еж говорит: «У него ноги быстрые, а у меня ум быстрый. Только ты делай, что я велю. Пойдем в поле».
   </p>
   <p rend="left">
    Вот пришли они па вспаханное поле к зайцу; еж и говорит жене:
   </p>
   <p rend="left">
    «Спрячься ты на этом конце борозды, а мы с зайцем побежим с другого конца; как он разбежится, я вернусь назад; а как прибежит к твоему концу, ты выходи и скажи: а я уже давно жду». Он тебя от меня не узнает — подумает, что это я».
   </p>
   <p rend="left">
    Ежова жена спряталась в борозде, а еж с зайцем побежали с другого конца.
   </p>
   <p rend="left">
    Как заяц разбежался, еж вернулся назад и спрятался в борозду. Заяц прискакал на другой конец борозды: глядь! — а ежова жена уже там сидит. Она увидала зайца и говорит ему: «А я уже давно жду!»
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="180" />
    Заяц не узнал ежову жену от ежа и думает: «Что за чудо! Как это он меня обогнал?»
   </p>
   <p rend="left">
    «Ну, — говорит, — давай еще раз побежим!»
   </p>
   <p rend="left">
    «Давай!»
   </p>
   <p rend="left">
    Заяц пустился назад, прибежал на другой конец: глядь! — а еж уже там, да и говорит: «Э, брат, ты только теперь, а я уже давно тут».
   </p>
   <p rend="left">
    «Что за чудо! — думает заяц, — уж как я шибко скакал, а всё он обогнал меня. Ну, так побежим еще раз, теперь уж не обгонишь».
   </p>
   <p rend="left">
    «Побежим!»
   </p>
   <p rend="left">
    Поскакал заяц, что было духу: глядь! — еж впереди сидит и дожидается.
   </p>
   <p rend="left">
    Итак, заяц до тех пор скакал из конца в конец, что из сил выбился.
   </p>
   <p rend="left">
    Заяц покорился и сказал, что вперед никогда не будет спорить.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012065">
   <head rend="center">
    ЕРМАК
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (История)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    При царе Иване Васильевиче Грозном были богатые купцы Строгоновы, и жили они в Перми, на реке Каме. Прослышали они, что по реке Каме на 140 верст в кругу есть хороша земля: пашня не пахана от века, леса черные от века не рублены. В лесах зверя много, а по реке озера рыбные, и никто на той земле не живет, только захаживают татары.
   </p>
   <p rend="left">
    Строгоновы написали царю письмо: «Отдай нам эту землю, а мы сами по ней городки построим и народ соберем, заселим и не будем давать через эту землю ходу татарам».
   </p>
   <p rend="left">
    Царь согласился и отдал им землю. Строгоновы послали приказчиков собирать народ. И сошлось к ним много гуляющего народа. Кто приходил, тем Строгоновы отводили землю, лес, давали скотину и никаких оброков не брали, только живи, и когда нужда, выходи с народом биться с татарами. Так и заселилась эта земля русским народом.
   </p>
   <p rend="left">
    Прошло лет 20-ть. Строгоновы купцы еще сильнее разбогатели, и мало им стало той земли на 140 верст. Захотели они еще более земли. Верст за 100 от них были высокие горы Уральские, и за этими горами, прослышали они, есть прекраснейшая земля, и земле той конца нет. Владел этой землей сибирский князек Кучум. Кучум в прежнее время покорился царю русскому, а потом стал бунтовать и грозил разорить Строгоновские городки.
   </p>
   <p rend="left">
    Вот Строгоновы и написали царю: «Отдал ты нам землю, мы ее под твою руку покорили; теперь воровской царек Кучум против тебя бунтует и хочет и эту землю отнять и нас разорить. Вели ты нам занять землю за Уральскими горами; мы Кучума завоюем и всю его землю под твою руку подведем». Царь согласился и отписал: «Если сила у вас есть, отберите у Кучума землю. Только из России много народу не сманивайте».
   </p>
   <p rend="left">
    Вот Строгоновы, как получили от царя письмо, послали приказчиков еще собирать народ к себе. И больше велели подговаривать казаков с Волги и с Дону. А в то время по Волге, по Дону казаков много ходило. Соберутся шайками по 200, 300, 600 человек, выберут атамана и плавают на стругах, перехватывают суда, грабят, а на зиму становятся городком на берегу.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="191" />
    Приехали приказчики на Волгу и стали спрашивать: какие тут казаки слывут? Им и говорят: «Казаков много. Житья от них не стало. Есть Мишка Черкашенин; есть Сары-Азман... Но нет злее Ермака Тимофеича, атамана. У того человек 1000 народа, и его не только народ и купцы боятся, а царское войско к нему приступить не смеет».
   </p>
   <p rend="left">
    И поехали приказчики к Ермаку атаману и стали его уговаривать идти к Строгонову. Ермак принял приказчиков, отслушал их речи и обещал прийти с народом своим к Успенью.
   </p>
   <p rend="left">
    К Успенью пришли к Строгонову казаки — человек 600 с атаманом Ермаком Тимофеевичем. Напустил их сначала Строгонов на ближних татар. Казаки их побили. Потом, когда нечего было делать, стали казаки по округу ходить и грабить.
   </p>
   <p rend="left">
    Призывает Строгонов Ермака и говорит: «Я вас теперь больше держать не стану, если вы так шалить будете». А Ермак и говорит: «Я и сам не рад, да с народом моим не совладаешь — набаловались. Дай нам работу». Строгонов и говорит: «Идите за Урал воевать с Кучумом, завладейте его землею. Вас и царь наградит». И показал Ермаку царское письмо. Ермак обрадовался, собрал казаков и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Вы меня срамите перед хозяином — всё без толку грабите. Если не бросите, он вас прогонит, а куда пойдете? На Волге царского войска много, нас переловят и за прежние дела худо будет. А если скучно вам, то вот вам работа».
   </p>
   <p rend="left">
    И показал им царское письмо, что позволено Строгонову за Уралом землю завоевать. Поговорили казаки и согласились идти. Пошел Ермак к Строгонову, стал с ним думать, как им идти.
   </p>
   <p rend="left">
    Обсудили, сколько стругов надо, сколько хлеба, скотины, ружей, пороху, свинцу, сколько переводчиков — татар пленных, сколько немцев — мастеров ружейных.
   </p>
   <p rend="left">
    Строгонов думает: «хоть и дорого мне станет, а надо дать ему всего, а то здесь останутся — разорят меня». Согласился Строгонов, собрал всего и снарядил Ермака с казаками.
   </p>
   <p rend="left">
    1-го сентября поплыли казаки с Ермаком вверх по реке Чусовой на 32-х стругах, на каждом струге было 20 человек. Плыли они четыре дня на веслах вверх по реке и выплыли в Серебряную реку. Оттуда уж плыть нельзя. Расспросили проводников и. узнали, что надо им тут перевалиться через горы и верст двести сухопутьем пройти, а потом пойдут опять реки. Остановились
    <pb n="192" />
    тут казаки, построили город и выгрузили всю снасть; и струга побросали, а наладили телеги, уложили всё и пошли сухопутьем — через горы. Места всё были лесные, и народу не жило никакого. Прошли они 10 дней сухопутьем, попали на Жаровню, на реку. Тут опять постояли и стали ладить струги, Наладили и поплыли по реке вниз. Проплыли пять дней и пришли места еще веселее: луга, леса, озера. И рыбы, и зверя много; и зверь непуганый. Проплыли еще день, выплыли на Туру реку, Тут по Туре реке стал попадаться народ и городки татарские.
   </p>
   <p rend="left">
    Послал Ермак казаков посмотреть один городок, что загородок и много ли в нем силы. Пошли 20 казаков, распугали всех татар и забрали весь городок и скотину всю забрали. Каких татар перебили, а каких привели живьем.
   </p>
   <p rend="left">
    Стал Ермак через переводчиков спрашивать татар: какие они люди и под чьей рукой живут? Татары говорят, что они Сибирского царства, и царь их Кучум.
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак отпустил татар, а троих, поумнее, взял с собой, чтобы они ему дорогу показывали.
   </p>
   <p rend="left">
    Поплыли дальше. Что дальше плывут, то река всё больше становится; а места, что дальше, то лучше.
   </p>
   <p rend="left">
    И народа стало больше попадаться. Только народ не сильный. И все городки, какие были по реке, казаки повоевали.
   </p>
   <p rend="left">
    Забрали они в одном городке много татар и одного почетного старика татарина. Стали спрашивать татарина, что он за человек? Он говорит: «Я Таузик, я своего царя Кучума слуга и от него начальником в этом городе».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак стал спрашивать Таузика про его царя. Далеко ли его город Сибирь? Много ли у Кучума силы, много ли у него богатства? Таузик всё рассказал. Говорит: «Кучум первейший царь на свете. Город его Сибирь — самый большой город на свете. В городе этом, говорит, людей и скотины столько, сколько звезд на небе. А силы у Кучума царя счету нет, его все цари вместе не завоюют».
   </p>
   <p rend="left">
    А Ермак говорит: «Мы, русские, пришли сюда твоего царя завоевать и его город взять; русскому царю под руку подвести. Силы у нас много. Что со мной пришли — это только передние, а сзади плывут в стругах — счету им нет, и у всех ружья. А ружья наши насквозь дерево пробивают, не то что ваши луки, стрелы. Вот, смотри».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="193" />
    И Ермак выпалил в дерево, и дерево раскололось, и со всех сторон стали палить казаки. Таузик от страха на колени упал. Ермак и говорит ему: «Ступай же ты к своему царю Кучуму и скажи ему, что ты видел. Пускай он покоряется, а не покорится, так и его погубим». И отпустил Таузика.
   </p>
   <p rend="left">
    Поплыли казаки дальше. Выплыли в большую реку Тобол, и всё к Сибири городу приближаются. Подплыли они к речке Бабасан, смотрят — на берегу городок стоит, и кругом городка татар много.
   </p>
   <p rend="left">
    Послали они переводчика к татарам узнать, что за люди. Приходит назад переводчик, говорит: «Это войско Кучумово собралось. А начальником над войском сам зять Кучумов — Маметкул. Он меня призывал и велел вам сказать, чтобы вы назад шли, а то он вас перебьет».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак собрал казаков, вышел на берег и начал стрелять в татар. Как услыхали татары пальбу, так и побежали. Стали их казаки догонять и каких перебили, а каких забрали. Насилу сам Маметкул ушел.
   </p>
   <p rend="left">
    Поплыли казаки дальше. Выплыли в широкую, быструю реку Иртыш. По Иртышу реке проплыли день, подплыли к городку хорошему и остановились. Пошли казаки в городок. Только стали подходить, начали в них татары стрелы пускать и поранили трех казаков. Послал Ермак переводчика сказать татарам, чтобы сдали город, а то всех перебьют. Переводчик пошел, вернулся и говорит: «Тут живет Кучумов слуга Атик Мурза Качара. У него силы много, и он говорит, что не сдаст городка».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак собрал казаков и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ну, ребята, если не возьмем этого городка, татары запируют. И нам ходу не дадут. Что скорее страха зададим, то нам легче будет. Выходи все. Кидайся все разом». Так и сделали. Татар много тут было, и татары лихие.
   </p>
   <p rend="left">
    Как бросились казаки, стали татары стрелять из луков. Засыпали казаков стрелами. Которых до смерти перебили, которых переранили.
   </p>
   <p rend="left">
    Озлились и казаки, добрались до татар и, какие попались, всех перебили.
   </p>
   <p rend="left">
    В городке этом нашли казаки много добра, скотины, ковров, мехов и меду много, похоронили мертвых, отдохнули, забрали добро с собой и поплыли дальше. Недалеко проплыли, смотрят —
    <pb n="194" />
    на берегу как город стоит, войска конца-края не видать, и всё войско окопано канавой, и канава лесом завалена. Остановились казаки. Стали думать; собрал Ермак круг. «Ну, что, ребята, как быть?»
   </p>
   <p rend="left">
    Казаки заробели. Одни говорят: надо мимо плыть, другие говорят: назад идти.
   </p>
   <p rend="left">
    И стали они скучать, бранить Ермака. Говорят: «Зачем ты нас завел сюда? Вот перебили уже из нас сколько да переранили; и все мы тут пропадем». Стали плакать.
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак и говорит своему податаманью, Ивану Кольцо: «Ну, а ты, Ваня, как думаешь?» А Кольцо и говорит: «А я что думаю? Не нынче убьют, так завтра; а не завтра, так даром на печи помрем. По мне — выйти на берег, да и валить прямо лавой на татар — что бог даст».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак и говорит: «Ай, молодец, Ваня! Так и надо. Эх, вы, ребята! Не казаки вы, а бабы. Видно, белужину ловить да баб татарских пугать, только на то вас и взять. Разве не видите сами? Назад идти — перебьют; мимо плыть — перебьют; здесь стоять — перебьют. Куда же нам попясться? Раз потрудишься, после полегчает. Так-то, ребята, у батюшки кобыла здоровая была. Как под горку — везет, и по ровному везет, а как придется в гору — заноровится, назад воротит, думает — легче будет. Так взял батюшка кол, возил-возил ее колом-то. Уж она крутилась, билась, всю телегу разбила. Выпряг ее батюшка из воза и ободрал. А везла бы воз, никакой бы муки не видала. Так-то и нам, ребята. Одно только место осталось — прямо на татар ломить».
   </p>
   <p rend="left">
    Засмеялись казаки, говорят: «Видно ты, Тимофеич, умнее нашего; нас, дураков, и спрашивать нечего. Веди, куда знаешь, Двух смертей не бывать, а одной не миновать».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак и говорит: «Ну, слушай, ребята! Вот как делать. Они еще нас всех не видали. Разобьемтесь мы на три кучки. Одни в середину прямо на них пойдут, а другие две кучки в обход зайдут справа и слева. Вот как станут средние подходить, они подумают, что мы все тут, — выскочат. А тогда с боков и ударим. Так-то, ребята. А этих перебьем, уж бояться некого. Царями сами будем».
   </p>
   <p rend="left">
    Так и сделали. Как пошли средние с Ермаком, татары завизжали, выскочили; тут ударили: справа — Иван Кольцо, слева — Мещеряк атаман. Испугались татары, побежали. Перебили
    <pb n="195" />
    их казаки. Тут уж Ермаку никто противиться не смел. И так он вошел в самый город Сибирь. И насел туда Ермак всё равно как царем.
   </p>
   <p rend="left">
    Стали приезжать к Ермаку царьки с поклонами. Стали татары приезжать селиться в Сибири; а Кучум с зятем Маметкулом боялись на Ермака прямо идти, а только кругом ходили, придумывали, как бы его погубить.
   </p>
   <p rend="left">
    Весною по водополью прибежали к Ермаку татары, говорят: «Маметкул опять на тебя идет, собрал войска много, стоит на Вагае реке».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак собрался через реки, болота, ручьи, леса, подкрался с казаками, бросился на Маметкула и побил много татар и самого Маметкула забрал живьем и привез в Сибирь. Тут уж мало немирных татар осталось, а какие не покорялись, на тех Ермак ходил в это лето; и по Иртышу, и по Оби рекам завоевал Ермак столько земли, что в два месяца не обойдешь.
   </p>
   <p rend="left">
    Как забрал Ермак всю эту землю, послал Ермак посла к Строгоновым и письмо. «Я, говорит, Кучума город взял и Маметкула в плен забрал, и весь здешний народ под свою руку привел. Только казаков много истратилось. Присылайте народа, чтобы нам веселее было. А добра в здешней земле и конца нет». И послал он дорогих мехов: лисиц, куниц и соболей.
   </p>
   <p rend="left">
    Прошло тому делу два года. Ермак всё держал Сибирь, а помощь из России всё не приходила, и стало у Ермака мало русского народа.
   </p>
   <p rend="left">
    Прислал раз к Ермаку татарин Карача посла, говорит: «Мы тебе покорились, а нас ногайцы обижают, пришли к нам своих молодцов на помощь. Мы вместе ногайцев покорим. А что мы твоих молодцов не обидим, так мы тебе клятву дадим».
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак поверил их клятве и отпустил с Иваном Кольцом 40 человек. Как пришли эти сорок человек, татары бросились На них и побили; казаков еще меньше стало.
   </p>
   <p rend="left">
    Прислали другой раз бухарские купцы весть Ермаку, что они собрались к нему в Сибирь город товары везти, да что им на дороге Кучум с войском стоит и не пускает их пройти.
   </p>
   <p rend="left">
    Ермак взял с собой 50 человек и пошел очистить дорогу бухарцам. Пришел он к Иртышу реке, и не нашел бухарцев. Остановился ночевать. Ночь была темная и дождь. Только полегли спать казаки, откуда, ни взялись татары, бросились на сонных, начали их бить. Вскочил Ермак, стал биться.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="196" />
    Ранили его ножом в руку. Бросился он бежать к реке. Татары за ним. Он в реку. Только его и видели. И тела его не нашли, и никто не узнал, как он умер.
   </p>
   <p rend="left">
    На другой год пришло царское войско, и татары замирились.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012008">
   <head rend="center">
    ЖИЛЕТКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Один мужик занялся торговлей и так разбогател, что стал первым богачом. У него служили сотни приказчиков, и он их всех и по имени не знал.
   </p>
   <p rend="left">
    Пропало раз у купца двадцать тысяч денег. Стали старшие приказчики разыскивать и разыскали того, кто украл деньги.
   </p>
   <p rend="left">
    Пришел старший приказчик к купцу и говорит: «Я вора нашел. Надо его в Сибирь сослать».
   </p>
   <p rend="left">
    Купец говорит: «А кто украл?» Старший приказчик говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Иван Петров, сам признался».
   </p>
   <p rend="left">
    Купец подумал и говорит: «Ивана Петрова надо простить».
   </p>
   <p rend="left">
    Приказчик удивился и говорит: «Как же простить? Этак и те приказчики то же будут делать: всё добро растаскают». Купец говорит: «Ивана Петрова надо простить: когда я начинал торговать, мы с ним товарищами были. Когда я женился, мне под венец надеть нечего было. Он мне свою жилетку дал надеть. Ивана Петрова надо простить».
   </p>
   <p rend="left">
    Так и простили Ивана Петрова.
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="150" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012019">
   <head rend="center">
    ЖУРАВЛЬ И АИСТ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик расставил на журавлей сети за то, что они сбивали у него посев. В сети попались журавли, а с журавлями один аист.
   </p>
   <p rend="left">
    Аист и говорит мужику:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ты меня отпусти: я не журавль, а аист; мы самые почетные птицы; я у твоего отца на доме живу. И по перу видно, что я не журавль».
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «С журавлями поймал, с ними и зарежу».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012031">
   <head rend="center">
    ЗАЙЦЫ И ЛЯГУШКИ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Сошлись раз зайцы и стали плакаться на свою жизнь: «И от людей, и от собак, и от орлов, и от прочих зверей погибаем. Уж лучше раз умереть, чем в страхе жить и мучиться. Давайте, утопимся!»
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="160" />
    И поскакали зайцы на озеро топиться. Лягушки услыхали зайцев и забултыхали в воду. Один заяц и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Стойте, ребята! Подождем топиться; вот лягушачье житье, видно, еще хуже нашего: они и нас боятся».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012047">
   <head rend="center">
    ЗОЛОТОВОЛОСАЯ ЦАРЕВНА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В Индии была одна царевна с золотыми волосами; у нее была злая мачеха. Мачеха возненавидела золотоволосую падчерицу и уговорила царя сослать ее в пустыню. Золотоволосую свели далеко в пустыню и бросили. На пятый день золотоволосая царевна вернулась верхом на льве назад к своему отцу.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мачеха уговорила царя сослать золотоволосую падчерицу в дикие горы, где жили только коршуны. Коршуны на четвертый день принесли ее назад.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="172" />
    Тогда мачеха сослала царевну на остров среди моря. Рыбаки увидали золотоволосую царевну и на шестой день привезли ее назад к царю.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мачеха велела на дворе вырыть глубокий колодезь, опустила туда золотоволосую царевну и засыпала землей.
   </p>
   <p rend="left">
    Через шесть дней из того места, куда зарыли царевну, засветился свет, и когда царь велел раскопать землю, там нашли золотоволосую царевну.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мачеха велела выдолбить колоду тутового
    <note n="n63">
     <div type="section" xml:id="n63">
      <head rend="left">
       <ref target="#backn63">
        63
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       На тутовом дереве растут ягоды — похожи на малину, а лист похож на березовый; этим листом кормят шелковичных червей.
      </p>
     </div>
    </note>
    дерева, заделала туда царевну и пустила ее по морю.
   </p>
   <p rend="left">
    На девятый день море принесло золотоволосую царевну в Японскую землю, и там ее японцы вынули из колоды. Она была жива.
   </p>
   <p rend="left">
    Но как только она вышла на берег, она умерла, и из нее сделался шелковичный червь.
   </p>
   <p rend="left">
    Шелковичный червь всполз на тутовое дерево и стал есть тутовый лист. Когда он повырос, он вдруг сделался мертвый: не ел и не шевелился.
   </p>
   <p rend="left">
    На пятый день, в тот самый срок, как царевну принес лев из пустыни, — червь ожил и опять стал есть лист.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда червь опять повырос, он опять умер, и на четвертый день, в тот самый срок, как коршуны принесли царевну, червь ожил и опять стал есть.
   </p>
   <p rend="left">
    И опять умер, и в тот самый срок, как царевна вернулась на лодке, опять ожил.
   </p>
   <p rend="left">
    И опять умер в четвертый раз и ожил на шестой день, когда царевну выкопали из колодца.
   </p>
   <p rend="left">
    И опять в последний раз умер, и на девятый день, в тот самый срок, как царевна приплыла в Японию, ожил в золотой, шелковой куколке. Из куколки вылетела бабочка и положила яички, а из яичек вывелись черви и повелись в Японии. Черви пять раз засыпают и пять раз оживают.
   </p>
   <p rend="left">
    Японцы разводят много червей, делают много шелка; и первый сон червя называется
    <hi rend="italic">
     сном льва,
    </hi>
    второй —
    <hi rend="italic">
     сном коршуна
    </hi>
    , третий —
    <hi rend="italic">
     сном лодки,
    </hi>
    четвертый —
    <hi rend="italic">
     сном двора,
    </hi>
    и пятый —
    <hi rend="italic">
     сном колоды
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="173" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012006">
   <head rend="center">
    ИНДЕЕЦ И АНГЛИЧАНИН
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Индейцы взяли на войне в плен молодого англичанина, привязали его к дереву и хотели убить.
   </p>
   <p rend="left">
    Старый индеец подошел и сказал: «Не убивайте его, а отдайте мне»
   </p>
   <p rend="left">
    Его отдали.
   </p>
   <p rend="left">
    Старый индеец отвязал англичанина, свел его в свой шалаш, накормил и положил ночевать.
   </p>
   <p rend="left">
    На другое утро индеец велел англичанину идти за собой. Они шли долго, и когда подошли близко к английскому лагерю, индеец сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ваши убили моего сына, я спас тебе жизнь; иди к своим и убивай нас».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="149" />
    Англичанин удивился и сказал: «Зачем ты смеешься надо мною? Я знаю, что наши убили твоего сына: убивай же меня скорее».
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда индеец сказал: «Когда тебя стали убивать, я вспомнил о своем сыне, и мне стало жаль тебя. Я не смеюсь: иди к своим и убивай нас, если хочешь». И индеец отпустил англичанина.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012030">
   <head rend="center">
    КАК ВОЛКИ УЧАТ СВОИХ ДЕТЕЙ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассказ)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Я шел по дороге, и сзади себя услыхал крик. Кричал мальчик пастух. Он бежал полем и на кого-то показывал.
   </p>
   <p rend="left">
    Я поглядел и увидал — по полю бегут два волка: один матерой, другой молодой. Молодой нес на спине зарезанного ягненка, а зубами держал его за ногу. Матерой волк бежал позади.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда я увидал волков, я вместе с пастухом побежал за ними, и мы стали кричать. На наш крик прибежали мужики с собаками.
   </p>
   <p rend="left">
    Как только старый волк увидал собак и народ, он подбежал к молодому, выхватил у него ягненка, перекинул себе на спину, и оба волка побежали скорее и скрылись из глаз.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мальчик стал рассказывать, как было дело: из оврага выскочил большой волк, схватил ягненка, зарезал его и понес.
   </p>
   <p rend="left">
    Навстречу выбежал волчонок и бросился к ягненку. Старый отдал нести ягненка молодому волку, а сам налегке побежал возле.
   </p>
   <p rend="left">
    Только когда пришла беда, старый оставил ученье и сам взял ягненка.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012055">
   <head rend="center">
    КАК ДЯДЯ РАССКАЗЫВАЛ ПРО ТО,
    <lb />
    КАК ОН ЕЗДИЛ ВЕРХОМ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассказ)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    У нас был старый старик, Пимен Тимофеич. Ему было 90 лет. Он жил у своего внука без дела. Спина у него была согнутая, он ходил с палкой и тихо передвигал ногами. Зубов у него
    <pb n="178" />
    совсем не было, лицо было сморщенное. Нижняя губа его тряслась; когда он ходил и когда говорил, он шлепал губами, и нельзя было понять, что он говорит.
   </p>
   <p rend="left">
    Нас было четыре брата, и все мы любили ездить верхом. Но смирных лошадей у нас для езды не было. Только на одной старой лошади нам позволяли ездить: эту лошадь звали Воронок.
   </p>
   <p rend="left">
 Один раз матушка позволила нам ездить верхом, и мы все пошли в конюшню с дядькой. Кучер оседлал нам Воронка, и первый поехал старший брат. Он долго ездил; ездил на гумно и кругом сада, и когда он подъезжал назад, мы закричали: «Ну, теперь проскачи!»
 </p>
   <p rend="left">
    Старший брат стал бить Воронка ногами и хлыстом, и Воронок проскакал мимо нас.
   </p>
   <p rend="left">
 После старшего сел другой брат, и он ездил долго и тоже хлыстом разогнал Воронка и проскакал из-под горы. Он еще хотел ездить, но третий брат просил, чтобы он поскорее пустил его. Третий брат проехал и на гумно, и вокруг сада, да еще и по деревне, и шибко проскакал из-под горы к конюшие. Когда он подъехал к нам, Воронок сопел, а шея и лопатки потемнели у него от пота.
 </p>
   <p rend="left">
    Когда пришел мой черед, я хотел удивить братьев и показать им, как я хорошо езжу, — стал погонять Воронка изо всех сил, но Воронок не хотел идти от конюшни. И сколько я ни колотил его, он не хотел скакать, а шел шагом и то всё заворачивал назад. Я злился на лошадь и изо всех сил бил ее хлыстом и ногами.
   </p>
   <p rend="left">
 Я старался бить ее в те места, где ей больнее, сломал хлыст и остатком хлыста стал бить по голове. Но Воронок всё не хотел скакать. Тогда я поворотил назад, подъехал к дядьке и попросил хлыстика покрепче. Но дядька сказал мне:
 </p>
   <p rend="left">
    «Будет вам ездить, сударь, слезайте. Что лошадь мучить?»
   </p>
   <p rend="left">
    Я обиделся и сказал: «Как же, я совсем не ездил? Посмотри, как я сейчас проскачу! Дай, пожалуйста, мне хлыст покрепче. Я его разожгу».
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда дядька покачал головой и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Ах, сударь, жалости в вас нет. Что его разжигать? Ведь ему 20 лет. Лошадь измучена, насилу дышит, да и стара. Ведь она такая старая! Всё равно как Пимен Тимофеич. Вы бы сели на Тимофеича, да так-то чрез силу погоняли бы его хлыстом. Что же, вам не жалко бы было?»
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="179" />
    Я вспомнил про Пимена и послушал дядьки. Я слез с лошади, и, когда я посмотрел, как она носила потными боками, тяжело дышала ноздрями и помахивала облезшим хвостиком, я понял, что лошади трудно было. А то я думал, что ей было так же весело, как мне. Мне так жалко стало Воронка, что я стал целовать его в потную шею и просить у него прощенья за то, что я его бил.
   </p>
   <p rend="left">
    С тех пор я вырос большой и всегда жалею лошадей и всегда вспоминаю Воронка и Пимена Тимофеича, когда вижу, что мучают лошадей.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012016">
   <head rend="center">
    КАК МУЖИК УБРАЛ КАМЕНЬ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    На площади в одном городе лежал огромный камень. Камень занимал много места и мешал езде по городу. Призвали инженеров и спросили их, как убрать этот камень и сколько это будет стоить.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="153" />
    Один инженер сказал, что камень надо разбивать на куски порохом и потом по частям свезти его, и что это будет стоить 8000 рублей; другой сказал, что под камень надо подвести большой каток и на катке свезти камень, и что это будет стоить 6000 рублей.
   </p>
   <p rend="left">
    А один мужик сказал: «А я уберу камень и возьму за это 100 рублей».
   </p>
   <p rend="left">
    У него спросили, как он это сделает. И он сказал: «Я выкопаю подле самого камня большую яму; землю из ямы развалю по площади, свалю камень в яму и заровняю землею».
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик так и сделал, и ему дали 100 рублей и еще 100 рублей за умную выдумку.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012032">
   <head rend="center">
    КАК ТЕТУШКА РАССКАЗЫВАЛА О ТОМ,
    <lb />
    КАК У НЕЕ БЫЛ РУЧНОЙ ВОРОБЕЙ—ЖИВЧИК
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассказ)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В нашем доме за ставнем окна воробей свил гнездо и положил пять яичек. Мы с сестрами смотрели, как воробей по соломинке и по перышку носил за ставень и вил там гнездышко. А потом, когда он положил туда яйца, мы очень обрадовались. Воробей не стал больше прилетать с перышками и соломой, а сел на яйца. Другой воробей — нам сказали, что один муж, а другой жена — приносил жене червей и кормил ее.
   </p>
   <p rend="left">
    Через несколько дней мы услыхали из-за ставни писк и посмотрели, что сделалось в воробьином гнезде; в нем было пять крошечных голых птичек, без крыльев и без перьев; носики у них были желтые и мягкие, и головы большие.
   </p>
   <p rend="left">
    Они показались нам очень некрасивы, и мы перестали на них радоваться, а только иногда смотрели на то, что они делали. Мать часто от них улетала за кормом, и когда она возвращалась, воробушки с писком открывали свои желтые клювики, и мать оделяла их кусочками червяков.
   </p>
   <p rend="left">
    Через неделю маленькие воробьи подросли, покрылись пухом и стали красивее, и тогда мы опять стали часто на них смотреть. Мы пришли утром к ставню посмотреть наших воробьев и увидали, что старый воробей лежит мертвый подле ставня. Мы догадались, что воробей сел на ночь на ставень и заснул и что его раздавили, когда закрывали ставень.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы подняли старого воробья и бросили в траву. Маленькие пищали, высовывали свои головки и открывали клювики, но их некому было кормить.
   </p>
   <p rend="left">
    Старшая сестра сказала: «Вот у них теперь нет матери, некому их кормить; давайте выкормим их!»
   </p>
   <p rend="left">
    Мы обрадовались, взяли коробок, наклали в него хлопчатой бумаги, уложили в него гнездо с птичками и понесли к себе наверх. Потом мы нарыли червяков, намочили хлеб в молоке
    <pb n="161" />
    и стали кормить воробушков. Они ели хорошо, трясли головками, чистили клювики об стенки коробка и все были очень веселы.
   </p>
   <p rend="left">
    Так мы их кормили весь день и очень на них радовались. На другое утро, когда мы посмотрели в коробок, мы увидали, что самый маленький воробушек лежит мертвый, а лапки его. запутались в хлопчатую бумагу. Мы его выкинули и вынули всю хлопчатую бумагу, чтобы другой в ней не запутался, и положили в коробок травы и моху. Но к вечеру еще два воробья растопырили свои перышки и раскрыли рты, закрыли глаза и тоже померли.
   </p>
   <p rend="left">
    Через два дня умер и четвертый воробушек, и остался только один. Нам сказали, что мы их окормили.
   </p>
   <p rend="left">
    Сестра плакала о своих воробьях и последнего воробья стала кормить одна, а мы только смотрели. Последний — пятый воробушек, был веселый, здоровый и живой; мы называли его Живчиком.
   </p>
   <p rend="left">
    Этот Живчик жил так долго, что уже стал летать и знать свою кличку.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда, бывало, сестра закричит: «Живчик, Живчик!» он прилетит, сядет ей на плечо, на голову или на руку, и она его кормит.
   </p>
   <p rend="left">
    Потом он вырос и стал сам кормиться. Он жил у нас в горнице наверху, улетал иногда в окно, но всегда прилетал ночевать на свое место, в коробок.
   </p>
   <p rend="left">
    Раз он утром никуда не полетел из своего коробка: перья у него стали мокрые, и он их растопырил, как и другие воробьи, когда они умирали. Сестра не отходила от Живчика, ходила за ним; но он ничего не ел и не пил.
   </p>
   <p rend="left">
    Три дня он был болен и на четвертый умер. Когда мы увидели его мертвым, на спинке, с подкорюченными лапками, мы все три сестры стали так плакать, что мать прибежала наверх узнать, что случилось. Когда она вошла, она увидала на столе мертвого воробья и поняла наше горе. Сестра несколько дней не ела, не играла, а всё плакала.
   </p>
   <p rend="left">
    Живчика мы завернули в наши самые лучшие лоскутки, положили в деревянный ящичек и зарыли в саду, в ямке. Потом сделали над его могилкой бугорок и положили камушек.
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="162" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012004">
   <head rend="center">
    КАКАЯ БЫВАЕТ РОСА НА ТРАВЕ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Описание)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда в солнечное утро летом пойдешь в лес, то на нолях, в траве видны алмазы. Все алмазы эти блестят и переливаются на солнце разными цветами — и желтым, и красным, и синим. Когда подойдешь ближе и разглядишь, что это такое, то увидишь, что это капли росы собрались в треугольных листах травы и блестят на солнце.
   </p>
   <p rend="left">
    Листок этой травы внутри мохнат и пушист, как бархат. И капли катаются по листку и не мочат его.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда неосторожно сорвешь листок с росинкой, то капелька скатится, как шарик светлый, и не увидишь, как проскользнет мимо стебля. Бывало, сорвешь такую чашечку, потихоньку поднесешь ко рту и выпьешь росинку, и росинка эта вкуснее всякого напитка кажется.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012061">
   <head rend="center">
    КАМБИЗ И ПСАМЕНИТ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (История)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда царь персидский Камбиз завоевал Египет и полонил царя египетского Псаменита, он велел вывесть на площадь царя Псаменита с другими египтянами и велел вывести на
    <pb n="185" />
    площадь две тысячи человек, а с ними вместе Псаменитову дочь, приказал одеть ее в лохмотья и выслать с ведрами за водой; вместе с нею он послал в такой же одежде и дочерей самых знатных египтян. Когда девицы с воем и плачем прошли мимо отцов, отцы заплакали, глядя на дочерей. Один только Псаменит не заплакал, а только потупился.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда девицы прошли, Камбиз выслал сына Псаменита с другими египтянами. У всех их вокруг шеи были обвязаны веревки, а во рту были удила. Их вели убивать.
   </p>
   <p rend="left">
    Псаменит видел это и понял, что сына ведут на смерть. Но так же, как и при виде дочери, когда другие отцы плакали, глядя на своих детей, он только потупился.
   </p>
   <p rend="left">
    Потом прошел мимо Псаменита прежний товарищ его и родственник.
   </p>
   <p rend="left">
    Он прежде был богат, а теперь, как нищий, просил милостыню по войску. Как только Псаменит увидал его, он назвал его по имени, ударил себя по голове и зарыдал. Камбиз удивился тому, что Псаменит сделал, и послал спросить его так:
   </p>
   <p rend="left">
    «Псаменит! Господин твой Камбиз спрашивает: отчего, когда дочь твою осрамили и сына вели на смерть, ты не плакал, а нищего, и вовсе не родного, так пожалел?»
   </p>
   <p rend="left">
    Псаменит отвечал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Камбиз! Мое собственное горе так велико, что о нем и плакать нельзя; а товарища мне жалко стало за то, что он в старости из богатства попал в нищету».
   </p>
   <p rend="left">
    Был при этом другой пленный царь — Крез. Когда он услыхал эти слова, ему больнее показалось свое горе, и он заплакал— и все персы, что тут были, все заплакали.
   </p>
   <p rend="left">
    И на самого Камбиза нашла жалость, и он велел вернуть назад Псаменитова сына, а самого Псаменита привесть к себе. Но сына не застали живым — он уже был убит, а самого Псаменита привели к Камбизу, и Камбиз помиловал его.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012005">
   <head rend="center">
    КУРИЦА И ЛАСТОЧКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Курица нашла змеиные яйца и стала их высиживать. Ласточка увидала и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «То-то, глупая! Ты их выведешь, а как вырастут, они тебя первую обидят».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012038">
   <head rend="center">
    ЛЕВ И СОБАЧКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В Лондоне показывали диких зверей и за смотренье брали деньгами или собаками и кошками на корм диким зверям.
   </p>
   <p rend="left">
 Одному человеку захотелось поглядеть зверей: он ухватил на улице собачонку и принес ее в зверинец. Его пустили смотреть, а собачонку взяли и бросили в клетку ко льву на съеденье.
 </p>
   <p rend="left">
    Собачка поджала хвост и прижалась в угол клетки. Лев подошел к ней и понюхал ее.
   </p>
   <p rend="left">
    Собачка легла на спину, подняла лапки и стала махать хвостиком.
   </p>
   <p rend="left">
    Лев тронул ее лапой и перевернул.
   </p>
   <p rend="left">
    Собачка вскочила и стала перед львом на задние лапки.
   </p>
   <p rend="left">
    Лев смотрел на собачку, поворачивал голову со стороны на сторону и не трогал ее.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда хозяин бросил льву мяса, лев оторвал кусок и оставил собачке.
   </p>
   <p rend="left">
    Вечером, когда лев лег спать, собачка легла подле него и положила свою голову ему на лапу.
   </p>
   <p rend="left">
    С тех пор собачка жила в одной клетке со львом, лев не трогал ее, ел корм, спал с ней вместе, а иногда играл с ней.
   </p>
   <p rend="left">
    Один раз барин пришел в зверинец и узнал свою собачку; он сказал, что собачка его собственная, и попросил хозяина зверинца отдать ему. Хозяин хотел отдать, но как только стали звать собачку, чтобы взять ее из клетки, лев ощетинился и зарычал.
   </p>
   <p rend="left">
    Так прожили лев и собачка целый год в одной клетке.
   </p>
   <p rend="left">
    Через год собачка заболела и издохла. Лев перестал есть, а всё нюхал, лизал собачку и трогал ее лапой.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда он понял, что она умерла, он вдруг вспрыгнул, ощетинился, стал хлестать себя хвостом по бокам, бросился на стену клетки и стал грызть засовы и пол.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="166" />
    Целый день он бился, метался в клетке и ревел, потом лег подле мертвой собачки и затих. Хозяин хотел унести мертвую собачку, но лев никого не подпускал к ней.
   </p>
   <p rend="left">
    Хозяин думал, что лев забудет свое горе, если ему дать другую собачку, и пустил к нему в клетку живую собачку; но лев тотчас разорвал ее на куски. Потом он обнял своими лапами мертвую собачку и так лежал пять дней.
   </p>
   <p rend="left">
    На шестой день лев умер.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012009">
   <head rend="center">
    ЛИСИЦА И ВИНОГРАД
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
 Лисица увидала — висят спелые кисти винограда и стала прилаживаться, как бы их съесть.
 </p>
   <p rend="left">
    Она долго билась, но не могла достать. Чтобы досаду заглушить, она говорит: «Зелены еще».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012015">
   <head rend="center">
    ЛИСИЦА И КОЗЕЛ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Захотелось козлу напиться: он слез под кручь к колодцу, напился и отяжелел. Стал он выбираться назад и не может. И стал он реветь. Лисица увидала и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «То-то, бестолковый! Коли бы у тебя сколько в бороде волос, столько бы в голове ума было, то прежде, чем слезать, подумал бы, как назад выбраться».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012028">
   <head rend="center">
    ЛОЗИНА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    На святой пошел мужик посмотреть — оттаяла ли земля?
   </p>
   <p rend="left">
    Он вышел на огород и колом ощупал землю. Земля раскисла. Мужик пошел в лес. В лесу на лозине уже надулись почки.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="158" />
    Мужик и подумал: «Дай обсажу огород лозиной, вырастет — защита будет!» Взял топор, нарубил десяток лозиннику, затесал с толстых концов кольями и воткнул в землю.
   </p>
   <p rend="left">
    Все лозинки выпустили побеги вверху с листьями и внизу под землею выпустили такие же побеги заместо кореньев; и одни зацепились за землю и принялись, а другие неловко зацепились за землю кореньями — замерли и повалились.
   </p>
   <p rend="left">
    К осени мужик порадовался на свои лозины: шесть штук принялись. На другую весну овцы обгрызли четыре и две только остались. На другую весну и эти обгрызли овцы. Одна совсем пропала, а другая справилась, стала окореняться и разрослась деревом. По веснам пчелы гудьмя гудели на лозине. В роевщину часто на лозину сажались рои, и мужики огребали их. Бабы и мужики часто завтракали и спали под лозиной; а ребята лазили на нее и выламывали из нее прутья.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик — тот, что посадил лозину, давно уже умер, а она всё росла. Старший сын два раза срубал с нее сучья и топил ими. Лозина всё росла. Обрубят ее кругом, сделают шишку, а она на весну выпустит опять сучья, хоть и тоньше, но вдвое больше прежних, как вихор у жеребенка.
   </p>
   <p rend="left">
    И старший сын перестал хозяйничать, и деревню сселили, а лозина всё росла на чистом поле. Чужие мужики ездили, рубили ее — она всё росла. Грозой ударило в лозину; она справилась боковыми сучьями, и всё росла и цвела. Один мужик хотел срубить ее на колоду, да бросил: она была дюже гнила. Лозина свалилась на бок и держалась только одним боком, а всё росла, и всё каждый год прилетали пчелы обирать с ее цветов поноску.
   </p>
   <p rend="left">
    Собрались раз ребята рано весной стеречь лошадей под лозину. Показалось им холодно: они стали разводить огонь, набрали жнивья, чернобылу, хворосту. Один взлез на лозину, с нее же наломал сучьев. Склали они всё в дупло лозины и зажгли. Зашипела лозина, закипел в ней сок, пошел дым, и стал перебегать огонь; всё нутро ее почернело. Сморщились молодые побеги, цветы завяли. Ребята угнали домой лошадей. Обгорелая лозина осталась одна в поле. Прилетел черный ворон, сел на нее и закричал: «Что, издохла, старая кочерга, давно пора было!»
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="159" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012053">
   <head rend="center">
    МАГНИТ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Описание)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В старину был пастух; звали его Магнис. Пропала у Магниса овца. Он пошел в горы искать. Пришел на одно место, где одни голые камни. Он пошел по этим камням и чувствует, что сапоги на нем прилипают к этим камням. Он потрогал рукой — камни сухие и к рукам не липнут. Пошел опять, — опять сапоги прилипают. Он сел, разулся, взял сапог в руки и стал трогать им камни.
   </p>
   <p rend="left">
    Тронет кожей и подошвой — не прилипают, а как тронет гвоздями, так прилипнет.
   </p>
   <p rend="left">
    Была у Магниса палка с железным наконечником. Он тронул
    <pb n="176" />
    камень деревом — не прилипает; тронул железом — прилипло так, что отрывать надо.
   </p>
   <p rend="left">
    Магнис рассмотрел камень, — видит, что похож на железо, и принес куски камня домой. С тех пор узнали этот камень и прозвали его магнитом.
   </p>
   <p rend="left">
    Магнит находят в земле с железной рудой. Там, где есть магнит в руде, и железо самое лучшее. Из себя магнит похож на железо.
   </p>
   <p rend="left">
    Если положить кусок железа на магнит, то и железо станет притягивать другое железо. А если положить стальную иголку на магнит да подержать подольше, то иголка сделается магнитом и станет к себе притягивать железо. Если два магнита сводить концы с концами, то одни концы будут отворачиваться друг от друга, а другие будут сцепляться.
   </p>
   <p rend="left">
    Если одну магнитную палочку разрубить пополам, то опять каждая половинка будет с одной стороны цепляться, а с другой отворачиваться. И еще разруби — то же будет, и еще руби сколько хочешь, — всё то же будет: одинакие концы будут отворачиваться, разные цепляться, как будто с одного конца магнит выпирает, а с другого втягивает. И как его ни разломи, всё с одного конца он будет выпирать, а с другого втягивать. Всё равно, как еловую шишку, где ни разломи, всё будет с одного конца пупом, а с другого чашечкой. С того ли, с другого ли конца, — чашечка с пупом сойдется, а пуп с пупом и чашечка с чашечкой не сойдутся.
   </p>
   <p rend="left">
    Если намагнитить иголку (подержать подольше с магнитом), и насадить ее серединкой на шпенек, так, чтобы она ходила вольно на шпеньке, то как хочешь верти магнитную иголку, как пустишь, она станет одним концом на полдни (юг), другим — на полночь (север).
   </p>
   <p rend="left">
    Когда не знали магнита, по морю не плавали далеко. Как выйдут далеко в море, что земли не видать, то только по солнцу и по звездам и знали, куда плыть. А если пасмурно, не видать солнца я звезд, то и не знают сами, куда плыть. А корабль несет ветром и занесет на камни и разобьет.
   </p>
   <p rend="left">
    Пока не знали магнита, не плавали по морям вдаль от берега; а когда узнали магнит, то сделали иголку магнитную на шпеньке, чтоб она вольно ходила. По этой иголке и стали узнавать, в какую сторону плывут. С магнитной иголкой стали ездить дальше от берегов и с тех пор много новых морей узнали.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="177" />
    На кораблях всегда бывает магнитная иголка (компас) и есть мерная веревка с узлами на конце корабля. И веревка приделана так, что она разматывается и по ней видно, сколько корабль проехал.
   </p>
   <p rend="left">
    Так что, когда плывут на корабле, всегда знают, на каком теперь месте корабль, далеко ли от берега и в какую сторону.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012026">
   <head rend="center">
    МЕДВЕДЬ НА ПОВОЗКЕ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
 Поводырь с медведем подошел к кабаку, привязал медведя к воротам, а сам вошел в кабак выпить. Ямщик на тройке подъехал к кабаку, закрутил коренную и тоже вошел в кабак. А в телеге у ямщика были калачи. Медведь учуял в повозке калачи, отвязался, подошел к повозке, влез и стал шарить в сене. Лошади оглянулись и шаркнули от кабака по дороге. Медведь ухватился лапами за грядки и не знает, как ему быть. А лошади, что дальше, то пуще разгораются. Медведь держится передними лапами за грядки и только голову поворачивает то на ту сторону, то на другую. А лошади оглянутся-оглянутся — еще шибче катят по дороге, под гору, на гору... Проезжие не успевают постораниватъся. Катит тройка вся в мыле, на телеге сидит медведь, держится за грядки да по сторонам оглядывается. Видит медведь, что дело плохо — убьют его лошади; начал он реветь. Еще пуще лошади понеслись. Скакали-скакали, прискакали домой в деревню. Все смотрят, что такое скачет. Уткнулись лошади в свой двор, в ворота. Хозяйка глядит, что такое? Не путем прискакал хозяин — видно, пьян. Выходит на двор, а с телеги не хозяин — медведь лезет. Соскочил медведь, да в поле, да в лес.
 </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012029">
   <head rend="center">
    МЫШЬ ПОД АМБАРОМ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Жила одна мышь под амбаром. В полу амбара была дырочка, и хлеб сыпался в дырочку. Мыши житье было хорошее, но она захотела похвастаться своим житьем. Прогрызла больше дыру и позвала других мышей к себе в гости.
   </p>
   <p rend="left">
    «Идите, — говорит, — ко мне гулять. Я вас угощу. Корму на всех достанет». Когда она привела мышей, она увидала, что дыры совсем не было. Мужик приметил большую дыру в полу и заделал ее.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012007">
   <head rend="center">
    ОЛЕНЬ И ЛАНЧУК
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Ланчук
    <note n="n62">
     <div type="section" xml:id="n62">
      <head rend="left">
       <ref target="#backn62">
        62
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       Молодой олень.
      </p>
     </div>
    </note>
    сказал раз оленю:
   </p>
   <p rend="left">
    «Батюшка, ты и больше и резвее собак, да еще и рога у тебя огромные на защиту; отчего же ты так боишься собак?»
   </p>
   <p rend="left">
    Олень засмеялся и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Правду говоришь, дитятко. Одна беда: как только услышу собачий лай, не успею подумать, а уж бегу».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012024">
   <head rend="center">
    ОРЕЛ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Орел свил себе гнездо на большой дороге, вдали от моря, и вывел детей.
   </p>
   <p rend="left">
    Один раз подле дерева работал народ, а орел подлетал к гнезду с большой рыбой в когтях. Люди увидали рыбу, окружили дерево, стали кричать и бросать в орла каменьями.
   </p>
   <p rend="left">
    Орел выронил рыбу, а люди подняли ее и ушли.
   </p>
   <p rend="left">
    Орел сел на край гнезда, а орлята подняли свои головы и стали пищать: они просили корма.
   </p>
   <p rend="left">
    Орел устал и не мог лететь опять на море; он спустился в гнездо, прикрыл орлят крыльями, ласкал их, оправлял им перышки и как будто просил их, чтобы они подождали немного, Но чем больше он их ласкал, тем громче они пищали.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда орел отлетел от них и сел на верхний сук дерева.
   </p>
   <p rend="left">
    Орлята засвистали и запищали еще жалобнее.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда орел вдруг сам громко закричал, расправил крылья и тяжело полетел к морю. Он вернулся только поздно вечером: он летел тихо и низко над землею, в когтях у него опять была большая рыба.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда он подлетал к дереву, он оглянулся, — нет ли опять вблизи людей, быстро сложил крылья и сел на край гнезда.
   </p>
   <p rend="left">
    Орлята подняли головы и разинули рты, а орел разорвал рыбу и накормил детей.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012003">
   <head rend="center">
    ОСЕЛ В ЛЬВИНОЙ ШКУРЕ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Осел надел львиную шкуру, и все думали — лев. Побежал народ и скотина. Подул ветер, шкура распахнулась, и стало видно осла. Сбежался народ: исколотили осла.
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="148" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012014">
   <head rend="center">
    ОСЯЗАНИЕ И ЗРЕНИЕ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассуждение)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Заплети указательный палец с средним и заплетенными пальцами потрогивай маленький шарик так, чтобы он катался промеж обоих пальцев, а сам закрой глаза. Тебе покажется, что два шарика. Открой глаза, — увидишь, что один шарик. Пальцы обманули, а глаза поправили.
   </p>
   <p rend="left">
    Погляди (всего лучше сбоку) на хорошее чистое зеркало: тебе покажется, что это окно или дверь и что там сзади что-то есть. Ощупай пальцем, — увидишь, что это зеркало. Глаза обманули, а пальцы поправили.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012041">
   <head rend="center">
    ОТЕЦ И СЫНОВЬЯ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Отец приказал сыновьям, чтобы жили в согласии; они не слушались. Вот он велел принесть веник и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Сломайте!»
   </p>
   <p rend="left">
    Сколько они ни бились, не могли сломать. Тогда отец развязал веник и велел ломать по одному пруту.
   </p>
   <p rend="left">
    Они легко переломали прутья поодиночке.
   </p>
   <p rend="left">
    Отец и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="168" />
    «Так-то ж вы: если в согласии жить будете, никто вас не одолеет; а если будете ссориться да всё врозь — вас всякий легко погубит».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012042">
   <head rend="center">
    ОТЧЕГО БЫВАЕТ ВЕТЕР?
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассуждение)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Рыбы живут в воде, а люди в воздухе. Рыбам не слышно и не видно воды, пока сами рыбы не шевелятся или пока вода не шевелится. И нам также не слышно воздуха, пока мы не шевелимся или воздух не шевелится.
   </p>
   <p rend="left">
    Но как только мы побежим, мы слышим воздух — нам дует в лицо; а иногда слышно, когда мы бежим, как воздух в ушах свистит. Когда же отворим дверь в теплую горницу, то всегда дует ветер
    <hi rend="italic">
     низом
    </hi>
    со двора в горницу, а
    <hi rend="italic">
     верхом
    </hi>
    дует из горницы на двор.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда кто-нибудь ходит по комнате или махает платьем, то мы говорим: «он ветер делает», а когда топят печку, всегда в нее дует ветер. Когда на дворе дует ветер, то он дует целые дни и ночи, иногда в одну сторону, иногда в другую. Это бывает оттого, что где-нибудь на земле воздух очень разогреется, а в другом месте остынет, — тогда и начинается ветер, и низом идет холодный дух, а верхом — теплый, так же как с надворья в избу. И до тех пор дует, пока не согреется там, где было холодно, и не остынет там, где было жарко.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012063">
   <head rend="center">
    ОТЧЕГО ПОТЕЮТ ОКНА И БЫВАЕТ РОСА?
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Рассуждение)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Когда сохнет вода, что делается с этой водой?
   </p>
   <p rend="left">
    От тепла все вещи раздаются. Вода от тепла раздается и вся разойдется на такие маленькие частички, что их глазом не видать, и уйдет в воздух. Частички эти, пары, носятся в воздухе, и их не видно, покуда воздух тепел. Но остуди воздух, и сейчас пар остынет и станет виден.
   </p>
   <p rend="left">
    Если натопить жарко баню и налить воду на кирпичи, вода вся уйдет паром, и будет сухо. Поддай еще — вода опять разойдется. Если баня горяча, летучей воды разойдется в воздухе ушат. Ушат воды будет стоять в горячем воздухе бани, и его не будет видно. Воздух бани впитает в себя весь ушат. Но если станешь еще поддавать, то воздух уже напитается и не станет больше принимать воды, а лишняя вода потечет каплями. Один ушат будет держаться, а лишняя вода вытечет.
   </p>
   <p rend="left">
    Если в ту же баню нетопленую принесешь горячие кирпичи и станешь лить на них воду, — выльешь шайку — она разойдется, и не будет видно, — воздух всосет ее в себя. Но если станешь лить другую шайку, вода потечет каплями. Лишняя вода стечет каплями, и холодный воздух только будет держать одну шайку. В той же бане воздух, когда был горяч, впитал ушат, а когда холоден, может впитать только шайку.
   </p>
   <p rend="left">
    Если подуть на стекло, на стекле сядут капли. И чем холоднее, тем больше сядет капель. Отчего это будет? Оттого, что дыхание человека теплее, чем стекло, и в дыхании много летучей воды. Как только это дыхание сядет на холодное стекло, из него выйдет вода.
   </p>
   <p rend="left">
    Губка держит в себе воду, и воды не видать, покуда губка не сожмется; но только что пожмешь ее, вода польется. Так же и воздух держит в себе воду, пока он горяч, а как он остынет, так вода польется.
   </p>
   <p rend="left">
    Если летом вынесешь из погреба холодный горшок, по нем сейчас сядут капли воды. Откуда взялась эта вода? Она тут
    <pb n="188" />
    и была. Только пока тепло было, ее не видно было, а как ушло тепло из воздуха в холодный горшок, воздух вокруг горшка остыл, и капли сели. То же бывает и на окнах. В горнице тепло, и пары держатся в воздухе; но с надворья остынут окна, и снутри, подле окон, воздух охолодеет, и потекут капли.
   </p>
   <p rend="left">
    От этого же бывает роса. Как остынет земля ночью, над ней воздух остынет, и из холодного воздуха выходят пары каплями и садятся на землю.
   </p>
   <p rend="left">
    Иногда бывает, что и холодно на дворе, а в горнице тепло, — а не потеют окна; а иногда и теплее на дворе, а в горнице не так тепло, — а потеют окна.
   </p>
   <p rend="left">
    Тоже иногда ночь теплая, а большая роса; а то холодная ночь и нет росы.
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего это бывает? Оттого, что бывает сухой и сырой воздух. Сухой воздух бывает тогда, когда он, не нагреваясь, может поднять еще много паров, а сырой тогда, когда он, не нагреваясь, не может больше поднять паров. Сухой воздух — это губка, не вся еще напитанная водой, а сырой воздух — губка, вся напитанная водой. Чуть похолодней воздух и чуть пожать губку, и потечет. В сыром воздухе всякая вещь, если она холоднее воздуха, намокнет, а в сухом всякая мокрая вещь высохнет. Пары выйдут из нее, и воздух впитает их в себя.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012011">
   <head rend="center">
    РАБОТНИЦЫ И ПЕТУХ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Хозяйка по ночам будила работниц и, как запоют петухи, сажала за дело. Работницам тяжело показалось, и они вздумали убить петуха, чтобы не будил хозяйки. Убили, им стало хуже: хозяйка боялась проспать и еще раньше стала поднимать работниц.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012039">
   <head rend="center">
    РОВНОЕ НАСЛЕДСТВО
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
 У одного купца было два сына. Старший был любимец отца, и отец всё свое наследство хотел отдать ему. Мать жалела меньшого сына и просила мужа не объявлять до времени сыновьям, как их разделят: она хотела как-нибудь сравнять двух сыновей. Купец ее послушал и не объявлял своего решения.
 </p>
   <p rend="left">
    Один раз мать сидела у окна и плакала; к окну подошел странник и спросил, о чем она плачет?
   </p>
   <p rend="left">
 Она сказала: «Как мне не плакать: оба сына мне равны, а отец хочет одному сыну всё отдать, а другому ничего. Я просила мужа не объявлять своего решения сыновьям, пока я не придумаю, как помочь меньшому. Но денег у меня своих нет, и я не знаю, как помочь горю».
 </p>
   <p rend="left">
 Странник сказал: «Твоему горю легко помочь; поди объяви сыновьям, что старшему достанется всё богатство, а меньшому ничего; и у них будет поровну».
 </p>
   <p rend="left">
    Меньшой сын, как узнал, что у него ничего не будет, ушел в чужие страны и выучился мастерствам и наукам, а старший жил при отце и ничему не учился, потому что знал, что будет богат.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда отец умер, старший ничего не умел делать, прожил все свое имение, а младший выучился наживать на чужой стороне и стал богат.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012013">
   <head rend="center">
    РЫБАК И РЫБКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Поймал рыбак рыбку. Рыбка и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Рыбак, пусти меня в воду; видишь, я мелка: тебе от меня пользы мало будет. А пустишь, да я вырасту, тогда поймаешь — тебе пользы больше будет»
   </p>
   <p rend="left">
    Рыбак и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Дурак тот будет, кто станет большой пользы ждать, а малую из рук упустит».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012021">
   <head rend="center">
    САДОВНИК И СЫНОВЬЯ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Хотел садовник сыновей приучить к садовому делу. Когда он стал умирать, позвал их и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Вот, дети, когда я умру, вы в виноградном саду поищите, что там спрятано».
   </p>
   <p rend="left">
    Дети подумали, что там клад, и когда отец умер, стали рыть и всю землю перекопали. Клада не нашли, а землю в винограднике так хорошо перекопали, что стало плода родиться много больше. И они стали богаты.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012012">
   <head rend="center">
    САМОКРУТКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Один мужик выучился мельничному мастерству и стал делать мельницы водяные, ветряные и конные.
   </p>
   <p rend="left">
    Потом он задумал сделать такую мельницу, чтобы не нужно было ни воды, ни ветра, ни лошадей; он хотел сделать так, чтобы тяжелый камень спускался книзу и своей тяжестью
    <pb n="151" />
    вертел колесо, и опять бы поднимался кверху, и опять спускался — так, чтобы мельница ходила сама.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик пошел к барину и сказал: «Я придумал такую мельницу-самокрутку, что сама будет ходить, без воды и без лошадей; только раз завести, — она и будет ходить до тех пор, пока остановишь. Нет только у меня денег на лес да на чугун. Дай мне, барин, триста рублей денег, я тебе первому сделаю такую мельницу».
   </p>
   <p rend="left">
    Барин спросил у мужика — знает ли он грамоте.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик сказал, что не знает.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда барин сказал: «Вот если бы ты знал грамоте, я бы тебе книжку дал о механике, и там ты бы прочел о такой мельнице и увидал бы, что такой мельницы сделать нельзя, что много людей ученых посходили с ума — всё выдумывали такую мельницу, чтоб сама ходила».
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик не поверил барину и сказал: «В книгах ваших много дурно пишут. Так-то ученый машинист построил крупорушку купцу в городе, да только испортил; а я хоть неграмотный, да как взглянул, так увидал и переладил рушку — стала работать».
   </p>
   <p rend="left">
    Барин сказал: «Чем же ты подымешь свой камень, когда он спустится?»
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик сказал: «Сам по колесу поднимется».
   </p>
   <p rend="left">
 Барин сказал: «Поднимется, да ниже, а другой раз поднимется еще ниже и станет, какие ты колеса не прилаживай. Всё равно, как если на салазках с большой горы съедешь — на маленькую поднимешься, а с маленькой назад на большую никак не поднимешься».
 </p>
   <p rend="left">
    Мужик не поверил, а пошел к купцу и обещал ему сделать мельницу без воды и лошадей.
   </p>
   <p rend="left">
    Купец дал денег. Мужик строил, строил, простроил все 300 рублей, а мельница не ходит.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мужик стал свое имение продавать и всё простроил.
   </p>
   <p rend="left">
    А купец говорит: «Давай мне мельницу, чтобы сама ходила, без лошадей, или деньги давай назад».
   </p>
   <p rend="left">
    Пришел мужик к барину и рассказал о своем горе.
   </p>
   <p rend="left">
    Барин дал ему денег и говорит: «Оставайся у меня работать: строй ты мне мельницы, только водяные да конные — на это ты мастер, а вперед за то не берись, чего и поумнее тебя люди не сделали».
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="152" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012044">
   <head rend="center">
    САМЫЕ ЛУЧШИЕ ГРУШИ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Один барин послал слугу за грушами и сказал ему: «Купи мне самых хороших». Слуга пришел в лавку и спросил груш. Купец подал ему, но слуга сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Нет, дай мне самых лучших».
   </p>
   <p rend="left">
    Купец сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Отведай одну, ты увидишь, что они хороши».
   </p>
   <p rend="left">
    «Как я узнаю, — сказал слуга, — что они все хороши, — если отведаю только одну?»
   </p>
   <p rend="left">
    Он откусил понемногу от каждой груши и принес их барину.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда барин прогнал его.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012017">
   <head rend="center">
    СОБАКА И ЕЕ ТЕНЬ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Собака шла по дощечке через речку, а в зубах несла мясо. Увидала она себя в воде и подумала, что там другая собака мясо несет, — она бросила свое мясо и кинулась отнимать у той собаки: того мяса вовсе не было, а свое волною унесло.
   </p>
   <p rend="left">
    И осталась собака не при чем.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012022">
   <head rend="center">
    СОВА И ЗАЯЦ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Смерклось. Стали совы летать в лесу по оврагу, высматривать добычу.
   </p>
   <p rend="left">
    Выскочил на полянку большой русак, стал охорашиваться. Старая сова посмотрела на русака и села на сук, а молодая сова говорит: «Что ж ты зайца не ловишь?» Старая говорит: «Не по силам — велик русак: ты в него вцепишься, а он тебя уволочет в чащу». А молодая сова говорит: «А я одной лапой вцеплюсь, а другой поскорее за дерево придержусь».
   </p>
   <p rend="left">
    И пустилась молодая сова за зайцем, вцепилась ему лапой в спину так, что все когти ушли, а другую лапу приготовила за дерево уцепиться. Как поволок заяц сову, она уцепилась другой лапой за дерево и думала: «Не уйдет». Заяц рванулся и разорвал сову. Одна лапа осталась на дереве, другая на спине у зайца. На другой год охотник убил этого зайца и дивился тому, что у него в спине были заросшие совиные когти.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012048">
   <head rend="center">
    СОКОЛ И ПЕТУХ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Сокол привык к хозяину и ходил на руку, когда его кликали; петух бегал от хозяина и кричал, когда к нему подходили. Сокол и говорит петуху:
   </p>
   <p rend="left">
    «В вас, петухах, нет благодарности; видна холопская порода. Вы, только когда голодны, идете к хозяевам. То ли дело мы, дикая птица: в нас и силы много, и летать мы можем быстрее всех; а мы не бегаем от людей, а сами еще ходим к ним на руку, когда нас кличут. Мы помним, что они кормят нас».
   </p>
   <p rend="left">
    Петух и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Вы не бегаете от людей оттого, что никогда не видали жареного сокола, а мы то и дело видим жареных петухов».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012020">
   <head rend="center">
    СУДОМА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    В Псковской губернии, в Пороховском уезде, есть речка Судома, и на берегах этой речки есть две горы, друг против дружки.
   </p>
   <p rend="left">
    На одной горе был прежде городок Вышгород, на другой горе в прежние времена судились славяне. Старики рассказывают, что на этой горе в старину с неба висела цепь и что кто был прав, тот до цепи доставал рукой, а кто был виноват, тот не мог достать. Один человек занял у другого деньги и отперся. Привели их обоих на гору Судому и велели доставать до цепи. Тот, кто давал деньги, поднял руку и сразу достал. Пришел черед виноватому доставать. Он не отпирался, а только отдал свой костыль подержать тому, с кем судился, чтобы ловчее было руками достать до цепи; протянул руки и достал. Тогда народ удивился: как, оба правы? А у виноватого костыль был пустой, и в костыле были запрятаны те самые деньги, в каких он отпирался. Когда он отдал в руки костыль с деньгами подержать
    <pb n="155" />
    тому, кому он должен был, он с костылем отдал и деньги, и потому достал цепь.
   </p>
   <p rend="left">
    Так он обманул всех. Но с тех пор цепь поднялась на небо и больше не спускалась. Так рассказывают старики.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012066">
   <head rend="center">
    СУХМАН
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Стихи-сказка)
    </hi>
   </p>
   <div rend="stih1" type="poem">
    <div type="stanza">
     <p rend="v">
      Как у ласкова князь-Владимира
     </p>
     <p rend="v">
      Пированье шло, шел почестей пир
     </p>
     <p rend="v">
      На бояр, князей, добрых молодцев.
     </p>
     <p rend="v">
      На пиру — то все порасхвасались:
     </p>
     <p rend="v">
      Один хвастает золотой казной,
     </p>
     <p rend="v">
      Другой хвастает что добрым конем,
     </p>
     <p rend="v">
      Сильный хвастает своей силою,
     </p>
     <p rend="v">
      Глупый хвастает молодой женой,
     </p>
     <p rend="v">
      Умный хвастает старой матерью.
     </p>
     <p rend="v">
      За столом сидит, призадумавшись,
     </p>
     <p rend="v">
      Богатырь Сухман Одихмантьевич,
     </p>
     <p rend="v">
      И ничем Сухман он не хвастает.
     </p>
     <p rend="v">
      Тут Владимир князь, красно солнышко,
     </p>
     <p rend="v">
      Сам по горенке он похажива(е)т,
     </p>
     <p rend="v">
      Желтыми кудрями он потряхива(е)т,
     </p>
     <p rend="v">
      Одихмантьичу выговаривает:
     </p>
     <p rend="v">
      «Что, Сухмантьюшка, ты задумался?
     </p>
     <p rend="v">
      «Что не ешь, не пьешь и не кушаешь,
     </p>
     <p rend="v">
      «Белой лебеди ты не рушаешь,
     </p>
     <p rend="v">
      «И ничем в пиру ты не хвастаешь?»
     </p>
     <p rend="v">
      Взговорил Сухман таковы слова:
     </p>
     <p rend="v">
      «Если хвастать мне ты приказываешь,
     </p>
     <p rend="v">
      «Привезу ж тебе я, похвастаю,
     </p>
     <p rend="v">
      «Лебедь белую не кровавлену
     </p>
     <p rend="v">
      «И не ранену, а живьем в руках».
     </p>
     <p rend="v">
      И вставал Сухман на резвы ноги,
     </p>
     <p rend="v">
      Он седлал коня свого доброго,
     </p>
     <p rend="v">
      Выезжал Сухман ко синю морю,
     </p>
     <p rend="v">
      Ко синю морю, к тихим заводям.
     </p>
     <p rend="v">
 Подъезжал Сухман к первой заводи,
 </p>
     <p rend="v">
      Не наезживал белых лебедей.
     </p>
    </div>
   </div>
   <p rend="left poembtw">
    <pb n="197" />
   </p>
   <div type="poem">
    <div type="stanza">
     <p rend="v">
 Подъезжал Сухман к другой заводи,
 </p>
     <p rend="v">
      Не нахаживал гусей-лебедей,
     </p>
     <p rend="v">
      И у третьей тихой заводи —
     </p>
     <p rend="v">
      Нет серых гусей, белых лебедей.
     </p>
     <p rend="v">
      Тут Сухмантьюшка призадумался:
     </p>
     <p rend="v">
      «Как поеду я в славный Киев град?
     </p>
     <p rend="v">
      «Что сказать будет князь-Владимиру?»
     </p>
     <p rend="v">
      И поехал он к мать Непре реке:
     </p>
     <p rend="v">
      Глядь, течет Непра не по-старому,
     </p>
     <p rend="v">
      Не по-старому, не по-прежнему,
     </p>
     <p rend="v">
      А вода с песком в ней смутилася.
     </p>
     <p rend="v">
      Тут Непру реку Сухман спрашивал:
     </p>
     <p rend="v">
      «Что течешь ты так, мать Непра река,
     </p>
     <p rend="v">
      «Не по-старому, не по-прежнему,
     </p>
     <p rend="v">
      «А вода с песком помутилася?»
     </p>
     <p rend="v">
      Испровещится мать Непра река:
     </p>
     <p rend="v">
      «Я затем теку не по-старому
     </p>
     <p rend="v">
      «Не по-прежнему, по-старинному,
     </p>
     <p rend="v">
      «Что стоят за мной, за Непрой рекой,
     </p>
     <p rend="v">
      «Сорок тысячей злых татаровей.
     </p>
     <p rend="v">
      «Они мост мостят с утра до ночи.
     </p>
     <p rend="v">
      «Что намостят днем, то в ночь вырою.
     </p>
     <p rend="v">
      «Да из сил уж я выбиваюся».
     </p>
     <p rend="v">
      Взговорил Сухман таковы слова:
     </p>
     <p rend="v">
      «То не честь-хвала молодецкая —
     </p>
     <p rend="v">
      «Не отведать мне сил татарскиих».
     </p>
     <p rend="v">
      И пустил коня свого доброго.
     </p>
     <p rend="v">
      Чрез Непру реку перескакивал,
     </p>
     <p rend="v">
      Не мочил копыт его добрый конь.
     </p>
     <p rend="v">
      Подбежал Сухман ко сыру дубу,
     </p>
     <p rend="v">
      Ко сыру дубу, кряковистому,
     </p>
     <p rend="v">
      Дуб с кореньями выворачивал.
     </p>
     <p rend="v">
      А с комля дуба белый сок бежал;
     </p>
     <p rend="v">
      Ту дубиночку за вершину брал
     </p>
     <p rend="v">
      И пустил коня на татаровей.
     </p>
     <p rend="v">
      Стал Сухмантьюшка поворачивать,
     </p>
     <p rend="v">
      Той дубиночкой стал помахивать.
     </p>
     <p rend="v">
      Как махнет вперед — станет улица,
     </p>
     <p rend="v">
      Отвернет назад — переулочек.
     </p>
     <p rend="v">
      Всех побил татар Одихмантьевич,
     </p>
    </div>
   </div>
   <p rend="left poembtw">
    <pb n="198" />
   </p>
   <div rend="stih1" type="poem">
    <div type="stanza">
     <p rend="v">
      Убежало ли три татарченка, —
     </p>
     <p rend="v">
      Под кусточками, под ракитовыми
     </p>
     <p rend="v">
      У Непры реки схоронилися.
     </p>
     <p rend="v">
 Подъезжал Сухман к мать-Непре реке,
 </p>
     <p rend="v">
      Из-под кустиков в Одихмантьича
     </p>
     <p rend="v">
      Три татарченка стрелки пустили
     </p>
     <p rend="v">
      Во его бока, в тело белое.
     </p>
     <p rend="v">
      Свет Сухмантьюшка стрелки выдернул
     </p>
     <p rend="v">
      Из своих боков, из кровавых ран,
     </p>
     <p rend="v">
      Листьем маковым позатыкивал,
     </p>
     <p rend="v">
      И спорол ножом трех татарченков.
     </p>
     <p rend="v">
      Приезжал Сухман к князь-Владимиру.
     </p>
     <p rend="v">
      Привязал коня на дворе к столбу.
     </p>
     <p rend="v">
      Сам входил Сухман во столовую.
     </p>
     <p rend="v">
      Тут Владимир князь, красно солнышко,
     </p>
     <p rend="v">
      Сам по горенке он похаживает,
     </p>
     <p rend="v">
      Одихмантьичу выговаривает:
     </p>
     <p rend="v">
      «Что ж, Сухмантьюшка, не привез ты мне
     </p>
     <p rend="v">
      «Лебедь белую, не кровавлену?»
     </p>
     <p rend="v">
      Взговорит Сухман таковы слова:
     </p>
     <p rend="v">
      «Гой, Владимир князь, за Непрой рекой
     </p>
     <p rend="v">
      «Доходило мне не до лебедей.
     </p>
     <p rend="v">
      «Повстречалась мне за Непрой рекой
     </p>
     <p rend="v">
      «Сила ратная в сорок тысячей: —
     </p>
     <p rend="v">
      «Шли во Киев град злы татаровья,
     </p>
     <p rend="v">
      «С утра до ночи мосты ладили,
     </p>
     <p rend="v">
      «А Непра река вырывала в ночь,
     </p>
     <p rend="v">
      «Да из сил она выбивалася.
     </p>
     <p rend="v">
      «Я пустил коня на татаровей
     </p>
     <p rend="v">
      «И побил их всех до единого».
     </p>
     <p rend="v">
      Володимир князь, красно солнышко,
     </p>
     <p rend="v">
      Тем словам его не уверовал,
     </p>
     <p rend="v">
      Приказал слугам своим верныим
     </p>
     <p rend="v">
      Брать Сухмантия за белы руки,
     </p>
     <p rend="v">
      В погреба сажать во глубокие;
     </p>
     <p rend="v">
      А Добрынюшку посылал к Непре
     </p>
     <p rend="v">
      Про Сухмантьевы сведать заработки.
     </p>
     <p rend="v">
      Встал Добрынюшка на резвы ноги,
     </p>
     <p rend="v">
      Он седлал коня свого доброго,
     </p>
     <p rend="v">
      Выезжал в поле к мать-Непре реке,
     </p>
    </div>
   </div>
   <p rend="left poembtw">
    <pb n="199" />
   </p>
   <div type="poem">
    <div type="stanza">
     <p rend="v">
      Увидал — лежит сила ратная,
     </p>
     <p rend="v">
      В сорок тысячей, вся побитая.
     </p>
     <p rend="v">
      И валяется дуб с кореньями,
     </p>
     <p rend="v">
      На лучиночки весь исщепанный.
     </p>
     <p rend="v">
      Дуб Добрынюшка подымал с земли,
     </p>
     <p rend="v">
      Привозил его ко Владимиру,
     </p>
     <p rend="v">
      Так Добрынюшка выговаривал:
     </p>
     <p rend="v">
      «Правдой хвастает Одихмантьевич:
     </p>
     <p rend="v">
      «За Непрой рекой я видал — лежат
     </p>
     <p rend="v">
      «Сорок тысячей злых татаровей,
     </p>
     <p rend="v">
      «И дубиночка Одихмантьича
     </p>
     <p rend="v">
      «На лучиночки вся исщепана».
     </p>
     <p rend="v">
      Тут велел слугам Володимир князь
     </p>
     <p rend="v">
      В погреба идти во глубокие,
     </p>
     <p rend="v">
      Выводить скорей Одихмантьича.
     </p>
     <p rend="v">
      Приводить к себе на ясны очи;
     </p>
     <p rend="v">
      Таковы слова выговаривал:
     </p>
     <p rend="v">
      «За услуги те за великие
     </p>
     <p rend="v">
      «Добра молодца буду миловать,
     </p>
     <p rend="v">
      «Буду жаловать его до люби
     </p>
     <p rend="v">
      «Городами ли с пригородками,
     </p>
     <p rend="v">
      «Еще селами да с приселками,
     </p>
     <p rend="v">
      «Золотой казной да бессчетною».
     </p>
     <p rend="v">
      В погреба идут во глубокие
     </p>
     <p rend="v">
      К Одихмантьичу слуги верные,
     </p>
     <p rend="v">
      Говорят ему таковы слова:
     </p>
     <p rend="v">
      «Выходи, Сухман, ты из погреба:
     </p>
     <p rend="v">
      «Володимир князь тебя милует,
     </p>
     <p rend="v">
      «За твои труды за великие
     </p>
     <p rend="v">
      «Хочет солнышко тебя жаловать
     </p>
     <p rend="v">
      «Городами ли с пригородками,
     </p>
     <p rend="v">
      «Еще селами да с приселками,
     </p>
     <p rend="v">
      «Золотой казной да бессчетною».
     </p>
     <p rend="v">
      Выходил Сухман во чисто поле,
     </p>
     <p rend="v">
      Говорил Сухман таковы слова:
     </p>
     <p rend="v">
      «Гой, Владимир князь, красно солнышко,
     </p>
     <p rend="v">
      «Не умел меня в пору миловать,
     </p>
     <p rend="v">
      «Не умел же ты в пору жаловать,
     </p>
     <p rend="v">
      «А теперь тебе не видать будет,
     </p>
     <p rend="v">
      «Не видать меня во ясны очи».
     </p>
    </div>
   </div>
   <p rend="left poembtw">
    <pb n="200" />
   </p>
   <div type="poem">
    <div type="stanza">
     <p rend="v">
      И выдергивал Одихмантьевич
     </p>
     <p rend="v">
      Из кровавых ран листье маково,
     </p>
     <p rend="v">
      Свет-Сухмантьюшка приговаривал:
     </p>
     <p rend="v">
      «Потеки река от моей крови,
     </p>
     <p rend="v">
      «От моей крови от горючие,
     </p>
     <p rend="v">
      «От горючие, от напрасные,
     </p>
     <p rend="v">
      «Потеки Сухман, ах Сухман река,
     </p>
     <p rend="v">
      «Будь Непре реке ты родна сестра
     </p>
    </div>
   </div>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012046">
   <head rend="center">
    ТЕЛЕНОК НА ЛЬДУ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Теленок скакал по закуте и выучился делать круги и повороты. Когда пришла зима, теленка выпустили с другою скотиною на лед к водопою. Все коровы осторожно подошли к корыту, а теленок разбежался на лед, загнул хвост, приложил уши и стал кружиться. На первом же кругу нога его раскатилась, и он ударился головою о корыто.
   </p>
   <p rend="left">
    Он заревел.
   </p>
   <p rend="left">
    «Несчастный я! По колено в соломе скакал — не падал, а тут на гладком поскользнулся».
   </p>
   <p rend="left">
    Старая корова сказала:
   </p>
   <p rend="left">
    «Кабы ты был не теленок, ты бы знал, что где легче скакать, там труднее держаться».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012040">
   <head rend="center">
    ТРИ ВОРА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Один мужик вел в город продавать осла и козу.
   </p>
   <p rend="left">
    На козе был бубенчик.
   </p>
   <p rend="left">
    Три вора увидали мужика, и один сказал: «Я украду козу, так что мужик и не заметит».
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="167" />
    Другой вор сказал: «А я из рук у мужика украду осла».
   </p>
   <p rend="left">
    Третий сказал: «И это не трудно, а я так всё платье с мужика украду».
   </p>
   <p rend="left">
    Первый вор подкрался к козе, снял с нее бубенчик и привесил к хвосту осла, а козу увел в поле.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик на повороте оглянулся, увидал, что козы нет, стал искать.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда к нему подошел второй вор и спросил, чего он ищет?
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик сказал, что у него украли козу. Второй вор сказал: «Я видел твою козу: вот сейчас только в этот лес пробежал человек с козою. Его можно поймать».
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик побежал догонять козу и попросил вора подержать осла. Второй вор увел осла.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда мужик вернулся из лесу и увидал, что и осла его нет, он заплакал и пошел по дороге.
   </p>
   <p rend="left">
    На дороге, у пруда, увидал он — сидит человек и плачет. Мужик спросил, что с ним?
   </p>
   <p rend="left">
    Человек сказал, что ему велели отнести в город мешок с золотом и что он сел отдохнуть у пруда, заснул и во сне столкнул мешок в воду.
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик спросил, отчего он не лезет доставать его?
   </p>
   <p rend="left">
    Человек сказал: «Я боюсь воды и не умею плавать, но я дам 20 золотых тому, кто достанет мешок». Мужик обрадовался и подумал: «мне бог дал счастье за то, что у меня украли козу и осла». Он разделся, полез в воду, но мешка с золотом не нашел; а когда он вылез из воды, его платья уже не было.
   </p>
   <p rend="left">
    Это был третий вор: он украл и платье.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012033">
   <head rend="center">
    ТРИ КАЛАЧА И ОДНА БАРАНКА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
 Одному мужику захотелось есть. Он купил калач и съел; ему всё еще хотелось есть. Он купил другой калач и съел; ему всё еще хотелось есть. Он купил третий калач и съел, и ему всё еще хотелось есть. Потом он купил баранок и, когда съел одну, стал сыт. Тогда мужик ударил себя по голове и сказал:
 </p>
   <p rend="left">
 «Экой я дурак! что ж я напрасно съел столько калачей? Мне бы надо сначала съесть одну баранку».
 </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012010">
   <head rend="center">
    УДАЧА
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Приехали люди на остров, где было много дорогих каменьев. Люди старались найти больше; они мало ели, мало спали, а всё работали. Один только из них ничего не делал, а сидел на месте, ел, пил и спал. Когда стали собираться домой, они разбудили этого человека и сказали: «Ты с чем же домой поедешь?» Он взял поднял горсть земли под ногами и положил в сумку.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда все приехали домой, этот человек достал свою землю из сумки и в ней нашел камень драгоценнее всех других вместе.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012059">
   <head rend="center">
    УЖ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    У одной женщины была дочь Маша. Маша пошла с подругами купаться. Девочки сняли рубашки, положили на берег и попрыгали в воду.
   </p>
   <p rend="left">
    Из воды выполз большой уж и, свернувшись, лег на Машину рубашку. Девочки вылезли из воды, надели свои рубашки и побежали домой. Когда Маша подошла к своей рубашке и увидала, что на ней лежит ужак, она взяла палку и хотела согнать его; но уж поднял голову и засипел человечьим голосом:
   </p>
   <p rend="left">
    «Маша, Маша, обещай за меня замуж».
   </p>
   <p rend="left">
    Маша заплакала и сказала: «Только отдай мне рубашку, а я всё сделаю».
   </p>
   <p rend="left">
    «Пойдешь ли замуж?»
   </p>
   <p rend="left">
    Маша сказала: «Пойду». И уж сполз с рубашки и ушел в воду.
   </p>
   <p rend="left">
    Маша надела рубашку и побежала домой. Дома она сказала матери: «Матушка, ужак лег на мою рубашку и сказал: иди за меня замуж, а то не отдам рубашки. Я ему обещала».
   </p>
   <p rend="left">
    Мать посмеялась и сказала: «Это тебе приснилось».
   </p>
   <p rend="left">
    Через неделю целое стадо ужей приползло к Машиному дому.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="183" />
    Маша увидала ужей, испугалась и сказала: «Матушка, за мной ужи приползли».
   </p>
   <p rend="left">
    Мать не поверила, но как увидала, сама испугалась и заперла сени и дверь в избу. Ужи проползли под ворота и вползли в сени, но не могли пройти в избу. Тогда они выползли назад, все вместе свернулись клубком и бросились в окно. Они разбили стекло, упали на пол в избу и поползли по лавкам, столам и на печку. Маша забилась в угол на печи, но ужи нашли ее, стащили оттуда и повели к воде.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать плакала и бежала за ними, но не догнала. Ужи вместе с Машей бросились в воду.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать плакала о дочери и думала, что она умерла.
   </p>
   <p rend="left">
    Один раз мать сидела у окна и смотрела на улицу. Вдруг она увидала, что к ней идет ее Маша и ведет за руку маленького мальчика, а на руках несет девочку.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать обрадовалась и стала целовать Машу и спрашивать ее, где она была и чьи это дети? Маша сказала, что это ее дети, что уж взял ее замуж, и что она живет с ним в водяном царстве.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать спросила дочь, хорошо ли ей жить в водяном царстве, и дочь сказала, что лучше, чем на земле.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать просила Машу, чтоб она осталась с нею, но Маша не согласилась. Она сказала, что обещала мужу вернуться.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда мать спросила дочь:
   </p>
   <p rend="left">
    «А как же ты домой пойдешь?»
   </p>
   <p rend="left">
    «Пойду, покличу: «Осип, Осип, выйди сюда и возьми меня», он и выйдет на берег и возьмет меня».
   </p>
   <p rend="left">
    Мать сказала тогда Маше: «Ну, хорошо, только переночуй у меня»
   </p>
   <p rend="left">
    Маша легла и заснула, а мать взяла топор и пошла к воде.
   </p>
   <p rend="left">
    Она пришла к воде и стала звать: «Осип, Осип, выйди сюда».
   </p>
   <p rend="left">
    Уж выплыл на берег. Тогда мать ударила его топором и отрубила ему голову. Вода сделалась красною от крови.
   </p>
   <p rend="left">
    Мать пришла домой, а дочь проснулась и говорит: «Я пойду домой, матушка; мне скучно стало», и она пошла.
   </p>
   <p rend="left">
    Маша взяла девочку на руки, а мальчика повела за руку.
   </p>
   <p rend="left">
    Когда они пришли к воде, она стала кликать: «Осип, Осип, выйди ко мне». Но никто не выходил.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда она посмотрела на воду и увидала, что вода красная и ужовая голова плавает по ней.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда Маша поцеловала дочь и сына и сказала им:
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="184" />
    «Нет у вас батюшки, не будет у вас и матушки. Ты, дочка, будь птичкой ласточкой, летай над водой; ты, сынок, будь соловейчиком, распевай по зарям; а я буду кукушечкой, буду куковать по убитому по своему мужу». И они все разлетелись в разные стороны.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012025">
   <head rend="center">
    УТКА И МЕСЯЦ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Утка плавала по реке, отыскивала рыбу и в целый день не нашла ни одной. Когда пришла ночь, она увидала месяц в воде, подумала, что это рыба, и нырнула, чтоб поймать месяц. Другие утки увидали это и стали над ней смеяться.
   </p>
   <p rend="left">
    С тех пор утка так застыдилась и заробела, что когда и видала рыбу под водой, она уж не ловила ее и умерла с голода.
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="157" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012054">
   <head rend="center">
    ЦАПЛЯ, РЫБЫ И РАК
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Жила цапля у пруда и состарелась; не стало уж в ней силы ловить рыбу. Стала она придумывать, как бы ей хитростью прожить. Она и говорит рыбам: «А вы, рыбы, не знаете, что на вас беда собирается: слышала я от людей — хотят они пруд спустить и вас всех повыловить. Знаю я, тут за горой хорош прудок есть. Я бы помогла, да стара стала: тяжело летать». Рыбы стали просить цаплю, чтоб помогла.
   </p>
   <p rend="left">
    Цапля и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Пожалуй, постараюсь для вас, перенесу вас, только вдруг не могу, а поодиночке».
   </p>
   <p rend="left">
    Вот рыбы и рады; все просят: «Меня отнеси, меня отнеси!»
   </p>
   <p rend="left">
 И принялась цапля носить их: возьмет, вынесет в поле, да и съест. И переела она так много рыб.
 </p>
   <p rend="left">
    Жил в пруду старый рак. Как стала цапля выносить рыбу, он смекнул дело и говорит.
   </p>
   <p rend="left">
    «Ну, теперь, цапля, и меня снеси на новоселье».
   </p>
   <p rend="left">
    Цапля взяла рака и понесла. Как вылетела она на поле, хотела сбросить рака. Но рак увидал рыбьи косточки на поле, стиснул клещами цаплю за шею и удавил ее, а сам приполз назад к пруду и рассказал рыбам.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012052">
   <head rend="center">
    ШАКАЛЫ И СЛОН
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Басня)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Шакалы
    <note n="n65">
     <div type="section" xml:id="n65">
      <head rend="left">
       <ref target="#backn65">
        65
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       Звери, похожие на маленьких волков.
      </p>
     </div>
    </note>
    поели всю падаль в лесу, и им нечего стало есть. Вот старый шакал и придумал, как им прокормиться. Он пошел к слону и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Был у нас царь, да избаловался: приказывал нам делать такие дела, каких нельзя исполнить; хотим мы другого царя выбрать — и послал меня наш народ просить тебя в цари. У нас житье хорошее: что велишь, все то будем делать и почитать тебя во всем будем. Пойдем в наше царство». Слон согласился и пошел за шакалом. Шакал привел его в болото. Когда слон завяз, шакал и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Теперь приказывай: что велишь, то и будем делать».
   </p>
   <p rend="left">
    Слон сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    «Я приказываю вытащить меня отсюда».
   </p>
   <p rend="left">
    Шакал рассмеялся и говорит: «Хватайся хоботом мне за хвост, — сейчас вытащу».
   </p>
   <p rend="left">
    Слон говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Разве можно меня хвостом вытащить?» А шакал и говорит: «Так зачем же ты приказываешь, чего нельзя сделать? Мы и первого царя за то прогнали, что он приказывал то, чего нельзя делать».
   </p>
   <p rend="left">
 Когда слон издох в болоте, шакалы пришли и съели его.
 </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012018">
   <head rend="center">
    ШАТ И ДОН
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Сказка)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    У старика Ивана было два сына: Шат Иваныч и Дон Иваныч. Шат Иваныч был старший брат; он был сильнее и больше, а Дон Иваныч был меньший и был меньше и слабее. Отец показал каждому дорогу и велел им слушаться. Шат Иваныч не послушался отца и не пошел по показанной дороге, сбился с пути и пропал. А Дон Иваныч слушал отца и шел туда, куда отец приказывал. Зато он прошел всю Россию и стал славен.
   </p>
   <p rend="left">
    В Тульской губернии, в Епифанском уезде, есть деревня «Иван-озеро», и в самой деревне есть озеро. Из озера вытекают в разные стороны два ручья. Один ручей так узок, что через него перешагнуть можно. Этот ручей называют Дон. Другой ручеек широкий, и его называют Шат.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="154" />
    Дон идет всё прямо, и чем дальше он идет, тем шире становится.
   </p>
   <p rend="left">
    Шат вертится с одной стороны на другую. Дон прошел через всю Россию и впал в Азовское море. В нем много рыбы, и по нем ходят барки и пароходы.
   </p>
   <p rend="left">
    Шат зашатался, не вышел из Тульской губернии и впал в реку Упу.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012035">
   <head rend="center">
 ПЕТР I И МУЖИК
 </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Наехал царь Петр на мужика в лесу. Мужик дрова рубит.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь и говорит: «Божья помощь, мужик!»
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик и говорит: «И то мне нужна божья помощь».
   </p>
   <p rend="left">
    Царь спрашивает: «А велика ли у тебя семья?»
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="163" />
    — У меня семьи два сына да две дочери.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну не велико твое семейство. Куда ж ты деньги кладешь?
   </p>
   <p rend="left">
    — А я деньги на три части кладу: во-первых, — долг плачу, в-других, — в долг даю, в-третьих, — в воду мечу.
   </p>
   <p rend="left">
    Царь подумал и не знает, что это значит, что старик и долг платит, и в долг дает, и в воду мечет.
   </p>
   <p rend="left">
    А старик говорит: «Долг плачу — отца-мать кормлю; в долг даю — сыновей кормлю; а в воду мечу — дочерей рощу»
   </p>
   <p rend="left">
    Царь и говорит: «Умная твоя голова, старичок. Теперь выведи меня из лесу в поле, я дороги не найду».
   </p>
   <p rend="left">
    Мужик говорит: «Найдешь и сам дорогу: иди прямо, потом сверни вправо, а потом влево, потом опять вправо».
   </p>
   <p rend="left">
    Царь и говорит: «Я этой грамоты не понимаю, ты сведи меня».
   </p>
   <p rend="left">
    — Мне, сударь, водить некогда; нам в крестьянстве день дорого стоит.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, дорого стоит, так я заплачу.
   </p>
   <p rend="left">
    — А заплатишь, — пойдем.
   </p>
   <p rend="left">
    Сели они на одноколку, поехали.
   </p>
   <p rend="left">
    Стал доро̀гой царь мужика спрашивать: «Далече ли ты, мужичок, бывал?»
   </p>
   <p rend="left">
    — Кое-где бывал.
   </p>
   <p rend="left">
    — А видал ли царя?
   </p>
   <p rend="left">
    — Царя не видал, а надо бы посмотреть.
   </p>
   <p rend="left">
    — Так вот, как выедем в поле, — и увидишь царя.
   </p>
   <p rend="left">
    — А как я его узнаю?
   </p>
   <p rend="left">
    — Все без шапок будут, один царь в шапке.
   </p>
   <p rend="left">
    Вот приехали они в поле. Увидал народ царя — все поснимали шапки. Мужик пялит глаза, а не видит царя.
   </p>
   <p rend="left">
    Вот он и спрашивает: «А где же царь?»
   </p>
   <p rend="left">
    Говорит ему Петр Алексеевич: «Видишь, только мы двое в шапках — кто-нибудь из нас да царь».
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012049002">
   <head rend="center">
 I
 </head>
   <p rend="left">
    Отчего на чугунке кладут рельсы так, чтобы концы не сходились с концами?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что зимой железо от холода сжимается, а летом от жару растягивается. Если бы зимой вплотную сомкнуть рельсы концы с концами, они бы летом растянулись, уперлись бы друг в друга и поднялись.
   </p>
   <p rend="left">
    От жару всё раздается, от холода всё сжимается.
   </p>
   <p rend="left">
    Если винт не входит в гайку, то погреть гайку, и винт взойдет. А если винт слаб, то нагреть винт, и он будет туг.
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего стакан лопается, если нальешь в него кипяток?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что то место, где кипяток, разогревается, растягивается, а то место, где нет кипятка, остается попрежнему: внизу тянет стакан врозь, а вверху не пускает, и он лопается.
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012050001">
   <head rend="center">
 II
 </head>
   <p rend="left">
    Отчего, когда в оттепель идет снег, он тает на руке, а на шубе остается?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что тепло лица и руки переходит в снег и распускает его; от этого то место лица, где растаял снег, делается холодно.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="174" />
    Отчего, если подержать жестяную кружку с холодной водой в ладонях, вода согреется, а ладони охолодеют?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что тепло из рук перейдет в жесть, а потом в воду.
   </p>
   <p rend="left">
    Если держать кружку рукавицами, отчего она не скоро согревается?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что рукавицы не позволяют теплу из руки перейти в воду, а жесть пропускает тепло из рук в воду. Железо и жесть пропускают тепло и холод, а шуба и дерево не пропускают. От этого железо, жесть, медь и всякий металл
    <note n="n64">
     <div type="section" xml:id="n64">
      <head rend="left">
       <ref target="#backn64">
        64
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
       Металлы: золото, серебро, медь, железо, олово, ртуть и другие.
      </p>
     </div>
    </note>
    разогреваются на солнце сильнее дерева, шерсти, бумаги и скорее остывают, От этого-то в холода одеваются в меха, шерсть и во всё, что не пропускает тепла.
   </p>
   <p rend="left">
    Для чего закрывают квашню шубой, а не заслонкой?
   </p>
   <p rend="left">
    Для того, что шуба не пропустит тепла и хлебы (квашни) не остынут, а заслонка пропустит тепло наружу и хлебы остынут.
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего под щепой и соломой снег не тает, а лежит до Петровок?
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего лед лучше держится в погребах под соломенной крышей?
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего, когда хотят высушить доски, то кладут их под железную, а не под соломенную крышу?
   </p>
   <p rend="left">
    Для чего на покосе и жнитве мужики, чтобы не согрелась вода, обертывают кувшины полотенцем?
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012051001">
   <head rend="center">
 III
 </head>
   <p rend="left">
    Отчего, когда ветрено без мороза, то зябнешь больше, чем в мороз без ветра?
   </p>
   <p rend="left">
    Оттого, что тепло из тела переходит в воздух и если тихо, то воздух вокруг тела нагревается и стоит теплый. Но когда дует ветер, он относит нагретый воздух и приносит холодный. Опять из тела выходит тепло и нагревает воздух вокруг него, и опять ветер относит теплый воздух. Когда выйдет много тепла из тела, тогда и зябнешь.
   </p>
   <p rend="left">
    Отчего, когда горяч чай в чашке, на него дуют?
   </p>
   <p rend="left emptyline">
    <pb n="175" />
   </p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000012034">
   <head rend="center">
    1000 ЗОЛОТЫХ
   </head>
   <p rend="center">
    <hi rend="italic">
     (Быль)
    </hi>
   </p>
   <p rend="left">
    Богатый человек захотел отдать 1000 золотых бедным, но не знал, каким бедным дать эти деньги.
   </p>
   <p rend="left">
    Он пришел к священнику и говорит: «Хочу дать 1000 золотых бедным, да не знаю, кому дать. Возьмите деньги и раздайте, кому знаете».
   </p>
   <p rend="left">
    Священник сказал: «Деньги большие, я тоже не знаю, кому дать: может быть, я одному дам много, а другому мало. Скажите, каким бедным и по скольку дать ваших денег?».
   </p>
   <p rend="left">
    Богатый сказал: «Если вы не знаете, кому дать деньги, то бог знает: кто первый бедный придет к вам, тому и отдайте деньги».
   </p>
   <p rend="left">
    В том же приходе жил бедный человек. У него было много детей, а сам он был болен и не мог работать. Бедный человек читал раз псалтырь и прочел эти слова:
    <hi rend="italic">
     я был молод и состарелся и не видал праведного оставленного и детей его просящих хлеба
    </hi>
    .
   </p>
   <p rend="left">
    Бедный подумал: «Я вот оставлен богом! а я дурного ничего не сделал. Дай пойду к священнику, спрошу его, как так неправда сказана в Писании».
   </p>
   <p rend="left">
    Он пошел к священнику.
   </p>
   <p rend="left">
    Священник увидал его и сказал: «Этот бедный первый пришел ко мне», и отдал ему все 1000 золотых богатого человека.
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>