<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Где любовь, там и бог
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Где любовь, там и бог
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       25
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885">
     1885
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
 XIX век
 </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin23
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 25, Москва, 1937."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section" xml:id="ref7">
   <head rend="title_level2 center">
    ГДЕ ЛЮБОВЬ, ТАМ И БОГ.
   </head>
   <p rend="left">
    Жил в городе сапожник Мартын Авдеич. Жил он в подвале, в горенке об одном окне. Окно было на улицу. В окно видно было, как проходили люди; хоть видны были только ноги, но Мартын Авдеич по сапогам узнавал людей. Мартын Авдеич жил давно на одном месте, и знакомства много было. Редкая пара сапог в околодке не побывала и раз и два у него в руках. На какие подметки подкинет, на какие латки положит, какие обошьет, а другой раз и новые головки сделает. И часто в окно он видал свою работу. Работы было много, потому что работал Авдеич прочно, товар ставил хороший, лишнего не брал и слово держал. Если может к сроку сделать — возьмется, а нет, так и обманывать не станет, вперед говорит. И знали все Авдеича, и у него не переводилась работа. Авдеич и всегда был человек хороший, но под старость стал он больше о душе своей думать и больше к Богу приближаться. Еще когда Мартын у хозяина жил, померла у него жена. И остался после жены один мальчик — трех годов. Дети у них не жили. Старшие все прежде померли. Хотел сначала Мартын сынишку сестре в деревню отдать, потом пожалел — подумал: тяжело будет Капитошке моему в чужой семье рости, оставлю его при себе. И отошел Авдеич от хозяина и стал с сынишкой на квартире жить. Да не дал Бог Авдеичу в детях счастья. Только подрос мальчик, стал отцу помогать, только бы на него радоваться, напала на Капитошку болезнь, слег мальчик, погорел недельку и помер. Схоронил Мартын сына и отчаялся. Так отчаялся, что стал на Бога роптать. Скука такая нашла на Мартына, что не раз просил у Бога смерти и укорял Бога за то, что Он не его, старика, прибрал, а любимого единственного сына. Перестал Авдеич и
    <pb n="36" />
    в церковь ходить. И вот зашел раз к Авдеичу от Троицы земляк-старичек — уж восьмой год странствовал. Разговорился с ним Авдеич и стал ему на свое горе жаловаться:
   </p>
   <p rend="left">
    — И жить, — говорит, — Божий человек, больше не охота. Только бы помереть. Об одном Бога прошу. Безнадежный я остался теперь человек.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал ему старичек:
   </p>
   <p rend="left">
    — Не хорошо ты говоришь, Мартын, нам нельзя Божьи дела судить. Не нашим умом, а Божьим судом. Твоему сыну судил Бог помереть, а тебе — жить. Значит так лучше. А что отчаиваешься, так это оттого, что ты для своей радости жить хочешь.
   </p>
   <p rend="left">
    — А для чего же жить-то? — спросил Мартын.
   </p>
   <p rend="left">
    И старичек сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Для Бога, Мартын, жить надо. Он тебе жизнь дает, для Него и жить надо. Когда для Него жить станешь, ни о чем тужить не станешь, и всё тебе легко покажется.
   </p>
   <p rend="left">
    Помолчал Мартын и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    — А как же для Бога жить-то?
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал старичек:
   </p>
   <p rend="left">
    — А жить как для Бога, то нам Христос показал. Ты грамоте знаешь? Купи Евангелие и читай, там узнаешь, как для Бога жить. Там все показано.
   </p>
   <p rend="left">
    И запали эти слова в сердце Авдеичу. И пошел он в тот же день, купил себе Новый Завет крупной печати и стал читать.
   </p>
   <p rend="left">
    Хотел Авдеич читать только по праздникам, да как начал читать, так ему на душе хорошо стало, что стал каждый день читать. Другой раз так зачитается, что в лампе весь керосин выгорит, и всё от книги оторваться не может. И стал так читать Авдеич каждый вечер. И что больше читал, то яснее понимал, чего от него Бог хочет и как надо для Бога жить; и всё легче и легче ему становилось на сердце. Бывало, прежде, спать ложится, охает он и крехчет и всё про Капитошку вспоминает, а теперь только приговаривает: «Слава Тебе, слава Тебе Господи! Твоя воля». И с той поры переменилась вся жизнь Авдеича. Бывало прежде, праздничным делом захаживал и он в трактир, чайку попить, да и от водочки не отказывался. Выпьет бывало с знакомым человеком и хоть не пьян, а все-таки выходил из трактира навеселе и говаривал пустое: и окрикнет и оговорит человека. Теперь всё это само отошло от него. Жизнь стала его тихая и радостная. С утра садится за работу, отработает
    <pb n="37" />
    свое время, снимет лампочку с крючка, поставит на стол, достанет с полки книгу, разложит и сядет читать. И что больше читает, то больше понимает и то яснее и веселее на сердце.
   </p>
   <p rend="left">
    Случилось раз, поздно зачитался Мартын. Читал он Евангелие от Луки. Прочел он главу шестую, прочел он стихи: «Ударившему тебя по щеке подставь и другую; и отнимающему у тебя верхнюю одежду не препятствуй взять и рубашку. Всякому просящему у тебя давай, и от взявшего твое не требуй назад. И как хотите, чтобы с вами поступали люди, так и вы поступайте с ними».
   </p>
   <p rend="left">
    Прочел и дальше те стихи, где Господь говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    «Что вы зовете Меня: Господи, Господи! и не делаете того, что Я говорю? Всякий приходящий ко Мне, слушающий слова Мои и исполняющий их, скажу вам, кому подобен. Он подобен человеку, строющему дом, который копал, углубился и положил основание на камне, почему, когда случилось наводнение, и вода наперла на этот дом, то не могла поколебать его, потому что он основан был на камне. А слушающий и не исполняющий подобен человеку, построившему дом на земле без основания, который, когда наперла на него вода, тотчас обрушился; и разрушение дома сего было великое».
   </p>
   <p rend="left">
    Прочел эти слова Авдеич, и радостно ему стало на душе. Снял он очки, положил на книгу, облокотился на стол и задумался. И стал он примерять свою жизнь к словам этим. И думает сам с собой:
   </p>
   <p rend="left">
    — Что, мой дом на камне или на песке? Хорошо, как на камне. И легко так-то, один сидишь, кажется всё и сделал, как Бог велит, а рассеешься и опять согрешишь. Всё ж буду тянуться. Уж хорошо очень. Помоги мне Господи!
   </p>
   <p rend="left">
    Подумал он так, хотел ложиться, да жаль было оторваться от книги. И стал читать еще 7-ю главу. Прочел он про сотника, прочел про сына вдовы, прочел про ответ ученикам Иоанновым и дошел до того места, где богатый фарисей позвал Господа к себе в гости, и прочел о том, как женщина грешница помазала Ему ноги и омывала их слезами, и как Он оправдал ее. И дошел он до 44-го стиха и стал читать:
   </p>
   <p rend="left">
    «И обратившись к женщине, сказал Симону: видишь ли ты сию женщину? Я пришел в дом твой, и ты воды Мне на ноги не дал; а она слезами облила Мне ноги волосами головы своей отерла. Ты целования Мне не дал, а ода с тех пор, как Я пришел,
    <pb n="38" />
    не перестает целовать у Меня ноги. Ты головы Мне маслом не помазал; а она миром помазала Мне ноги». Прочел он эти стихи и думает:
    <hi rend="italic">
     «Воды на ноги не дал
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     целования не дал
    </hi>
    ,
    <hi rend="italic">
     головы маслом не помазал
    </hi>
    »...
   </p>
   <p rend="left">
    И опять снял очки Авдеич, положил на книгу и опять задумался.
   </p>
   <p rend="left">
    «Такой же видно, как я, фарисей-то был. Тоже, я чай, только об себе помнил. Как бы чайку напиться, да в тепле, да в холе, а нет того, чтобы об госте подумать. Об себе помнил, а об госте и заботушки нет. А гость-то кто? Сам Господь. Кабы ко мне пришел, разве я так бы сделал»?
   </p>
   <p rend="left">
    И облокотился на обе руки Авдеич и не видал, как задремал.
   </p>
   <p rend="left">
    — Мартын! вдруг как задышало что-то у него над ухом.
   </p>
   <p rend="left">
    Встрепенулся Мартын с просонок:
   </p>
   <p rend="left">
    — Кто тут?
   </p>
   <p rend="left">
    Повернулся он, взглянул на дверь — никого. Прикурнул он опять. Вдруг явственно слышит:
   </p>
   <p rend="left">
    — Мартын, а Мартын! смотри завтра на улицу, приду.
   </p>
   <p rend="left">
    Очнулся Мартын, поднялся со стула, стал протирать глаза. И не знает сам, — во сне или на яву слышал он слова эти. Завернул он лампу и лег спать.
   </p>
   <p rend="left">
    На утро до света поднялся Авдеич, помолился Богу, истопил печку, поставил щи, кашу, развел самовар, надел фартук и сел к окну работать. Сидит Авдеич, работает, а сам все про вчерашнее думает. И думает на двое: то думает — померещилось, а то думает, что и вправду слышал он голос. — Что ж, думает, бывало и это.
   </p>
   <p rend="left">
    Сидит Мартын у окна, и столько не работает, сколько в окно смотрит, и как пройдет кто в незнакомых сапогах, изогнется даже, выглядывает из окна, чтобы не одни ноги, а и лицо увидать. Прошел дворник в новых валенках, прошел водовоз, потом поровнялся с окном старый солдат Николаевский в обшитых старых валенках с лопатой в руках. По валенкам узнал его Авдеич. Старика звали Степанычем, и жил он у соседнего купца из милости. Положена ему была должность дворнику помогать. Стал против Авдеичева окна Степаныч счищать снег. Посмотрел на него Авдеич и опять взялся за работу.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вишь, одурел видно я со старости, — сам на себя посмеялся Авдеич. — Степаныч снег чистит, а я думаю Христос ко мне идет. Совсем одурел, старый хрыч.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="39" />
    Однако стежков десяток сделал Авдеич, и опять тянет его в окно посмотреть. Посмотрел опять в окно, видит Степаныч прислонил лопату к стене, и сам не то греется, не то отдыхает.
   </p>
   <p rend="left">
    Человек старый, ломаный, видно и снег-то сгребать силы нет. Подумал Авдеич: напоить его разве чайком, кстати и самовар уходить хочет. Воткнул Авдеич шило, встал, поставил на стол самовар, залил чай и постучал пальцем в стекло. Степаныч обернулся и подошел к окну. Авдеич поманил его и пошел отворить дверь.
   </p>
   <p rend="left">
    — Войди, погрейся, что-ль, сказал он. Озяб, чай.
   </p>
   <p rend="left">
    — Спаси Христос и то — кости ломят, — сказал Степаныч.
   </p>
   <p rend="left">
    Вошел Степаныч, отряхнулся от снега, стал ноги вытирать, чтобы не наследить на полу, а сам шатается.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не трудись вытирать. Я подотру, наше дело такое, проходи, садись, — сказал Авдеич. — Вот чайку выпей.
   </p>
   <p rend="left">
    И Авдеич налил два стакана и подвинул один гостю, а сам вылил свой на блюдечко и стал дуть.
   </p>
   <p rend="left">
    Выпил Степаныч свой стакан, перевернул дном кверху, и на него положил огрызок, и стал благодарить. А самому видно еще хочется.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кушай еще, — сказал Авдеич и налил еще стакан и себе и гостю.
   </p>
   <p rend="left">
    Пьет Авдеич свой чай, а сам нет, нет на улицу поглядывает.
   </p>
   <p rend="left">
    — Али ждешь кого? — спросил гость.
   </p>
   <p rend="left">
    — Жду кого? И сказать совестно, кого жду: жду не жду, a запало мне в сердце слово одно. Виденье или так, сам не знаю. Видишь ли, братец ты мой; читал я вчера Евангелие про Христа Батюшку, как Он страдал, как по земле ходил. Слыхал ты, я чай?
   </p>
   <p rend="left">
    — Слыхать слыхал, отвечал Степаныч, да мы люди темные, грамоте не знаем.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну вот, читал я про самое то, как Он по земле ходил, читаю я, знаешь, как Он к фарисею пришел, а тот Ему встречи не сделал. Ну так вот, читал, братец ты мой, я вчера про это самое и подумал: как Христа Батюшку честь честью не принял. Доведись, к примеру, мне или кому, думаю, и не знал бы, как принял. А он и приему не сделал. Вот подумал я так-то и задремал. Задремал я, братец ты мой, и слышу по имени кличет: поднялся я, голос, ровно шепчет кто-то, жди, говорит, завтра приду.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="40" />
    Да до двух раз. Ну вот, веришь ли, запало мне это в голову — сам себя браню, и всё жду Его, Батюшку.
   </p>
   <p rend="left">
    Степаныч покачал головой и ничего не сказал, а допил свой стакан и положил его боком, но Авдеич опять поднял стакан и налил еще.
   </p>
   <p rend="left">
    — Кушай на здоровье. Ведь тоже думаю, когда Он, Батюшка, по земле ходил, не брезговал никем, а с простым народом больше водился. Всё по простым ходил, учеников-то набирал всё больше из нашего брата, таких же, как мы грешные, из рабочих. Кто, говорит, возвышается, тот унизится, а кто унижается, тот возвысится. Вы Меня, говорит, Господом называете, а Я, говорит, вам ноги умою. Кто хочет, говорит, быть первым, тот будь всем слуга. Потому что, говорит, блаженны нищие, смиренные, кроткие, милостивые.
   </p>
   <p rend="left">
    Забыл свой чай Степаныч, человек он был старый и мягкослезый. Сидит, слушает, а по лицу слезы катятся.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, кушай еще, — сказал Авдеич. Но Степапыч перекрестился, поблагодарил, отодвинул стакан и встал.
   </p>
   <p rend="left">
    — Спасибо тебе, — говорит, — Мартын Авдеич, угостил ты меня, и душу, и тело насытил.
   </p>
   <p rend="left">
    — Милости просим, заходи другой раз, рад гостю, — сказал Авдеич.
   </p>
   <p rend="left">
    Степаныч ушел, а Мартын слил последний чай, допил, убрал посуду и опять сел к окну за работу — строчить задник. Строчит, а сам всё поглядывает в окно — Христа ждет, всё о Нем и об Его делах думает. И в голове у него всё Христовы речи разные.
   </p>
   <p rend="left">
    Прошли мимо два солдата, один в казенных, другой в своих сапогах, прошел потом в чищенных калошах хозяин из соседнего дома, прошел булочник с корзиной. Все мимо прошли, и вот поровнялась еще с окном женщина в шерстяных чулках и в деревенских башмаках. Прошла она мимо окна и остановилась у простенка. Заглянул на нее из под окна Авдеич, видит женщина чужая, одета плохо и с ребенком, стала у стены к ветру спиной и укутывает ребенка, а укутывать не во что. Одежа на женщине летняя да и плохая. И из-за рамы слышит Авдеич, ребенок кричит, и она его уговаривает, никак уговорить не может. Встал Авдеич, вышел в дверь и на лестницу и кликнул:
   </p>
   <p rend="left">
    — Умница! а умница! Женщина услыхала и обернулась.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="41" />
    — Что же так на холоду с ребеночком стоишь? Заходи в горницу, в тепле-то лучше уберешь его. Сюда вот.
   </p>
   <p rend="left">
    Удивилась женщина. Видит старик старый в фартуке, очки на носу, зовет к себе. Пошла за ним.
   </p>
   <p rend="left">
    Спустились под лестницу, вошли в горницу, провел старик женщину к кровати.
   </p>
   <p rend="left">
    — Сюда, — говорит, — садись умница, к печке ближе — погреешься и покормишь младенца-то.
   </p>
   <p rend="left">
    — Молока-то в грудях нет, сама с утра не ела, — сказала женщина, а всё-таки взяла к груди ребенка.
   </p>
   <p rend="left">
    Покачал головой Авдеич, пошел к столу, достал хлеб, чашку, открыл в печи заслонку, налил в чашку щей, вынул горшок с кашей, да не упрела еще, налил одних щей и поставил на стол. Достал хлеба, снял с крючка утирку и на стол положил.
   </p>
   <p rend="left">
    — Садись, — говорит, — покушай, умница, а с младенцем я посижу, ведь у меня свои дети были — умею с ними няньчиться.
   </p>
   <p rend="left">
    Перекрестилась женщина, села к столу и стала есть, а Авдеич присел на кровать к ребенку. Чмокал, чмокал ему Авдеич губами, да плохо чмокается, зубов нету. Всё кричит ребеночек. И придумал Авдеич его пальцем пугать, замахнется-замахнется на него пальцем прямо ко рту и прочь отнимет. В рот не дает, потому палец черный, в вару запачкан. И засмотрелся ребеночек на палец и затих, а потом и смеяться стал. И обрадовался и Авдеич. А женщина ест, а сама рассказывает, кто она и куда ходила.
   </p>
   <p rend="left">
    — Я, — говорит, — солдатка, мужа 8-й месяц угнали далеко, и слуха нет. Жила в кухарках, родила. С ребенком не стали держать. Вот третий месяц бьюсь без места. Проела всё с себя. Хотела в кормилицы — не берут — худа, говорят. Ходила вот к купчихе, там наша бабочка живет, так обещала взять. Я думала совсем. А она велела на той неделе приходить. А живет далеко. Изморилась и его сердечного замучила. Спасибо, хозяйка жалеет нас за ради Христа на квартире. А то бы и не знала, как прожить.
   </p>
   <p rend="left">
    Воздохнул Авдеич и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    — А одежи-то теплой али нет?
   </p>
   <p rend="left">
    — Пора тут, родной, теплой одеже быть. Вчера платок последний за двугривенный заложила.
   </p>
   <p rend="left">
    Подошла женщина к кровати и взяла ребенка, а Авдеич встал, пошел к стенке, порылся, принес старую поддевку.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="42" />
    — На, — говорит, — хоть и плохая штука, а всё пригодится завернуть.
   </p>
   <p rend="left">
    Посмотрела женщина на поддевку, посмотрела на старика, взяла поддевку и заплакала. Отвернулся и Авдеич; полез под кровать, выдвинул сундучек, покопался в нем и сел опять против женщины.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказала женщина:
   </p>
   <p rend="left">
    — Спаси тебя Христос, дедушка, наслал, видно Он меня под твое окно. Заморозила бы я детище. Вышла я, тепло было, а теперь вот как студено завернуло. И наставил же Он, Батюшко, тебя в окно поглядеть, и меня горькую пожалеть.
   </p>
   <p rend="left">
    Усмехнулся Авдеич и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    — И то Он наставил. В окно-то я, умница, не спроста гляжу.
   </p>
   <p rend="left">
    И рассказал Мартын и солдатке свой сон, и как он голос слышал, что обещался нынешний день Господь придти к нему.
   </p>
   <p rend="left">
    — Всё может быть, — сказала женщина, — встала, накинула поддевку, завернула в нее детище и стала кланяться и опять благодарить Авдеича.
   </p>
   <p rend="left">
    — Прими, ради Христа, — сказал Авдеич и подал ей двугривенный — платок выкупить. Перекрестилась женщина, перекрестился Авдеич и проводил женщину.
   </p>
   <p rend="left">
    Ушла женщина; поел Авдеич щей, убрался и сел опять работать. Сам работает, а окно помнит, как потемнеет в окне, сейчас и взглядывает, кто прошел. Проходили и знакомые, проходили и чужие, и не было никого особенного.
   </p>
   <p rend="left">
    И вот, видит Авдеич против самого его окна остановилась старуха, торговка. Несет лукошко с яблоками. Немного уж осталось, видно все распродала, а через плечо держит мешок щепок. Набрала, должно быть, где на постройке, к дому идет.
   </p>
   <p rend="left">
    Да видно оттянул ей плечо мешок; захотела на другое плечо переложить, спустила она мешок на панель, поставила лукошко с яблоками на столбике, и стала щепки в мешке утрясать. И пока утрясала она мешок, откуда ни возмись, вывернулся мальчишка в картузе рваном, схватил из лукошка яблоко и хотел проскользнуть, да сметила старуха, повернулась и сцапала малого за рукав. Забился мальчишка, хотел вырваться, да старуха ухватила его обеими руками, сбила с него картуз и поймала за волосы. Кричит мальчишка, ругается старуха. Не поспел Авдеич шила воткнуть, бросил на пол, выскочил в дверь, даже на лестницу спотыкнулся и очки уронил. Выбежал
    <pb n="43" />
    Авдеич на улицу: старуха малого треплет за вихры и ругает, к городовому вести хочет; малый отбивается и отпирается:
   </p>
   <p rend="left">
    — Я, — говорит, — не брал, за что бьешь, пусти.
   </p>
   <p rend="left">
    Стал их Авдеич разнимать, взял мальчика за руку и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пусти его, бабушка, прости его, ради Христа!
   </p>
   <p rend="left">
    — Я его так прощу, что он до новых веников не забудет. В полицию шельмеца сведу.
   </p>
   <p rend="left">
    Стал Авдеич упрашивать старуху:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пусти, — говорит, — бабушка, он вперед не будет. Пусти ради Христа!
   </p>
   <p rend="left">
    Пустила его старуха, хотел мальчик бежать, но Авдеич придержал его.
   </p>
   <p rend="left">
    — Проси, — говорит, — у бабушки прощенья. И вперед не делай, я видел, как ты взял.
   </p>
   <p rend="left">
    Заплакал мальчик, стал просить прощенья.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, вот так. А теперь яблоко на, вот тебе.
   </p>
   <p rend="left">
    И Авдеич взял из лукошка и дал мальчику.
   </p>
   <p rend="left">
    — Заплачу, бабушка, — сказал он старухе.
   </p>
   <p rend="left">
    — Набалуешь ты их так, мерзавцев, — сказала старуха. — Его так наградить надо, чтобы он неделю на задницу не садился.
   </p>
   <p rend="left">
    — Эх, бабушка, бабушка, — сказал Авдеич. — По нашему-то так, а по Божьему не так. Коли его за яблоко высечь надо, так с нами то за наши грехи что сделать надо?
   </p>
   <p rend="left">
    Замолчала старуха.
   </p>
   <p rend="left">
    И рассказал Авдеич старухе притчу о том, как хозяин простил оброчнику весь большой долг его, а оброчник пошел и стал душить своего должника. Выслушала старуха, и мальчик стоял слушал.
   </p>
   <p rend="left">
    — Бог велел прощать, — сказал Авдеич, — а то и нам не простится. Всем прощать, а несмысленному-то и поготово.
   </p>
   <p rend="left">
    Покачала головой старуха и вздохнула.
   </p>
   <p rend="left">
    — Так-то так, — сказала старуха, — да уж очень набаловались они.
   </p>
   <p rend="left">
    — Так нам, старикам, и учить их, — сказал Авдеич.
   </p>
   <p rend="left">
    — Так и я говорю, — сказала старуха. — У меня самой их семеро было, — одна дочь осталась.
   </p>
   <p rend="left">
    И стала старуха рассказывать, где и как она живет у дочери, и сколько у ней внучат.
   </p>
   <p rend="left">
    — Вот, — говорит, — сила моя уж какая, а всё тружусь. Ребят, внучат жалко, да и хороши внучата-то; никто меня не встретит,
    <pb n="44" />
    как они. Аксютка, так та ни к кому и не пойдет от меня. Бабушка, милая бабушка, сердечная... И совсем размякла старуха.
   </p>
   <p rend="left">
    — Известно дело ребячье. Бог с ним, — сказала старуха на мальчика.
   </p>
   <p rend="left">
    Только хотела старуха поднимать мешок на плечи, подскочил мальчик, и говорит:
   </p>
   <p rend="left">
    — Дай я снесу, бабушка, мне по дороге. — Старуха покачала головой и взвалила мешок на мальчика.
   </p>
   <p rend="left">
    И пошли они рядом по улице. И забыла старуха спросить у Авдеича деньги за яблоко. Авдеич стоял и всё смотрел на них и слушал, как они шли и что-то всё говорили.
   </p>
   <p rend="left">
    Проводил их Авдеич и вернулся к себе, нашел очки на лестнице, и не разбились, поднял шило и сел опять за работу. Поработал немного, да уж стал щетинкой не попадать и видит фонарщик прошел фонари зажигать. «Видно надо огонь засвечать», подумал он, заправил лампочку, повесил и опять принялся работать. Докончил один сапог совсем; повертел, посмотрел: хорошо. Сложил струмент, смел обрезки, убрал щетинки и концы и шилья, снял лампу, поставил ее на стол и достал с полки Евангелие. Хотел он раскрыть книгу на том месте, где он вчера обрезком сафьяна заложил, да раскрылась в другом месте. И как раскрыл Авдеич Евангелие, так вспомнился ему вчерашний сон. И только он вспомнил, как вдруг послышалось ему, как будто кто-то шевелится, ногами переступает сзади его. Оглянулся Авдеич и видит: стоят точно люди в темном углу — стоят люди, а не может разобрать, кто такие. И шепчет ему на ухо голос:
   </p>
   <p rend="left">
    — Мартын! А Мартын. Или ты не узнал меня?
   </p>
   <p rend="left">
    — Кого? — проговорил Авдеич.
   </p>
   <p rend="left">
    — Меня, — сказал голос. — Ведь это Я.
   </p>
   <p rend="left">
    И выступил из темного угла Степаныч, улыбнулся, и как облачко разошелся, и не стало его...
   </p>
   <p rend="left">
    — И это Я, — сказал голос.
   </p>
   <p rend="left">
    И выступила из темного угла женщина с ребеночком, и улыбнулась женщина, и засмеялся ребеночек, и тоже пропали.
   </p>
   <p rend="left">
    — И это я, — сказал голос.
   </p>
   <p rend="left">
    И выступила старуха и мальчик с яблоком, и оба улыбнулись, и тоже пропали.
   </p>
   <p rend="left">
    И радостно стало на душе Авдеича, перекрестился он, надел
    <pb n="45" />
    очки и стал читать Евангелие, там где открылось. И наверху страницы он прочел:
   </p>
   <p rend="left">
    — И взалкал Я, и вы дали Мне есть, жаждал, и вы напоили Меня, был странником, и вы приняли Меня...
   </p>
   <p rend="left">
    И внизу страницы прочел еще:
   </p>
   <p rend="left">
    — Так как вы сделали это одному из сих братий Моих, меньших, то сделали Мне (Матфея 25 глава).
   </p>
   <p rend="left">
    И понял Авдеич, что не обманул его сон, что точно приходил к нему в этот день Спаситель его и что точно он принял его.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>