<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     К молодым людям, живущим нерабочей жизнью
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       К молодым людям, живущим нерабочей жизнью
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 35
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1950" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       35
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1901?">
     1901?
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
    <catRef target="#искусство, философия и религия" type="domain" />
   </textClass>
   <preparedness>
 not finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber />
   <isFinished>
 not finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 35, Москва, 1950."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section" xml:id="h000">
   <head rend="title_level1 center center">
    <hi rend="strong">
     ПРОИЗВЕДЕНИЯ
    </hi>
    <lb />
    <hi rend="strong">
     1902—1904
    </hi>
   </head>
   <lb />
   <lb />
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000009">
   <head rend="title_level1 center">
    <hi rend="strong">
     ВАРИАНТЫ, КОНСПЕКТЫ, ЗАПИСИ И НЕОКОНЧЕННОЕ
    </hi>
   </head>
  </div>
  <div type="section" xml:id="h000009003">
   <head rend="title_level2 center">
    К
    <del n="n2471">
     <p>
      нерабочим
     </p>
    </del>
    МОЛОДЫМ ЛЮДЯМ, ЖИВУЩИМ НЕРАБОЧЕЙ ЖИЗНЬЮ
   </head>
   <p rend="left">
    <del n="n2472">
     <p>
      Богатое образованное сословие волей неволей
     </p>
    </del>
    Люди нерабочие, богатые и праздные или занятые умственным трудом, управления,
    <del n="n2473">
     <p>
      или посредством
     </p>
    </del>
    обучения ли, печати, науки,
    <del n="n2474">
     <p>
      искусств, наконец непосредственно примерами своей жизни волей неволей руководит
     </p>
    </del>
    всегда волей неволей руководят огромными массами рабочего народа
    <del n="n2475">
     <p>
 и потому на деятельности этого сословия лежит особенная <choice original_editorial_correction="удеся[теренная]"><sic>удеся</sic><corr>удесятеренная</corr></choice>
 </p>
    </del>
    . Они руководят или управлением, или обучением, или искусствами и науками, или просто примером, но всегда так или иначе массы идут по пути, указываемому им этим сословием людей, и потому на этом сословии богатых нерабочих людей лежит не сугубая только, а удесятеренная ответственность за их жизнь и поступки.
    <del n="n2476">
     <p>
      Образованное же сословие &lt;получает свое направление&gt; усваивает известное мировоззрение, которое потом &lt;кладет&gt; дает направление всей дальнейшей деятельности большей частью в первые годы молодости. И потому
     </p>
    </del>
    Жизнь же и поступки людей вытекают из их мировоззрения. Мировоззрение же усвоивается обыкновенно в молодости,
    <del n="n2477">
     <p>
      особенно важно
     </p>
    </del>
    давая доброе, истинное или злое, ложное направление всей дальнейшей деятельности, благотворной или губительной, влияющей на огромные массы рабочего народа.
   </p>
   <p rend="left">
    И вот мне особенно важно теперь, когда моя жизнь на исходе, и я, начиная писать это обращение, едва надеюсь, что мне удастся закончить его, хочется указать нерабочей образованной молодежи на то
    <note n="n2478">
     <div type="section" xml:id="n2478">
      <head>
       <ref target="#backn2478">
        2478
       </ref>
      </head>
      <p>
       <hi rend="italic">
        Исправлено из:
       </hi>
       те
       <hi rend="italic">
        далее зачеркнуто:
       </hi>
       ошибки, в которые она слишком часто впадает, и на те средства избежать их, которые мне кажутся простыми, удобоприменимыми и в высшей степени благотворными
      </p>
     </div>
    </note>
    ложное мировоззрение, в котором она воспитывается и коснеет. Если мои
    <del n="n2479">
     <p>
      смелые
     </p>
    </del>
    суждения
    <del n="n2480">
     <p>
      и осуждения
     </p>
    </del>
    того, что всеми считается
    <pb n="579" />
    неоспоримо истинным и хорошим, покажутся слишком смелыми &lt;и кого-нибудь оскорбят&gt;, то я прошу &lt;тех, которые будут читать это мое писание&gt; не приписывать этого желанию осуждать или высказаться, а только желанию указать людям на то заблуждение, в котором они находятся, и на то,
    <del n="n2481">
     <p>
      те, некоторые, признаваемые мною несомненными, средства избавления от тех
     </p>
    </del>
    что главные бедствия, на которые они жалуются и от которых страдает в наше время большинство людей, происходят только от этого заблуждения.
   </p>
   <p rend="left">
 Ошибаюсь ли я или нет, но мне страшно подумать, что я унесу с собой, не высказав их, в могилу те средства избавления людей от их бедствий, которые кажутся мне несомненно <choice original_editorial_correction="безошиб[оч]ными"><sic>безошибными</sic><corr>безошибочными</corr></choice> и достигающими цели. Только эта одна мысль руководит мною в настоящем писании.
 </p>
   <p rend="left">
    Большинство образованной молодежи нашего времени — не одной русской, но и в Европе и Америке, живет и действует при полном отсутствии
    <del n="n2482">
     <p>
 того единственного руководства в жизни, которое с тех пор, как мы знаем жизнь людей, всегда <choice original_editorial_correction="слу[жило]"><sic>слу</sic><corr>служило</corr></choice>, указывало им
 </p>
    </del>
    знания того, зачем живут люди в этом мире, какой смысл и значение их жизни и какие вытекают из этого значения высшие человеческие обязанности.
    <del n="n2483">
     <p>
      Я говорю о религии.
     </p>
    </del>
    Большинство образованных людей считают незнание цели и смысла жизни нормальным условием человеческого существования и даже смотрят на это незнание как на признак высокого и утонченного образования.
   </p>
   <p rend="left">
    Религия, то самое, что дает ответ на вопрос
    <del n="n2484">
     <p>
      о смысле
     </p>
    </del>
    и назначение человеческой жизни и определяет вытекающие из этого назначения обязанности, считается остатком невежества старого времени и делом не только ненужным, но положительно вредным. Вредным считается всякая религия, особенно же вредной считается религия
    <del n="n2485">
     <p>
      христианская
     </p>
    </del>
    Иисуса Назарянина, по словам образованных людей нашего времени, 18 веков державшая в своих тисках христианские народы и вытравившая из этих народов все чувства человеческого достоинства, самоуверенности и воспитавшая рабов вместо людей.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>