<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Кающийся грешник
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Кающийся грешник
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       25
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885">
     1885
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
   <settingDesc>
    <time>
 XIX век
 </time>
   </settingDesc>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin25
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 25, Москва, 1937."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section" xml:id="ref13">
   <head rend="title_level2 center">
    КАЮЩИЙСЯ ГРЕШНИК.
   </head>
   <div rend="epigraph">
    <p rend="left">
     И сказал Иисусу: помяни меня, Господи, когда приидешь в царствие Твое. — И сказал ему Иисус: истинно говорю тебе, ныне же будешь со Мною в раю
     <hi rend="italic">
 (Лук. XXIII, 42, 43).
 </hi>
    </p>
   </div>
   <lb />
   <p rend="left">
    Жил на свете человек 70 лет, и прожил он всю жизнь в грехах. И заболел этот человек и не каялся. И когда пришла смерть, в последний час заплакал он и сказал: «Господи! как разбойнику на кресте, прости мне!» Только успел сказать — вышла душа. И возлюбила душа грешника Бога, и поверила в милость Его, и пришла к дверям рая.
   </p>
   <p rend="left">
    И стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.
   </p>
   <p rend="left">
    И услыхал он голос из-за двери:
   </p>
   <p rend="left">
    — Какой человек стучится в двери райские? и какие дела совершил человек этот в жизни своей?
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос обличителя, и перечислил все грешные дела человека этого и не назвал добрых дел никаких.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос из-за двери:
   </p>
   <p rend="left">
    — Не могут грешники войти в царство небесное. Отойди отсюда.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал человек:
   </p>
   <p rend="left">
    — Господи! голос твой слышу, а лица не вижу и имени твоего не знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос:
   </p>
   <p rend="left">
    — Я — Петр апостол.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал грешник:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пожалей меня, Петр апостол, вспомни слабость человеческую и милость Божию. Не ты ли был ученик Христов, не ты ли из самих уст Его слышал учение Его и видел пример
    <pb n="80" />
    жизни Его? А вспомни, когда Он тосковал и скорбел душою и три раза просил тебя не спать, а молиться, и ты спал, потому глаза твои отяжелели, и три раза Он застал тебя спящим. Так же и я.
   </p>
   <p rend="left">
    — А вспомни еще, как обещал Ему Самому до смерти не отречься от него и как ты три раза отрекся от Него, когда повели Его к Каиафе. Так же и я.
   </p>
   <p rend="left">
    — И вспомни еще, как запел петух и ты вышел вон и заплакал горько. Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня.
   </p>
   <p rend="left">
    И затих голос за дверьми райскими.
   </p>
   <p rend="left">
    И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное.
   </p>
   <p rend="left">
    И послышался из-за дверей другой голос и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Кто человек этот? и как жил он на свете?
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос обличителя, и опять повторил все худые дела грешника и не назвал добрых дел никаких.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос из-за двери:
   </p>
   <p rend="left">
    — Отойди отсюда: не могут такие грешники жить с нами вместе в раю.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал грешник:
   </p>
   <p rend="left">
    — Господи, голос твой слышу, но лица твоего не вижу и имени твоего не знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    И сказал ему голос:
   </p>
   <p rend="left">
    — Я — царь и пророк Давид.
   </p>
   <p rend="left">
    И не отчаялся грешник, не отошел от двери рая и стал говорить:
   </p>
   <p rend="left">
    — Пожалей меня, царь Давид, и вспомни слабость человеческую и милость Божию. Бог любил тебя и возвеличил пред людьми. Всё было у тебя — и царство, и слава, и богатство, и жены, и дети, а увидел ты с крыши жену бедного человека, и грех вошел в тебя, и взял ты жену Урия и убил его самого мечом амонитян. Ты, богач, отнял у бедного последнюю овечку и погубил его самого. То же делал и я.
   </p>
   <p rend="left">
    — И вспомни потом, как ты покаялся и говорил: «Я сознаю вину свою и сокрушаюсь о грехе своем». Так же и я. Нельзя тебе не впустить меня.
   </p>
   <p rend="left">
    И затих голос за дверьми.
   </p>
   <p rend="left">
    И, постояв недолго, опять стал стучаться грешник и проситься в царство небесное. И послышался из-за дверей третий голос и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="81" />
    — Кто человек этот? и как прожил он на свете?
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос обличителя, и в третий раз перечислил худые дела человека и не назвал добрых.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос из-за двери:
   </p>
   <p rend="left">
    — Отойди отсюда: не могут грешники войти в царство небесное.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал грешник:
   </p>
   <p rend="left">
    — Голос твой слышу, но лица не вижу и имени твоего не знаю.
   </p>
   <p rend="left">
    И отвечал голос:
   </p>
   <p rend="left">
    — Я — Иоанн Богослов, любимый ученик Христа.
   </p>
   <p rend="left">
    И обрадовался грешник и сказал:
   </p>
   <p rend="left">
    — Теперь нельзя не впустить меня: Петр и Давид впустят меня за то, что они знают слабость человеческую и милость Божию. А ты впустишь меня потому, что в тебе любви много. Не ты ли, Иоанн Богослов, написал в книге своей, что Бог есть любовь и что кто не любит, тот не знает Бога? Не ты ли при старости говорил людям одно слово: «Братья, любите друг друга!» Как же ты теперь возненавидишь и отгонишь меня? Или отрекись от того, что сказал ты сам, или полюби меня и впусти в царство небесное.
   </p>
   <p rend="left">
    И отворились врата райские, и обнял Иоанн кающегося грешника и впустил его в царство небесное.
   </p>
   <p rend="subtitle centerline">
    ————
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="82" />
   </p>
  </div>
 </text>
</TEI>