<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Как чертенок краюшку выкупал
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Как чертенок краюшку выкупал
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1937" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       25
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1886">
     1886
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin30
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 25, Москва, 1937."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section" xml:id="ref20">
   <head rend="title_level2 center">
    КАК ЧЕРТЕНОК КРАЮШКУ ВЫКУПАЛ.
   </head>
   <p rend="left">
    Выехал бедный мужик пахать, не завтракамши, и взял с собой из дома краюшку хлеба. Перевернул мужик соху, отвязал сволока, положил под куст; тут же положил краюшку хлеба и накрыл кафтаном. Уморилась лошадь и проголодался мужик. Воткнул мужик соху, отпрёг лошадь, пустил ее кормиться, а сам пошел к кафтану пообедать. Поднял мужик кафтан — нет краюшки; поискал, поискал, повертел кафтан, потрёс — нет краюшки. Удивился мужик. «Чудное дело, — думает. — Не видал никого, а унес кто-то краюшку». А это чертенок, пока мужик пахал, утащил краюшку и сел за кустом послушать, как будет мужик ругаться, и его, чорта, поминать.
   </p>
   <p rend="left">
    Потужил мужик.
   </p>
   <p rend="left">
    — Ну, да, — говорит, — не умру с голоду! Видно, тому нужно было, кто ее унес. Пускай ест на здоровье!
   </p>
   <p rend="left">
    И пошел мужик к колодцу, напился воды, отдохнул, поймал лошадь, запрёг и стал опять пахать.
   </p>
   <p rend="left">
    Смутился чертенок, что не навел мужика на грех, и пошел сказаться нàбoльшeмy чорту. Явился к нàбольшему и рассказал, как он у мужика краюшку унес, а мужик заместо того, чтобы выругаться, сказал: «на здоровье!» Рассердился нàбольший дьявол.
   </p>
   <p rend="left">
    — «Коли, — говорит, — мужик в этом деле верхà над тобою взял, ты сам в этом виноват: не умел. Если, — говорит, — мужики, а за ними и бабы такую повадку возьмут, нам уж нè при чем и жить станет. Нельзя этого дела так оставить! Ступай, — говорит, — опять к мужику, заслужи эту краюшку. Если ты в три года сроку не возьмешь верхà над мужиком, я тебя в святой воде выкупаю!
   </p>
   <p rend="left">
    Испугался чертенок, побежал на землю, стал придумывать, как свою вину заслужить. Думал, думал и придумал. Обернулся
    <pb n="145" />
    чертенок добрым человеком и пошел к бедному мужику в работники. И научил он мужика в сухое лето посеять хлеб в болоте. Послушался мужик работника, посеял в болоте.
   </p>
   <p rend="left">
    У других мужиков всё солнцем сожгло, а у бедного мужика вырос хлеб густой, высокий, колосистый. Прокормился мужик до нови, и осталось еще много хлеба. На лето научил работник мужика посеять хлеб на горах. И выпало дождливое лето.
   </p>
   <p rend="left">
    У людей хлеб повалялся, попрел и зерна не налило, а у мужика на горах обломный хлеб уродился. Осталось у мужика еще больше лишнего хлеба.. И не знает мужик, что с ним делать.
   </p>
   <p rend="left">
    И научил работник мужика затереть хлеб и вино курить. Накурил мужик вина, стал сам пить и других поить. Пришел чертенок к нàбольшему и стал хвалиться, что заслужил краюшку. Пошел нàбольший посмотреть.
   </p>
   <p rend="left">
    Пришел к мужику, видит — созвал мужик богачей, вином их угощает. Подносит хозяйка вино гостям. Только стала обходить, зацепилась за стол, пролила стакан. Рассердился мужик, разбранил жену:
   </p>
   <p rend="left">
    — Ишь, — говорит, — чортова дура! разве это помои, что ты, косолапая, такое добро на земь льешь?
   </p>
   <p rend="left">
    Толконул чертенок нàбoльшeгo локтем: Примечай, — говорит, — как он теперь не пожалеет краюшки.
   </p>
   <p rend="left">
    Разбранил хозяин жену, стал сам подносить. Приходит с работы бедный мужик, незваный; поздоровался, присел, видит — люди вино пьют; захотелось и ему с устали винца выпить. Сидел-сидел, глотал-глотал слюни, — не поднес ему хозяин; только про себя пробормотал: «Разве на всех вас вина напасешься!»
   </p>
   <p rend="left">
    Понравилось и это нàбольшему чорту. А чертенок хвалится — «Погоди, то ли еще будет».
   </p>
   <p rend="left">
    Выпили богатые мужики, выпил и хозяин. Стали они все друг к дружке подольщаться, друг дружку хвалить и масляные облыжные речи говорить.
   </p>
   <p rend="left">
    Послушал, послушал нàбoльший, — похвалил и за это. — Коли, —говорит, — от этого питья так лисить будут да друг дружку обманывать, они у нас все в руках будут. — Погоди, — говорит чертенок, — что дальше будет; дай они по другому стаканчику выпьют. Теперь они, как лисицы, друг перед дружкой хвостами виляют, друг дружку обмануть хотят, а погляди, сейчас как волки злые сделаются.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="146" />
    Выпили мужики по другому стаканчику, стала у них речь погромче и погрубее. Вместо масляных речей стали они ругаться, стали друг на дружку обозляться, сцепились драться, исколупали друг дружке носы. Ввязался в драку и хозяин, избили и его.
   </p>
   <p rend="left">
    Поглядел нàбольший, и понравилось ему и это. Это, — говорит, — хорошо.
   </p>
   <p rend="left">
    А чертенок говорит: «Погоди, то ли еще будет! Дай они выпьют по третьему. Теперь они как волки остервенились, а дай срок, по третьему выпьют, сейчас как свиньи сделаются».
   </p>
   <p rend="left">
    Выпили мужики по третьему. Рассолодели совсем. Бормочат, кричат, сами не знают чтó, и друг дружку не слушают. Пошли расходиться — кто порознь, кто по-двое, кто по-трое — повалялись все по улицам. Вышел провожать гостей хозяин, упал носом в лужу, измазался весь, лежит как боров, хрюкает.
   </p>
   <p rend="left">
    Еще пуще понравилось это нàбольшему.
   </p>
   <p rend="left">
    «Ну, — говорит, — хорошо питье ты выдумал, заслужил краюшку. Скажи ж ты мне, говорит, как ты это питье сделал? Не иначе ты сделал, как напустил туда сперва лисьей крови: от нее-то мужик хитрый как лисица сделался. А потом — волчьей крови: от нее-то он обозлился как волк. А под конец подпустил ты, видно, свиной крови: от нее-то он свиньей стал».
   </p>
   <p rend="left">
    — Нет, — говорит чертенок, — я не так сделал. Я ему всего только и сделал, что хлеба лишнего зародил. Она, эта кровь звериная, всегда в нем живет, да ей ходу нет, когда хлеба с нужду рожается. Тогда он и последней краюшки не жалел, а как стали лишки от хлеба оставаться, стал он придумывать, как бы себя потешить. И научил я его потехе — вино пить. А как стал он Божий дар в вино курить для своей потехи, поднялась в нем и лисья, и волчья, и свиная кровь. Теперь только бы вино пил, всегда зверем будет.
   </p>
   <p rend="left">
    Похвалил нàбольший чертенка, простил его за краюшку хлеба и у себя в старших поставил.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>