<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     О голоде
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       О голоде
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891">
     1891
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin57
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h6">
    О ГОЛОДЕ
   </head>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 center">
 I
 </head>
    <p rend="left">
     За последние два месяца нет книги,                журнала, номера газеты, в которой бы не было статей о голоде,                описывающих положение голодающих, взывающих к общественной или                государственной помощи и упрекающих правительство и общество в                равнодушии, медлительности и апатии.
    </p>
    <p rend="left">
     Судя по тому, что известно по газетам и что я                знаю непосредственно о деятельности администрации и земства                Тульской губернии, упреки эти несправедливы. Не только нет                медлительности и апатии, но скорее можно сказать, что                деятельность администрации, земства и общества доведена теперь                до той последней степени напряжения, при которой оно может                ослабеть, но едва ли может еще усилиться. Повсюду идет кипучая,                энергическая деятельность.
    </p>
    <p rend="left">
     В высших административных сферах шли и идут                безостановочно работы, имеющие целью предотвратить ожидаемое                бедствие. Ассигнуют, распределяют суммы на выдачу пособий, на                общественные работы, делают распоряжения о выдаче топлива. В                пострадавших губерниях собираются продовольственные комитеты,                экстренные губернские и уездные собрания, придумываются средства                приобретения продовольствия, собираются сведения о состоянии                крестьян: через земских начальников — для администрации, через                земских деятелей — для земства, обсуживаются и изыскиваются                средства помощи. Роздана рожь для обсеменения, принимаются меры                для сохранения семян овса на весну и, главное, для                продовольствия в продолжение зимы.
    </p>
    <p rend="left">
     Кроме того, по всей России совершаются                пожертвования в кружках, при церквах, чиновниками отчисляются проценты
     <pb n="87" />
     из                жалований, собираются пожертвования при редакциях, жертвуют                частные лица и учреждения.
    </p>
    <p rend="left">
     По всей России основались отделения Красного                Креста, и не пострадавшие губернии причислены по одной и по                нескольку к одной пострадавшей, собирая для нее пожертвования.
    </p>
    <p rend="left">
     Если результаты, достигнутые до сих пор, меньше,                чем можно бы ожидать, то причина этого не в недостаточности                деятельности, но в том отношении к народу, в котором происходит                эта деятельность и при котором, мне думается, помощь народу в                теперешнем бедствии очень трудна.
    </p>
    <p rend="left">
     О том, что я разумею под отношением к народу, — я                скажу после.
    </p>
    <p rend="left">
     До сих пор могли быть сделаны два дела: выдача                семян на обсеменение и заготовление из казенных лесов дров на                отопление.
    </p>
    <p rend="left">
     Оба эти дела сделаны, судя по газетам и по тому,                что мне известно непосредственно в нашей местности и по другим                губерниям, не совсем удачно.
    </p>
    <p rend="left">
     В нашей губернии крестьяне обсеменились почти                везде своими семенами. Выдано же было отчасти мало, отчасти                поздно, в некоторых же и многих местах семена выданы были без                надобности людям, которые не нуждались в них, так что во многих                уездах выданные семена продавались и пропивались.
    </p>
    <p rend="left">
 Другое предстоящей осенью дело было дело заготовления топлива. С 1-го сентября было разрешено выдавать из казенных лесов топливо пострадавшим от неурожая крестьянам. Около 20-х чисел сентября состоялось расписание волостей, причисленных к известным лесничествам, и объявлено по волостям о разрешении собирать бесплатно топливо. Волости, причисленные к лесничествам, отстоят от них за 40—50 верст, так что перевоз валежника осенью на подножном корму не представлял бы затруднения. А между тем мне верно известно, что 14-го октября, т. е. в продолжение почти месяца, не было ни одного крестьянина в подгороднем нашем лесничестве.
 <hi rend="italic">
     </hi>
     И в Крапивенском                лесничестве тоже не отпускали ничего. Если принять во внимание                то, что только осенью, когда есть еще подножный корм, для                крестьянина есть возможность ехать вдаль за дровами, и то, что                только осенью можно собирать не засыпанный еще снегом валежник,                и то, что теперь каждый день может уже выпасть зима, — можно                смело сказать, что это, другое дело, исполнено тоже неудачно.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="88" />
     Так                сделаны были дела обсеменения и заготовления топлива, но оба эти                дела вместе составляют едва ли одну десятую того дела                продовольствия, которое предстоит теперь. Так что, судя по тому,                как сделалось несовершенно то, что сделалось, трудно ожидать,                чтобы огромное и трудное дело продовольствия сделано было лучше.                Всё, что известно по газетам, и всё, что мне непосредственно                известно о видах на совершение этого дела, — не обещает успеха.                Как администрация, так и земства по отношению к этому делу                народного продовольствия до сих пор еще не знают, что и как они                будут делать.
    </p>
    <p rend="left">
     Неопределенность эта усложняется, главное,                разногласием, которое везде существует между двумя главными                органами: администрацией и земством.
    </p>
    <p rend="left">
     Странно сказать, вопрос о том: есть ли то                бедствие, которое вызывает деятельность, т. е. есть ли голод или                нет его, и если он есть, то в каких размерах, — есть вопрос                нерешенный между администрацией и земством.
    </p>
    <p rend="left">
     Повсюду земства требуют больших сумм,                администрация же считает их преувеличенными и излишними и или                отказывает, или сбавляет их. Администрация жалуется на то, что                земства увлекаются общим настроением и, не вникая в сущность                дела, не мотивируя, пишут жалобные литературные описания нужды                народной и требуют огромные суммы, которые правительство не                может дать и которые, если бы и были даны, принесли бы больше                зла, чем пользы.
    </p>
    <p rend="left">
     «Необходимо, чтобы народ узнал нужду и сам бы                сократил свои расходы, — говорят представители администрации, —                а то теперь всё, что требуется земствами, всё, что говорится в                собраниях, передается в искаженном виде народу, и крестьяне                надеются на такую помощь, которую они не могут получить. От                этого происходит то, что люди не идут на предлагаемые работы и                пьянствуют больше, чем когда-либо». «Какой же голод, — говорят                представители администрации, — когда люди отказываются от                работы, когда акциз, собранный в осенние месяцы нынешнего года,                больше, чем за прошлый, и когда ярмарки торговли крестьянским                товаром лучше всех годов.
    </p>
    <p rend="left">
     Если только послушать требования земства, то с                выдачей продовольствия будет то же, что с выдачей семян в                некоторых уездах, где их выдали ненуждающимся и тем только поощрили
     <pb n="89" />
     пьянство»,                — говорят представители администрации и — собирают подати.
    </p>
    <p rend="left">
     Так смотрит на дело администрация. И нельзя не                признать справедливости такого взгляда, если рассматривать дело                с общей точки зрения. Но не менее справедливы доводы земства,                когда на все эти возражения оно отвечает описанием крестьянского                имущества по волостям, из которого явствует, что против среднего                урожая нынешний урожай ниже вчетверо и впятеро и что средств                пропитания у большинства населения нет.
    </p>
    <p rend="left">
     Для того, чтобы вырезать, приготовить и наложить                заплату, надо знать размер дыры.
    </p>
    <p rend="left">
     А вот в размерах этой дыры оказывается                невозможным согласиться. Одни говорят, что дыра невелика и как                бы заплата не разодрала дальше; другие говорят, что недостанет и                материи на заплату. Кто прав? В каких размерах правы те или                другие?
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 center">
 II
 </head>
    <p rend="left">
     Ответом на эти вопросы пусть будет описание того,                что я видел и слышал в четырех посещенных мною пострадавших от                неурожая уездах Тульской губернии.
    </p>
    <p rend="left">
     Первый уезд, посещенный мною, был Крапивенский,                пострадавший в своей черноземной части.
    </p>
    <p rend="left">
     Первое впечатление, отвечавшее в положительном                смысле на вопрос о том, находится ли население в нынешнем году в                особенно тяжелых условиях: употребляемый почти всеми хлеб с                лебедой, — с
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      3
     </hi>
     и у некоторых с
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     лебеды, — хлеб черный, чернильной черноты, тяжелый и                горький; хлеб этот едят все, — и дети, и беременные, и кормящие                женщины, и больные.
    </p>
    <p rend="left">
     Другое впечатление, указывающее на особенность                положения в нынешнем году, это общие жалобы на отсутствие                топлива. Тогда еще — это было в начале сентября — уже нечем было                топить. Говорили, что порубили лозины на гумнах, что я и видел;                говорили, что перерубили и перекололи на дрова все чурбачки, всё                деревянное. Многие покупают дрова в прочищающемся помещичьем                лесу и в сводящейся поблизости роще. Ездят за дровами верст за                7, за 10. Цена колотых дров осиновых за шкалик, т. е.
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      16
     </hi>
     куб. саж., 90 копеек, так что дров на зиму понадобится                рублей на 20, если топить всё покупными.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="90" />
     Бедствие                несомненное: хлеб нездоровый, с лебедой, и
     <hi rend="italic">
     </hi>
     топиться                нечем.
    </p>
    <p rend="left">
     Но смотришь на народ, на его внешний вид, — лица                здоровые, веселые, довольные. Все в работе никого дома. Кто                молотит, кто возит. Помещики жалуются, что не могут дозваться                людей на работу. Когда я там был, шла копка картофеля и                молотьба. В праздник престольный пили больше обыкновенного, да и                в будни попадались пьяные. Притом самый хлеб с лебедой, когда                приглядишься, как и почему он употребляется, получает другое                значение.
    </p>
    <p rend="left">
     В том дворе, в котором мне в первом показали хлеб                с лебедой, на задворках молотила своя молотилка на четырех своих                лошадях, и овса, с своей и наемной земли, было 60 копен,                дававших по 9-ти мер, т. е., по нынешним ценам, на 300 рублей                овса. Ржи, правда, оставалось мало, четвертей 8, но, кроме овса,                было до 40 четвертей картофеля, была греча, а хлеб с лебедой ела                вся семья в 12 душ. Так что оказывалось, что хлеб с лебедой был                в этом случае не признаком бедствия, а приемом строгого мужика                для того, чтоб меньше ели хлеба, — так же как для этой же цели и                в изобильные года хозяйственный мужик никогда не даст теплого и                даже мягкого хлеба, а всё сухой. «Мука дорогая, а на этих                пострелят разве наготовишься! Едят люди с лебедой, а мы что ж за                господа такие!»
    </p>
    <p rend="left">
     Отсутствие топлива тоже становится не так                страшно, когда узнаешь подробности положения. Купить на 20                рублей — откуда взять в нынешнем году? — Так мне и говорил                другой мужик, жалуясь на безвыходность нынешнего года. А между                тем у этого мужика два сына живут в работниках, один за 40,                другой за 50 рублей, и он одного из них женил нынешний год,                несмотря на то, что баб у него в доме довольно. Отсутствие же                топлива выкупается тем, что нынешний год соломы хотя и меньше                обыкновенного, но она травяна, с колоском, и составляет                превосходный корм. Так что не топят соломой не потому только,                что ее мало, а потому что она нынешний год заменит отчасти                посыпку мукой скотине. (Так это там, где была хоть солома. Во                многих же уездах соломы совсем не было.) Положение большинства                дворов при поверхностном наблюдении представляется таким, что                неурожай ржи выкупается урожаем овса, стоящим в высокой цене, и                хорошим урожаем картофеля. Продают овес, покупают рожь и                кормятся преимущественно картофелем.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="91" />
     Но                не у всех есть и овес и картофель; когда я переписал всю                деревню, то оказалось, что из 57 дворов 29 было таких, у которых                ржи уже ничего не оставалось или несколько пудов, от 5 до 8, и                овса мало, так что при промене двух четвертей на четверть ржи им                не хватит пищи до Рождества. Таковы 29 дворов; 15 же дворов                совсем плохие. У этих дворов нет главного подспорья нынешнего                года — овса, так как, будучи плохи еще прошлого года, они не                могли обсеять ярового и земля сдана. Некоторые уже теперь                побираются.
    </p>
    <p rend="left">
 Таковы приблизительно и другие деревни Крапивенского уезда. Процент богатых, средних и плохих почти один и тот же: 50% или около того средних, т. е. таких, которые в нынешнем году съедят все свои продовольствия до декабря, 20% богатых и 30% совсем плохих, которым уже теперь или через месяц будет есть нечего.
 </p>
    <p rend="left">
     Положение крестьян Богородицкого уезда хуже.                Урожай, в особенности ржи, здесь был хуже. Здесь процент                богатых, т. е. таких, которые могут просуществовать на своем                хлебе, тот же, но процент плохих еще больше. Из 60-ти дворов 17                средних,
     <hi rend="italic">
     </hi>
     32 совсем плохих, таких же плохих, как те 15                плохих в первой деревне Крапивенского уезда.
    </p>
    <p rend="left">
     Здесь, в Богородицком уезде, вопрос топлива был                еще труднее разрешим, так как лесов еще меньше, но общее                впечатление опять то же, как и в Крапивенском уезде. Пока ничего                особенного, показывающего голод: народ бодрый, работящий,                веселый, здоровый. Волостной писарь жаловался, что пьянство в                Успенье (престол) было такое, как никогда.
    </p>
    <p rend="left">
 Чем дальше в глубь Богородицкого уезда и ближе к Ефремовскому, тем положение хуже и хуже. На гумнах хлеба или соломы всё меньше и меньше, и плохих дворов всё больше и больше На границе Ефремовского и Богородицкого уездов положение худо в особенности потому, что при всех тех же невзгодах, как и в Крапивенском и Богородицком уездах, при еще большей редкости лесов, не родился картофель. На лучших землях не родилось почти ничего, только воротились семена. Хлеб почти у всех с лебедой. Лебеда здесь невызревшая, зеленая. Того белого ядрышка, которое обыкновенно бывает в ней, нет совсем, и потому она не съедобна.
 </p>
    <p rend="left">
     Хлеб с лебедой нельзя есть один. Если наесться                натощак одного хлеба, то вырвет. От кваса же, сделанного на муке                с лебедой, люди шалеют.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="92" />
     Здесь                бедные дворы, опустившиеся в прежние года, доедали уже последнее                в сентябре. Но и это не худшие деревни. Худшие — в Ефремовском и                Епифанском уездах. Вот большая деревня Ефремовского уезда. Из                70-ти дворов есть 10, которые кормятся еще своим. Остальные                сейчас, через двор, уехали на лошадях побираться. Те, которые                остались, едят хлеб с лебедой и с отрубями, который им продают                из склада земства по 60 копеек с пуда. Я зашел в один дом, чтобы                видеть хлеб с отрубями. Мужик получил три меры ржи на                обсеменение, когда у него
     <hi rend="italic">
     </hi>
     уж было посеяно и, смешав                эти три меры с тремя мерами отрубей, смолол вместе и вышел хлеб                довольно хороший, но последний. Баба рассказывала, как девочка                наелась хлеба из лебеды и ее несло сверху и снизу, и она бросила                печь с лебедой. Угол избы полон котяшьями лошадиными и сучками,                и бабы ходят собирать по выгонам котяшья и по лесам обломки                сучков в палец толщиной и длиной. Грязь жилья, оборванность                одежд в этой деревне очень большая, но видно, что это обычно,                потому что такая же и в достаточных дворах. В этой же деревне                слободка солдатских детей безземельных. Их дворов десять. У                крайнего домика этой слободки, у которого мы остановились, вышла                к нам оборванная, худая женщина и стала рассказывать свое                положение. У нее пять человек детей. Старшей девочке десять лет.                Двое больны, — должно быть инфлуенцей. Один трехлетний ребенок                больной, в жару, вынесен наружу и лежит прямо на земле, на                выгоне, шагах в восьми от избушки, покрытый разорванным остатком                зипуна. Ему и сыро, и холодно будет, когда пройдет жар, но                все-таки лучше, чем в четырехаршинной избушке с развалившейся                печкой, с грязью, пылью и другими четырьмя детьми. Муж этой                женщины ушел куда-то и пропал. Она кормится и кормит своих                больных детей побираясь. Но побираться ей затруднительно, потому                что вблизи подают мало. Надо ходить вдаль, за 20—30 верст, и                надо бросать детей. Так она и делает. Наберет кусочков, оставит                дома, и, как станут выходить, пойдет опять. Теперь она была                дома, — вчера только пришла, и кусочков у ней хватит еще до                завтра.
    </p>
    <p rend="left">
     В таком положении она была и прошлого и третьего                года и еще хуже третьего года, потому что в третьем годе она                сгорела и девочка старшая была меньше, так что не с кем было                оставлять детей. Разница была только в том, что немного больше                подавали и подавали хлеб без лебеды. И в таком положении не она                одна.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="93" />
     В                таком положении не только нынешний год, но и всегда все семьи                слабых, пьющих людей, все семьи сидящих по острогам, часто семьи                солдат. Такое положение только легче переносится в хорошие года.                Всегда и в урожайные годы бабы ходили и ходят по лесам украдкой,                под угрозами побоев или острога, таскать топливо, чтобы согреть                своих холодных детей, и собирали и собирают от бедняков кусочки,                чтобы прокормить своих заброшенных, умирающих без пищи детей.                Всегда это было!
    </p>
    <p rend="left">
     И причиной этого не один нынешний неурожайный                год, только нынешний год всё это ярче выступает перед нами, как                старая картина, покрытая лаком. Мы среди этого живем!
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 center">
 III
 </head>
    <p rend="left">
     Таких деревень, как эта, очень много и в                Богородицком и в Ефремовском уездах. Но есть и хуже. И таковы                деревни Епифанского уезда.
    </p>
    <p rend="left">
     Вот одна из них: верст шесть от одной деревни до                другой нет жилья и сел. Есть только в стороне помещичьи хутора.                Всё поля и поля, жирные, черноземные, глубоко вспаханные плугами                и прекрасно посеянные рожью. Картофель весь выкопан; кое-где                только перепахивают второй раз. Кое-где пашут
     <hi rend="italic">
     </hi>
     под                яровое. В жнивах ходят прекрасные стада помещичьи. Озими                прекрасные, дороги хозяйственно окопаны канавами, усажены                срубаемой лозиной; в лощинах разводится саженый лес. Кое-где                огороженные и оберегаемые леса помещиков. На хуторах по дороге                пропасть соломы, и убирается в подвалы и бунты картофель. Всё                обработано, и обработано искусно, на всем виден положенный труд                тысяч людей исходивших с сохами, плугами, косами, граблями все                борозды этих необозримых богатых полей. Прихожу к жительству                этих людей.
    </p>
    <p rend="left">
     В крутых берегах большая прекрасная река, с обеих                сторон поселение. На этой стороне Епифанского уезда поменьше, на                той стороне, Данковского, побольше. Там и церковь с колокольней                и блестящим на солнце крестом; по бугру, на той стороне,                вытянулись красивые издалека крестьянские домики.
    </p>
    <p rend="left">
     Подхожу к краю деревни на этой стороне. Первая                изба — не изба, а четыре каменные, серого камня, смазанные на                глине стены, прикрытые потолочинами, на которых навалена                картофельная ботва. Двора нет. Это жилье первой семьи. Тут же,
     <pb n="94" />
     спереди                этого жилища, стоит телега, без колес, и не за двором, где                обыкновенно бывает гумно, а тут же перед избой, расчищенное                местечко, ток, на котором только что обмолотили и извеяли овес.                Длинный мужик в лаптях лопатой и руками насыпает из вороха в                плетеную севалку чисто отвеянный овес, босая баба лет 50-ти в                грязной, черной, вырванной в боку рубахе, носит эти севалки,                ссыпает в телегу без колес и считает. К бабе жмется, мешая ей, в                одной серой от грязи рубахе растрепанная девочка лет семи. Мужик                — кум бабе, он пришел помочь ей извеять
     <hi rend="italic">
     </hi>
     и убрать овес.                Баба — вдова, муж ее умер второй год, а сын в солдатах на                осеннем ученьи, невестка в избе с двумя своими малыми детьми:                один грудной, на руках, другой лет двух сидит на лавке.
    </p>
    <p rend="left">
     Весь урожай настоящего года — в овсе, который                уберется весь в телегу, четверти четыре. От ржи, за посевом,                остался аккуратно прибранным в пуньке мешок с лебедой, пуда в                три. Ни проса, ни гречи, ни чечевицы, ни картошек не сеяли и не                садили. Хлеб испекли с лебедой — такой дурной, что есть нельзя,                и в нынешний день баба утром сходила побираться в деревню, верст                за восемь. В деревне этой праздник, и она набрала фунтов пять                кусочков без лебеды
     <hi rend="italic">
      пирога
     </hi>
     , которые она показывала                мне. В лукошке было набрано корок и кусочков в ладонь, фунта 4.                Вот всё имущество и все видимые средства пропитания.
    </p>
    <p rend="left">
     Другая изба такая же, только немного лучше                покрыта и есть дворишко. Урожай ржи такой же. Такой же мешок                лебеды стоит в сенях и представляет амбары с запасами. Овса в                этом дворе не сеяли, так как не было семян весной; картофелю три                четверти и есть пшена две меры. Рожь, какая осталась от выдачи                на семена, баба испекла пополам с лебедой и теперь доедают.                Осталось полторы ковриги. У бабы четверо детей и муж. Мужа в то                время, как я был в избе, не было дома, — он клал избу, каменную                на глине у соседа мужика через двор.
    </p>
    <p rend="left">
     Третья изба такая же, как и первая, без двора и                крыши, положение такое же. Пока я был в этой третьей избе и                разговаривал с хозяйкой, сюда же вошла баба и стала рассказывать                соседке, как ее мужа избили, как она не чает ему живым быть и                как его нынче утром причастили. Очевидно, что соседка всё знала                это давно и что рассказывалось это мне. Я предложил посмотреть                больного, чтобы помочь ему, чем можно. Баба ушла и скоро
     <pb n="95" />
     опять                вернулась, чтоб проводить меня. Больной лежал в соседней избе.                Изба эта была большая, бревенчатая, с каменной пунькой и двором.                В этой избе живут две чужие семьи на квартире, не имея домов.                Глава одной из этих семей и был избитый больной. На хорах, между                печью и стеной, лежал больной, покрытый веретьем, и жалобно                стонал. Я подошел, раскрыл его с осторожностью. Это был                коренастый, здоровый мужик лет 40, с налитым кровью лицом и                атлетическими мускулами на оголенной руке. Я стал расспрашивать                его, и он, стараясь стонать слабым голосом, рассказал мне, что                третьего дня у них была сходка, и он, и другой товарищ взяли                билеты (паспорты), чтобы итти на низ, и тут он сказал одному                мужику, что не надо ругаться, — в ответ на что этот мужик сбил                его с ног и стал по нем ходить, т. е. избил его всего, и голову                и грудь. Оказалось, что, взявши паспорты, поставили по восьмухе,                да тут же бывший староста, растративший мирских денег 50 рублей,                поставил полведра за то, что ему рассрочили платеж на три срока,                и мужики перепились.
    </p>
    <p rend="left">
     Я ощупал, осмотрел избитого. Он был совершенно                здоров и сильно вспотел под своим веретьем. Знаков никаких не                было, и очевидно, он лежал и причащали его только, чтобы вызвать                со стороны начальства, к которому он меня причислял, наказание                тому, с кем он подрался. Когда я высказал ему, что не надо                судиться и что я думаю, что он не опасно избит и может встать,                он остался недоволен, и бабы, которые внимательно следили за                мною, и которых была полна изба, стали с неудовольствием                говорить, что коли так, то
     <hi rend="italic">
      они
     </hi>
     и всех до смерти                перебьют.
    </p>
    <p rend="left">
     Бедность всех трех семей, живущих тут, такая же                полная, как и в первых дворах. Ржи ни у кого нет. У кого пшенца                пуда два, у кого картошек недели на две. Хлеб, испеченный с                лебедой из ржи, выданной на семена, у всех есть еще, но хватит                не надолго.
    </p>
    <p rend="left">
     Народ почти весь дома: кто мажет избу, кто                перекладывает, кто сидит, ничего не делая. Обмолочено все,                картофель выкопан.
    </p>
    <p rend="left">
     Такова вся деревня в 30 дворов, за исключением                двух семей, которые зажиточны.
    </p>
    <p rend="left">
     Деревня эта сгорела на половину прошлого года и                не отстроилась. Те первые дворы с женщиной, молотившей овес, и                другие 8 дворов сряду выселены на новое место на край для исполнения
     <pb n="96" />
     правила                страхования. Большинство так бедны, что до сих пор живут на                квартирах. Так же слабы и остальные и непогоревшие, хотя                погоревшие в общем несколько хуже. Положение деревни таково, что                из 30-ти дворов 12 безлошадных.
    </p>
    <p rend="left">
     Деревня в бедственном состоянии, но очевидно, что                не неурожай нынешнего года главное бедствие. Неурожай этот                представляется даже маленькой бедой в сравнении с теми частными                причинами бедствий, которым подвержена каждая отдельная семья, и                теми общими, независимыми от неурожая бедствиями, которые                привели их в то состояние, в котором они находятся.
    </p>
    <p rend="left">
     В каждой почти семье своя отдельная беда, гораздо                значительнее неурожая нынешнего года.
    </p>
    <p rend="left">
     У бывшего старосты беда та, что ему надо под                угрозой суда уплатить 50 рублей по третям, и он продает весь                овес на этот долг. У теперешнего старосты, хорошего столяра,                беда та, что его посадили в старосты и лишили возможности пойти                в работу. Жалованья ему дают 15 рублей в год, а он говорит, что                легко заработал бы 60 и не подумал бы о неурожае. У третьего                мужика беда в том, что он задолжал уже давно, а теперь пришлось                платить, и он должен был продать три стены деревянной избы,                оставив себе одну на топку. Теперь ему жить не в чем и он мажет                из камня крошечную келью, где будет жить с женой и детьми. У                четвертого беда та, что он рассорился с жившей с ним матерью, и                она отделилась от него, сломала свою избу и ушла к другому сыну,                взяв свою часть. А ему жить и не с чем и негде. У пятого беда,                что он ездил в город с овсом, загулял и пропил всё, что было                овса.
    </p>
    <p rend="left">
     Общие же хронические причины бедствия тоже во                много раз более сильные, чем неурожай. Как и везде:                малоземельность, пожары, ссоры, пьянство, упадок духа.
    </p>
    <p rend="left">
     Перед уходом из деревни я остановился подле                мужика, только что привезшего с поля картофельные ботовья, плети                (как у них называют) и складывавшего их у стены избы.
    </p>
    <p rend="left">
     «Откуда это?»
    </p>
    <p rend="left">
     «У помещика купляем».
    </p>
    <p rend="left">
     «Как? Почем?»
    </p>
    <p rend="left">
     «За десятину плетей — десятину на лето убрать».                То есть за право собрать с десятины выкопанного картофеля                картофельную ботву крестьянин обязывается вспахать, посеять,                скосить, связать, свезти десятину хлеба, т. е. по обыкновенным дешевым
     <pb n="97" />
     ценам                розничной работы сработать но крайней мере на 8 рублей, а по                установленной в той местности цене выходит пять.
    </p>
    <p rend="left">
     Мужик был разговорчив, я остановился с ним у                телеги и скоро человек шесть мужиков собралось тут же, и мы                разговорились. Бабы, прислушиваясь, стояли поодаль. Ребята, жуя                черный, чернильного цвета липкий хлеб с лебедой, вертелись подле                нас, разглядывая меня и прислушиваясь. Я повторил некоторые                расспросы, поверяя показания старосты. Всё оказалось верным.                Даже количество безлошадных оказалось больше, чем показал                староста. Всю нищету свою рассказывали не то что с                неудовольствием, но с какой-то постоянной над кем-то и над                чем-то иронией.
    </p>
    <p rend="left">
     «Что ж это вы так плохи, обедняли хуже других?» —                спросил я.
    </p>
    <p rend="left">
     Отвечать стали несколько голосов, — так                определенен был ответ.
    </p>
    <p rend="left">
     «А что же поделаешь! Летось половину деревни, как                корова языком слизнула, — выгорело. А то неурожай. И летось                плохо было, а уж нынче вовсе чисто. Да какой тебе урожай, коли                земли нет? Какая земля? — На квас».
    </p>
    <p rend="left">
     «Ну, заработки?» — сказал я.
    </p>
    <p rend="left">
     «Какие заработки? Где они? Ведь он (это помещик)                нас на 11 верст обхватил. Всё его земля, куда хошь иди. Цена                везде одна. Ну, вот плати 5 рублей за плети, а их на месяц не                хватит».
    </p>
    <p rend="left">
     «Ну, как же жить будете?»
    </p>
    <p rend="left">
     — Так и будем жить. Распродадим что есть, а там                что бог даст.
    </p>
    <p rend="left">
     — Продать-то уж нечего. Котяшья нешто продавать                станешь! Вон у меня угол целый набран. Затопишь, так перхаешь,                перхаешь.
    </p>
    <p rend="left">
     — Уж писали, писали нас, раз десять писали, —                сказал староста, — а всё толку нет.
    </p>
    <p rend="left">
     — Видно, писаря плохие. Вот дай дед (это на меня)                запишет. Он тверже запишет. Вишь перо-то у него какая и т. д.».
    </p>
    <p rend="left">
     Мужики смеются и очевидно что-то такое знают, но                не сказывают.
    </p>
    <p rend="left">
     Что же это такое? Неужели эти в самом деле не                понимают своего положения или так надеются на помощь извне, что                не хотят делать никаких усилий? Могу ошибаться, но похоже на это.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="98" />
     И                тут я вспомнил двух немного выпивших старых мужичков                Ефремовского уезда, ехавших из волостного правления, куда они                ездили справляться о том, когда потребуются их сыновья на                осеннее учение, которые на вопрос мой, как у них урожай и как                они живут, отвечали мне, несмотря на то, что они были из самой                плохой местности, — что, слава богу, спасибо царю-батюшке, на                обсеменение выдали, теперь будут выдавать и на продовольствие до                заговен по 30 фунтов на человека, а после заговен — по полтора                пуда.
    </p>
    <p rend="left">
     Ведь то, что люди этой епифанской деревни не                могут прожить зимы, не померев от голоду, или, по крайней мере,                от болезней, происходящих от голода и дурной пищи, если они не                предпримут чего-нибудь, так же несомненно, как и то, что колодка                пчел без меду и оставленная на зиму, помрет к весне. Но в том-то                и вопрос: предпримут они что-нибудь или нет? До сих пор похоже,                что нет. Только один из них распродал всё и уезжает в Москву.                Остальные как будто не понимают своего положения. Ждут ли они,                что им помогут извне или они, как дети, провалившиеся в прорубь                или потерявшие дорогу, в первую минуту еще не понимая всей                опасности своего положения, смеются над непривычностью его.                Может быть, и то и другое. Но несомненно, что эти люди находятся                в таком состоянии, при котором они едва ли сделают усилия, чтобы                помочь себе.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 center">
 IV
 </head>
    <p rend="left">
     Что же, есть голод или нет голода? И если есть,                то в каких размерах? И в каких размерах должна быть подана                помощь? Все графы, по которым описываются имущества крестьян,                ничего не отвечают и не могут ответить на эти вопросы.
    </p>
    <p rend="left">
     Администрация и земство представляют себе задачу                прокормления голодного народа точно так же, как представляют                себе такую же задачу прокормления данного количества скотины. На                столько-то волов нужно на 200 дней зимы столько-то пудов сена,                соломы, барды. Заготовили это количество корма, поставили на                стойло волов, и можно быть уверенным, что волы перезимуют. С                людьми расчет совершенно иной.
    </p>
    <p rend="left">
 Во-первых, для вола и всякой скотины minimum и maximum необходимой пищи очень недалеки друг от друга. Съев нужное ей количество корма, скотина перестает есть и больше ни в чем
 <pb n="99" />
 ненуждается, а недоев нужного ей количества, она скоро заболевает и умирает. Для человека же расстояние между minimum-ом и maximum-ом нужного ему, не только в виде пищи, но и других потребностей — огромно: человек может питаться просфоркой, как постники, горстью риса, как китайцы и индейцы, может не есть 40 дней, как доктор Таннер, и остаться здоров, и может поглотить огромное по ценности и питательности количество пищи и питья; и кроме пищи нуждается еще во многих вещах, которые могут разрастаться до бесконечности и суживаться до самого малого.
 </p>
    <p rend="left">
     Во-вторых, вол на стойле не может сам себе добыть                пищи, человек же сам добывает ее, и тот человек, которого мы                собираемся кормить, есть самый главный добытчик пищи, тот самый,                который в самых тяжелых условиях добывает то, чем мы собираемся                его кормить. Кормить мужика, это всё равно, что во время весны,                когда пробилась трава, которую может уже набрать скотина,                держать скотину на стойле и самому щипать для нее эту траву, т.                е. лишить стадо той огромной силы собирания, которая есть в нем,                и тем погубить его.
    </p>
    <p rend="left">
     Нечто подобное совершилось бы и с мужиком, если                бы мы стали точно так кормить его, и он поверил бы этому.
    </p>
    <p rend="left">
     «Бюджет мужика не сходится, — дефицит, — ему                нечем кормиться», — надо его кормить.
    </p>
    <p rend="left">
     Да учтите всякого среднего мужика не в                неурожайный, а в обычный год, когда, как в наших местах, в тех                самых местах, где голод сплошь да рядом, хлеба с надельной земли                хватает только до Рождества, и вы увидите, что ему в                обыкновенные годы, по спискам урожая, кормиться нечем и дефицит                такой, что ему непременно надо перевести скотину и самому раз в                день есть. Таков бюджет среднего мужика, — про бедного и                говорить нечего, — а смотришь, он не только не перевел скотину,                но женил сына или выдал дочь, справил праздник и прокурил 5                рублей на табак.
    </p>
    <p rend="left">
     Кто не видал пожаров, очищавших всё? Казалось бы,                надо погибнуть погорельцам. Смотришь, кому пособил сват, дядя,                кто достал кубышку, кто задался в работники, а кто поехал                побираться; энергия напряглась и смотришь, — через два года                справились не хуже прежнего.
    </p>
    <p rend="left">
     А переселенцы, уходящие с семьями, кормящиеся                годами работами, пока не сядут на месте? Одно время я занимался
     <pb n="100" />
     вопросом                прошедшего заселения Самарского края. И факт, который                подтверждали мне все самарские старожилы, тот, что большинство                переселенцев, шедших по маршрутам с помощью правительства,                погибало и приходило в нищету, а большинство беглых, встречавших                только препятствия от правительства, приходило и селилось                благополучно и богатело. А безземельные крестьяне, дворовые,                солдатские дети? Все кормились и кормятся и в такие года, когда                хлеб был такой же дорогой, как и теперь.
    </p>
    <p rend="left">
     Разногласие о том, есть ли голод, или нет голода,                и в каких размерах, — происходит от того, что за основание для                определения положения крестьянина берут его имущественный                бюджет, тогда как главные статьи бюджета его определяются не                имуществом, а его трудом.
    </p>
    <p rend="left">
     Для определения степени нужды, которой бы можно                было руководствоваться при раздаче пособий, во всех земствах                составлены по волостям подробные подворные списки о количестве                душ, едоков, работников, наделов; о количестве посеянных                различных хлебов и урожая, о количестве скотины, о среднем                урожае и еще многое другое. Списки составлены с необыкновенною                роскошью граф и подробностей. Но тот, кто знает обиход                крестьянина, знает, что списки эти говорят очень мало. Думать                то, что крестьянский двор наживает только то, что он получает с                своей надельной земли, и проживает только то, что он проест,                большая ошибка. В большинстве случаев то, что он получает с                надельной земли, составляет только меньшую часть того, что он                наживает. Главное богатство крестьянина в том, что зарабатывают                он и его домашние, зарабатывают ли они это на наемной земле, или                работая на помещика, или живя у чужих людей, или промыслами.                Мужик и его домашние ведь всегда
     <hi rend="italic">
      все
     </hi>
     работают. Обычное                нам состояние физической праздности есть бедствие для мужика.                Если у мужика нет работы всем членам его семьи, если он и его                домашние едят, а не работают, то он считает, что совершается                бедствие, в роде того как если бы из рассохшейся бочки уходило                вино, и обыкновенно всеми средствами ищет и всегда находит                средство предотвратить это бедствие — находит работу. В мужицкой                семье все члены ее с детства до старости работают и                зарабатывают. Мальчик 12-ти лет уже в подпасках или в работниках                при лошадях, девочка прядет или вяжет чулки, варежки. Мужик в                заработках или вдали, или
     <pb n="101" />
     дома,                или на поденной, или берет работу сдельно у помещиков, или сам                нанимает землю. Старик плетет лапти; это обычные заработки. Но                есть и исключительные: мальчик водит слепых, девочка в няньках у                богатого мужика, мальчик в мастеровых, мужик бьет кирпич или                делает севалки, баба — повитуха, лекарка, брат слепой —                побирается, грамотный — читает псалтирь по мертвым, старик                растирает табак, вдова тайно торгует водкой. Кроме того: у того                сын в кучерах, кондукторах, урядниках, у того дочь в горничных,                няньках, у того дядя в монахах, приказчиках, и все эти                родственники помогают и поддерживают двор. Из таких-то статей,                не входящих в графы, составляется главный приход мужицкой семьи.                Статьи расхода еще более разнообразны и далеко не ограничиваются                пищей: подати казенные, земские, рекрута справить, орудия,                кузнечная работа, сошники, шкворни, колеса, топоры, вилки,                шорное, тележное, постройки, печь, одежа, обувка себе и ребятам,                праздники, говеть себе и семейным, свадьба, крестины, похороны,                лечение, гостинцы ребятам, табак, горшки, посуда, соль, деготь,                керосин, богомолье. У каждого человека кроме того есть еще свои                свойства характера, слабости, добродетели, пороки, которые
     <hi rend="italic">
     </hi>
     стоят                денег. В самом бедном дворе в пять-шесть душ обернется в год от                50 до 70 рублей, в богатом от 70-ти до 300-т, в среднем 100—120                рублей. И каждый хозяин может при небольшом усилии энергии                сделать из этих 100 рублей дохода 150, а при ослаблении ее                сделать из 100—50, при бережливости и порядке сделать из 100                рублей расхода 60, а при небрежности и слабости из ста рублей                расхода — двести.
    </p>
    <p rend="left">
     Беда в нынешнем году в том, что вследствие                дороговизны хлеба больше людей нуждаются в заработках, хозяева                по этой же причине уменьшают количество рабочих, и потому приход                меньше, а расход при дорогой покупке хлеба неизбежно значительно                больше. Так что всякому хозяину труднее увеличить приход и                уменьшить расход. Но и при этих условиях степень нужды двора                все-таки от не определяемых списками обстоятельств может                увеличиться и уменьшиться на значительную величину.
    </p>
    <p rend="left">
     Как же при этих условиях учесть бюджет мужика и                решить вопрос о том, которым из них помогать и поскольку?
    </p>
    <p rend="left">
     В земствах учреждены попечители, — лица, имеющие                заведывать раздачей пособий по волостям. В одном из земств учреждены
     <pb n="102" />
     даже                советы при попечителях, из священика, старшины, церковного                старосты и двух уполномоченных, которые должны решать, кому                сколько дать. Но советы эти ничего не помогут делу                распределения, потому что по спискам, и по тому, что известно                теперь о крестьянских семьях никак нельзя определить того, что с                ними будет.
    </p>
    <p rend="left">
     Чтобы правильно определить степень нужды                крестьянина, нужны не списки, а надо призвать прорицателя,                который предскажет, кто из мужиков и его домашних будет жив,                здоров, будет жить в согласии с семьей, работать и найдет                работу, кто будет воздержан и аккуратен, а кто будет болеть,                ссориться и не найдет работы, поддастся соблазнам и увлечениям.                Прорицателей таких нет, и узнать этого нельзя. Нельзя заранее                узнать нуждающихся, и потому правильно распределить
     <hi rend="italic">
      даровое
     </hi>
     пособие народу не то что трудно, но прямо невозможно.
    </p>
    <p rend="left">
     Люди, мало думавшие об отношениях богатых к                бедным, обыкновенно думают, что только бы богатые отдали бедным,                или были бы принуждены отдать часть своего богатства, и всё                будет прекрасно. Но это большая ошибка. Попробуйте раздавать                деньги бедным в городе, да это и пробуют. И что же выходит?
    </p>
    <p rend="left">
     Лет семь тому назад в Москве, по воле умершего                купца, раздавали шесть тысяч по два рубля всем бедным. Набралась                такая толпа, что двух задавили досмерти и большинство денег                досталось здоровым золоторотцам, а бедным, слабым ничего не                досталось.
    </p>
    <p rend="left">
     То же самое происходит и произойдет в деревне и                везде, где будут раздавать даром. Обыкновенно думают, что только                бы было что раздавать, а раздать, распределить это уже легко.                Положим, думают обыкновенно, что бывают злоупотребления, обманы,                но для этого надо быть внимательным, позаботиться исследовать, и                тогда можно отделить не нуждающихся и дать только истинно                нуждающимся.
    </p>
    <p rend="left">
     В этом-то и заблуждение! Существо дела таково,                что этого нельзя сделать! Раздавать даровые пособия только                нуждающимся — нельзя, потому что нет тех внешних признаков, по                которым можно бы было определить нуждающегося, а самая раздача                дарового вызывает самые дурные страсти, так что уничтожаются и                те признаки, которые были.
    </p>
    <p rend="left">
     Администрация и земства хлопочут о том, чтобы                узнать истинно нуждающихся, все же мужики, и вовсе ненуждающиеся,
     <pb n="103" />
     узнав,                что будет раздаваться даровое, стараются притворяться или даже                сделаться нуждающимися, чтобы без труда получить пособие.
    </p>
    <p rend="left">
     Веками, поколениями выработались в людях приемы                приобретения богатств и средств к жизни и суждения о достоинстве                различных приемов! Приобретать трудом хорошо, похвально, без                труда — дурно, стыдно. И вдруг является способ приобретения без                труда, не подлый и не имеющий в себе ничего предосудительного.                Очевидно, какую путаницу в понятиях производит такое появление                нового способа приобретения. И то, что раздача пособий                крестьянам считается заимообразною, не изменяет дела: крестьяне                знают, что отдачи не может быть.
    </p>
    <p rend="left">
     Кроме того раздают даром; что это значит? Откуда                у того, кто раздает, то, что он раздает? Очевидно, те миллионы                рублей или пудов, которые находятся во власти раздавателей,                приобретены ими не тем трудом, которым приобретаются крестьянами                рубли и пуды хлеба, а более легким. «Нельзя ли и нам также                приобрести эти рубли и пуды? Нельзя ли и нам принять участие в                этих миллионах? И что значит для этих миллионов те десятки                лишних рублей или пудов, которые перепадут мне бедному». Так                невольно рассуждают люди при даровой раздаче, и такого рода                рассуждения и вытекающая из них деятельность не только                парализуют всю пользу раздачи той жадностью и теми обманами,                которые она вызовет, но и главное тем отвлечением людей от                самого главного и прочного средства приобретения — от труда.                Раздача даровая несет в себе не только столько же зла, сколько                она бы могла принести пользы, но больше: и в особенности среди                сельского населения с его фантастическими представлениями о                казне и с его разрастающимися, как комы снега, слухами.
    </p>
    <p rend="left">
     Так что же? Не выдавать пособия, когда мрут с                голода? Ведь в деревне, где нет хлеба до ноября и где нет                работы, через неделю наступит несомненно настоящий голод для                женщин, для старых и малых, да и для самих, может быть, и                ленивых, и обманувшихся, но живых людей. Очевидно, нельзя не                выдавать но если выдавать, то как же давать, кому давать?
    </p>
    <p rend="left">
     Если давать всем поровну, как того требуют везде                крестьяне, резонно говоря, что если отвечать круговой порукой,                то надо, по крайней мере, выдавать всем поровну, чтобы было за                что, то для того, чтобы при равномерной выдаче достало самым
     <pb n="104" />
     бедным                на прокормление, потребуется такая сумма, которой, очевидно,                нельзя найти. Если же выдавать всем помалу, то то, что                достанется бедным, будет недостаточно для того, чтобы спасти их                от погибели.
    </p>
    <p rend="left">
     Если выдавать одним нуждающимся, то как отделить                истинно нуждающихся от не истинно нуждающихся? Зажиточный мужик,                обыкновенно нанимающий землю и кормящий этим свои 12 душ, теперь                проедающий деньги, нужные ему на наем земли, проедающий потом                семенной овес на арендную землю, нуждающийся он или нет? А если                не нуждающийся, то нуждающийся ли тот, который если не получит                пособия, первый заложит богачу свою яровую землю и проест семена                и останется без овса на будущий год? А если и этот                ненуждающийся, то нуждающийся ли тот, который проедает лошадь. И                тот и другой и третий сбиты с обычного трудового хода жизни. И                нельзя сказать, кто больше нуждающийся.
    </p>
    <p rend="left">
     Главное же то, что чем больше будет даровое                пособие, тем более ослабится энергия народа, а чем больше                ослабится энергия народа, тем более увеличится нужда.
    </p>
    <p rend="left">
     А не помогать нельзя.
    </p>
    <p rend="left">
 В этом cercle vicieux
 <note n="n35">
      <div type="section" xml:id="n35">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn35">
         35
        </ref>
       </head>
       <p rend="left">
 [заколдованном кругу]
 </p>
      </div>
     </note>
     бьются администрация и земства.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 center">
     V
    </head>
    <p rend="left">
     И выхода из этого ложного круга действительно нет                и не может быть, потому что дело, за которое взялись                администрация и земство — дело невозможное. Ведь дело это                состоит ни больше ни меньше, как в том, чтобы прокормить народ.                Мы, господа, взялись за то, чтобы прокормить кормильца, — того,                кто сам кормил и кормит нас.
    </p>
    <p rend="left">
     Грудной ребенок хочет кормить свою кормилицу;                паразит то растение, которым он питается! Мы, высшие классы,                живущие все
     <hi rend="italic">
      им,
     </hi>
     не могущие ступить шагу без
     <hi rend="italic">
      него
     </hi>
     ,                мы
     <hi rend="italic">
      его
     </hi>
     будем кормить! В самой этой затее есть что-то                удивительно странное.
    </p>
    <p rend="left">
     Детям дали лошадь — настоящую, живую лошадь, и                они поехали кататься и веселиться. Ехали, ехали, гнали под гору,                на гору. Добрая лошадка обливалась потом, задыхалась, везла, и                всё везла, слушалась; а дети кричали, храбрились, хвастались
     <pb n="105" />
     друг                перед другом, кто лучше правит, и подгоняет, и скачет. И им                казалось, как и всегда кажется, что когда скакала лошадка, что                это они сами скакали, и они гордились своей скачкой.
    </p>
    <p rend="left">
     Долго веселились дети, не думая о лошади, забыв о                том, что она живет, трудиться и страдает, и если замечали, что                она останавливается, то только сильнее взмахивали кнутом,                стегали и кричали. Но всему есть конец, пришел конец и силам                доброй лошадки, и она, несмотря на кнут, стала останавливаться.                Тут только дети вспомнили, что лошадь живая, и вспомнили, что                лошадей кормят и поят, но детям не хотелось останавливаться, и                они стали придумывать, как бы на ходу накормить лошадь. Они                достали длинную палку и на конец ее привязали сено и, прямо с                козел, на ходу, подносили это сено лошади. Кроме того, двое из                детей, заметив, что лошадь шатается, стали поддерживать ее; и                держали ее зад руками, чтобы она не завалилась ни направо, ни                налево. Дети придумывали многое, но только не одно, что должно                бы было им прежде всего прийти в голову, — то, чтобы слезть с                лошади, перестать ехать на ней, и если они точно жалеют ее,                отпрячь ее и дать ей свободу.
    </p>
    <p rend="left">
     Разве не то же, что делали эти дети с везущей их                лошадью, когда они гнали ее, делали и делают люди богатых                классов с рабочим народом во все времена и до и после                освобождения. И разве не то же, что делают дети, стараясь, не                слезая с лошади накормить ее, делают люди общества, придумывая                средства, не изменяя своего отношения к народу — прокормить его                теперь, когда он слабеет и может отказаться везти?
    </p>
    <p rend="left">
     Придумывают всё возможное, но только не одно то,                что само просится в ум и в сердце: слезть с той лошади, которую                ты жалеешь, перестать ехать на ней и погонять ее.
    </p>
    <p rend="left">
     Народ голодает, и мы, высшие классы, очень                озабочены этим и хотим помочь этому. И для этого мы заседаем,                собираем комитеты, собираем деньги, покупаем хлеб и распределяем                его народу.
    </p>
    <p rend="left">
     Да отчего он и голоден? Неужели так трудно понять                это? Неужели нужно или клеветать на него, как бессовестно делают                одни, говоря, что народ беден оттого, что он ленив и пьяница;                или обманывать самого себя, как делают другие, говоря, что народ                беден только оттого, что мы не успели еще передать ему
     <pb n="106" />
     всей                мудрости нашей культуры, а что мы вот с завтрашнего дня начнем,                не утаивая ничего, передавать ему всю эту нашу мудрость, и тогда                уж он перестанет быть беден; и потому нам нечего стыдиться того,                что мы теперь живем на его шее, — всё это для его блага?
    </p>
    <p rend="left">
     Нам, русским, это должно быть особенно понятно.                Могут не видеть этого промышленные, торговые народы, кормящиеся                колониями, как англичане. Благосостояние богатых классов таких                народов не находится в прямой зависимости от положения их                рабочих. Но наша связь с народом так непосредственна, так                очевидно то, что наше богатство обусловливается его бедностью,                или его бедность нашим богатством, что нам нельзя не видеть,                отчего он беден и голоден. А зная, отчего он голоден, нам очень                легко найти средство насытить его.
    </p>
    <p rend="left">
 Средство одно: не объедать его.
 </p>
    <p rend="left">
 Неужели надо искать эти midi à quatorze heures,
 <note n="n36">
      <div type="section" xml:id="n36">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn36">
         36
        </ref>
       </head>
       <p rend="left">
 [трудности там, где их нет,]
 </p>
      </div>
     </note>
     когда так всё ясно и просто, особенно ясно и просто для самого                народа, на шее которого мы сидим и едем? Ведь это детям можно                воображать, что не лошадь их везет, а они сами едут посредством                махания кнута, но нам-то, взрослым, можно, казалось бы, понять,                откуда голод народа.
    </p>
    <p rend="left">
     Народ голоден оттого, что мы слишком сыты.
    </p>
    <p rend="left">
     Разве может не быть голоден народ, который в тех                условиях, в которых он живет, то есть при тех податях, при том                малоземельи, при той заброшенности и одичании, в котором его                держат, должен производить всю ту страшную работу, результаты                которой поглощают столицы, города и деревенские центры жизни                богатых людей?
    </p>
    <p rend="left">
     Все эти дворцы, театры, музеи, вся эта утварь,                все эти богатства, — всё это выработано этим самым голодающим                народом, который делает все эти ненужные для него дела только                потому, что он этим кормится, т. е. всегда этой вынужденной                работой спасает себя от постоянно висящей над ним голодной                смерти. Таково его положение всегда.
    </p>
    <p rend="left">
     Нынешний год только вследствие неурожая показал,                что струна слишком натянута. Народ всегда держится нами                впроголодь. Это наше средство, чтобы заставлять его на нас                работать. Нынешний же год проголодь эта оказалась слишком велика.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="107" />
     Но                нового, неожиданного ничего не случилось. И нам, кажется, можно                знать, отчего народ голоден.
    </p>
    <p rend="left">
     Заботы общества теперь о помощи народу в беде                голода подобны заботам учредителей Красного Креста на войне.                Энергия одних на войне направляется на калечение и убийство                людей, других — на то, чтобы помогать калеченным и убиваемым.                Всё это хорошо, пока деятельность войны и также деятельность                истощения народа, угнетения его — считаются нормальными. Но как                скоро мы начинаем утверждать, что мы жалеем людей, убиваемых на                войне, и людей голодающих, то не проще ли не убивать людей и не                учреждать и средств лечения их? Не проще ли перестать губить                благосостояние народа, чем, губя его, делать вид, что мы                озабочены его благосостоянием?
    </p>
    <p rend="left">
     В последние 30 лет сделалось модой между наиболее                заметными людьми русского общества исповедовать любовь к народу,                к меньшому брату, как это принято называть. Люди эти уверяют                себя и других, что они очень озабочены народом и любят его. Но                всё это неправда. Между людьми нашего общества и народом нет                никакой любви и не может быть.
    </p>
    <p rend="left">
     Между людьми нашего общества — чистыми господами                в крахмаленных рубашках, чиновниками, помещиками, коммерсантами,                офицерами, учеными, художниками и мужиками нет никакой другой                связи, кроме той, что мужики, работники, hands, как это выражают                англичане, нужны нам, чтобы работать на нас.
    </p>
    <p rend="left">
     Зачем скрывать то, что мы все знаем, что между                нами, господами, и мужиками лежит пропасть? Есть господа и                мужики, черный народ. Одни уважаемы, другие презираемы, и между                теми и другими нет соединения. Господа никогда не женятся на                мужичках, не выдают за мужиков своих дочерей, господа не                общаются как знакомые с мужиками, не едят вместе, не сидят даже                рядом; господа говорят рабочим
     <hi rend="italic">
      ты,
     </hi>
     рабочие говорят                господам
     <hi rend="italic">
      вы.
     </hi>
     Одних пускают в чистые места и вперед в                соборы, других не пускают и толкают в шею; одних секут, других                не секут.
    </p>
    <p rend="left">
     Это две различные касты. Хотя переход из одной в                другую и возможен, но до тех пор, пока переход не совершился,                разделение существует самое резкое, и между господином и мужиком                такая же пропасть, как между кшетрием и парием.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="108" />
     Вольтер                говорил, что если бы возможно было, пожав шишечку в Париже, этим                пожатием убить мандарина в Китае, то редкий парижанин лишил бы                себя этого удовольствия.
    </p>
    <p rend="left">
     Отчего же не говорить правду? Если бы, пожавши                пуговку в Москве или Петербурге, этим пожатием можно было убить                мужика в Царевококшайском уезде и никто бы не узнал про это, я                думаю, что нашлось бы мало людей из нашего сословия, которые                воздержались бы от пожатия пуговки, если б это могло им                доставить хоть малейшее удовольствие.
    </p>
    <p rend="left">
     И это не предположение только. Подтверждением                этого служит вся русская жизнь, всё то, что не переставая                происходит по всей России.
    </p>
    <p rend="left">
     Разве теперь, когда люди, как говорят, мрут от                голода, помещики, купцы, вообще богачи изменили свою жизнь,                перестали требовать от народа для удовлетворения своих прихотей                губительного для него труда, разве перестали богачи убирать свои                палаты, есть дорогие обеды, обгоняться на своих рысаках, ездить                на охоты, наряжаться в свои наряды? Разве теперь богачи не сидят                с своими запасами хлеба, ожидая еще больших повышений цен, разве                фабриканты не сбивают цен с работы? Разве чиновники перестают                получать жалование, собираемое с голодных? Разве все                интеллигентные люди не продолжают жить по городам — для своих,                послушаешь их, самых возвышенных целей, пожирая там, в городах,                эти свозимые для них туда средства жизни, от отсутствия которых                мрет народ?
    </p>
    <p rend="left">
     Зачем обманывать себя? Народ нужен нам только как                орудие. И выгоды наши (сколько бы мы ни говорили противное)                всегда диаметрально противоположны выгодам народа. Чем больше                мне дадут жалованья и пенсии, говорит чиновник, т. е. чем больше                возьмут с народа, тем мне лучше. Чем дороже я продам хлеб и все                нужные предметы народу и чем ему будет труднее, тем мне будет                лучше, — говорит и купец и землевладелец. Чем меньше я дам                работы народу, заменив ее машинами, и чем дороже продам ему свой                товар, тем я больше наживу, — говорит фабрикант. Чем дешевле                будет работа, т. е. чем беднее будет народ, тем мне лучше, —                говорят все люди богатых классов. Какое же у нас может быть                сочувствие народу? Между нами и народом нет иной связи, кроме                той, что мы тянем за одну и ту же палку, но каждый к себе. Чем                лучше мне, тем хуже ему, —
     <pb n="109" />
     чем                хуже ему, тем лучше мне. Как же нам при таких условиях помогать                народу!
    </p>
    <p rend="left">
     И потому, если человек нашего общества                действительно хочет служить народу, то первое, что ему нужно                сделать, это ясно понять свое отношение к нему. Когда ничего не                предпринимается, то ложь, оставаясь ложью, не особенно вредна.                Но когда, как теперь, люди хотят служить народу, то первое и                главное, что нужно, это откинуть ложь, ясно понять свое                отношение к нему.
    </p>
    <p rend="left">
     Поняв же свое истинное отношение к народу,                состоящее в том, что мы живем им, что бедность его происходит от                нашего богатства и голод его — от нашей сытости, мы не можем                начать служить ему иначе, как тем, чтобы перестать делать то,                что вредит ему. Если мы точно жалеем лошадь, на которой мы едем,                то мы прежде всего слезем с нее и пойдем своими ногами.
    </p>
    <p rend="left">
     Поняв свое отношение к народу, желая служить ему,                первое, что мы сделаем, будет неизбежно то, что мы постараемся                rendre gorge,
     <note n="n37">
      <div type="section" xml:id="n37">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn37">
         37
        </ref>
       </head>
       <p rend="left">
 [возвратить награбленное, захваченное,]
 </p>
      </div>
     </note>
     возвратить народу то, что мы отобрали от него, второе будет, что                мы перестанем отбирать от него то, что отбираем, и, в-третьих,                то, что постараемся, изменив свою жизнь, разорвать кастовую                черту, разделяющую нас от народа.
    </p>
    <p rend="left">
     Спасает людей от всяких бедствий, в том числе и                от голода,
     <hi rend="italic">
      только любовь
     </hi>
     . Любовь же не может                ограничиваться словами, а всегда выражается делами. Дела же                любви по отношению к голодным состоят в том, чтобы отдать из                двух кусков и из двух одежд голодному, как это сказано не                Христом даже, а Иоанном Крестителем, т. е. в жертве.
    </p>
    <p rend="left">
     Для того же, чтобы быть в состоянии это сделать,                надо прежде всего видеть холодного и голодного, стать в прямые                отношения с ним, разрушить те преграды, которые отделяли нас от                него.
    </p>
    <p rend="left">
     Я не говорю, что всякий, кто хочет принести                помощь голодающим, должен непременно поехать и поселиться в                холодной избе, жить во вшах, питаться хлебом с лебедой и умереть                через два месяца или две недели, и что всякий, кто не делает                этого, тот не приносит никакой помощи. Я не это говорю — я                говорю, что поступить так, именно так, жить и умереть вместе с теми,
     <pb n="110" />
 которыебудут умирать через два месяца или две недели, было бы очень хорошо — так же хорошо, как прожить и умереть так, как умер Damiens у прокаженных. Но я не говорю, что всякий должен и может это сделать, и что тот, кто не сделает всего этого, ничего не сделал. Я говорю то, что, чем ближе к этому поступит человек, тем будет лучше для него и для других, но что сделает хорошо всякий, кто хотя сколько-нибудь приблизится к этому идеалу.
 </p>
    <p rend="left">
     Есть два предела: один тот, чтобы отдать свою                жизнь за други своя; другой тот, чтобы жить, не изменяя условий                своей жизни. Между этими двумя пределами находятся все люди:                одни на степени учеников Христа, оставивших всё и пошедших за                ним, другие на степени богатого юноши, тотчас же отвернувшегося                и ушедшего, когда ему сказано было об изменении жизни.
    </p>
    <p rend="left">
     Между этими двумя пределами находятся различные                Закхеи, отчасти только изменяющие свою жизнь.
    </p>
    <p rend="left">
     Но для того, чтобы быть Закхеем, надо не                переставая стремиться к первому пределу, надо знать и помнить,                что идеал, к которому следует стремиться, не состоит в том,                чтобы, продолжая жить барской жизнью, приобретать и                распространять как можно больше знаний, которые каким-то                таинственным, непонятным путем окажутся когда-то полезными                народу, но прямо и просто уменьшать свои требования,                удовлетворяемые трудом народа, и прямо и просто сейчас                сближаться с ним и по мере сил своих служить ему.
    </p>
    <p rend="left">
     Прокормится ли, не прокормится народ, весь народ,                я не знаю, скажет себе человек, ставший на эту точку зрения, и                не могу знать: завтра может сделаться мор или нашествие, от                которого и без голода помрет народ, или завтра же откроется                новое питательное вещество, которое прокормит всех, или, что                проще всего, я умру завтра и ничего не узнаю о том, прокормился                или не прокормился народ. Главное же то, что меня никто не                приставлял к делу прокормления сорока миллионов живущего в                таких-то пределах народа, и я, очевидно, не могу достигнуть                внешней цели прокормления и избавления от несчастий таких-то                людей, а приставлен я к своей душе, к тому, чтобы свою жизнь                провести как можно ближе к тому, что мне указывает моя совесть.
    </p>
    <p rend="left">
     Совесть же моя говорит мне, что я виноват перед                народом, что постигшая его беда отчасти от меня и что потому мне                нельзя
     <pb n="111" />
     продолжать                жить, как я жил, а надо изменить свою жизнь, как можно больше                сблизиться с народом и служить ему.
    </p>
    <p rend="left">
     И удивительное дело, стоит человеку отвернуться                от задачи разрешения внешних вопросов и поставить себе единый,                истинный, свойственный человеку внутренний вопрос: как мне                прожить наилучшим образом в этот год тяжелого испытания — чтобы                все те общие вопросы получили разрешение.
    </p>
    <p rend="left">
     Общая правительственная деятельность, задаваясь                внешней целью — прокормить и поддержать благосостояние сорока                миллионов людей, встречает на своем пути непреодолимые                препятствия. 1) Определить степень предстоящей нужды для                населения, могущего проявить в этом поддержании себя наибольшую                энергию и совершенную апатию, — нет никакой возможности.
     <hi rend="italic">
     </hi>
     2)                Если допустить, что определение это возможно, то количество                требуемых сумм так велико, что нет никакого вероятия приобрести                их. 3) Если допустить, что суммы эти будут найдены, то даровая                раздача денег и хлеба населению ослабит энергию и                самодеятельность народа, более всего другого могущую поддержать                в нынешнее тяжелое время его благосостояние. 4) Если и                допустить, что раздача будет производиться так, что не ослабит                самодеятельности народа, то нет возможности правильно                распределить пособия, и ненуждающиеся захватят долю нуждающихся,                из которых большинство все-таки останется без помощи и погибнет.
    </p>
    <p rend="left">
     Только деятельность, имеющая внутреннюю цель для                души, всегда соединенная с жертвой, только такая деятельность                устраняет все препятствия, мешавшие деятельности                правительственной с внешней целью.
    </p>
    <p rend="left">
     Это та деятельность, которая заставляет в                нынешнем голодном году в голодной местности, что я видел не раз,                крестьянку, хозяйку дома, при словах: «Христа ради», слышных под                окном, пожаться, поморщиться и потом все-таки достать с полки                последнюю, начатую ковригу и отрезать от нее с пол-ладони                кусочек и, перекрестившись, подать его.
    </p>
    <p rend="left">
     Для этой деятельности не существует
     <hi rend="italic">
      первого
     </hi>
     препятствия — невозможности определения степени нужды                нуждающегося: «Просят Христа ради Маврины сироты». Она знает,                что им взять негде, и подает.
    </p>
    <p rend="left">
     Не существует и
     <hi rend="italic">
      второго
     </hi>
     препятствия —                огромности количества нуждающихся: нуждающиеся всегда были и есть,
     <pb n="112" />
     вопрос                только в том, сколько я своих сил могу им отдать. Подающей                милостыню хозяйке не нужно рассчитывать того, сколько миллионов                голодающих в России. Для нее один вопрос: как пустить нож по                ковриге, — потоньше или потолще? Но тонко ли, толсто ли, она                подает и твердо, несомненно знает, что если каждый от себя                оторвет, то всем достанет, сколько бы их ни было.
    </p>
    <p rend="left">
     <hi rend="italic">
      Третье
     </hi>
     препятствие еще меньше                существует для хозяйки. Она не боится того, что подача этого                ломтика ослабит энергию Мавриных ребят и поощрит их к праздности                и попрошайничеству, потому что она знает, что и эти ребята                понимают, как дорог ей ломоть, который она отрезает им.
    </p>
    <p rend="left">
     Нет и
     <hi rend="italic">
      четвертого
     </hi>
     препятствия. Хозяйке                нет нужды заботиться о том, правда ли нужно подать тем, которые                стоят теперь под окошком, и нет ли других более нуждающихся,                которым бы надо отдать этот ломоть. Ей жалко Мавриных ребят, она                и дает им, и знает, что если все друг дружку жалеть будут, то                всем хорошо будет и нынешний год и всегда и в России и во всем                мире.
    </p>
    <p rend="left">
     Вот эта-то деятельность, имея только внутреннюю                цель, всегда спасала, спасает и теперь спасет людей. Вот эта-то                деятельность должна быть усвоена людьми, желающими в нынешнее,                трудное время служить другим людям.
    </p>
    <p rend="left">
     Спасает эта деятельность людей потому, что она                есть то зерно, мельчайшее из всех, которое вырастает в                величайшее дерево.
    </p>
    <p rend="left">
     Так ничтожно то, что могут сделать один, два                человека, десятки людей, живя в деревне среди голодных и по                силам помогая им. Очень мало. Но вот что я видел в свою поездку.                Шли ребята из-под Москвы, где они были в пастухах. И один                заболел и отстал от товарищей. Он часов пять просидел и пролежал                на краю дороги, и десятки мужиков прошли мимо его. В обед ехал                мужик с картофелем и расспросил малого и, узнав, что он болен,                пожалел его и привез в деревню.
    </p>
    <p rend="left">
     Кто это? Кого привез Аким? — Аким рассказал, что                малый болен, отощал, не ел два дня. Малого посадили у избы, до                старосты. Подошла одна баба, принесла картошек, другая пирожка,                третья молока. — Ах, сердечный, отощал! Как не пожалеть? Свое                детище. И тот самый малый, мимо которого, несмотря на его жалкий                вид, проходили, не пожалев его, десятки людей, стал всем жалок,                всем дорог, потому что один пожалел его.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="113" />
     Тем-то                и важна любовная деятельность, что она заразительна.                Деятельность общая, правительственная, выражающаяся в теперешних                обстоятельствах даровой раздачей, по расписаниям и спискам,                хлеба и денег, вызывает самые дурные чувства: жадность, зависть,                притворство, осуждение; деятельность личная вызывает, напротив,                лучшие чувства, любовь и желание жертвы. «Я работал, трудился —                мне ничего, а лентяя, пьяницу награждать. Кто же ему велел                пропивать? Поделом вору и мука», — говорит богатый и средний                мужик, которым не дают пособий. С неменьшей злобой говорит                бедняк про богача, требующего равную долю. «Мы и бедны-то от них                — от богачей. Они нас сосут, а им еще давай нашу долю; он и так                гладок» и т. п. Такие чувства вызывает раздача дарового пособия.                Но, напротив, увидит один, как другой поделился последним,                потрудился для несчастного, и ему хочется сделать то же. В этом                сила любовной деятельности. Сила в том, что она заразительна, а                как скоро она заразительна, то распространению ее нет пределов.
    </p>
    <p rend="left">
     Как одна свеча зажигает другую, и одной свечой                зажигаются тысячи, так и одно сердце зажигает другое, и                зажигаются тысячи. Миллионы рублей богачей сделают меньше, чем                сделают хоть небольшое уменьшение жадности и увеличение любви в                массе людей. Только бы увеличилась любовь — сделается то чудо,                которое совершилось при раздаче 5 хлебов. Все насытятся, и еще                останется.
    </p>
    <p rend="left">
     И сделать это чудо могут не те люди, которые с                гордым сознанием своей необходимости народу, не изменяя своего                отношения к нему, будут изыскивать общие средства прокормления                32-х миллионов, а только те, которые, сознав свою вину перед                народом в угнетении его и отделении себя от него, с смирением и                покаянием постараются, соединившись с ним, разделить с ним и его                беду нынешнего года.
    </p>
    <p rend="left">
     Деятельность эта практически представляется мне                такою: человек из общества, желающий в тяжелый нынешний год                принять участие в общем бедствии, приезжает в одну из                пострадавших от неурожая местностей и начинает там жить,                проживая там на месте, в Мамадышском, Лукояновском, Ефремовском                уездах в голодной деревне, те обычные десятки тысяч, тысячи или                сотни рублей, которые он проживает ежегодно и посвящая свой                досуг, употребляемый им в городах на увеселения, на ту
     <pb n="114" />
     деятельность                на пользу голодного народа, какая ему будет по силам. Уже одно                то, что он будет жить там и проживет там то, что он проживает                обыкновенно в городе, принесет материальную помощь народу; а то,                что он будет жить среди этого народа, даже не с самоотвержением,                но только с бескорыстием, уже принесет нравственную пользу ему и                народу. Очевидно, человек, приехавший в голодную местность для                того, чтобы быть полезным народу, не может ограничиться тем,                чтобы только жить в свое удовольствие среди голодного населения.                Я представляю себе такого человека, мужчину или женщину или                семью с средними средствами, положим с тысячью рублями в год,                переехавшего так в неурожайную местность.
    </p>
    <p rend="left">
     Лицо это или семья нанимает или получает от                знакомых помещиков помещение, или выбирает, нанимает избу,                устраивается в ней сообразно своим требованиям и способностям к                перенесению неудобств жизни, заготавливает дрова, провизию,                заводит лошадь, корм и т. п. Всё это хлеб народу; но этим не                могут ограничиться отношения этой семьи или этого лица к народу.                На кухню придут сейчас же нищие с сумами. Надо подать. Кухарка                жалуется, что хлеба выходит много. Надо или отказывать в                кусочках, или печь лишние хлебы. Стали печь лишние хлебы, народу                стало ходить больше. Из семьи, где хлеб дошел и есть нечего,                пришли попросить, надо и туда дать. Оказывается, что своя                кухарка не управляется и печь мала. Надо нанять избу для хлебов                и нанять особую кухарку. Это стоит денег. Денег нет. У                поселившегося лица есть друзья, знакомые, которые знают, что он                или она уехали в неурожайный уезд. Ему или ей присылают денег                люди, знающие его, и дело продолжается, принимает                соответствующие нужде формы, растет.
    </p>
    <p rend="left">
     Мне кажется, что столовые, — места, где кормят                приходящих, — эта та форма помощи, которая сама собою сложится                из отношений богатых людей к голодающим и принесет наибольшую                пользу. Форма эта более всего вызывает прямую деятельность                помогающего, более всего сближает его с населением, менее всего                подлежит злоупотреблениям, дает возможность при меньших                средствах прокормить наибольшее число людей, а главное,                обеспечивает общество от того страшного, висящего над нами всеми                Дамоклова меча, — мысли о том, что вот-вот, пока мы живем                по-старому, здесь, там умер человек от голода.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="115" />
     Если                бы такие столовые распространились везде в голодающих                местностях, ужасная, угнетающая нашу совесть угроза была бы                устранена.
    </p>
    <p rend="left">
 В Данковском и Епифанском уездах с сентября открылись такие столовые. Народ дал им название «сиротских призрений», и, как кажется, самое название это предотвращает злоупотребление этими учреждениями. Здоровый мужик, имеющий хоть какую-нибудь возможность прокормиться, сам не пойдет в эти столовые объедать сирот, да и, сколько я наблюдал, считает это стыдом. Вот письмо, полученное мною от моего приятеля, земского деятеля и постоянного деревенского жителя, о деятельности этих сиротских призрений:
 </p>
    <p rend="left">
     «Шесть
     <hi rend="italic">
      сиротских призрений
     </hi>
     открыто не                более десяти дней, и уже питается в них около 200 человек.                Заведующий столовыми, с совета сельского старосты, уже принужден                допускать едоков с разбором, так много представляется                нуждающихся. Оказывается, что кормятся крестьяне не семьями, а                что нуждающиеся семьи выставляют своих кандидатов — почти                исключительно старух и детей. Так, например, отец шести человек                детей — в дер. Пашкове — просил допустить двух из них,
     <hi rend="italic">
     </hi>
     а                затем через два дня привел еще третьего. Староста говорил, что                «особливо хорошо поглядеть, как помлаже ребятишки свекольник                полюбили». Тот же староста мне рассказывал, что иногда матери                сами приводят своих детей, «слыгаются, что это для смелости, а                оглядится, да и сама поест». Когда слышишь эти слова старосты,                то понимаешь, что это не ложь и что придумать их нельзя; ужели                голод еще не наступил? Мы, конечно знаем, что зверь у порога; но                беда в том, что этот зверь одновременно врывается во столько                семей, что не хватит, пожалуй, наших запасов. Учет показал, что                в день выходит на едока
     <hi rend="italic">
     </hi>
     1
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     ф. хлеба и 1 ф. картофеля, но сверх того потребно топливо да                всякая мелочь: лук, соль, свекла и т. д. Более же всего                затрудняет топливо, оно представляет собою наиболее дорогой                материал. Крестьяне установили очередные подводы, чтоб ездить за                припасами. Организация требует распорядительного человека, и                хлопотлива хозяйственная заготовка припасов; самые же сиротские                призрения
     <hi rend="italic">
      не нуждаются
     </hi>
     в надзоре за расходованием                припасов: сама хозяйка так привыкла жить век крохами, да к тому                же все посетители так следят за оборотами своей столовой, что                малейшая небрежность — и она моментально бы
     <pb n="116" />
     огласилась,                а затем и устранилась бы сама собой. У меня вырыто новых два                подвала и в них засыпано уже 300 четвертей картофеля, но всего                этого мало, так как требования растут ежедневно. Кажется, что                помощь попала в самую надлежащую точку. Человек над шестью                столовыми поставлен, но время расширить круг деятельности                столовых и срок еще не пропущен.
    </p>
    <p rend="left">
     Чую, насколько отрадна для молодого поколения                будет работа в столовых; ведь испытываешь наслаждение, поливая в                засуху растения; каково же должно быть упоение ежедневно кормить                голодных малышей!»
    </p>
    <p rend="left">
     Больших подробностей о деятельности этих                учреждений я пока не знаю. Думаю, что эта форма удобная и                возможная, но эта форма не исключает все другие. Живущие по                деревням лица, как только они вступят в близкое и                непосредственное общение с народом, найдут новые,                соответствующие нужде формы помощи, которые могут быть до                бесконечности разнообразны.
    </p>
    <p rend="left">
     Нужно только, чтобы были люди. А люди эти есть,                наверное есть. Я был в 4-х уездах, и в каждом уезде есть уже                люди, готовые на эту деятельность и в некоторых начавшие ее.
    </p>
    <p rend="right">
     Лев Толстой.
    </p>
    <lb />
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>