<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая. Варианты
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая. Варианты
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891">
     1891
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 not finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
    ver108
   </versionNumber>
   <isFinished>
 not finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h27">
    О СРЕДСТВАХ ПОМОЩИ              НАСЕЛЕНИЮ, ПОСТРАДАВШЕМУ ОТ НЕУРОЖАЯ
   </head>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     * № 1 (рук. № 1).
    </head>
    <p rend="left">
     Постараюсь дать хотя общее понятие о том, на что                употребляются полученные деньги.
    </p>
    <p rend="left">
     С октября месяца, еще до того времени, как начали                выдаваться пособия от земства, в деревнях Епифанского уезда было                открыто 6 столовых.
    </p>
    <p rend="left">
     Время нашего приезда сюда на границу Епифанского                и Данковского уездов, в дер. Бегичевку, совпало с временем                первой выдачи продовольствия из Епифанского земства, и потому                лица наиболее бедные получили месячное пособие и потому,                казалось, не нуждались в помощи столовых, так что существовавшие                6 столовых, кроме одной, были закрыты.
    </p>
    <p rend="left">
     Выдача пособия вызвала всеобщее неудовольствие.                Сначала то, которым было не выдано, считали себя обиженными,                потом очень скоро и получившие пособие стали просить прибавки,                заявляя о том, что выданного недостаточно.
    </p>
    <p rend="left">
     Нужда в продолжение тех трех недель, которые мы                пробыли здесь, равномерно растет в ужасающей прогрессии.
    </p>
    <p rend="left">
     В статье г. Мартынова, напечатанной в Русских                ведомостях, где с чрезвычайной точностью изображено положение                крестьян этой местности, есть драгоценное указание о том, что                было в первые два месяца проедено крестьянами. Судя по тому,                сколько овец, лошадей, коров проедено в два месяца, можно судить                о том, что должно быть уже не проедено (потому что проедать                нечего), но израсходовано в следующие месяцы. Это-то самое                пришлось видеть на деле. Потребность пищи всё та же, а лошадей,                коров, овец уже нет или остаются последние, и потому лица,                считавшиеся месяц тому назад ненуждающимися, теперь уже                становятся очень нуждающимися. Столовые, казавшиеся не крайне                нужными в Епифанском уезде, несмотря на помощь земства и                Красного Креста, которая стала выдаваться в это время, сделались                крайне нужными и для гораздо большего числа лиц, чем это было                месяц тому назад, когда они основались.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="345" />
     То                же самое оказалось и в Данковском уезде. Выдача пособия только                несколько изменила состав людей, ходящих в столовые, но не                уменьшила количество их. Количество крайне нуждающихся в пище                людей постоянно прибавляется.
    </p>
    <p rend="left">
 Там, где, как, например, в Горках, на 51 двор, где была одна столовая на 24 человека, удовлетворявшая всех, понадобились две столовые с 40 <choice original_editorial_correction="чел[овеками]"><sic>чел</sic><corr>человеками</corr></choice> приходящих в каждой. В приблизительно в такой же пропорции увеличилось количество кормящихся во всех вновь открытых столовых. И во всех пропорциональное количество ходящих установилось одинаковое. Во всех одна треть или около того всего населения ходит в столовые.
 </p>
    <p rend="left">
     Ходят в столовые только старые, слабые, убогие и                дети.
    </p>
    <p rend="left">
 Кроме существующих в соседстве с нами 6 столовых, ведомых на другие средства, и <choice original_editorial_correction="те[х]"><sic>те</sic><corr>тех</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> открываются еще, открыто нами без особенного труда по 18 число 18 столовых. Кормятся в этих столовых теперь около 100 человек. Содержание столовых обходится теперь несколько дороже, чем стоило содержание прежних, во-первых потому, что топливо дровами, которыми пришлось заменить вышедший весь торф, стоит дороже, во-вторых потому, что в прежних столовых кормились преимущественно маленькие дети и самые слабые старики, теперь же более взрослые и менее старые. Хотя мы верно еще не учитывали, но полагаем, что содержание одного человека в столовых обойдется не дороже 1 р. 50 к. в месяц. Пища, получаемая в столовых, до сих пор была такая: в обед щи и похлебка картофельная, иногда щи и кисель овсяный, на ужин щи и свекольник или щи и кисель холодный, иногда еще картофель вареный. Хлеб с
 <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      3
     </hi>
     ржаных отрубей. Овсяный кисель введен в употребление недавно и                составляет превосходную и весьма любимую всеми, особенно старыми                людьми, пищу. На днях мы получили жмыхи конопляные и                подсолнечные и горох, но еще не употребляли их. Кроме открытых                17 столовых, на днях мы открываем еще 4.
    </p>
    <p rend="left">
     Прежде надо было предлагать крестьянам устройство                столовых, теперь же заявляются просьбы об устройстве их.
    </p>
    <p rend="left">
     До сих пор, хотя нет и избытка средств, ни сил,                т. е. людей, нет и недостатка ни того, ни другого, и мы надеемся                не только довести начатые столовые до новины, но и на то, что                такие же столовые скоро откроются в других местах Епифанского и                Данковского уездов и в Ефремовском, Богородицком, Скопинском,                Лебедянском, Воронежском, Бобровском. Мы надеемся на то, что                если только есть достаточно хлеба в России и есть то, в чем                нельзя сомневаться, — достаточно людей, готовых служить этому                делу, — что очень скоро все пораженные неурожаем местности                России покроются сетью таких столовых, и не будет ни одного                человека, который бы мог заболеть и умереть от недостатка пищи.
    </p>
    <p rend="left">
     Кроме очевидного всем бедствия недостатка пищи и                топлива, томит крестьян неурожайных мест еще одно великое горе.                Это
     <pb n="346" />
     принужденная                праздность. Люди взрослые, здоровые, скучающие от отсутствия                работы, не могущие жить без нее, сидят мужчины и женщины, ничего                не делая, имея перед собой все увеличивающуюся нужду.
    </p>
    <p rend="left">
     Работа, какая-нибудь работа, составляет самую                настоятельную необходимость.
    </p>
    <p rend="left">
 Работа бабам могла бы быть найдена, если бы можно было приобрести лен и шерсть по таким ценам, при <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> полотно и сукно в продаже могли бы оставлять хоть по 5 к. в день за работу.
 </p>
    <p rend="left">
     То же самое и для работы мужчин. Если бы были                лыки в достаточном количестве, то работа лаптей давала бы 5                копеек остатка в день, это было бы большое нравственное                облегчение для народа. Есть пожертвования льна, и мы купим                шерсти, надеясь приобрести за деньги и от жертвователей в скором                времени и еще льна и лык.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     * № 2 (рук. № 5).
    </head>
    <p rend="left">
     Я посетил в начале октября голодающие местности                нашей губернии Крапивенского, Богородицкого и Епифанского уездов                и нашел положение большинства крестьян этих уездов очень                тяжелым. (Я описал эти мои наблюдения в другом месте.) В конце                октября я приехал в те же места и нашел положение значительно                ухудшившимся. Прошло три недели, которые мы провели здесь, и,                несмотря на то, что в эти три недели началась как по Тульской,                так и по Рязанской губерниям выдача пособия, положение еще                ухудшилось и с каждым днем ухудшается и ухудшается. В прекрасной                напечатанной в № Русских ведомостей статье г-на Мартынова,                правдиво и обстоятельно описывающей положение дела в той                местности, в которой мы живем, есть драгоценное указание о том,                сколько и какой скотины проели крестьянские семьи с весны, с тех                пор, как у них дошел свой хлеб. Стоит только сличить по каждому                двору то, что проедено, что остается проедать и что должно быть                проедено в будущем, чтобы увидать, что положение вполне                безвыходное, если не будет оказана пострадавшему от неурожая                населению деятельная и своевременная помощь.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     * № 3 (рук. № 5).
    </head>
    <p rend="left">
     В последнее время выданы пособия мукою от земства                и пособия, вызвав страшные раздражения и недовольства среди                большинства не получивших их, оказались вполне недостаточными.                Нужда растет в такой большой прогрессии, что пособия эти                оказались совершенно незаметной помощью и, странно сказать,                вызвали гораздо больше неудовольствия, чем удовольствия.
    </p>
    <p rend="left">
     Положим, что в нашей местности — говорят, что в                других местах: Казанской, Воронежской, Нижегородской губерниях                положение еще хуже — очень тяжелое, напряженное и опасное,                помощь нужна и с каждым днем становится нужнее.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="347" />
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left">
     * № 4 (рук. № 4).
    </head>
    <p rend="left">
     Тот способ, который употребляется теперь, —                раздачи мукой, мне думается, мог бы хоть отчасти достигнуть                первой цели — поддержания крестьянского хозяйства, если бы                только цель эта была ясно сознана и способ распределения был бы                совершенно изменен. Достижение этой цели страшно трудно, страшно                трудно поправить и поддержать, не дать рухнуть расшатанному                годами внешними и внутренними причинами крестьянскому хозяйству.                Но, несмотря на трудность этого дела, нельзя не стараться                сделать хоть что-нибудь для достижения этой цели. И потому всё,                что сделает земство для этой цели, если оно достигнет хоть
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      100
     </hi>
     того, что было бы желательно, будет важное и доброе                дело. Но другая цель — предотвращения возможности болезней и                смертей от недостатка и дурного качества пищи, не достигается                совсем этим способом и потому для достижения этой цели должен                быть употреблен иной, более целесообразный способ, чем выдача                мукою. Наиболее целесообразный способ этот был бы такой, при                котором в каждой деревне каждый человек мог бы наверное в случае                нужды найти здоровую и достаточную пищу. Достигнуть этого можно                бы было устройством по деревням даровых столовых.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     * № 5 (рук. № 5).
    </head>
    <p rend="left">
     Помощь, оказываемая земством в виде выдачи муки,                как теперь решено у нас, не более как но 20 фун. на месяц,                во-первых, не может быть правильно распределена, и, во-вторых,                сама по себе ничтожна. Помощь эта не достигает ни цели                поддержания крестьянского хозяйства, ни главной цели избавления                людей от болезней и смертей, происходящих от недостатка и                недоброкачественности пищи. Правительство как будто смешивает                эти две цели, и смешение это вредит цели. Нельзя не желать                достижения первой цели и не стремиться к тому, чтобы насколько                возможно поддержать основу нашего богатства — крестьянское                хозяйство. Но я говорю, что это невозможно сделать, не сделав                прежде второго,
     <note n="n83">
      <div type="section" xml:id="n83">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn83">
         83
        </ref>
       </head>
       <p rend="left">
        <hi rend="italic">
         Переправлено из:
        </hi>
        не обеспечив прежде людей от          голодной смерти.
       </p>
      </div>
     </note>
     и, во-вторых, это невозможно сделать теми мерами, которые                употребляет земство. Невозможно достигнуть этой цели теми                мерами, которые употребляет земство по следующим соображениям.                Прежде всего нужно, чтобы живые люди не заболевали и не мерли от                голода.
    </p>
    <p rend="left">
     Податная единица, и богатства страны, и                могущество России всё очень важные вещи, но важнее всего то,                чтобы не мерли от нужды одни люди, когда у других есть избыток и                они могут спасти их.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="348" />
    </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>