<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Отчет об употреблении пожертвованных денег с 20-го июля 1892 г. по 1-е января 1893 г.
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Отчет об употреблении пожертвованных денег с 20-го июля 1892 г. по 1-е января 1893 г.
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1893" notBefore="1892">
     1892-1893
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin110
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h11">
    ОТЧЕТ ОБ УПОТРЕБЛЕНИИ              ПОЖЕРТВОВАННЫХ ДЕНЕГ С 20-го ИЮЛЯ 1892 г. ПО 1-е ЯНВАРЯ 1893 г.
   </head>
   <p id="75a49088-d0a0-476e-8c4f-bfff5141dbba" rend="left">
    К 20-му июля оставалось из пожертвованных нам для              помощи голодающим денег 13 050 р. 37 коп.
   </p>
   <p id="ec2a979d-902b-4f8d-83eb-00ce6ec92466" rend="left">
    Кроме того, выручено от продажи печеного хлеба 1523              р. 34 к., от продажи разных других продуктов в незначительном              количестве — 223 р. 53 к.
   </p>
   <p id="b33e4ae3-23d5-461f-ab45-60f5fc44dc08" rend="left">
    После 20-го июля в разное время получено на имя Л.              Н. и Т. Л. Толстых 5 356 р. 79 к. от следующих лиц: от              неизвестного 2 р., Заблудовской 5 р., неизвестного через Бахрушина              100 р., А. Иванова 10 р., Титова 5 р., неизвестного 25 р.,              Бобровниковой 100 р., А. Шапова 10 р., Е. Ситковой 60 р., А. А.              Зиновьева 100 р., Малеевой 4 р., М. Степановой 10 р., Н.              Дукельского 10 р., М. Степановой 5 р., служащих на фабрике Кашина              и К 72 р., неизвестной 200 р., неизвестного 300 р., неизвестного              2500 р., Е. Ф. Гарднер 100 р., А. М. Сибиряковой 500 р., А. А.              Антиповой 106 р., Е. И. Епифановой 40 р., выручено от продажи              брошюры Л. Н. Т. 187 р. 20 к., через ред.
    <hi rend="italic">
     Русск. Вед
    </hi>
    . в              разное время 705 р. 20 к., излишек от номин. цены двух бумаг              золотой ренты 181 р. 7 к., проценты из банка 19 р. 32 к. Итого 5              350 р. 79 к.
   </p>
   <p id="881c7e8b-49dd-44ef-a51d-75ecabbe0012" rend="left">
 На имя С. А. Толстой получено за то же время всего 2330 р. 57 к. от следующих лиц: от врача Диевской 10 р., Jonen Clarke 10 p. 17 к., пастора Domachke Neusalz 37 p. 20 к., Гробитского 100 р., студента № 152 2 р., служащего при алтайском контроле 6 р., Найденовой 25 р., Е. Панютина 8 р., служащ. Макеевского стр. завода 230 руб., неизвестного 42 рубл., от Quiby (Америка) 4 р., от Е. Pugh (
 
 
 
 <choice><reg>Чикого</reg><orig>Чикаго</orig></choice>
 
 
 ) 171 р., от студ. Военно-Мед. Акад. 4-го
 <pb n="170" />
    курса              87 р., от служ. при Алтайском контроле в Барнауле 3 р., от              неизвестного 21 р., через газету Aftenbladet (Стокгольм) 53 р., от              Никитской 20 р., от М. К. (Цюрих) 500 р., от Корсаковой 100 р., от              жены доктора Рицмана 25 р., от кн. Голицыной 25 р., гонорар автору              за «Плоды просвещения» 622 р. 20 к., от Дмитриева 200 р., от              писцов из Мургабского государева имения 29 р. Итого 2330 р. 57 к.              Еще получено от разных лиц 6341 руб. 02 коп. Всего в приходе 28              825 р. 62 к.
   </p>
   <p id="1c9964a5-d7e1-4cad-8321-33f41dc0922a" rend="left">
    Израсходовано денег с 20-го июля 1892 г. по 1-ое              января 1893 г. всего 17 328 руб. 66 к. на следующие предметы:
   </p>
   <p id="e967e31b-f920-4271-a97a-11e3e7c2deed" rend="left">
    1.
    <hi rend="italic">
     На закупку провианта:
    </hi>
    ржи 9715 р. 20              к., гороха 92 р., пшена 983 р. 98 к., картофеля 874 р. 62 к.,              свеклы 493 р. 50 к., соли 172 р. 36 к., молока 131 р. 46 к.,              капусты 168 р. 13 к., крупы 138 р. 80 к. Итого 12 770 р. 5 к.
   </p>
   <p id="b3f59a7e-147c-4635-941b-b97dd54318e1" rend="left">
    2.
    <hi rend="italic">
     На отопление и освещение:
    </hi>
    дрова 1698              р. 50 к., керосин 58 р. 34 к. Итого 1756 р. 84 к.
   </p>
   <p id="95d05378-c2e3-438d-baf4-000751f28011" rend="left">
    3.
    <hi rend="italic">
     Дополнительные расходы:
    </hi>
 помол и рушка 257 р. 93 к., извоз 1435 р. 39 к., разъезды и нарочные 134 р. 2 к., наем и ремонт помещений под склады, пекарни и проч. 190 р. 49 к., разгрузка, приемка и жалованье служащим при складах и пекарнях 652 р. 41 к. Итого 2670 р. 24 к.
 </p>
   <p id="384dd141-ad07-432d-b0d5-316ba18d1f72" rend="left">
    4.
    <hi rend="italic">
     Почтовые и канцелярские расходы:
    </hi>
    58 р.              17 к.
   </p>
   <p id="4e711ae2-be4d-4ad6-993b-9cfa9f6a4eb7" rend="left">
    5.
    <hi rend="italic">
     Разные мелкие расходы:
    </hi>
    81 руб. 47 коп.              Итого в расходе 17 328 р. 66 к.
   </p>
   <p id="09ac6390-da08-42e0-ab41-abe056eab26a" rend="left">
    В приходе было 28 825 р. 62 к.; итого в остатке              денег было к 1-му января 1893 г. 11 496 р. 76 к. Кроме того, к              1-му января в остатке было около 9000 п. разного хлеба и других              продуктов и около 1700 п. дров. Всего на сумму приблизительно 5000              р.
   </p>
   <p id="c23c57d1-2535-4a95-82f3-4378190e6f4d" rend="left">
    Дело наше в продолжение осени и зимы состояло, как              и прежде, главным образом в помощи нуждающимся посредством              столовых, детских кормежных, дешевой продажи печеного хлеба и              дешевой продажи и даровой раздачи дров.
   </p>
   <p id="64809c64-9f20-4839-a4a4-41dcec5180f5" rend="left">
    В упомянутые в прошлом отчете 70 столовых,              устроенных сначала только для безземельных, стали приниматься с              начала зимы все нуждающиеся, и число столовых увеличилось до 106,              число же едоков до 3000.
   </p>
   <p id="1a656034-a822-4a1f-a988-6327c212e902" rend="left">
    В октябре месяце в Епифанском уезде начала              раздаваться крестьянам земская ссуда, вследствие чего наши              столовые в этом уезде из хлебных были превращены в приварочные,              так что хлеб в Епифанском уезде мы выдавали только тем из нуждающихся,
    <pb n="171" />
    которые              не получали ни земской ссуды, ни пособия от Красного Креста, или              получали их в недостаточном количестве. В остальных же уездах              нашего района, как-то в Данковском и Скопинском Рязанской губ. и              Ефремовском Тульской губ., в которых выдача ссуды началась только              в феврале 1893 г. и в незначительном количестве, нуждающиеся              получают в наших столовых и хлеб и приварок в таких же размерах,              как и в прошлом году. Столовые распределяются в нынешнем году по              уездам и селениям следующим образом.
   </p>
   <p id="a06be1ad-b199-406a-b4a3-f551f76cbea0" rend="left">
    1)
    <hi rend="italic">
     В Данковском уезде:
    </hi>
    в дер. Бегичевке —              3 стол., в Гаях — 2, в Марьянке — 3, в Софьинке — 3, в Бароновке —              3, в Екатериновке — 1, в Троицких Выселках — 1, в Александровке —              1, в Колодезях — 2, в Осиновых Выселках — 1, в Крюковке — 1, в              Прудках — 1, в Татищеве — 2, в Енгалычеве — 3, в Спешневе — 1, в              Осиновой Горе — 2, в Пеньках — 1, в Измайловке — 1, в Ивановке —              1, в Исленеве — 2.
   </p>
   <p id="a79d4df2-84f5-4aa8-ba98-dea152080498" rend="left">
    2)
    <hi rend="italic">
     В Скопинском уезде:
    </hi>
    в Бугровке — 1, в              Карасевке — 1.
   </p>
   <p id="f7ad6dd0-d19e-47b8-82a1-38a11d6550c1" rend="left">
    3)
    <hi rend="italic">
     В Епифанском уезде:
    </hi>
    в Заборовке — 1, в              Полевых Озерках — 1, в Плоховке — 1, в Грязновке — 1, в Огареве —              1, в Екатериненском — 2, в Никитском — 2, в Горках — 1, в Волхоне              — 1, в Мясновке — 1, в Поповой слободе — 1, в Колосове — 1, в              Хованщине — 1, в Зубовке — 1, в Барятинке — 1, в Щепине — 1, в              Крюковке — 1, в Прилипках — 1, в Пятове — 1, в Подмоклом — 1, в              Пашкове — 1, в Донских Озерках — 1, в Курцах — 1
    <hi rend="italic">
     ,
    </hi>
    в              Кузминке — 1, в Яковлевке — 1, в Хуторах — 1, в Казинке — 1, в              Телятинке — 1, в Ивановке — 1, в Исленеве — 1.
   </p>
   <p id="ddf9b28b-3693-4759-9eb4-367e5d337b16" rend="left">
    4.
    <hi rend="italic">
     В Ефремовском уезде:
    </hi>
    в Куркине — 5, в              Андреевне — 3, в Козловке — 1, в Глебове — 3, в Татьяновке — 1, в              Павловке — 1, в Тень-Грусти — 1, в Клешне — 4, в Рязанове — 2, в              Марьинке — 1, в Сумбулове — 2, в Телешевке — 2, в Мешкове — 1, в              Починках — 1, в Высоцком — 1, в Страховских Хуторах — 1, в              Тихвинских Хуторах — 1, в Рахмановских Хуторах — 1, в              Безобразовских Хуторах — 1, в Барановских Хуторах — 1.
   </p>
   <p id="c238c9b3-eaf5-4cc8-9428-489189b1ebdf" rend="left">
    Во всех этих деревнях продолжаются для грудных              детей тех семей, у которых нет коров, детские кормежные.              Количество детей, получающих в этих кормежных молочную гречневую              кашу, около 500.
   </p>
   <p id="86dc23cc-27c0-4c8e-8147-01647099a1b0" rend="left">
    <pb n="172" />
    Пекарен              устроено 4: одна в Данковском уезде, в дер. Бегичевке; две в              Епифанском — в селе Никитском и в дер. Зинкове; одна в Ефремовском              уезде, в дер. Козловке. Всего в ни
    <hi rend="italic">
     x
    </hi>
    выпекается около 40              пуд. хлеба в сутки, который и распродается немедленно по выходе из              печки по 60 к. за пуд.
   </p>
   <p id="bb7a13dd-6eca-4983-8373-c5c9047adf05" rend="left">
    Помощь в снабжении нуждающихся топливом состоит в              том, что часть приобретенных нами дров продается по дешевой цене,              часть же раздается даром наиболее нуждающимся.
   </p>
   <p id="422c0af7-2e99-4365-a25f-d271c618b1cc" rend="left">
    Кроме того, дрова раздаются еще за извоз исполу              тем, которые привозят их со станции железной дороги на склады.
   </p>
   <p id="f1664db2-e1ef-45fa-bd97-105526ed28a0" rend="left">
    Полученных нами пожертвований с теми небольшими              обещанными нам взносами достанет только для того, чтобы довести до              нового урожая действующие столовые и детские кормежные. В случае              же поступления новых пожертвований мы открыли бы новые столовые и              кормежные в деревнях, которые в них очень нуждаются и давно о том              просят.
   </p>
   <p id="bfbdc251-f41d-4c98-8f6d-5090f0d9ee2a" rend="right">
    Лев Толстой.
   </p>
   <p id="af4e74bf-eaae-45a6-9185-096ecec190c9" rend="left">
    Бегичевка, 20-го февраля.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>