<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Отчет об употреблении пожертвованных денег с 20-го июля 1892 г. по 1-е января 1893 г. Варианты
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Отчет об употреблении пожертвованных денег с 20-го июля 1892 г. по 1-е января 1893 г. Варианты
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1893" notBefore="1892">
     1892-1893
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 not finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
    ver110
   </versionNumber>
   <isFinished>
 not finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h30">
    ОТЧЕТ ОБ УПОТРЕБЛЕНИИ              ПОЖЕРТВОВАННЫХ ДЕНЕГ С 20-го ИЮЛЯ 1892 г. ПО 1-е ЯНВАРЯ 1893 г.
   </head>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     № 1 (рук. № 1).
    </head>
    <p id="67e28b49-b870-4777-8603-88d8f9bac066" rend="left">
     Я не имею статистических сведений по всем уездам                за эти месяцы, но по общему впечатлению предполагаю, что                смертность должна была в нынешнем году еще сильно увеличиться в                местах, второй год постигнутых неурожаем. Так, в Епифанском и                Ефремовском уездах, несмотря на поразительное увеличение                смертности и уменьшение рождаемости в нынешнем году, по                сведениям, сообщенным мне Тульским губернатором, смертность еще                увеличилась и рождаемость еще уменьшилась за нынешний год.
    </p>
    <p id="dd85f55e-57ef-49f0-aa1f-53f0ae3c5a0f" rend="left">
     Голодный тиф свирепствует на границах нашего                округа: в Богородском уезде, в Епифанском, в Данковском и в                Ефремовском, до сих пор еще не захватив деревни нашего района.
    </p>
    <p id="e9575b23-8572-40a6-aa32-4c59f99c0255" rend="left">
     &lt;В особенности должна была увеличиться                смертность детей. Встречавшееся и прежде в задавленной нуждою                крестьянской среде желание матерей смерти своим детям, теперь,                под влиянием нескольких голодных годов, — стало общим явлением.                А постоянное желание так или иначе невольно переходит в                исполнение.&gt;
    </p>
    <p id="f2003157-4e24-4333-8e8d-223da45df87f" rend="left">
 В одной из деревень Данковского уезда живет семидесятилетний больной старик с своей второй 50-тилетней женой. Один сын живет в Москве в кучерах и ничего не подает отцу, другой сын пропал без вести, жена ушла и умерла, и у старика, т. е. у мачехи, осталось на руках двое сирот — прелестные, красивые, милые дети, теперь мальчику 8, а девочке 5 лет, но остались они на руках у мачехи, когда одному было 4, а другой один год. Мачеха эта здоровая, коренастая, веселая, любящая выпить женщина. Называют ее Ерофея — не знаю какое это, настоящее [ли] имя. Я хорошо знаю старика, всегда поминающего о том, сколько он в своей жизни переворочал земли и гордящегося этим, и добродушного, несмотря на ужасающую бедность.
 </p>
    <p id="dc903a68-4f72-47be-95b8-8b6585435b50" rend="left">
     <pb n="353" />
     Ерофея                эта поразила меня, с первого знакомства с нею, своим отношением                к пасынкам, не то что она при мне ласкала и искала их, и они                жались к ней, но то, что, несмотря на страшную нужду: нет ни                лошади, ни коровы, ни овцы, нет двора, земля один надел отдан                богачу — несмотря на эту нужду, на сиротах рубашонки,                портяночки, лапотки аккуратные, чистые, кафтанчик, заплатанный,                но кафтанчик. Всё это выпросила, добыла, спряла, соткала,                вымыла, переполоскала своими короткими пальцами, по-бабьи, на                себя протаскивая иглу, сшила, заштопала Ерофея. Очевидно, она                радуется и гордится и самыми сиротами и своей любовью к ним. Так                она и говорила мне, что у ней только и воску в свече, что эти                сироты.
    </p>
    <p id="32a74d09-2247-46e0-95cf-0865178d4923" rend="left">
     Одно время у Ерофеи была столовая. Она отлично                работала, кормила народ, но не выдержала соблазна власти. Ей                верно подносили, она стала пить, перестала кормить народ. Стали                жаловаться все, и надо было переносить столовую в другой дом.
    </p>
    <p id="f8a3596e-de8b-493e-b76c-734a8e457ceb" rend="left">
     Так мы и сделали, а Ерофея ходила в столовую с                мальчиком и носила пищу своему старику.
    </p>
    <p id="d5468b8a-7029-41e9-838c-0701668540b0" rend="left">
     Третьего дня я опять увидел Ерофею. Старик всё                еще был жив, живы были и сироты и даже так же заботливо и трудно                нищенски убраны и ухожены; в избе было прибрано, холодно и,                главное, сыро. Стены отпотели, и с них капало. От морозов и без                дров топили кое-чем, стены не прогревались и плакали.
    </p>
    <p id="838725a7-6c9f-42ce-981e-0af16b634bdb" rend="left">
     Ерофеи не было дома, я встретил ее на улице. Она                шла от соседки, где раздобылась кувшинчиком квасу. Несмотря на                сильный мороз, она шла без шубы в старой короткой клетчатой                паневке, верно приданной еще, такой проношенной и промытой, что                она вся светилась как кисейная и сквозь нее виднелись решительно                шагавшие ноги в старых лаптях, обмотанные онучами. — Ну что,                живы ребята твои? — спросил я. — Хоть бы померли, — мрачно                ответила она мне. Я сказал, что грех говорить так. Этого-то ей и                нужно было. — Так что ж, всё одно помрут. Все помираем. Два дня                не топя сидим. Известно, дай бог, чтобы померли. Один конец. Что                ж мне делать-то? Разорваться, что ль. Старик да они. А нет                ничего и взять негде.
    </p>
    <p id="4324fc7d-a666-4e00-af6e-5fbe4e105685" rend="left">
     Ничего подобного она мне не говорила прошлым                годом. Правда, что она верит, что младенцу там будет хорошо. Но                в мрачном лице ее, когда она говорила о любимых ею сиротах, о                том, что она желала им смерти, было выражение истинного                отчаяния. И, говоря это, она выражала то, что чувствовал весь                страдающий народ. Силы и терпение народа доходят до своего                предела.
    </p>
    <p id="f8bd54f5-2480-486e-9b64-9696d98f45cd" rend="left">
     &lt;Вот что пишет нам сотрудник, заменявший нас в                Бегичевке во время нашего отсутствия и проведший там более                полугода:
    </p>
    <p id="27998fd2-bee8-4fd3-8a62-a9a4253912e6" rend="left">
     Обыкновенно люди, не видящие и не видавшие того,                что делалось и делается среди голодающих, думают, что вид                голодания представляет нечто яркое, ужасное: валяются трупы людей,
     <pb n="354" />
     скотов,                умерших с голоду, народ бежит и т. п. Ничего подобного нет.&gt;
    </p>
    <p id="2f398c85-eead-480a-ba20-9e8ee60c91e6" rend="left">
     Люди и скот действительно умирают. Но они не                корчатся на площадях в трагических судорогах, а тихо, с слабым                стоном болеют и умирают по избам и дворам. Умирают дети, старики                и старухи, умирают слабые больные. И потому обеднение и даже                полное разорение крестьян совершалось и совершается за эти                последние два года с поразительной быстротой. На наших глазах                происходит неперестающий процесс обеднения богатых, обнищание                бедных и уничтожение нищих. Процесс совершается обыкновенно так:                богатый сначала продает лишнюю скотину, т. е. трогает основной                капитал, лишается своего обеспечения в случае невзгоды, средний                закладывает часть земли, берет под заработки у господ и их                приказчиков вперед деньги, закабаляя себя часто в неисполнимую                весеннюю и летнюю работу.
     <note n="n87">
      <div type="section" xml:id="n87">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn87">
         87
        </ref>
       </head>
       <p id="ff1b9dce-ed89-44d7-8e6b-2f182a8a84e1" rend="left">
        Заработная плата доведена до минимума. Полная обработка          десятины, начиная от первой пахоты и кончая свозом скошенного и          связанного хлеба на помещичье гумно, стоит 4 р. за десятину в 2400 кв.          саж. и 6 руб. за десятину в 3200 кв. саж. Поденная плата от 10—15 коп.          в сутки.
       </p>
      </div>
     </note>
     Бедный продает последнюю корову и потом лошадь и потом                закладывает или продает землю. Нищий ходит по миру.
    </p>
    <p id="d09caf7e-e977-4230-bf74-dca5d1994037" rend="left">
     Когда богатым проедено то, что выручено за                скотину, он делает то, что делает средний, т. е. закладывает                землю, закабаляется в работу, а средний — то, что бедный, а                бедный — то, что нищий — продает надел, если еще раньше его не                отобрали в пользу богатого, исправного плательщика.
    </p>
    <p id="4e2dfee8-32c2-4329-9770-a65fd5928360" rend="left">
     Между тем нищий уже начинает ломать двор, ригу,                топить ею избу и, наконец, продает свою избу на дрова, а семья                частью идет на квартиру, за которую заплачивает каким-нибудь                остатком имущества, частью расходится по миру.
    </p>
    <p id="1295f1e3-ced0-4376-980e-3a9cabaffad4" rend="left">
     Вот что происходит в экономическом отношении. В                нравственном же отношении происходит упадок духа и развитие всех                худших свойств человека: воровство, злоба, зависть,                попрошайничество и раздражение, поддерживаемое в особенности                мерами, запрещающими переселение. По деревням сходятся и толкуют                о том, что продолжать жить тут нельзя, а надо выселяться, а                между тем кто-то мешает переселению и люди придумывают, как и до                кого дойти, и пишут прошения и кому только могут подают их,                положительно отказываясь верить тому, чтобы правительство                запрещало кажущуюся им столь естественною, разумную и                необходимую меру.
    </p>
    <p id="f193d94e-e5d4-41f9-9965-4a2669af830a" rend="left">
 В гигиеническом или скорее в антигигиеническом, т. е. в отношении смертности народа происходит то, [что] общие шансы на смерть значительно увеличиваются. Здоровые слабеют, слабые, особенно старики, дети преждевременно в нужде <choice original_editorial_correction="мучитель[но]"><sic>мучитель</sic><corr>мучительно</corr></choice> умирают.
 </p>
    <p id="4e7b94a9-9df4-4a1d-8b64-ea082b7fce22" rend="left">
 И тут-то при этих условиях говорят и пишут о том, что даровая помощь, пища, <choice original_editorial_correction="приобретаем[ые]"><sic>приобретаем</sic><corr>приобретаемые</corr></choice> не работой, развращают
 <pb n="355" />
 людей. &lt;Но говоря уже о той малой степени опасности развратить в два года целый народ, всю свою жизнь трудившийся на других, тем, что слабым и старикам, детям и брюхатым женщинам дадут на три копейки в день пищи тогда, когда у них нет ее; не говоря и о том, как бы должны были быть развращены все те люди, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> имеют средства <choice original_editorial_correction="жиз[ни]"><sic>жиз</sic><corr>жизни</corr></choice>, не работая за них целыми поколениями,&gt;
 </p>
    <p id="db8f2600-957b-4521-8bdc-6407cf57cc31" rend="left">
 Человек болен, умирает и болен и умирает, как некоторые думают, по нашей вине, и человек этот имеет несчастье, умирая, покапризничать. И мы тотчас же всё забыли: забыли и его страдания, и свое участие в них, и все наши обязательства к нему и помним и видим, что он капризничает, и освобождаем себя от обязанности служить ему. Даровая помощь развращает, и потому не надо оказывать ее. Да если бы она и точно развращала людей, вызывала попрошайничество, дурные чувства, так разве это может освободить нас. И боже мой, как мы строги: народ развратится, если мы не дадим умереть всем старым и слабым с голоду, даром кормя их и затрачивая на это 3 копейки в день. Но если это так развращает получать пищу, не работая за нее, то как же должны быть развращены те люди, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>, поколениями не работая, получали и получают пищу, и не в 3 к. в день на человека. И неужели уже так опасно то, что народ, целыми поколениями трудившийся на других в тех местах, где он страдает и мрет, получит раз в 300 лет помощь от тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> вскормлены им?
 </p>
    <p id="07ab0674-d33b-4173-9971-c38b1809a24b" rend="left">
     &lt;Народ, грубый и неблагодарный, не ценит того,                что делают для него.
    </p>
    <p id="a59c8d6f-1921-4fcb-b9f4-8750007a5395" rend="left">
 Есть в прологах рассказ. Был монах, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> желал спастись, взял с улицы расслабленного нищего и стал ходить за ним, обмывая его раны, кормил и успокаивал его. Расслабленный был рад первое время. Но прошло две недели и, несмотря на то, что монах так же усердно ходил за ним, расслабленный становился всё мрачнее и мрачнее.&gt;
 </p>
    <p id="095f0b69-d482-4f9d-90b7-5e83d7b86133" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="baefd95f-c8d0-4b54-b39c-37df8c9b28a0" rend="left">
     Бегичевка
    </p>
    <p id="db7f1ff1-ee18-43e0-83c5-973651a5b349" rend="left">
     20 февраля.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head rend="title_level3 left left">
     № 2 (рук. № 1).
    </head>
    <p id="91727c8d-b5d2-47ad-816a-64070bb6d123" rend="left">
 Второго рода помощь состояла в снабжении нуждающихся топливом. Всего с 20-го июля по 1-ое января было приобретено нами около 80 вагонов дров. Часть этих дров была употреблена на отопление столовых и на печение хлебов, другая же часть продавалась по дешевой цене, преимущественно же раздавалась даром наиболее нуждающимся. Кроме того, дрова раздавались еще за извоз исполу тем, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> развозили их по столовым. Последний способ представлял много неудобств.
 </p>
    <p id="11f9ff25-c9a4-45ab-b91f-0cd087ba0933" rend="left">
     Во-первых, он не всегда кончался благополучно.                Суровая зима с 40-градусными морозами и частыми метелями
     <pb n="356" />
     чрезвычайно                затрудняла извоз, и редкий обоз с дровами приходил благополучно:                то становилась, то падала лошадь, то простуживался или                отмораживал себе лицо, руки, ноги кто-нибудь из возчиков.
    </p>
    <p id="e23c12d4-ebea-4af0-b414-1ecf7d4a37ad" rend="left">
     Во-вторых, этим способом оказывалась помощь не                наиболее нуждающимся, которые всегда оказывались неспособными                ехать на извоз.
    </p>
    <p id="d8e6f483-156b-4586-8604-c6921e9bdb6a" rend="left">
     За недостатком средств других родов помощи нами                не начиналось.
     <del n="n88">
      <p id="ad5dc6d5-6111-4bd8-9a3e-c996c856608a" rend="left">
       Недостаток средств особенно был          чувствителен по сравнению с прошлым годом. Неурожай в нашей местности          был сильнее прошлогоднего, и потерпевшие ожидали и пропорционально          большей помощи; на самом же деле ее пришлось значительно сузить, что и          вызвало много недовольства и оставило чувство неудовлетворенности.
      </p>
     </del>
 Средства, имеющиеся у нас налицо, а именно остающиеся 11 500 р. с имеющимся провиантом и еще 2000 р., на днях полученные нами от Америки, — с небольшим излишком достало бы для доведения имеющихся столовых, пекарен и детских кормежных в нашем прежнем районе до нового урожая и тех нескольких столовых, которые мы на днях открываем в нескольких наиболее пострадавших деревнях <choice original_editorial_correction="Крапив[енского]"><sic>Крапив</sic><corr>Крапивенского</corr></choice> уезда вблизи от нашего жительства, уже получающих земскую ссуду, в особенности <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нужда в нашей местности в нынешнем году больше прошлогодней и население пострадало от нее и продолжает страдать в нынешнем году более, чем в прошлом году. Помощи от правительства было меньше, чем в прошлом году; в Рязанской губернии даже не было никакой до половины февраля, подати усиленно собирались и не действовали ни Красный Крест, ни частная благотворительность.
 </p>
    <lb />
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>