<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Памяти И. И. Раевского
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Памяти И. И. Раевского
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891">
     1891
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.некролог" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 not finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber />
   <isFinished>
 not finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h20">
    ПАМЯТИ И. И. РАЕВСКОГО
   </head>
   <p rend="left">
    Вчера, 26 ноября 1891 года, в 3 часа дня умер в              своем доме, в деревне Бегичевке, Данковского уезда, Рязанской              губернии, Иван Иванович Раевский.
   </p>
   <p rend="left">
    Он умер на работе среди голодающих, — можно              сказать, от сверхсильного труда, который он брал на себя. Он умер,              отдав жизнь свою народу, который он горячо любил и которому служил              всю свою жизнь.
   </p>
   <p rend="left">
    Но это утверждение могло бы показаться              преувеличением, фразой. А тот, о ком я пишу, больше всего в мире              ненавидел всякое преувеличение и всякую фразу. Он всю жизнь свою              делал, а не говорил. Он был христианином, бессознательным              христианином. Он никогда не говорил про христианство, про              добродетель, про самопожертвование. У него была в высшей степени              черта этой встречающейся в лучших людях pudeur
    <note n="n43">
     <div type="section" xml:id="n43">
      <head rend="hnote">
       <ref target="#backn43">
        43
       </ref>
      </head>
      <p rend="left">
 [стыдливость]
 </p>
     </div>
    </note>
    добра. Он как бы боялся испортить свое дело сознанием его.
   </p>
   <p rend="left">
    Да ему и некогда было замечать, потому что не              переставая делал христианские дела. Не оканчивалось еще одно, как              начиналось другое дело не для себя, а для других: для семьи, для              друзей, для народа, который, — повторяю еще раз, потому что это              была его характерная черта, — он восторженно любил всю свою жизнь.
   </p>
   <p rend="left">
    Последнее время, которое я провел с ним, эта любовь              выражалась страстною, лихорадочною деятельностью. Все силы своей              души и могучего организма и всё свое время он отдавал на работу по              прокормлению голодающего народа, и умер не только на этой работе,              но прямо от этой сверхсильной работы, отдав свою жизнь за друзей              своих. А такими друзьями его были все русские крестьяне. И это —              не красивая фраза, которую говорят обыкновенно о мертвых, а              несомненный факт. С утра до вечера он работал с одной этою целью:              по прокормлению народа.
   </p>
   <p rend="left">
    Работа его может показаться не трудной и не              убийственной: он писал письма, закупал хлеб, сносился с земскими управами,
    <pb n="261" />
    попечителями,              нанимал, рассчитывал возчиков хлеба, делал опыты печенья хлеба с              различными суррогатами, помогал нам в устройстве столовых,              приглашал людей на помощь, устраивал для них удобства, делал              учеты, ездил в земские собрания, уездные и губернские, ездил в              собрания попечителей по Данковскому и Епифанскому уездам, принимал              крестьян, как попечитель по двум попечительствам, и ездил по              другим попечительствам, подбодряя тех, у которых, он знал, дело не              идет, и сам лично помогал, как частный человек, тем крестьянам,              которые обращались к нему.
   </p>
   <p rend="left">
    Дела эти кажутся не трудными и не убийственными для              тех, кому не дорог, не важен успех дела, — но для него это всегда              был вопрос жизни и смерти. Он видел опасность положения и не              переставая работал так, как работают люди из последних сил для              спасения жизни других, не жалея своей жизни. И потому дело его              спорилось и росло, — его энергия заражала других.
   </p>
   <p rend="left">
    — Нет, живые в руки не дадимся, — говорил он,              возвращаясь с работы или вставая от письменного стола, у которого              проводил по 8, по 6 часов сряду.
   </p>
   <p rend="left">
    — Не-ет! живые в руки не дадимся, — говорил он,              потирая руки, когда ему удавалось устроить какое-нибудь хорошее              дело: закупки дешево хлеба, дров, устройства хлебопечения с              картофелем, с свекольными отбросами, или закупки льна для раздачи              работ бабам.
   </p>
   <p rend="left">
    — Знаю, знаю, — говорил он, — что нехороша эта              самоуверенность, но не могу. Как будто чувствую этого врага —              голод, который хочет задавить нас, и хочется подбодриться. Живые в              руки не дадимся!
   </p>
   <p rend="left">
    Так он работал во всех делах; не умел работать              иначе, как с страстностью. От этого работа кипела у него, и от              этого-то вокруг него люди работали так же энергично, заражаясь от              него, — и от этого он заработался до смерти.
   </p>
   <p rend="left">
    Физически он не знал никаких препятствий, и никаких              у него не было требований: всё ему было хорошо, ничего для него не              было нужно и всё было возможно. Ему было 56 лет, — стало быть, он              был старый уже человек, но привычек, требований у него никаких не              было: спать где и когда — ему было всё равно, — на полу, на              диване; есть ему было всё хорошо — хлеб с отрубями, каша, щи, что              попало, — всё ему было хорошо, только насытиться, чтоб голод не              мешал заниматься делом; ехать он мог по всякой дороге, во всякую              погоду, в санях ли, в телеге ли.
   </p>
   <p rend="left">
    Так он в последний раз, оторвавшись от дел,              которыми был завален дома, поехал за сорок верст в Данков на              земское собрание с тем, чтобы вернуться в тот же день, а на другой              день ехать в Тулу по закупке хлеба, но заболел, приехал больной на              другой день и свалился, проболел инфлюенцей, как определил доктор,              и через шесть дней умер.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="262" />
    Вчера,              когда он уже умирал, я, проходя по деревне, сказал мужику, что              Иван Иванович умирает. Мужик ахнул: «Помилуй бог! — сказал он: —              что без него делать будем? Воскреситель наш был».
   </p>
   <p rend="left">
    Для мужика он был «воскреситель», а для нас он был              тем человеком, одно знание о существовании которого придает              бодрость в жизни и уверенность в том, что мир стоит добром, но не              злом: не теми людьми, которые махают на всё рукой и живут как              попало, а такими людьми, каков был Иван Иванович, который всю              жизнь боролся со злом, которому борьба эта придавала новые силы и              который беспрестанно говорил злу: «Живые в руки не дадимся!»
   </p>
   <p rend="left">
    Это был один из самых лучших людей, которых мне              приходилось встречать в моей жизни.
   </p>
   <p rend="left">
    Отношения мои с ним были очень странные (для меня,              по крайней мере).
   </p>
   <p rend="left">
    Мне было под 30 лет, ему было с чем-то двадцать,              когда мы встретились. Я никогда не был склонен к быстрым              сближениям, но этот юноша тогда неотразимо привлек меня к себе, и              я искал сближения с ним и сошелся с ним на «ты». В нем было очень              много привлекательного: красота, пышущее здоровье, свежесть,              молодечество, необыкновенная физическая сила, прекрасное,              многостороннее образование. Элегантно говоривший на трех              европейских языках, он блестяще окончил курс кандидатом              математического факультета. Но больше всего влекла меня к нему              необыкновенная простота вкусов, отвращение от светскости, любовь к              народу, и главное — нравственная совершенная чистота, теперь              редкая между молодыми людьми, а тогда составлявшая еще более              редкое исключение. Я думаю, что он никогда в жизни не был пьян, не              участвовал в кутеже, не говоря уж о других увлечениях,              свойственных молодым людям.
   </p>
   <p rend="left">
    Мы тогда сблизились с ним как будто только на              интересах охоты (мы ездили вместе на медвежью охоту) и гимнастики,              но в глубине этого сближения, думаю, лежало еще и что-то другое.
   </p>
   <p rend="left">
    Странное дело: сближение это продолжалось недолго.              Мы не разошлись, встречались с удовольствием, оба одно время              занимались школой и виделись, хоть и очень редко; а потом как бы              совсем потеряли друг друга не из вида, а из сердца. Каюсь: он              женился, занимался хозяйством, — и мне думалось, что он очерствел,              сделался сухим дельцом, семьянином, что мое увлечение им не имело              основания. Когда мы встречались и он говорил мне о школах, о              народе, о своей общественной деятельности, — мне казалось, что он              говорит это по старой памяти, но что уже это не интересует его. Мы              почти разошлись и жили так более 30 лет.
   </p>
   <p rend="left">
    И вот надо же было случиться, чтобы теперь, в эту              тяжелую годину, мы опять сошлись на общем деле и чтобы я увидал,
    <pb n="263" />
    что              не только он не опустился, не стал эгоистом, но, напротив, сдержал              в возрасте близком к старости то, что он только обещал в              молодости.
   </p>
   <p rend="left">
    Тогда было с его стороны лишь смутное,              неопределенное стремление к народу, теперь была уже деятельная              любовь к народу и служение ему с самоотвержением и              самопожертвованием. Он не только не очерствел за эти 30 лет, но              он, откинув все те соблазны молодости, которые мешали его служению              народу, теперь весь отдался ему.
   </p>
   <p rend="left">
    Он представлял удивительное соединение страстной,              восторженной любви к своей семье и, вместе с тем, к народу. Одна              любовь не только не мешала другой, но содействовала ей. Любовь его              к детям, к сыновьям выражалась тем, что он научил их любить народ,              служить ему, натаскивал их на это.
   </p>
   <p rend="left">
    Никогда не забуду, с какой любовью рассказывал он              мне, как посланный им для переписи бедствующих селений сын его              пропадал за этой работой до ночи.
   </p>
   <p rend="left">
    Надо было слышать его рассказ об этом, надо было              видеть его лицо во время этого рассказа, чтобы как следует понять              и оценить этого человека.
   </p>
   <p rend="right">
    Лев Толстой.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>