<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"> 
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Единственное возможное решение земельного вопроса. Варианты</title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>подготовка TEI/XML </resp>
     <name>
      Евгений Можаев, Мария Картышева, Даниил Скоринкин
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>
     Проект
     <title>Толстой.Digital </title>
     разрабатывается сотрудниками и студентами
     <orgName>
      Высшей школы экономики
     </orgName>
     в сотрудничестве с
     <orgName>
      Государственным музеем Л.Н. Толстого
     </orgName>
     . 
	 Источник текстов –
     <bibl>
      90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
     </bibl>
     . Разметка основана на стандарте
     <ref target="http://www.tei-c.org">TEI (Text Encoding Initiative) </ref>
     .
    </p>
    <availability>
     <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">Единственное возможное решение земельного вопроса. Варианты </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 36
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1956" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       36
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1906">1906</date>
    <placeName>
     Россия
    </placeName>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
 <body>
<div class="section" id="h000016">
<h1 class="center"><strong>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ</strong></h1>
</div>
<div class="section" id="h000016005">
<h2 class="center">* [ПЕРВАЯ РЕДАКЦИЯ СТАТЬИ «ЕДИНСТВЕННОЕ ВОЗМОЖНОЕ РАЗРЕШЕНИЕ ЗЕМЕЛЬНОГО ВОПРОСА».]</h2>
<p id="66c31f38-291d-425c-bc2c-422de47a1a9f" class="left">Полное разрѣшеніе земельнаго вопроса возможно только установленіемъ одинаковаго равнаго права всѣхъ людей на всю землю.</p>
<p id="7133a205-dc92-44b7-a763-e330b470918c" class="left">Разрѣшеніе же этого вопроса для отдѣльнаго государства возможно только при установленіи такого порядка, при которомъ всѣ граждане извѣстнаго государства имѣли одинаковое, равное право на пользованіе всей землей государства.</p>
<p id="d88e4dbf-fa12-496f-b060-c62c1de60543" class="left">Такое разрѣшеніе представляетъ проэктъ единаго налога (single tax) Генри Джорджа. Сущность этого проэкта слѣдующая:</p>
<p id="a430dd58-44f8-47dc-99c8-f004febd0d8f" class="left">1) Такъ какъ всѣ люди имѣютъ естественное, прирожденное, одинаковое право на пользованіе дарами природы, то не должно быть дозволено никому пользоваться исключительнымъ правомъ на эти дары природы, не вознаграждая за это пользованіе всѣхъ гражданъ государства.</p>
<p id="f4b001cd-0c0b-484f-af99-9a86935841fc" class="left">2) Такъ какъ всякій человѣкъ имѣетъ полное и неотъемлемое право на всѣ пропзведенія своего труда, то всякое взиманіе податей или налоговъ косвенныхъ или прямыхъ есть нарушеніѳ этого права.</p>
<p id="a203fc0e-7cd3-4968-85f7-dc5c74c9cbf7" class="left">3) Такъ какъ цѣнность земли, кромѣ свойствъ, присущихъ самой землѣ, увеличивается еще вслѣдствіе роста, развитія того общества, которое живетъ на ней, то всякое такое увеличеніе цѣнности должно быть возвращено всему государству.</p>
<p id="5f3a68d9-5368-410f-a690-6bf148e0800e" class="left">4) Для осуществленія этихъ положеній всѣ общественные, государственные, земскіе, городскіе доходы должны быть замѣнены единымъ налогомъ, взимаемымъ съ цѣнности земли, независимо отъ положеннаго на нее труда, всѣ другіе же виды податей и налоговъ, какъ прямыхъ, такъ и косвенныхъ, должны быть уничтожены. Такъ что правомъ своимъ на землю будетъ пользоваться не только тотъ, кто будетъ обрабатывать ее, но и тотъ, который живетъ въ городѣ вслѣдствіе перевода всѣхъ налоговъ на землю, будетъ безпошлинно получать всѣ предметы какъ внутренняго, такъ и внѣшняго производства.</p>
<p id="fa0cef2a-c44c-4675-b1aa-4f0f70d44d91" class="subtitle centerline">

————</p>
<p id="3c88d4ab-4367-4113-8d0e-e76f4841b815">
<span class="opnumber">416</span> <span class="npnumber">417</span></p>
<p id="dea5c0ae-392b-47df-9cd7-287b2fa1985d" class="left">Проэктъ этотъ исполнимъ и не вызоветъ никакихъ пертурбацій, если перемѣщеніе налоговъ съ труда на землю будетъ сдѣлано постепенно. Проэктъ этотъ удовлетворяетъ главному условію, нужному для правильнаго рѣшенія вопроса: давая одинаковое, равное всѣмъ людямъ одного государства право на землю, уничтожаетъ старинную неправду исключительной земельной собственности и вполнѣ рѣшаетъ вопросъ земельный не въ виду мелкихъ частныхъ, одностороннихъ цѣлей, а въ виду вѣчной справедливости.</p>
<p id="3d55d922-4535-429b-ba0d-c4050f20df89" class="left">Можетъ быть, есть другое, лучшее рѣшеніе вопроса, хотя я ее знаю и не могу себѣ представить другого, но во всякомъ случаѣ удовлетворительное рѣшеніе можетъ быть только такое, при которомъ будетъ установлено равное, одинаковое для всѣхъ людей государства право на землю, т. е. на выгоды и преимущества, даваемые ее пользованіемъ.</p>
<p id="e3da18b4-9a31-4c19-9b40-befb08ad302d" class="left">Таковъ проэктъ единаго налога. Введеніе его теперь въ Россіи можетъ спасти ее отъ величайшихъ бѣдствій, вызываемыхъ неразумньмъ, легкомысленнымъ, партійнымъ обращеніемъ людей <em>съ</em> этимъ вопросомъ, имѣющимъ первостепенную важность не только въ Россіи, но и для всего міра.</p>
<p id="de49c0f9-c4ef-4320-bb48-66a9e00f98b7" class="subtitle centerline">

————</p>
<p id="3089b976-db5e-412e-957a-308ef62cbb00" class="left">Вѣроятныя послѣдствія осуществленія этого проэкта опредѣляются приблизительно такъ сторонниками единаго налога <em>въ</em> Англіи, Америкѣ и Австраліи:</p>
<p id="865c98af-4e0e-43b7-b9bc-412cd155cd3f" class="left">1) Единый налогъ не есть налогъ на землю, но на цѣнность земли, и потому ляжетъ не на всю землю, но только на цѣнную землю, и не въ той мѣрѣ, въ которой люди пользуются ей, а только въ той мѣрѣ, въ которой она приноситъ доходъ ея владѣльцу независимо отъ труда положеннаго на нее. Такъ что эта подать ляжетъ не на улучшенія, производимыя на землѣ, а только на собственность земли.</p>
<p id="bedcac5e-81c3-4b4d-a23c-d6d90cfdb5ab" class="left">2) При введеніи единаго налога всѣ цѣнности, произведенныя трудомъ, будутъ изъяты изъ обложенія и будетъ подлежать налогу только голая земля по мѣрѣ ея болѣе или менѣе выгоднаго положенія. Такъ что земледѣлецъ, обрабатывающій землю, будетъ платить за свой участокъ столько же, сколько и владѣлецъ такого же участка, оставляющей его безъ обработки, и тотъ, кто построитъ на городскомъ участкѣ цѣнный домъ, не будетъ платить за него больше, чѣмъ владѣлецъ такого же незастроеннаго участка.</p>
<p id="13ae1f3f-8bdc-47b8-b725-9048d6d2cf5a" class="left">3) Единый налогъ поэтому <em>сниметъ</em> тяжесть налоговъ съ сельскихъ мѣстностей, гдѣ земля имѣетъ мало цѣнности, независимо отъ сдѣланныхъ на ней улучшеній и перенесетъ ее на города, гдѣ цѣна земли возрастаетъ до десятковъ тысячъ рублей за сажень.</p>
<p id="dd9de26e-c7e6-48bb-899a-658a1fe3976c" class="left">4) Единый налогъ сдѣлаетъ излишнимъ разнообразные подати и налоги, взимаемые съ труда, а также излишнимъ то <span class="opdelimiter">огромное</span><span class="opnumber">417</span> <span class="npnumber">418</span><span class="npdelimiter">количество</span> сборщиковъ, которые теперь стоятъ такъ дорого государству.</p>
<p id="3751aa77-6058-4644-afc5-242e8fe17dc7" class="left">5) Единый налогъ уничтожитъ обманы, подкупы и неравенство и несправедливость, неразрывные съ теперешнимъ способомъ собиранія податей.</p>
<p id="5b1116a3-cfad-4a8f-8ed1-5817e581822c" class="left">6) Единый налогъ установитъ свободную торговлю со всѣмъ міромъ и дастъ возможность тому народу, въ которомъ онъ будетъ введенъ, пользоваться всѣми произведеніями природы, труда и искусства людей другихъ народовъ.</p>
<p id="0954fc63-6db5-4b2a-937c-f42a47a2df8a" class="left">7) Единый налогъ уничтожитъ всѣ тѣ налоги, которые накладываются теперь на всякаго человѣка, увеличивающаго общественное богатство посредствомъ улучшенія ли своего хозяйства или другими средствами — постройкой дома, устройствомъ фабрики, изготовленія машины и т. п.</p>
<p id="c9fd2874-227e-4ea7-ba2c-0e035d85c093" class="left">8) Кромѣ того, отбирая въ общую пользу цѣнность земли, увеличивающуюся вслѣдствіе общественнаго роста и процвѣтанія городовъ и мѣстечекъ, сдѣлаетъ владѣніе землей невыгоднымъ для собственниковъ и выгоднымъ только для работающихъ на ней.</p>
<p id="c3f8f4db-225c-4536-b713-dd7a851d77d3" class="left">Тогда спекуляторы и монополисты не будутъ уже имѣть возможности удерживать или невыгодно употреблять естественныя богатства края, такъ что приложеніе труда ко всему тому полю дѣятельности, которое земля предоставляетъ человѣку, сдѣлается доступнымъ всякому.</p>
<p id="1159ec03-2226-4511-bc6f-32aa107285d9" class="left">
<em>Единый налогъ такимъ образомъ разрњшаетъ и рабочій вопросъ.</em></p>
<p id="59ddb3e3-7e65-4b08-ad83-f716eae91fee" class="left">Онъ уничтожаетъ невольную бѣдность, поднимаетъ заработную плату во всѣхъ промыслахъ до полной ея стоимости, дѣлаетъ невозможнымъ перепроизводство до тѣхъ поръ, пока всѣ человѣческія потребности не удовлетворены, дѣлаетъ всѣ облегчающія работу изобрѣтенія благомъ для всѣхъ, а не бѣдствіемъ, каковы они теперь.</p>
<p id="e4b499e5-b3c0-40df-8859-f82427ed387c" class="subtitle centerline">

————</p>
<p id="a2bbe1a0-8d34-4e59-870e-37b0813e0f66">
<span class="opnumber">418</span> <span class="npnumber">419</span></p>
</div>
</body>
 </text>
</TEI>