<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Предисловие к «Крестьянским рассказам» С. Т. Семенова
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Предисловие к «Крестьянским рассказам» С. Т. Семенова
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1894">
     1894
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#публицистика" type="sphere" />
    <catRef target="#публицистика.статья" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
 fin107
 </versionNumber>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h16">
    ПРЕДИСЛОВИЕ К «КРЕСТЬЯНСКИМ              РАССКАЗАМ» С. Т. СЕМЕНОВА
   </head>
   <p rend="left">
    Я давно уже составил себе правило судить о всяком              художественном произведении с трех сторон: 1) со стороны              содержания — насколько важно и нужно для людей то, что с новой              стороны открывается художником, потому что всякое произведение              тогда только произведение искусства, когда оно открывает новую              сторону жизни; 2) насколько хороша, красива, соответственна              содержанию форма произведения и 3) насколько искренно отношение              художника к своему предмету, т. е. насколько он верит в то, что              изображает. Это последнее достоинство мне кажется всегда самым              важным в художественном произведении. Оно дает художественному              произведению его силу, делает художественное произведение              заразительным, т. е. вызывает в зрителе, слушателе и читателе те              чувства, которые испытывает художник.
   </p>
   <p rend="left">
    И этим-то достоинством в высшей степени обладает              Семенов.
   </p>
   <p rend="left">
    Есть известный рассказ Флобера, переведенный              Тургеневым, — Юлиан Милостивый. Последний, долженствующий быть              самым трогательным, эпизод рассказа состоит в том, что Юлиан              ложится на одну постель с прокаженным и согревает его своим телом.              Прокаженный этот — Христос, который уносит с собой Юлиана на небо.              Всё это описано с большим мастерством, но я всегда остаюсь              совершенно холоден при чтении этого рассказа. Я чувствую, что              автор сам не сделал бы и даже не желал бы сделать того, чтò сделал              его герой, и потому и мне не хочется этого сделать, и я не              испытывал никакого волнения при чтении этого удивительного подвига.
   </p>
   <p rend="left">
    <pb n="214" />
    Но              вот Семенов описывает самую простую историю, и она всегда умиляет              меня. В Москву приходит деревенский парень искать места и по              протекции земляка-кучера, живущего у богатого купца, получает тут              же место помощника дворника. Место это прежде занимал старик.              Купец, по совету своего кучера, отказал этому старику и на место              его принял молодого парня. Парень приходит вечером, чтобы стать на              место, и со двора слышит в дворницкой жалобы старика на то, что              его без всякой вины с его стороны разочли, только чтобы дать его              место молодому. Парню вдруг становится жалко старика, совестно за              то, что он вытеснил его. Он задумывается, колеблется и, наконец,              решается отказаться от места, которое ему так нужно и приятно              было.
   </p>
   <p rend="left">
    Всё это рассказано так, что всякий раз, читая этот              рассказ, я чувствую, что автор не только желал бы, но и наверное              поступил бы так же в таком же случае, и чувство его заражает меня,              и мне приятно и кажется, что я сделал или готов был сделать что-то              доброе.
   </p>
   <p rend="left">
    Искренность — главное достоинство Семенова. Но,              кроме нее, у него содержание всегда значительно: значительно              потому, что оно касается самого значительного сословия России —              крестьянства, которое Семенов знает, как может знать его только              крестьянин, живущий сам деревенскою тягловою жизнью. Значительно              еще содержание его рассказов потому, что во всех главный интерес              их не во внешних событиях, не в особенностях быта, а в приближении              или в отдалении людей от идеала христианской истины, который              твердо и ясно стоит в душе автора и служит ему верным мерилом и              оценкой достоинства и значительности людских поступков. Форма              рассказов совершенно соответствует содержанию: она серьезна,              проста, подробности всегда верны: нет фальшивых нот. В особенности              же хорош, часто совершенно новый по выражениям, но всегда              безыскусственный и поразительно сильный и образный язык, которым              говорят лица рассказов.
   </p>
   <p rend="left">
    23 марта.
   </p>
   <lb />
  </div>
 </text>
</TEI>