<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Сказка об Иване Дураке и его двух братьях: Семене-воине и Тарасе-брюхане и немой
          сестре Маланье, и о старом дьяволе и трех чертенятах </title>
        <author> Толстой Л.Н. </author>
        <respStmt>
          <resp> подготовка TEI/XML </resp>
          <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
          <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName> Школа лингвистики НИУ ВШЭ </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p> Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и
            распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author> Толстой Л.Н. </author>
            <title level="a"> Сказка об Иване Дураке и его двух братьях: Семене-воине и
              Тарасе-брюхане и немой сестре Маланье, и о старом дьяволе и трех чертенятах </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 25 </title>
            <imprint>
              <pubPlace> Москва </pubPlace>
              <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
              <date when="1937"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
            <biblScope unit="vol"> 25 </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1885"> 1885 </date>
        <rs type="Россия"> Россия </rs>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
        <catRef target="#художественная.сказка" type="type"/>
      </textClass>
      <preparedness> finished </preparedness>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <orthographyType/>
      <versionNumber> fin28 </versionNumber>
      <isFinished> finished </isFinished>
      <isEdited> edited </isEdited>
      <p> Проект <title> Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами
          <orgName> Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным
          музеем Л.Н. Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений
          Л.Н.Толстого </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">
          TEI (Text Encoding Initiative) </ref> . </p>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section" xml:id="ref18">
      <head rend="title_level2 center"> СКАЗКА ОБ ИВАНЕ-ДУРАКЕ И ЕГО ДВУХ БРАТЬЯХ: СЕМЕНЕ-ВОИНЕ И
        ТАРАСЕ-БРЮХАНЕ И НЕМОЙ СЕСТРЕ МАЛАНЬЕ, И О СТАРОМ ДЬЯВОЛЕ И ТРЕХ ЧЕРТЕНЯТАХ. </head>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> I. </head>
        <p id="196a597e-a37d-42d8-85dd-aa7e10a6f50d" rend="left"> В некотором царстве, в некотором государстве жил-был богатый мужик. И было у
          богатого мужика три сына: Семен-воин, Тарас-брюхан и Иван-дурак, и дочь Маланья-векоуха,
          немая. Пошел Семен-воин на войну, царю служить, Тарас-брюхан пошел в город к купцу,
          торговать, а Иван-дурак с девкою остался дома работать, горб наживать. Выслужил себе
          Семен-воин чин большой и вотчину и женился на барской дочери. Жалованье большое было и
          вотчина большая, а всё концы с концами не сводил: чтò муж соберет, всё жена-барыня рукавом
          растрясет; всё денег нет. И приехал Семен-воин в вотчину доходы собирать. Приказчик ему и
          говорит: </p>
        <p id="cc557eff-208e-4c7f-b7a5-3c7b0be5efd8" rend="left"> — Не с чего взять; нет у нас ни скотины, ни снасти, ни лошади, ни коровы, ни
          сохи, ни бороны; надо всего завести— тогда доходы будут. </p>
        <p id="db5369fe-a925-4158-9186-144c45bb2acf" rend="left"> И пошел Семен-воин к отцу: </p>
        <p id="47c3d94c-8449-4c09-8c61-ee74b7dc2de6" rend="left"> — Ты, — говорит, — батюшка, богат, а мне ничего не дал. Отдели мне третью
          часть, я в свою вотчину переведу. </p>
        <p id="0eccfbc0-db70-4583-acf1-147e5a5ce3d1" rend="left"> — Старик и говорит: </p>
        <p id="0bcf2699-37bc-44f8-9a8e-bef235bb3637" rend="left"> — Ты мне в дом ничего не подавал, за что тебе третью часть давать? Ивану с
          девкой обидно будет. </p>
        <p id="4c4543bc-d55e-4bc9-9088-954285cb0f37" rend="left"> А Семен говорит: </p>
        <p id="d26da844-e4dc-41a6-9209-bfd35f99c154" rend="left"> — Да ведь — он дурак, а она — векоуха немая; чего им надо? </p>
        <p id="f199a2cd-e8fd-4854-8fdd-d1d7a5412846" rend="left"> Старик и говорит: </p>
        <p id="12dc9ad6-1448-4b04-a7c2-aa0dcc50c5cb" rend="left"> — Как Иван скажет. </p>
        <p id="b5458206-5f88-4914-9254-bf0d56edf70f" rend="left">
          <pb n="116"/> А Иван говорит: </p>
        <p id="7b366a0d-c12a-4d9b-95d4-6e54e694a21e" rend="left"> — Ну что ж, пускай берет. </p>
        <p id="6125335e-1ec9-4656-912d-a3ed99168fd3" rend="left"> Взял Семен-воин часть из дома, перевел в свою вотчину, опять уехал к царю
          служить. </p>
        <p id="0f0b5ffb-ae73-4eac-a3d3-f7112259a2a3" rend="left"> Нажил и Тарас-брюхан денег много, — женился на купчихе, да всё ему мало
          было, приехал к отцу и говорит: </p>
        <p id="db147435-986c-4ef6-9786-7ea79e71df21" rend="left"> — Отдели мне мою часть. </p>
        <p id="07e155dd-ca26-4f65-9c67-84fe4ff5b8bd" rend="left"> Не хотел старик и Тарасу давать часть. </p>
        <p id="03ebd5d0-ee73-492a-b998-02974270980e" rend="left"> — Ты, — говорит, — нам ничего не подавал, а чтò в доме есть, то Иван нажил.
          Тоже и его с девкой обидеть нельзя. </p>
        <p id="38d8a83f-eb45-4474-81c4-33ff1eefcd3c" rend="left"> А Тарас говорит: </p>
        <p id="090f756a-342f-4325-b07a-69ea602a533d" rend="left"> — На что ему, он дурак; жениться ему нельзя, никто не пойдет, а девке немой
          тоже ничего не нужно. Давай, говорит, Иван, мне хлеба половинную часть; я снасти брать не
          буду, а из скотины только жеребца сивого возьму, — тебе он пахать не годится». </p>
        <p id="b448fba9-a54e-4dfd-acda-a5b1b15c6fc9" rend="left"> Засмеялся Иван. </p>
        <p id="5a5824a9-2ef7-4f97-971e-4ace070332d3" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — я пойду обротаю. </p>
        <p id="32e5bd8f-4174-4553-bd47-ad1eaabc599e" rend="left"> Отдали и Тарасу часть. Увез Тарас хлеб в город, увел жеребца сивого, и
          остался Иван с одной кобылой старой попрежнему крестьянствовать — отца с матерью кормить.
        </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> II. </head>
        <p id="3aff9714-05c1-4303-9ae8-0d4b984e03af" rend="left"> Досадно стало старому дьяволу, что не поссорились в дележе братья, а
          разошлись по любови. И кликнул он трех чертенят. </p>
        <p id="7a52480b-c2b4-4b13-9958-9e6bb28f2209" rend="left"> — Вот видите, — говорит, — три брата живут: Семен-воин, Тарас-брюхан и
          Иван-дурак. Надо бы им всем перессориться, а они мирно живут: друг с дружкой хлеб-соль
          водят. Дурак мне все дела испортил. Подите вы втроем, возьмитесь за троих и смутите их
          так, чтобы они друг дружке глаза повыдрали. Можете ли это сделать? </p>
        <p id="e3ff82a2-69d2-4248-a5bb-6f95204a628f" rend="left"> — Можем, — говорят. </p>
        <p id="6ab9d7d8-f143-4c8f-931f-54fec56ee0c0" rend="left"> — Как же вы делать будете? </p>
        <p id="d899d005-4219-4515-bdaa-20a8fdc3d113" rend="left"> — А так, — говорят, — сделаем: разорим их сперва, чтоб им жрать нечего было,
          а потом собьем в одну кучу, они и передерутся. </p>
        <p id="7b22b6f6-d636-479e-b114-234a2838cae6" rend="left"> — Ну, ладно, — говорит, — я вижу, —вы дело знаете; ступайте и ко мне не
          ворочайтесь, пока всех троих не смутите, а то со всех троих шкуру спущу. </p>
        <p id="c572e7a8-7791-4fc2-b528-27695f2ac8b6" rend="left">
          <pb n="117"/> Пошли чертенята все в болото, стали судить, как за дело браться; спорили,
          спорили, каждому хочется полегче работу выгадать, и порешили на том, что жеребий кинуть,
          какой кому достанется. А коли кто раньше других отделается, чтоб приходил другим
          подсоблять. Кинули жеребий чертенята и назначили срок, опять когда в болоте собраться,
          узнать, кто отделался и кому подсоблять идти. </p>
        <p id="3bb3d5d8-0971-46d0-b004-e48176615342" rend="left"> Пришел срок, и собрались по уговору чертенята в болоте. Стали толковать, как
          у кого дела. Стал рассказывать первый чертенок — от Семена-воина. </p>
        <p id="9dffe855-461f-4299-aa83-69a3a874cb2e" rend="left"> — Мое дело, — говорит, — ладится. Завтра, — говорит, — мой Семен домой к
          отцу придет. </p>
        <p id="d980367d-b16d-48bf-a721-6958ec1efb53" rend="left"> Стали его товарищи спрашивать: </p>
        <p id="4ee876a5-0f8c-4b2b-bcb0-6f0488656c97" rend="left"> — Как ты, — говорят, — сделал? </p>
        <p id="dd23fec0-1ff4-4de0-a8a6-bb3ac0a31df0" rend="left"> — А я, — говорит, — первым делом храбрость такую на Семена навел, что он
          обещал своему царю весь свет завоевать, и сделал царь Семена начальником, послал его
          воевать индейского царя. Сошлись воевать. А я в ту же ночь в Семеновом войске весь порох
          подмочил и пошел к индейскому царю из соломы солдат наделал видимо-невидимо. Увидали
          Семеновы солдаты, что на них со всех сторон соломенные солдаты заходят, — заробели. Велел
          Семен воин палить: пушки, ружья не выходят. Испугались Семеновы солдаты и побежали, как
          бараны. И побил их индейский царь. Осрамился Семен-воин, отняли у него вотчину и завтра
          казнить хотят. Только мне на день и дела осталось, из темницы его выпустить, чтобы он
          домой убежал. Завтра отделаюсь, так сказывайте, кому из двух помогать приходить? </p>
        <p id="23d7c57e-ce27-4a90-b59d-45b4037979af" rend="left"> Стал и другой чертенок, от Тараса, рассказывать про свои дела: </p>
        <p id="dcc2e194-7d07-47d2-9803-69ecf9d08557" rend="left"> — Мне, — говорит, — помогать не нужно. Мое дело тоже на лад пошло, больше
          недели не проживет Тарас. Я, — говорит, — первым делом отростил ему брюхо и навел на него
          зависть. Такая у него зависть на чужое добро сделалась, что, чтò ни увидит, всё ему купить
          хочется. Накупил он всего видимо-невидимо на все свои деньги и всё еще покупает. Теперь уж
          стал на заемные покупать. Уж много на шею набрал и запутался так, что не распутается.
          Через неделю сроки подойдут отдавать, а я из всего товара его навоз сделаю, — не
          расплатится и придет к отцу. </p>
        <p id="1915d8d2-0868-479d-ae9e-bc98f88880ea" rend="left"> Стали спрашивать и третьего чертенка, от Ивана. </p>
        <p id="77721616-9c5c-4cd1-bbb0-41306930bb12" rend="left">
          <pb n="118"/> — А твое дело как? </p>
        <p id="31848707-685d-47e9-899e-3d7bf323ecab" rend="left"> — Да что, — говорит, — мое дело не ладится. Наплевал я ему первым делом в
          кувшин с квасом, чтобы у него живот болел, и пошел на его пашню, сбил землю, как камень,
          чтоб он не осилил. Думал я, что он не вспашет, а он, дурак, приехал с сохой, начал драть.
          Кряхтит от живота, а сам всё пашет. Изломал я ему одну соху, — поехал дурак домой,
          переладил другую, подвои новые подвязал и опять принялся пахать. Залез я под землю, стал
          за сошники держать, не удержишь никак, — налегает на соху, а сошники вострые; изрезал мне
          руки все. Почти всё допахал, одна только полоска осталась. Приходите, — говорит, — братцы,
          помогать, а то, как мы его одного не осилим, все наши труды пропадут. Если дурак
          останется, да крестьянствовать будет, они нужды не увидят, он обоих братьев кормить будет. </p>
        <p id="e01a7599-2b9a-4c4f-8492-1258edd33d74" rend="left"> Пообещал чертенок от Семена-воина назавтра приходить помогать, и разошлись
          на том чертенята. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> III. </head>
        <p id="278ff099-07c5-40d2-8ab5-9063cf3664d4" rend="left"> Вспахал Иван весь пар, только одна полоска осталась. Приехал допахивать.
          Болит у него живот, а пахать надо. Выхлестнул гужи, перевернул соху и поехал пахать.
          Только завернулся раз, поехал назад — ровно за корень зацепило что-то — волочет. А это
          чертенок ногами вокруг рассохи заплел, — держит. «Что за чудо! — думает Иван. — Корней тут
          не было, а корень». Запустил Иван руку в борозду, ощупал — мягкое. Ухватил что-то,
          вытащил. Черное, как корень, а на корне что-то шевелится. Глядь — чертенок живой. </p>
        <p id="d9cdcee6-badd-4e58-88dc-e37c987a9382" rend="left"> — Ишь ты, — говорит, — пакость какая»! </p>
        <p id="d75bc792-2e9c-4686-b2fd-994271ca2e18" rend="left"> Замахнулся Иван, хотел о приголовок пришибить его, да запищал чертенок: </p>
        <p id="1db1aa72-825d-48d1-aa3a-ce1b2d3ca808" rend="left"> — Не бей ты меня, — говорит, — а я тебе, чтò хочешь, сделаю. </p>
        <p id="613c29c3-2c42-4fc1-9fb2-9b73585b47d0" rend="left"> — Что ж ты мне сделаешь? </p>
        <p id="643b5a84-e029-4786-8455-1796d319bc57" rend="left"> — Скажи только, чего хочешь. </p>
        <p id="403bbd3c-5017-4f0c-b606-b843cd9b4f6e" rend="left"> Почесался Иван. </p>
        <p id="b533e6d6-e2cc-4860-8ad1-4131c4f66bad" rend="left"> — Брюхо, — говорит, — болит у меня — поправить можешь? </p>
        <p id="b6696d3a-f0f5-49e0-8c2b-8f0c4728527d" rend="left"> — Могу, — говорит. </p>
        <p id="15d3eb5c-352a-498c-b81c-4002c13ae0ca" rend="left"> — Ну, лечи. </p>
        <p id="af8b4f70-a5bb-4525-9857-c1e214063d4c" rend="left"> Нагнулся чертенок в борозду, пошарил, пошарил когтями, выхватил
          корешок-тройчатку, подал Ивану. </p>
        <p id="a8fc85d7-72bf-4217-9560-9827747acbc9" rend="left">
          <pb n="119"/> — Вот, — говорит, — кто ни проглотит один корешок, всякая боль пройдет. </p>
        <p id="6f247a31-7fc9-4be4-80d9-897c533d586f" rend="left"> Взял Иван, разорвал корешки, проглотил один. Сейчас живот прошел. </p>
        <p id="ab3c3c4d-82f1-4dbc-acbd-28e743731aef" rend="left"> Запросился опять чертенок. </p>
        <p id="d18c04d9-6220-408e-b299-0329961ba1fa" rend="left"> — Пусти, — говорит, — теперь меня, я в землю проскочу — больше ходить не
          буду. </p>
        <p id="24112106-0705-4abf-844e-d678e9630c6e" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — Бог с тобой! </p>
        <p id="39f0fbfc-422a-4250-ab96-4d1a1956b2cf" rend="left"> И как только сказал Иван про Бога, — юркнул чертенок под землю, как камень в
          воду, только дыра осталась. Засунул Иван два остальных корешка в шапку и стал допахивать.
          Запахал до конца полоску, перевернул соху и поехал домой. Отпрёг, пришел в избу, а старший
          брат, Семен-воин, сидит с женой — ужинают. Отняли у него вотчину, — насилу из тюрьмы ушел
          и прибежал к отцу жить. </p>
        <p id="7806ceb2-c2de-4f0c-bebd-9f9c53f85839" rend="left"> Увидал Семен Ивана. </p>
        <p id="21aadd1b-d53a-4902-b36b-15b8f1c8d63e" rend="left"> — Я, — говорит, — к тебе жить приехал; корми нас с женой, пока место новое
          выйдет. </p>
        <p id="c6af663a-a6a8-4726-af1c-fffb755cdb9f" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — живите. </p>
        <p id="b481ef7c-ab58-4b4f-9658-a33f17e41520" rend="left"> Только хотел Иван на лавку сесть, — не понравился барыне дух от Ивана. Она и
          говорит мужу: </p>
        <p id="7048031a-d525-4ad0-8c73-c2309cb517fc" rend="left"> — Не могу я, — говорит, — с вонючим мужиком вместе ужинать. </p>
        <p id="56bfc51c-bec7-42f5-97bd-92638bbe8c9e" rend="left"> Семен-воин и говорит: </p>
        <p id="d5d62b28-b636-4b77-b766-c600be148285" rend="left"> — Моя барыня говорит: от тебя дух не хорош, — ты бы в сенях поел. </p>
        <p id="5ea18d6c-45a2-4dee-8136-7a4882ce7cdc" rend="left"> — Ну что ж, — говорит. — Мне и так в ночное пора — кобылу кормить. </p>
        <p id="7e849d96-2dbd-49de-8505-5b1a56bb898f" rend="left"> Взял Иван хлеба, кафтан и поехал в ночное. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> IV. </head>
        <p id="e88d12d6-a12a-40db-8102-577f5ef3c6c8" rend="left"> Отделался в эту ночь чертенок от Семена-воина и пришел по уговору Иванова
          чертенка искать — ему помогать дурака донимать. Пришел на пашню; поискал, поискал
          товарища, — нет нигде, только дыру нашел. «Ну, — думает, — видно с товарищем беда
          случилась, надо на его место становиться. Пашня допахана, — надо будет дурака на покосе
          донимать». </p>
        <p id="7baa1f4e-1985-4232-97da-2141c906b540" rend="left"> Пошел чертенок в луга, напустил на Иванов покос паводок; затянуло весь покос
          грязью. Вернулся на зорьке Иван из <pb n="120"/> ночного, отбил косу, пошел луга косить.
          Пришел Иван, стал косить; махнет раз, махнет другой — затупится коса, не режет, точить
          надо. Бился, бился Иван. </p>
        <p id="62cceb1c-b918-44ca-8f13-3595eb7d85a4" rend="left"> — Нет, — говорит, — пойду домой, отбой принесу да и хлеба ковригу. Хоть
          неделю пробьюсь, а не уйду, пока не выкошу. </p>
        <p id="f1e9dd75-5511-43fe-bf4b-c12de333daf0" rend="left"> Услыхал чертенок — задумался. </p>
        <p id="1b741974-e0e3-4734-a8db-93fc14a0235e" rend="left"> — Калян, — говорит, — дурак этот, не проймешь его. Надо на другие штуки
          подниматься. </p>
        <p id="6028f001-2094-411e-ba07-22f3f71003c6" rend="left"> Пришел Иван, отбил косу, стал косить. Залез чертенок в траву, стал косу за
          пятку ловить, носком в землю тыкать. Трудно Ивану, однако выкосил покос, — осталась одна
          делянка в болоте. Залез чертенок в болото, думает себе: </p>
        <p id="c574b0b3-5d4e-4592-8bd5-ef790347dbf8" rend="left"> — Хоть лапы перережу, а не дам выкосить. </p>
        <p id="1cd7d996-b3f9-441c-bd06-d741402cb46d" rend="left"> Зашел Иван в болото; трава — смотреть —не густая, а не проворотить косы.
          Рассердился Иван, начал во всю мочь махать; стал чертенок подаваться — не поспевает
          отскакивать; видит —дело плохо, забился в куст. Размахнулся Иван, шаркнул по кусту,
          отхватил чертенку половину хвоста. Докосил Иван покос, велел девке грести, а сам пошел
          рожь косить. </p>
        <p id="82d3e5e9-4c6d-4309-811d-b975044609e9" rend="left"> Вышел с крюком, а кургузый чертенок уж там, перепутал рожь так, что на крюк
          нейдет. Вернулся Иван, взял серп и принялся жать — выжал всю рожь. </p>
        <p id="83f3da47-42bb-4b14-bee1-51cd20c4de52" rend="left"> — Ну, теперь, — говорит, — надо за овес браться. </p>
        <p id="19ac867d-d0f8-414c-8b01-6af9d15f79c1" rend="left"> Услыхал кургузый чертенок, думает: «На ржи не донял, так на овсе дойму, дай
          только утрà дождаться». Прибежал чертенок утром на овсяное поле, а овес уже скошен: Иван
          его ночью скосил, чтоб меньше сыпался. Рассердился чертенок. </p>
        <p id="efc3d6df-3de7-40c8-b385-6818ef01902a" rend="left"> — Изрезал, — говорит, — меня и замучил дурак. И на войне такой беды не
          видал! Не спит проклятый, за ним не поспеешь! Пойду, — говорит, — теперь в копны, прогною
          ему всё. </p>
        <p id="b6d75279-4cd8-4cf6-b02f-fd69467c9352" rend="left"> И пошел чертенок в ржаную копну, залез между снопами — стал гноить: согрел
          их и сам согрелся и задремал. </p>
        <p id="bfe45da6-14eb-4404-8120-383812cd2d1a" rend="left"> А Иван запрёг кобылу и поехал с девкой возить. Подъехал к копне, стал кидать
          на воз. Скинул два снопа, сунул, — прямо чертенку в зад; поднял — глядь: на вилах чертенок
          живой, да еще кургузый, барахтается, ужимается, соскочить хочет. </p>
        <p id="98d36e24-75d9-4db5-93c5-27b5529a854e" rend="left"> — Ишь ты, — говорит, — пакость какая! Ты опять тут? </p>
        <p id="1ec85b1e-3b63-406c-b139-22606fea21d9" rend="left"> — Я, — говорит, — другой, то мой брат был. А я, — говорит, — у твоего брата
          Семена был. </p>
        <p id="305f0298-4e06-48e5-97b5-6cc65373691d" rend="left"> — Ну, — говорит, — какой ты там ни будь, и тебе то же <pb n="121"/> будет! —
          Хотел его об грядку пришибить, да стал его просить чертенок. </p>
        <p id="9e52e866-035d-4827-8fd2-cf594ac88577" rend="left"> — Отпусти, — говорит, — больше не буду, а я тебе чтò хочешь сделаю. </p>
        <p id="4c2467c8-c693-4831-b27b-90bade06c334" rend="left"> — Да что ты сделать можешь? </p>
        <p id="fc29eb9b-8d34-48d4-b040-474fd84df0ce" rend="left"> — А я, — говорит, — могу из чего хочешь солдат наделать. </p>
        <p id="62544064-dd54-4da3-a4ef-889de12458c5" rend="left"> — Да на что их? </p>
        <p id="5455da5f-9a4c-4da2-9ccc-7ffe55f984eb" rend="left"> — А на что, говорит, хочешь их поверни; они всё могут. </p>
        <p id="c14b50f2-cd19-4eb4-8b15-7b2d2ead0ecc" rend="left"> — Песни играть могут? </p>
        <p id="6a18c18a-5d5c-43b9-b926-f23be5a225c9" rend="left"> — Могут. </p>
        <p id="77dc9374-1198-4c36-80ff-21af95d4230f" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — сделай. </p>
        <p id="e71be2a2-7439-4392-8bc7-74134cb08b23" rend="left"> И сказал чертенок: </p>
        <p id="a874bcef-633e-4582-8f27-78c7113ae272" rend="left"> — Возьми ты, вот, сноп ржаной, тряхни его о землю гузом и скажи только:
          велит мой холоп, чтоб был не сноп, а сколько в тебе соломинок, столько бы солдат. </p>
        <p id="b34ce9ab-2654-447e-b785-8e1e28e4a9c1" rend="left"> Взял Иван сноп, тряхнул оземь и сказал, как велел чертенок. И расскочился
          сноп, и сделались солдаты, и впереди барабанщик и трубач играют. Засмеялся Иван. </p>
        <p id="35af6d99-a003-4921-8330-79182b857ce1" rend="left"> — Ишь ты, — говорит, — как ловко! Это, — говорит, — хорошо, —девок веселить. </p>
        <p id="27c371eb-cd36-4c39-8495-d6020fd3c246" rend="left"> — Ну, — говорит чертенок, — пусти же теперь. </p>
        <p id="1135b5f8-1e95-46ac-acc0-8691641beb9a" rend="left"> — Нет, — говорит, — это я старновки делать буду, а то даром зерно пропадает.
          Научи, как опять в сноп поворотить. Я его обмолочу. </p>
        <p id="774180d7-7d6b-40d9-87b3-ffc0601e13c4" rend="left"> Чертенок и говорит: </p>
        <p id="b2dcda10-d279-4401-ad12-95f150f8be78" rend="left"> — Скажи: сколько солдат, столько соломинок. Велит мой холоп, будь опять
          сноп! </p>
        <p id="00f9e9f9-c001-4832-ac10-fcf986fb2784" rend="left"> Сказал так Иван, и стал опять сноп. </p>
        <p id="d0240ab6-1dd2-41aa-836f-3958005821e7" rend="left"> И стал опять проситься чертенок. </p>
        <p id="013e6578-879b-4c05-819d-d704318e676d" rend="left"> — Пусти, — говорит, — теперь. </p>
        <p id="7b6b9e6b-7c61-4905-86a0-36d959231ad3" rend="left"> — Ну что ж! </p>
        <p id="5af647a3-96fc-4003-a22d-c78055e7b05b" rend="left"> Зацепил его Иван за грядку, придержал рукой, сдернул с вил. </p>
        <p id="55e50347-0bb9-44b8-a28c-e7a7515ae45f" rend="left"> — С Богом, —говорит. — И только сказал про Бога, — юркнул чертенок под
          землю, как камень в воду, только дыра осталась. </p>
        <p id="f346aa7e-fedb-4195-8ea0-0532311dfd16" rend="left"> Приехал Иван домой, а дома и другой брат, Тарас, с женой сидят — ужинают. Не
          расчелся Тарас-брюхан, убежал от долгов и пришел к отцу. Увидал Ивана. </p>
        <p id="46941b89-4035-41b2-af57-15846c8cb746" rend="left">
          <pb n="122"/> — Ну, — говорит, — Иван, пока я расторгуюсь, корми нас с женой. </p>
        <p id="5a2faf5f-7332-4c0d-b320-3b74e3613d54" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — живите. </p>
        <p id="0f9ed425-c962-4e22-b6ff-4397c50308a2" rend="left"> Снял Иван кафтан, сел к столу. </p>
        <p id="8cbfbcde-b46d-41bf-a708-b166dfdabb30" rend="left"> А купчиха говорит: </p>
        <p id="92902a49-9eb5-4516-a7ca-93756b720625" rend="left"> — Я, — говорит, — с дураком кушать не могу: от него, — говорит, — пòтом
          воняет. </p>
        <p id="eb3117f3-0bd5-484b-8ef0-5e2936ac0158" rend="left"> Тарас-брюхан и говорит: </p>
        <p id="3e14dd80-fee2-4b8e-8bb0-9216bc365441" rend="left"> — От тебя, — говорит, — Иван, дух не хорош, — поди, в сенях поешь. </p>
        <p id="0bd42187-3a90-4510-8976-c5f522fded8b" rend="left"> — Ну что ж, — говорит. </p>
        <p id="c220c3c0-1bb1-45bf-97c8-8375c45ad298" rend="left"> Взял хлеба, ушел на двор. </p>
        <p id="af53d7c3-99a1-41a7-8e63-b7f5d7c85688" rend="left"> — Мне, — говорит, — кстати в ночное пора — кобылу кормить. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> V. </head>
        <p id="b942d91d-9c4a-4aae-beb8-99b5ab761218" rend="left"> Отделался в эту ночь и от Тараса чертенок — пришел по уговору товарищам
          помогать — Ивана-дурака донимать. Пришел на пашню, поискал, поискал товарищей — нет
          никого, только дыру нашел. Пошел на луга — в болоте хвост нашел, а на ржаном жниве и
          другую дыру нашел. «Ну, — думает, — видно, над товарищами беда случилась, надо на их место
          становиться, за дурака приниматься». </p>
        <p id="26d5fffc-2ba8-4b93-b92c-ddc9293e5974" rend="left"> Пошел чертенок Ивана искать. А Иван уж с поля убрался, в роще лес рубит. </p>
        <p id="a707f06f-1079-4927-8adf-45bb19ff807d" rend="left"> Стало братьям тесно жить вместе, велели дураку себе на избы лес рубить,
          новые дома строить. </p>
        <p id="17aa38f9-50a6-4cba-bc43-d7162f7d5141" rend="left"> Прибежал чертенок в лес, залез в сучья, стал мешать Ивану деревья валить.
          Подрубил Иван дерево как надо, чтоб на чистое место упало, стал валить — дурòм пошло
          дерево, повалилось куда не надо, на суках застряло. Вырубил Иван рочаг, начал отворачивать
          — насилу свалил дерево. Стал Иван рубить другое — опять то же. Бился, бился, насилу
          выпростал. Взялся за третье — опять то же. Думал Иван хлыстов полсотни срубить, и десятка
          не срубил, а уж ночь на дворе. И замучался Иван. Валит от него пар, как туман по лесу
          пошел, а он всё не бросает. Подрубил он еще дерево, и заломило ему спину, так что мочи не
          стало; воткнул топор и присел отдохнуть. Услыхал чертенок, что затих Иван, обрадовался.
          «Ну, — думает, — выбился из сил — бросит; отдохну теперь и я». Сел верхом на <pb n="123"/>
          сук и радуется. А Иван поднялся, вынул топор, размахнулся да как тяпнет с другой с
          стороны, сразу затрещало дерево — грохнулось. Не спопашился чертенок, не успел ног
          выпростать, сломался сук и защемил чертенка за лапу. Стал Иван очищать — глядь: чертенок
          живой. Удивился Иван. </p>
        <p id="3f1a8150-119a-4dfe-8f43-c23a43f3a0aa" rend="left"> — Ишь ты, — говорит, — пакость какая! Ты опять тут? </p>
        <p id="3d95927a-8afb-4d21-bc1a-e75a908ed020" rend="left"> — Я, — говорит, — другой. Я у твоего брата Тараса был. </p>
        <p id="ff40c657-c9d6-441d-8d71-684aa0bbf4d9" rend="left"> — Ну, какой бы ты ни был, а тебе то же будет! </p>
        <p id="fdc6df3d-2829-4390-a5f8-328998b8cf34" rend="left"> Замахнулся Иван топором, хотел его обухом пристукнуть. Взмолился чертенок. </p>
        <p id="be017ae0-bc44-4952-8a1c-3a6bc927b0dd" rend="left"> — Не бей, — говорит, — меня, я тебе что хочешь сделаю. </p>
        <p id="7f007304-d84e-4ebc-b4a0-4b0e2426d5fc" rend="left"> — Да что ж ты сделать можешь? </p>
        <p id="b79fc983-4b5e-4634-8f45-61a091376c91" rend="left"> — А я, — говорит, — могу тебе денег сколько хочешь наделать. </p>
        <p id="4a4ba8bf-285e-4e57-81f3-1b57b3f5ba65" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — наделай! </p>
        <p id="1f894b09-4639-41e2-99fa-181e6a55f3a0" rend="left"> И научил его чертенок. </p>
        <p id="4798e8f6-adb1-4d92-82b5-bba4ace86f94" rend="left"> — Возьми ты, — говорит, — листу дубового с этого дуба и потри в руках.
          Наземь золото падать будет. </p>
        <p id="458fec84-6e59-4373-91ab-208a53e2834c" rend="left"> Взял Иван листьев, потер — посыпалось золото. </p>
        <p id="3ea6cf24-326f-4248-b62d-834de24b36dd" rend="left"> — Это, — говорит, — хорошо, когда на гулянках с ребятами играть. </p>
        <p id="4403a392-39d0-472b-9138-19a9944cf037" rend="left"> — Пусти же, — говорит чертенок. </p>
        <p id="dd3e4090-90b1-4f31-bdbe-f8249c9d14dc" rend="left"> — Ну что ж! — Взял Иван рочаг, выпростал чертенка. — Бог с тобой! — говорит.
          — И как только сказал про Бога, — юркнул чертенок под землю, как камень в воду, только
          дыра осталась. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> VI. </head>
        <p id="705d1067-b82d-42db-b36f-bb5c44539686" rend="left"> Построили братья дома и стали жить порознь. А Иван убрался с поля, пива
          наварил и позвал братьев гулять. Не пошли братья к Ивану в гости. </p>
        <p id="55f59258-8938-459d-84da-05e076d8e2e7" rend="left"> — Не видали мы, — говорят, — мужицкого гулянья. </p>
        <p id="f4e97652-0653-4c39-9917-f21fbab255d2" rend="left"> Угостил Иван мужиков, баб и сам выпил — захмелел и пошел на улицу в
          хороводы. Подошел Иван к хороводам, велел бабам себя величать. </p>
        <p id="e35a6063-718c-4d08-82c5-9fe89292bb05" rend="left"> — Я, — говорит, — вам того дам, чего вы в жизнь не видали. — Посмеялись бабы
          и стали его величать. Отвеличали и говорят: </p>
        <p id="07b79849-a57b-4384-a424-1dc1c2cc0805" rend="left"> — Ну, что ж, давай. </p>
        <p id="678a2deb-5d58-498c-9fd2-34a7fc39515e" rend="left">
          <pb n="124"/> — Сейчас, — говорит, — принесу. — Ухватил севалку, побежал в лес. Смеются
          бабы: «то-то дурак!» И забыли про него. Глядь: бежит Иван назад, несет севалку полну
          чего-то. </p>
        <p id="aae10101-c15a-4121-9a1a-4f0439c2c534" rend="left"> — Оделять, что ли? </p>
        <p id="88185ecc-afd2-4ca6-ada6-450dbd7ace7e" rend="left"> — Оделяй. </p>
        <p id="90ba2722-d501-4a4e-98cd-4c5793ab3f01" rend="left"> Захватил Иван горсть золота — кинул бабам. Батюшки! Бросились бабы
          подбирать; выскочили мужики, друг у дружки рвут, отнимают. Старуху одну чуть до смерти не
          задавили. Смеется Иван. </p>
        <p id="689dfd88-726d-4d9c-9221-82b52cb42b22" rend="left"> — Ах, вы дурачки, — говорит, — зачем вы бабушку задавили. Вы полегче, а я
          вам еще дам. — Стал еще швырять. Сбежался народ — расшвырял Иван всю севалку. Стали
          просить еще. А Иван говорит: </p>
        <p id="ac881094-e4df-4c8b-a07c-72ee97fd6743" rend="left"> — Вся. Другой раз еще дам. Теперь давайте плясать, играйте песни. </p>
        <p id="765962f8-4030-4869-a632-4f776aa4dc98" rend="left"> Заиграли бабы песни. </p>
        <p id="01ee060a-e41f-4609-bbce-e3547e9b0f49" rend="left"> — Не хороши, — говорит, — ваши песни. </p>
        <p id="a86795fc-a3ce-4876-b993-cb0e1f37dbbb" rend="left"> — Какие же, — говорят, — лучше? </p>
        <p id="e178da2f-5fe7-4652-90e8-023254d75aef" rend="left"> — А я, — говорит, — вот вам покажу сейчас. </p>
        <p id="5afd87b6-ba5c-444f-838c-f17d4c44c25e" rend="left"> Пошел на гумно, выдернул сноп, обил его, поставил на гузо, стукнул. </p>
        <p id="5cc8f2d4-b176-41a3-9399-ac27192aea32" rend="left"> — Ну, — говорит, — сделай холоп, чтоб был не сноп, а каждая соломинка —
          солдат. </p>
        <p id="6f02e0b0-23f6-4da9-96af-b50e5890036e" rend="left"> Расскочился сноп, стали солдаты; заиграли барабаны, трубы. Велел Иван
          солдатам песни играть, вышел с ними на улицу. Удивился народ. Поиграли солдаты песни, и
          увел их Иван назад на гумно, а сам не велел никому за собой ходить, и сделал опять солдат
          снопом, бросил на одонье. Пришел домой и лег спать в закуту. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> VII. </head>
        <p id="2bb39ffa-bfae-41b2-8d39-b0620d8ef158" rend="left"> Узнал на утро про эти дела старший брат Семен-воин, приходит к Ивану. </p>
        <p id="b2aa9f52-aadc-480c-8491-0e88f54f66ce" rend="left"> — Открой ты мне, — говорит, — откуда ты солдат приводил и куда увел? </p>
        <p id="374c4534-3349-4bfd-b2c6-07a729ed3b96" rend="left"> — А на что, — говорит, — тебе? </p>
        <p id="73173410-49b3-4190-8f22-dfb8c62ca2bf" rend="left"> — Как на что? С солдатами всё сделать можно. Можно себе царство добыть. </p>
        <p id="d2288b64-0e45-4f2d-b1f4-77990d5f6df9" rend="left"> Удивился Иван. </p>
        <p id="cd5ba2a3-2416-4ebe-a103-7aa39eebe7f5" rend="left">
          <pb n="125"/> — Ну? Что ж ты, — говорит, — давно не сказал? Я тебе сколько хочешь наделаю.
          Благо мы с девкой много насторновали. </p>
        <p id="ab9f7330-9a9c-4d1f-b970-8bc15f9edd7d" rend="left"> Повел Иван брата на гумно и говорит: </p>
        <p id="e73d019a-8dbd-412c-97ad-b2c344f9f34e" rend="left"> — Смотри же, я их делать буду, а ты их уводи, а то коли их кормить, так они
          в один день всю деревню слопают. </p>
        <p id="99d40db2-b32a-4163-8826-0bf6903e327b" rend="left"> Обещал Семен-воин увести солдат, и начал Иван их делать. Стукнет по току
          снопом — рота; стукнет другим — другая; наделал их столько, что всё поле захватили. </p>
        <p id="ba4f8a02-5de2-4ff5-a64d-02579a954845" rend="left"> — Что ж, будет, что ли? </p>
        <p id="5b226e7d-58e9-40a5-8d5a-e522b9268750" rend="left"> Обрадовался Семен и говорит: </p>
        <p id="18a99f91-2280-4104-a7df-a07a9d7918a5" rend="left"> — Будет. Спасибо, Иван. </p>
        <p id="1afacb80-99b3-44ab-b88b-072d6b7f8417" rend="left"> — То-то, — говорит. — Коли тебе еще надо, ты приходи, я еще наделаю. Соломы
          нынче много. </p>
        <p id="db76a526-c707-4e07-ba35-da2584754254" rend="left"> Сейчас распорядился Семен-воин войском, собрал их как следует и пошел
          воевать. </p>
        <p id="d791a5cf-b647-4c96-b55e-deb8fee560f6" rend="left"> Только ушел Семен-воин, приходит Тарас-брюхан, — тоже узнал про вчерашнее
          дело, стал брата просить: </p>
        <p id="9ed48cba-f1d1-4797-8b05-36641310baa9" rend="left"> — Открой мне, откуда ты золотые деньги берешь? Кабы у меня такие вольные
          деньги были, я бы к этим деньгам со всего света деньги собрал. </p>
        <p id="5fef5169-6fb2-48c0-8659-04ab395fdd47" rend="left"> Удивился Иван. </p>
        <p id="ca316e5a-05c6-4a03-b2c0-df9b1afe2a47" rend="left"> — Ну! Ты бы давно, — говорит, — мне сказал. Я тебе сколько хочешь натру. </p>
        <p id="2eeee1aa-91ff-42dd-9117-4ebd87751635" rend="left"> Обрадовался брат: </p>
        <p id="26df3132-f73c-4b55-a99b-bb07f8528c58" rend="left"> — Дай мне хоть севалки три. </p>
        <p id="399e41b5-ec8f-48e0-b69b-ea991029c916" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — пойдем в лес, а то лошадь запряги, — не унесешь. </p>
        <p id="410ee9ca-e1a5-4c23-b1bd-3adf4bf73458" rend="left"> Поехали в лес; стал Иван с дуба листья натирать. Насыпал кучу большую. </p>
        <p id="fc3ac8c5-db3b-436b-80e5-8c6de5ba419b" rend="left"> — Будет, что ли? </p>
        <p id="ba8c07f3-e018-4822-8035-cc57c7f49954" rend="left"> Обрадовался Тарас. </p>
        <p id="8cc608a7-4115-438a-8e69-75cc1da59932" rend="left"> — Пока будет, — говорит. — Спасибо, Иван. </p>
        <p id="d0094ffe-3a3e-4529-8305-8997d23566ed" rend="left"> — То-то, — говорит. — Коли тебе еще надо, приходи, я натру еще, — листу
          много осталось. </p>
        <p id="a48ff4b0-b6b8-42a8-9219-2f7514adff8c" rend="left"> Набрал Тарас-брюхан денег воз целый и уехал торговать. </p>
        <p id="d25d4b3d-5882-4dbe-8b81-fea0f50671d8" rend="left"> Уехали оба брата. И стал Семен воевать, а Тарас торговать. И завоевал себе
          Семен-воин царство, а Тарас-брюхан наторговал денег кучу большую. </p>
        <p id="c8b96025-8f34-4705-ae14-e7e1c572d834" rend="left"> Сошлись братья вместе и открылись друг другу: откуда у Семена солдаты, а у
          Тараса деньги. </p>
        <p id="2575d663-c689-42d6-96c1-fccb4a50d5ca" rend="left">
          <pb n="126"/> Семен-воин и говорит брату: </p>
        <p id="76519ed2-be55-4557-8150-3b98d540e658" rend="left"> — Я, — говорит, — царство себе завоевал, и мне жить хорошо, только у меня
          денег нехватка — солдат кормить. </p>
        <p id="969676fb-d0f6-4455-a288-d205fc874ec9" rend="left"> А Тарас-брюхан говорит: </p>
        <p id="6670e716-b385-4e52-a412-d467a3e77348" rend="left"> — А я, — говорит, — нажил денег бугор большой, только одно, — говорит, —
          горе — караулить денег некому. </p>
        <p id="84ad1f9d-0f72-4f0a-9005-0fca2919505c" rend="left"> Семен-воин и говорит: </p>
        <p id="9865c52b-aef0-498a-a6be-3016b669d6c9" rend="left"> — Пойдем, — говорит, — к брату Ивану, —я велю ему еще солдат наделать — тебе
          отдам твои деньги караулить, а ты вели ему мне денег натереть, чтоб было чем солдат
          кормить. </p>
        <p id="c9eaa301-0219-4637-ad82-9ab3029d84a3" rend="left"> И поехали они к Ивану. Приезжают к Ивану. Семен и говорит: </p>
        <p id="4ed9446e-62e9-4a5f-b744-f384c2caa668" rend="left"> — Мне мало, братец, моих солдат, сделай мне, — говорит, — еще солдат, хоть
          копны две переделай. </p>
        <p id="0a8b2e88-d082-418b-afce-8956f0d1006a" rend="left"> Замотал головой Иван. — Даром, — говорит, — не стану больше тебе солдат
          делать. </p>
        <p id="59ef5847-efc1-40c6-b342-42fab5a0ec65" rend="left"> — Да как же, — говорит, — ты обещал? </p>
        <p id="1a27860e-70a0-4457-ae14-8fc956f69b17" rend="left"> — Обещал, — говорит, — да не стану больше. </p>
        <p id="fdeaecd7-813f-4954-b271-c31be1ecdbeb" rend="left"> — Да отчего ж, ты, дурак, не станешь? </p>
        <p id="db83d629-1061-4262-a2cd-db31aae7d372" rend="left"> — А оттого, что твои солдаты человека до смерти убили. Я намедни пашу у
          дороги: вижу, баба по дороге гроб везет, а сама воет. Я спросил: «Кто помер?» Она говорит:
          «Мужа Семеновы солдаты на войне убили». Я думал, что солдаты будут песни играть, а они
          человека до смерти убили. Не дам больше. </p>
        <p id="774ae822-07c4-4a0f-bd5e-30645958ea1b" rend="left"> Так и уперся, не стал больше делать солдат. </p>
        <p id="9cf3d725-56ae-499a-9efd-ea505b1708fc" rend="left"> Стал и Тарас-брюхан просить Ивана-дурака, чтоб он ему еще золотых денег
          наделал. </p>
        <p id="8eb7dc82-cc12-47e0-af75-f91d6959be43" rend="left"> Замотал головой Иван. </p>
        <p id="8b9f7092-340b-4873-b816-8ee11f15635a" rend="left"> — Даром, — говорит, — не стану больше тереть. </p>
        <p id="407703d0-f952-47f3-bd37-cb429fb6cd34" rend="left"> — Да как же ты, — говорит, — обещал? </p>
        <p id="bd1534a4-7abb-46ef-ae13-14a3da928275" rend="left"> — Обещал, — говорит, — да не стану больше. </p>
        <p id="ca2df733-f408-4fbd-8285-1bfc7d89d930" rend="left"> — Да отчего же ты, дурак, не станешь? </p>
        <p id="f39e7165-9197-44d7-82b9-6fd6bacfd81c" rend="left"> — А оттого, что твои золотые у Михайловны корову отняли. </p>
        <p id="78ae7c49-b5b8-499d-9d89-c4dc4219efaf" rend="left"> — Как отняли? </p>
        <p id="7e5284bc-e05a-45bb-82c9-012484dea396" rend="left"> — Так отняли. Была у Михайловны корова, ребята молоко хлебали, а намедни
          пришли ее ребята ко мне молока просить. Я и говорю им: «А ваша корова где?» —Говорят:
          «Тараса-брюхана приказчик приезжал, мамушке три золотые штучки дал, а она ему и отдала
          корову, нам теперь хлебать нечего». Я думал, ты золотыми штучками играть хочешь, а ты у
          ребят корову отнял. Не дам больше! </p>
        <p id="888786fa-3549-463d-aeaf-9db9d1252436" rend="left">
          <pb n="127"/> И уперся дурак, не дал больше. Так и уехали братья. </p>
        <p id="b5759762-a962-4e57-aed5-ac568e4607ed" rend="left"> Уехали братья и стали судить, как им своему горю помочь. Семен и говорит: </p>
        <p id="a0506081-065a-4142-a085-2ddc8a548c6d" rend="left"> — Давай вот что сделаем. Ты мне денег дай — солдат кормить, а я тебе
          половину царства с солдатами отдам — твои деньги караулить. </p>
        <p id="06757f5f-6c00-4e50-b15f-7a343be01a9e" rend="left"> Согласился Тарас. Поделились братья, и стали оба царями и оба богаты. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> VIII. </head>
        <p id="f223ac2d-fd82-4165-8037-84d9bde57fc0" rend="left"> А Иван дома жил, отца с матерью кормил, с немой девкой в поле работал. </p>
        <p id="283978bb-6901-4234-940e-dc4b39deb7bc" rend="left"> Только случилось раз, заболела у Ивана собака дворная старая, опаршивела,
          стала издыхать. Пожалел ее Иван — взял хлеба у немой, положил в шапку, вынес собаке, кинул
          ей. А шапка продралась, и выпал с хлебом один корешок. Слопала его с хлебом собака старая.
          И только проглотила корешок, вскочила собака, заиграла, залаяла, хвостом замахала —
          здорова стала. </p>
        <p id="beb896ad-0a4a-4b4b-b7f5-7a73cef5901e" rend="left"> Увидали отец с матерью, удивились. </p>
        <p id="d6481cdc-1173-4626-85c1-40f5e7d5a4a3" rend="left"> — Чем ты, — говорят, — собаку вылечил? </p>
        <p id="287d3e0b-f1e3-4318-9c3a-452dfd044fe3" rend="left"> А Иван и говорит: </p>
        <p id="f7b0caf1-1b78-4f2e-8652-6c311e5bd2e6" rend="left"> — У меня два корешка были — от всякой боли лечат, так она и слопала один. </p>
        <p id="de8ef13a-8774-44a3-83a6-cd0fd0e156ea" rend="left"> И случилось в это время, что заболела у царя дочь, и повестил царь по всем
          городам и селам — кто вылечит ее, того он наградит, и если холостой, за того и дочь замуж
          отдаст. Повестили и у Ивана в деревне. </p>
        <p id="a913e510-0b9e-48bc-bc02-cc916946e42f" rend="left"> Позвали отец с матерью Ивана и говорят ему: </p>
        <p id="8d272547-7015-456d-9b8e-c403f847e0a8" rend="left"> — Слышал ты, чтò царь повещает? Ты сказывал, что у тебя корешок есть,
          поезжай, вылечи царскую дочь. Ты навек счастье получишь. </p>
        <p id="a49135bb-4877-45bb-88db-df134021f787" rend="left"> — Ну что ж, — говорит. </p>
        <p id="85ddb645-b5db-4fa1-bb48-da8da1aea0da" rend="left"> И собрался Иван ехать. Одели его, выходит Иван на крыльцо, видит — стоит
          побирушка косорукая. </p>
        <p id="84f16d36-0bad-49d2-920c-21a887ec6c52" rend="left"> — Слышала я, — говорит, — что ты лечишь? Вылечи мне руку, а то и обуться
          сама не могу. </p>
        <p id="f63d9f30-167b-4ff5-a349-5b0b8385564c" rend="left"> Иван и говорит: </p>
        <p id="d3ad1a87-dc04-4d0a-80a6-66f4b573426d" rend="left"> — Ну что ж! </p>
        <p id="0dc2618c-9a50-4c47-b85b-11599b6b95cc" rend="left">
          <pb n="128"/> Достал корешок, дал побирушке, велел проглотить. Проглотила побирушка и
          выздоровела, сейчас стала рукой махать. Вышли отец с матерью Ивана к царю провожать,
          услыхали, что Иван последний корешок отдал и нечем царскую дочь лечить, стали его отец с
          матерью ругать. </p>
        <p id="2972cdf8-27fd-4609-aac1-a595cdbe7884" rend="left"> — Побирушку, — говорят, — пожалел, а царскую дочь не жалеешь! </p>
        <p id="2dd831e7-280e-4543-a083-0bc01001db76" rend="left"> Жалко стало Ивану и царскую дочь. Запрёг он лошадь, кинул соломы в ящик и
          сел ехать. </p>
        <p id="9af1ad13-9d4b-48b2-9598-f2284c9be9f6" rend="left"> — Да куда же ты, дурак? </p>
        <p id="a1adb642-5867-4f61-88cd-04f952c47091" rend="left"> — Царскую дочь лечить. </p>
        <p id="76a3e242-31ea-40d0-bbe4-ace496a726e2" rend="left"> — Да ведь тебе лечить нечем? </p>
        <p id="b529fc7d-3aee-48fc-a3e5-f39b8580e438" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — и погнал лошадь. </p>
        <p id="a69916d9-260e-4848-ba43-b3c76cd77652" rend="left"> Приехал на царский двор и только ступил на крыльцо, выздоровела царская
          дочь. </p>
        <p id="92cd7636-b5de-479d-aa5b-70476c86e8a7" rend="left"> Обрадовался царь, велел звать к себе Ивана, одел его, нарядил. </p>
        <p id="7841b6b2-5270-4c17-bb13-4ba0010faf32" rend="left"> — Будь, — говорит, — ты мне зятем. </p>
        <p id="2a78b676-7919-4db0-b452-091e66db144c" rend="left"> — Ну что ж, — говорит. </p>
        <p id="ac0ed4de-4bc4-4a5e-8b41-afc6af87abd0" rend="left"> И женился Иван на царевне. А царь вскоре помер. И стал Иван царем. Так стали
          царями все три брата. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> IX. </head>
        <p id="8c226106-a968-446b-a8b7-497bd2196662" rend="left"> Жили три брата — царствовали. </p>
        <p id="a356a5dd-af4e-4c92-a473-c43810c79d0d" rend="left"> Хорошо жил старший брат Семен-воин. Набрал он со своими соломенными
          солдатами настоящих солдат. Велел он по всему своему царству с 10 дворов по солдату
          поставлять, и чтобы был солдат тот и ростом велик, и телом бел, и лицом чист. И набрал он
          таких солдат много и всех обучил. И как кто ему в чем поперечит, сейчас посылает этих
          солдат и делает всё, как ему вздумается. И стали его все бояться. </p>
        <p id="8175086e-0bbd-45a3-ab58-635b4757b6bd" rend="left"> И житье ему было хорошее. Что только задумает и на чтò только глазами
          вскинет, то и его. Пошлет солдат, а те отберут и принесут и приведут всё, что ему нужно. </p>
        <p id="3c555207-778f-4a45-82af-77cc95853333" rend="left"> Хорошо жил и Тарас-брюхан. Он свои деньги, что забрал от Ивана, не растерял,
          а большой прирост им сделал. Завел он у себя в царстве порядки хорошие. Деньги держал он у
          себя в сундуках, а с народу взыскивал деньги. Взыскивал он деньги и с души, и с водки, и с
          пива, и со свадьбы, и с похорон, и с проходу, и с проезду, и с лаптей, и с онуч, и с
          оборок. И что ни <pb n="129"/> вздумает, всё у него есть. За денежки к нему всего несут и
          работать идут, потому что всякому деньги нужны. </p>
        <p id="5530ce91-ac91-4d3e-8dbe-bf420e38a195" rend="left"> Не плохо жил и Иван-дурак. Как только похоронил тестя, снял он всё царское
          платье — жене отдал в сундук спрятать, — опять надел посконную рубаху, портки и лапти обул
          и взялся за работу. </p>
        <p id="2a6509af-180f-4d11-b3ed-08a0d3ff2f80" rend="left"> — Скучно, — говорит, — мне: брюхо расти стало, и еды и сна нет. </p>
        <p id="83329ae9-db77-48a7-a21c-c0a4c7c97e72" rend="left"> Привез отца с матерью и девку немую и стал опять работать. </p>
        <p id="eaccaf53-282c-4e94-bc00-0b4b27546063" rend="left"> Ему и говорят: </p>
        <p id="c668f62d-58c8-4e3b-872f-b8c0da87ebb1" rend="left"> — Да ведь ты царь! </p>
        <p id="3276ec39-2a48-4641-aba2-81ed863dd84a" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — и царю жрать надо. </p>
        <p id="913efeb3-6554-45da-84c6-88dbfb36dd71" rend="left"> Пришел к нему министр, — говорит: </p>
        <p id="472ad6b4-23a5-4400-b2c8-f1f8008c3188" rend="left"> — У нас, — говорит, — денег нет жалованье платить. </p>
        <p id="ead7c0d6-b6d7-476c-854e-e53f68ccb3df" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — нет, так и не плати. </p>
        <p id="7d128abb-4090-4272-ba68-1b9f1f6d21b8" rend="left"> — Да они, — говорит, — служить не станут. </p>
        <p id="fe0b4460-5f90-4bae-b618-53ed3c0b8ca3" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — пускай, — говорит, — не служат, им свободнее
          работать будет; пускай навоз вывозят, они много его нанавозили. </p>
        <p id="33815b9e-a096-4d4b-a76d-8a2002b7493a" rend="left"> Пришли к Ивану судиться. Один говорит: </p>
        <p id="54794a5f-a377-4b13-b605-eeffc1a7fc30" rend="left"> — Он у меня деньги украл. </p>
        <p id="687dd034-1f33-4808-b429-91472abde515" rend="left"> А Иван говорит: </p>
        <p id="5e86481e-820b-451e-8bb2-ae1c4d96d58b" rend="left"> — Ну что ж! значит, ему нужно. </p>
        <p id="6e64f302-e0ff-4142-8433-12dd2fdbfa6d" rend="left"> Узнали все, что Иван — дурак. Жена ему и говорит: </p>
        <p id="88b43b5d-cdce-4351-a997-7b460dde6b31" rend="left"> — Про тебя говорят, что ты дурак. </p>
        <p id="88d70cef-995f-4085-85bd-f115b1e9660a" rend="left"> — Ну что ж, — говорит. </p>
        <p id="5fceb0d4-4bb4-4461-afa9-6c882c928d72" rend="left"> Подумала, подумала жена Иванова, а она тоже дура была. </p>
        <p id="5aac9228-d758-40d2-8ff0-e3c50dd743d8" rend="left"> — Что же мне, — говорит, — против мужа идти? Куда иголка, туда и нитка. </p>
        <p id="ec75a036-48d7-40d6-a7d8-dd2d0dafe5cd" rend="left"> Посняла царское платье, положила в сундук, пошла к девке немой работе
          учиться. Научилась работать, стала мужу подсоблять. </p>
        <p id="14ca95a8-3e2e-4f2b-bca0-858da7acf9e1" rend="left"> И ушли из Иванова царства все умные, остались одни дураки. Денег ни у кого
          не было. Жили — работали, сами кормились и людей добрых кормили. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> X. </head>
        <p id="64f102d9-7d1d-4d3f-bf6c-8a3e505b17b5" rend="left"> Ждал, ждал старый дьявол вестей от чертенят о том, как они трех братьев
          разорили, — нет вестей никаких. Пошел сам проведать; искал, искал, нигде не нашел, только
          три дыры <pb n="130"/> отыскал. «Ну, — думает, — видно, не осилили, — надо самому
          приниматься». </p>
        <p id="d573dc4f-fae3-4d91-b4f0-d4ab7ff9d097" rend="left"> Пошел разыскивать, а братьев на старых местах уже нет. Нашел он их в разных
          царствах. Все три живут-царствуют. Обидно показалось старому дьяволу. </p>
        <p id="9f047c41-8e6b-47d4-b6d9-eba51b2dbf0c" rend="left"> — Ну, — говорит, — возьмусь-ка я сам за дело. </p>
        <p id="d850306a-2431-49cd-b68f-f99f84c94e5a" rend="left"> Пошел он прежде всего к Семену-царю. Пошел он не в своем виде, а оборотился
          воеводой, — приехал к Семену-царю. </p>
        <p id="4075ffc5-f3bb-47ca-9ac9-ea2c79e51227" rend="left"> — Слышал я, — говорит, — что ты, Семен-царь, воин большой, а я этому делу
          твердо научен, хочу тебе послужить. </p>
        <p id="2f641227-f5a4-444a-82bb-6e416799a690" rend="left"> Стал его расспрашивать Семен-царь, видит: человек умный, — взял на службу. </p>
        <p id="06a28045-c7c5-47c9-8b6f-5e43a18b0ea9" rend="left"> Стал новый воевода Семена-царя научать, как сильное войско собрать. </p>
        <p id="555cf012-8bec-44ca-8d15-d20b9f6cdc59" rend="left"> — Первое дело, надо, — говорит, — больше солдат собрать, а то, — говорит, —
          у тебя в царстве много народа дурно гуляет. Надо, — говорит, — всех молодых без разбора
          забрить, тогда у тебя войска впятеро против прежнего будет. Второе дело — надо ружья и
          пушки новые завести. Я тебе такие ружья заведу, что будут сразу по сту пуль выпускать, как
          горохом будут сыпать. А пушки заведу такие, что они будут огнем жечь. Человека ли, лошадь
          ли, стену ли — всё сожжет. </p>
        <p id="62a6dce3-ddf3-420e-b359-ed7a15497a9b" rend="left"> Послушался Семен-царь воеводы нового, велел всех под ряд молодых ребят в
          солдаты брать, и заводы новые завел; наделал ружей, пушек новых и сейчас же на соседнего
          царя войной пошел. Только вышло навстречу войско, велел Семен-царь своим солдатам пустить
          по нем пулями и огнем из пушек; сразу перекалечил, пережег половину войска. Испугался
          соседний царь, покорился и царство свое отдал. Обрадовался Семен-царь. </p>
        <p id="45df364c-f741-4f21-89cf-781d1d32b43b" rend="left"> — Теперь, — говорит, — я индейского царя завоюю. </p>
        <p id="aaab0298-e951-4d84-8b40-20e6bec0409f" rend="left"> А индейский царь услыхал про Семена-царя и перенял от него все его выдумки,
          да еще свои выдумал. Стал индейский царь не одних молодых ребят в солдаты брать, а и всех
          баб холостых в солдаты забрал, и стало у него войска еще больше, чем у Семена-царя, а
          ружья и пушки все от Семена-царя перенял, да еще придумал по воздуху летать и бомбы
          разрывные сверху кидать. </p>
        <p id="89d3797a-6b92-422b-a94e-22931cd511a1" rend="left"> Пошел Семен-царь войной на индейского царя, думал, как и прежнего,
          повоевать, да — резала коса, да нарезалась. </p>
        <p id="13d90c7b-70c2-4eb4-9e32-97d9d391606b" rend="left">
          <pb n="131"/> Не допустил царь индейский Семенова войска до выстрела, а послал своих баб
          по воздуху на Семеново войско разрывные бомбы кидать. Стали бабы сверху на Семеново
          войско, как буру на тараканов, бомбы посыпать; разбежалось всё войско Семеново и остался
          Семен-царь один. Забрал индейский царь Семеново царство, а Семен-воин убежал куда глаза
          глядят. </p>
        <p id="a5953d22-e273-42bb-8a71-db49d520b76f" rend="left"> Обделал этого брата старый дьявол и пошел к Тарасу-царю. Оборотился он в
          купца и поселился в Тарасовом царстве, стал заведенье заводить, стал денежки выпускать.
          Стал купец за всякую вещь дорого платить, и бросился весь народ к купцу деньги добывать. И
          завелось у народа денег так много, что все недоимки выплатили и в срок все подати подавать
          стали. </p>
        <p id="a2201ec3-3e9d-4951-bd89-3fed7492caea" rend="left"> Обрадовался Тарас-царь. «Спасибо, — думает, — купцу, теперь у меня денег еще
          прибавится, житье мое еще лучше станет». И стал Тарас-царь новые затеи затевать, зачал
          себе новый дворец строить. Повестил народу, чтоб везли ему лес, камень и шли работать,
          назначил за всё цены высокие. Думал Тарас-царь, что попрежнему за его денежки повалит к
          нему народ работать. Глядь, весь лес и камень к купцу везут, и весь рабочий народ к нему
          валит. Прибавил Тарас-царь цену, а купец еще накинул. У Тараса-царя денег много, а у купца
          еще больше, и перебил купец царскую цену. Стал дворец царский; не строится. Затеян был у
          Тараса-царя сад. Пришла осень. Повещает Тарас-царь, чтоб народ шел к нему сад сажать, — не
          выходит никто, весь народ купцу пруд копает. Пришла зима. Задумал Тарас-царь мехов
          собольих купить на шубу новую. Посылает покупать, приходит посол, говорит: </p>
        <p id="834aa25f-26dd-49c3-9759-e56e5871795e" rend="left"> — Нету соболей, — все меха у купца, он дороже дал и из соболей ковер сделал. </p>
        <p id="d7ae7d72-a2b3-47b2-a98f-75ed931e61cf" rend="left"> Понадобилось Тарасу-царю себе жеребцов купить. Послал покупать, приходят
          послы: все жеребцы хорошие у купца, ему воду возят пруд наливать. Стали все дела царские,
          ничего ему не делают, а всё делают купцу, а ему только купцовы деньги несут, за подати
          отдают. </p>
        <p id="324e62e7-143a-41da-ac23-ac5768a89761" rend="left"> И набралось у царя денег столько, что класть некуда, а житье плохое стало.
          Перестал уж царь затеи затевать; только бы уж как-нибудь прожить, и того не может. Во всем
          стесненье стало. Стали от него и повара, и кучера, и слуги к купцу отходить. Стало уж и
          еды недоставать. Пошлет на базар купить что — <pb n="132"/> ничего нет: всё купец
          перекупил, а ему только денежки за подати несут. </p>
        <p id="b9647f21-3fa2-4cd0-a4a6-5d4a7a8f7a88" rend="left"> Рассердился Тарас-царь и выслал купца за границу. А купец на самой на
          границе сел — всё то же делает: всё так же за купцовы денежки от царя тащат всё к купцу.
          Совсем плохо царю стало, по целым дням не ест, да еще слух прошел, что купец хвалится, что
          он у царя и жену его купить хочет. Заробел царь Тарас и не знает, как быть. </p>
        <p id="8554291f-4987-4fbc-a9c1-9d3180396c2e" rend="left"> Приезжает к нему Семен-воин и говорит: </p>
        <p id="0f4eb251-b196-4c81-924a-b68b922269da" rend="left"> — Поддержи, — говорит, — меня, — меня индейский царь повоевал. </p>
        <p id="002f5201-e553-4fd9-b105-a1d3630de951" rend="left"> А Тарасу-царю самому уж узлом к гузну дошло. </p>
        <p id="02666e32-52f0-489c-a411-4b8889d11e96" rend="left"> — Я, — говорит, — сам два дни не ел. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> XI. </head>
        <p id="edb5d5c5-0264-4bea-a0a7-e5bb953c9998" rend="left"> Обделал старый дьявол обоих братьев и пошел к Ивану. Оборотился старый
          дьявол в воеводу, пришел к Ивану и стал его уговаривать, чтоб он у себя войско завел. </p>
        <p id="c01599b6-d112-4876-96bc-414b0e95ef5c" rend="left"> — Царю, — говорит, — не годится без войска жить. Ты мне прикажи только, а я
          соберу из твоего народу солдат и войско заведу. </p>
        <p id="c637f9c0-7200-4fd6-a24c-5cd03c3f0197" rend="left"> Отслушал его Иван. </p>
        <p id="9dc629dd-e384-4d2a-a2b3-d6b5067895e7" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — заведи, да песни их научи играть половчее, я это
          люблю. </p>
        <p id="dd0b3cae-8c65-4a83-80d0-4ffb67f8ccb9" rend="left"> Стал старый дьявол по Иванову царству ходить, солдат по воле собирать.
          Объявил, чтоб шли все лбы брить — каждому штоф водки и красная шапка будет. </p>
        <p id="6bda4608-2ec4-42f3-8d03-5f09e8b25b92" rend="left"> Посмеялись дураки. </p>
        <p id="858524ea-c2fc-4a49-aff8-c4995845eca3" rend="left"> — Вино, — говорят, — у нас вольное, мы сами курим, а шапки нам бабы какие
          хочешь, хоть пестрые сошьют, да еще с мохрами. </p>
        <p id="2ed795a7-66bf-4c38-91d2-bb7485d578e4" rend="left"> Так и не пошел никто. Приходит старый дьявол к Ивану. </p>
        <p id="90e6362a-c56d-4f23-a15d-5330cf275abe" rend="left"> — Нейдут, — говорит, — твои дураки охотой, — надо их силòм пригонять. </p>
        <p id="4475047c-3564-4301-83cb-4624dde90129" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — пригоняй силòм. </p>
        <p id="a09f123c-75d2-4d18-9ed3-51c590808161" rend="left"> И повестил старый дьявол, чтоб шли все дураки в солдаты записываться, а кто
          не пойдет, того Иван смерти предаст. </p>
        <p id="ce5db4ac-151a-4d57-9b0c-c00c98066722" rend="left"> Пришли дураки к воеводе и говорят: </p>
        <p id="25cf3466-2cce-4584-86a1-158399ab0b27" rend="left"> — Говоришь ты нам, что, коли мы в солдаты не пойдем, <pb n="133"/> нас царь
          смерти предаст, а не сказываешь, что с нами в солдатстве будет. Сказывают, и солдат до
          смерти убивают. </p>
        <p id="69bc094d-ee82-4af2-a30f-4931dfd5b720" rend="left"> — Да, не без того. </p>
        <p id="3f53a084-737e-421d-8d9e-451b861b1309" rend="left"> Услыхали это дураки, уперлись. </p>
        <p id="ce2e8c2a-7602-4e52-b96e-67b3f24ce863" rend="left"> — Не пойдем, — говорят. — Уж лучше пускай дома смерти предадут. Ее и так не
          миновать. </p>
        <p id="e1a0ed0f-c681-42f1-bc6e-4960d58362be" rend="left"> — Дураки вы, дураки! — говорит старый дьявол. — Солдата еще убьют ли, нет
          ли, а не пойдешь — Иван-царь наверно смерти предаст. </p>
        <p id="55f49ba5-f291-497f-af52-2402975c5dff" rend="left"> Задумались дураки, пошли к царю Ивану-дураку спрашивать: </p>
        <p id="0cb2fc12-6999-4587-9c28-bc66b69866d9" rend="left"> — Проявился, — говорят, — воевода, велит нам всем в солдаты идти. «Коли
          пойдете, — говорит, — в солдаты, там вас убьют ли, нет ли, а не пойдете, так вас царь Иван
          наверно смерти предаст». Правда ли это? </p>
        <p id="6acc0d19-0f50-4ae7-aa9f-d72332e70478" rend="left"> Засмеялся Иван. </p>
        <p id="cb323737-d9e3-424a-9323-9cbf0eadbb8b" rend="left"> — Как же, — говорит, — я один вас всех смерти предам? Кабы я не дурак был, я
          бы вам растолковал, а то я и сам не пойму. </p>
        <p id="bfd4871e-c11f-4396-b677-fb81033f038e" rend="left"> — Так мы, — говорят, — не пойдем. </p>
        <p id="0aedcf9b-a8ef-45b9-a106-311b640f09c8" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — не ходите. </p>
        <p id="e449a73e-ac28-4853-8625-4ede84c3000c" rend="left"> Пошли дураки к воеводе и отказались в солдаты идти. </p>
        <p id="2e7548bb-9b81-46a9-afa1-97e898aa8a97" rend="left"> Видит старый дьявол — не берет его дело; пошел к тараканскому царю,
          подделался. </p>
        <p id="e7f6625f-bada-4587-b929-b0627388ec85" rend="left"> — Пойдем, — говорит, — войной, завоюем Ивана-царя. У него только денег нет,
          а хлеба и скота и всякого добра много. </p>
        <p id="f171aa24-3e9e-4c2b-9840-9442dfa55f29" rend="left"> Пошел тараканский царь войною. Собрал войско большое, ружья, пушки наладил,
          вышел на границу, стал в Иваново царство входить. </p>
        <p id="afc5f685-c45b-4051-87b7-b54c548e85f7" rend="left"> Пришли к Ивану и говорят: </p>
        <p id="0505a7be-2a22-4786-8dda-6727e7922d0a" rend="left"> — На нас тараканский царь войной идет. </p>
        <p id="a248c25a-221c-4ed7-bd49-03d6a63c38ac" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — пускай идет. </p>
        <p id="2ef1252f-a8cb-4a6c-9c89-14f32a973ed7" rend="left"> Перешел тараканский царь с войском границу, послал передовых разыскивать
          Иваново войско. Искали, искали — нет войска. Ждать-пождать — не окажется ли где? И слуха
          нет про войско, не с кем воевать. Послал тараканский царь захватить деревни. Пришли
          солдаты в одну деревню — выскочили дураки, дуры, смотрят на солдат, дивятся. Стали солдаты
          отбирать у дураков хлеб, скотину; дураки отдают, и никто не обороняется. Пошли солдаты в
          другую деревню — всё тоже. Походили <pb n="134"/> солдаты день, походили другой — везде
          всё то же; — всё отдают — никто не обороняется и зовут к себе жить. </p>
        <p id="6ead7b43-564d-4347-9779-b9c6b7b77939" rend="left"> — Коли вам, сердешные, — говорят, — на вашей стороне житье плохое, приходите
          к нам совсем жить. </p>
        <p id="2c5ded4e-7d22-4fb7-9331-219bb82f8081" rend="left"> Походили, походили солдаты, видят — нет войска; a всё народ живет, кормится
          и людей кормит, и не обороняется, и зовет к себе жить. </p>
        <p id="7f410f11-cfaa-4761-a85b-c7478c92b7a8" rend="left"> Скучно стало солдатам, пришли к своему тараканскому царю. </p>
        <p id="a975292c-05ad-4268-9747-85246a339617" rend="left"> — Не можем мы, — говорят, — воевать, отведи нас в другое место; добро бы
          война была, а это что — как кисель резать. Не можем больше тут воевать. </p>
        <p id="ac0e43c7-9e91-4a93-bb6c-015ef8572576" rend="left"> Рассердился тараканский царь, велел солдатам по всему царству пройти,
          разорить деревни, дома, хлеб сжечь, скотину перебить. </p>
        <p id="7f9531f8-0a30-4e3b-bcf7-5ea82467f9c0" rend="left"> — Не послушаете, — говорит, — моего приказа, всех, — говорит, — вас
          расказню. </p>
        <p id="faddc053-19ef-4951-9b27-e2429a7cee69" rend="left"> Испугались солдаты, начали по царскому указу делать. Стали дома, хлеб жечь,
          скотину бить. Всё не обороняются дураки, только плачут. Плачут старики, плачут старухи,
          плачут малые ребята. </p>
        <p id="0f702cfc-f8d3-4122-86ee-8b726c63df79" rend="left"> — За что, — говорят, — вы нас обижаете? Зачем, — говорят, — вы добро дурно
          губите? Коли вам нужно, вы лучше себе берите. </p>
        <p id="203a16bb-d533-4ff5-a92d-eb928794ea1a" rend="left"> Гнусно стало солдатам. Не пошли дальше, и всё войско разбежалось. </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level3 center"> XII. </head>
        <p id="ccfaf74d-a393-4dc6-b165-fb69d52c3229" rend="left"> Так и ушел старый дьявол — не пронял Ивана солдатами. </p>
        <p id="1755888e-44eb-4ad8-8454-a4370a99a628" rend="left"> Оборотился старый дьявол в господина чистого и приехал в Иваново царство
          жить: хотел его, так же как Тараса-брюхана, деньгами пронять. </p>
        <p id="f3c5635f-9cd6-4b3a-9d91-09715eec1097" rend="left"> — Я, — говорит, — хочу вам добро сделать, уму-разуму научить. Я, — говорит,
          — у вас дом построю и заведенье заведу. </p>
        <p id="581be33a-fb54-48ed-9cbc-6ad6c2bba777" rend="left"> — Ну что ж, — говорят, — живи. </p>
        <p id="33e7dd44-bbac-44cc-8193-e2a77a0866ac" rend="left"> Переночевал господин чистый и на утро вышел на площадь, вынес мешок большой
          золота и лист бумаги и говорит: </p>
        <p id="95196605-716f-45a7-bfc1-958e95226c32" rend="left"> — Живете вы, — говорит, — все, как свиньи, — хочу я вас научить, как жить
          надо. Стройте мне, — говорит, — дом по плану по этому. Вы работайте, а я показывать буду и
          золотые деньги вам буду платить. </p>
        <p id="f923b7b6-9c4b-4091-95b8-729717f071c1" rend="left">
          <pb n="135"/> И показал им золото. Удивились дураки: у них денег в заводе не было, а они
          друг дружке вещь за вещь меняли и работой платили. Подивились они на золото. </p>
        <p id="bda8475f-1353-49ca-9f04-e5793679f1ff" rend="left"> — Хороши, — говорят, — штучки. </p>
        <p id="5d4f840b-2930-4797-959f-c365dd8bf76a" rend="left"> И стали господину за золотые штучки вещи и работу менять. Стал старый
          дьявол, как и у Тараса, золото выпускать, и стали ему за золото всякие вещи менять и
          всякие работы работать. Обрадовался старый дьявол, думает: «Пошло мое дело на лад! Разорю
          теперь дурака, как и Тараса, и куплю его с потрохом со всем». Только забрались дураки
          золотыми деньгами, роздали всем бабам на ожерелья, все девки в косы вплели, и ребята уж на
          улице в штучки играть стали. У всех много стало и не стали больше брать. А у господина
          чистого еще хоромы наполовину не отстроены и хлеба и скотины еще не запасено на год, и
          повещает господин, чтоб шли к нему работать, чтоб ему хлеб везли, скотину вели; за всякую
          вещь и за всякую работу золотых много давать будет. </p>
        <p id="b4193650-03d2-4823-8abf-53a667d11df7" rend="left"> Нейдет никто работать и не несут ничего. Забежит мальчик или девочка, яичко
          на золотой променяет, а то нет никого, — и есть ему стало нечего. Проголодался господин
          чистый, пошел по деревне — себе на обед купить. Сунулся в один двор, дает золотой за
          курицу, — не берет хозяйка. </p>
        <p id="a00b8b7c-d78c-4af7-8ee7-48b76a673966" rend="left"> — У меня, — говорит, — много и так. </p>
        <p id="ee6ba039-fd52-487e-b7c5-1b308af5f06e" rend="left"> Сунулся к бобылке. — селедку купить, дает золотой. </p>
        <p id="61fe5111-744f-4efc-988c-302bf1674b98" rend="left"> — Не нужно мне, — говорит, — милый человек, у меня, — говорит, — детей нет,
          играть некому, а я и то три штучки для редкости взяла. </p>
        <p id="3090d9f3-6580-4512-8388-9a8b436d2fdf" rend="left"> Сунулся к мужику за хлебом. Не взял и мужик денег: </p>
        <p id="c529996d-1256-4e4e-9996-3c79dde4d1e6" rend="left"> — Мне не нужно, — говорит. — Нешто ради Христа, — говорит, — так погоди, я
          велю бабе отрезать. </p>
        <p id="58803038-107d-47af-b1ea-015c5ccb0e65" rend="left"> Заплевал даже дьявол, убежал от мужика. Не то, что взять ради Христа, а и
          слышать-то ему это слово — хуже ножа. </p>
        <p id="675f13c1-67db-49ea-8f9b-219d79547f13" rend="left"> Так и не добыл хлеба. Забрались все. Куда ни пойдет старый дьявол, никто не
          дает ничего за деньги, а все говорят: </p>
        <p id="28aad9fd-89fc-4c03-8cf7-7ab3012fade7" rend="left"> — Что-нибудь другое принеси, или приходи работать, или ради Христа возьми. </p>
        <p id="974b0482-67b5-4acc-b718-b108d95ce351" rend="left"> А у дьявола нет ничего кроме денег, работать не охота; а ради Христа нельзя
          ему взять. Рассердился старый дьявол. </p>
        <p id="f90d1ac5-3017-4282-b484-a0dd7a4cdc5f" rend="left">
          <pb n="136"/> — Чего, — говорит, — вам еще нужно, когда я вам деньги даю? Вы за золото
          всего купите и всякого работника наймете. </p>
        <p id="a81e8aaa-918e-4512-aa3e-cd3d33721c63" rend="left"> Не слушают его дураки. </p>
        <p id="a1e8681c-a0ec-4b74-ab98-5b0cc195812a" rend="left"> — Нет, — говорят, — нам не нужно: с нас платы и податей никаких нейдет, —
          куда же нам деньги? </p>
        <p id="4db2038d-c721-457a-a5f6-49759cc207d1" rend="left"> Лег не ужинавши спать старый дьявол. </p>
        <p id="4b0c039d-2a66-4c9d-af88-646f645a81a7" rend="left"> Дошло это дело до Ивана-дурака. Пришли к нему, спрашивают: </p>
        <p id="c61cfd71-4f44-4a51-b73d-063760ccf7a4" rend="left"> — Что нам делать? Проявился у нас господин чистый: есть, пить любит сладко,
          одеваться любит чисто, а работать не хочет и Христа ради не просит и только золотые штучки
          всем дает. Давали ему прежде всего, пока не забрались, а теперь не дают больше. Что нам с
          ним делать? Как бы не помер с голода. </p>
        <p id="12eed6ab-da9f-4b12-96bb-ac4615a52e4d" rend="left"> Отслушал Иван. </p>
        <p id="db670b54-47d1-4738-b903-c2efb1e9777a" rend="left"> — Ну что ж, — говорит, — кормить надо. Пускай по дворам, как пастух, ходит. </p>
        <p id="16d0c4d2-08e8-4c7b-8c70-76ec761f81e9" rend="left"> Нечего делать, стал старый дьявол по дворам ходить. </p>
        <p id="67716fdf-5a01-4530-91a4-5de557613fa6" rend="left"> Дошла очередь и до Иванова двора. Пришел старый дьявол обедать, а у Ивана
          девка немая обедать собирала. Обманывали ее часто те, кто поленивее. Не работамши придут
          раньше к обеду, всю кашу поедят. И исхитрилась девка немая лодырей по рукам узнавать: у
          кого мозоли на руках, того сажает, а у кого нет, тому объедки дает. Полез старый дьявол за
          стол, а немая девка ухватила его за руки, посмотрела — нет мозолей, и руки чистые,
          гладкие, и когти длинные. Замычала немая и вытащила дьявола из-за стола. </p>
        <p id="86f87038-47a2-4cfc-a86f-08ff4a391dba" rend="left"> А Иванова жена ему и говорит: </p>
        <p id="358f1b23-49f4-4acc-bbb8-338ddb438350" rend="left"> — Не взыщи, господин чистый, золовка у нас без мозолей на руках за стол не
          пускает. Вот, дай срок, люди поедят, тогда доедай, что останется. </p>
        <p id="f2a9f1c7-946d-4ac1-9c14-ece82b9c5829" rend="left"> Обиделся старый дьявол, что его у царя с свиньями кормить хотят. Стал Ивану
          говорить: </p>
        <p id="2d60f7d1-3135-4f44-8f11-9f39aabfc6da" rend="left"> — Дурацкий, — говорит, — у тебя закон в царстве, чтобы всем людям руками
          работать. Это вы по глупости придумали. Разве одними руками люди работают? Ты думаешь, чем
          умные люди работают? </p>
        <p id="c22cd0bc-1cc0-4eb4-81af-51784079cab1" rend="left"> А Иван говорит: </p>
        <p id="4dcf3e5c-621d-438a-bfad-3bbeb00d1cf3" rend="left"> — Где нам, дуракам, знать, мы всё норовим больше руками да горбом. </p>
        <p id="a0e8d9c7-9d7f-49f5-ace4-9e6888444929" rend="left"> — Это оттого, что вы дураки. А я, — говорит, — научу <pb n="137"/> вас, как
          головой работать; тогда вы узнаете, что головой работать спорее, чем руками. </p>
        <p id="3cf83439-61b6-496a-a29d-791607120af0" rend="left"> Удивился Иван. </p>
        <p id="6ca79812-0cac-4314-a57d-9c9ba9faa309" rend="left"> — Ну, — говорит, — не даром нас дураками зовут! </p>
        <p id="7f59a92c-260d-4def-a900-d2fbea79a629" rend="left"> И стал старый дьявол говорить: </p>
        <p id="13026ac5-269d-44d5-b7e3-0c7d1f970a6d" rend="left"> — Только не легко, — говорит, — и головой работать. Вы вот мне есть не даете
          оттого, что у меня нет мозолей на руках, а того не знаете, что головой во сто раз труднее
          работать. Другой раз и голова трещит. </p>
        <p id="25ae78fe-f003-49af-8efa-491f32c6456d" rend="left"> Задумался Иван. </p>
        <p id="d254646d-2b76-482d-b69d-667eab1c416d" rend="left"> — Зачем же ты, — говорит, — сердешный, так себя мучаешь? Разве легко, как
          голова затрещит? Ты бы уж лучше легкую делал работу — руками да горбом. </p>
        <p id="73027bf3-ccfa-4bb7-a373-a1c9b6c8e108" rend="left"> А дьявол говорит: </p>
        <p id="9063dac7-67d1-449e-a03a-902a94d91cda" rend="left"> — Затем я себя и мучаю, что я вас, дураков, жалею. Кабы я себя не мучал, вы
          бы век дураками были. А я головой поработал, теперь и вас научу. </p>
        <p id="473652d0-ba03-4e7d-9f3b-f7762f9eadd3" rend="left"> Подивился Иван. </p>
        <p id="de290263-f0df-4625-aef9-5cca6ad949b1" rend="left"> — Научи, — говорит, — а то другой раз руки уморятся, так их головой
          переменить. </p>
        <p id="79cb3e02-fa69-4de0-a173-7c52455d088d" rend="left"> И обещался дьявол научить. </p>
        <p id="950f777e-786e-40f2-afe9-dd07aff031c4" rend="left"> И повестил Иван по всему царству, что проявился господин чистый и будет всех
          учить, как головой работать, и что головой можно выработать больше, чем руками, — чтоб
          приходили учиться. </p>
        <p id="ca1e0f1f-6aed-484e-8037-954168773aa8" rend="left"> Была в Ивановом царстве каланча высокая построена, и на нее лестница прямая,
          а наверху вышка. И свел Иван туда господина, чтобы ему на виду быть. </p>
        <p id="409867a0-1238-4165-8408-fe6cd160b552" rend="left"> Стал господин на каланчу и начал оттуда говорить. А дураки собрались
          смотреть. Дураки думали, что господин станет на деле показывать, как без рук головой
          работать. А старый дьявол только на словах учил, как не работамши прожить можно. </p>
        <p id="187e1bb9-19ab-48c5-a0ee-148815c965a6" rend="left"> Не поняли ничего дураки. Посмотрели, посмотрели и разошлись по своим делам. </p>
        <p id="2c2b06b9-5a51-4223-8f3b-20e83c73826d" rend="left"> Простоял старый дьявол день на каланче, простоял другой, — всё говорил.
          Захотелось ему есть. А дураки и не догадались хлебца ему на каланчу принесть. Они думали,
          что если он головой может лучше рук работать, так уж хлеба-то себе шутя головой добудет.
          Простоял и другой день старый дьявол на <pb n="138"/> вышке, — всё говорил. А народ
          подойдет, посмотрит-посмотрит и разойдется. Спрашивает и Иван: </p>
        <p id="aa385dec-22cd-407e-8cc8-d1e3b395ffe1" rend="left"> — Ну, что господин, начал ли головой работать? </p>
        <p id="12e3f46e-32d4-42f7-aade-6fa306fc33f2" rend="left"> — Нет еще, — говорят, — всё еще лопочет. </p>
        <p id="7d72a350-90d2-4dd9-8453-b3327cdc44a7" rend="left"> Простоял еще день старый дьявол на вышке и стал слабеть; пошатнулся раз и
          стукнулся головой об столб. Увидал один дурак, сказал Ивановой жене, а Иванова жена
          прибежала к мужу на пашню. </p>
        <p id="c8b74b92-06a3-4805-b286-6ac8dca6ec4b" rend="left"> — Пойдем, — говорит, — смотреть: говорят, господин зачинает головой
          работать. </p>
        <p id="d4fa8fe7-e8f9-4135-8d0b-276e1bae3e6a" rend="left"> Подивился Иван: </p>
        <p id="c2f2d402-5093-4ddc-a04a-c5288fcf7cd9" rend="left"> — Ну? — говорит. </p>
        <p id="c6417c6f-52b0-4297-872d-96b22b941211" rend="left"> Завернул лошадь, пошел к каланче. Приходит к каланче, а старый дьявол уж
          вовсе с голоду ослабел, стал пошатываться, головой об столбы постукивать. Только подошел
          Иван, спотыкнулся дьявол, упал и загремел под лестницу торчмя головой, — все ступеньки
          пересчитал. </p>
        <p id="ca7781ad-a822-4cc3-9b80-2962922d4db4" rend="left"> — Ну, — говорит Иван, — правду сказал господин чистый, что другой раз и
          голова затрещит. Это не то что мозоли, от такой работы желваки на голове будут. </p>
        <p id="4deb3cd5-bfc2-4cb8-84e6-1873211b2c03" rend="left"> Свалился старый дьявол под лестницу и уткнулся головой в землю. Хотел Иван
          подойти посмотреть, много ли он работал, вдруг расступилась земля, и провалился старый
          дьявол сквозь землю, только дыра осталась. Почесался Иван. </p>
        <p id="3e409ce8-4992-4115-a24d-3db052b35eef" rend="left"> — Ишь ты, — говорит, — пакость какая! Это опять он! Должно, батька тем, —
          здоровый какой! </p>
        <p id="f2f8face-ccc7-47fd-9825-2824dec51182" rend="left"> Живет Иван и до сих пор, и народ весь валит в его царство, и братья пришли к
          нему, и их он кормит. Кто придет скажет: «Корми нас». — «Ну что ж, — говорит, — живите — у
          нас всего много». </p>
        <p id="d54e6aa7-9db1-458e-a092-b0742356be95" rend="left"> Только один обычай у него и есть в царстве: у кого мозоли на руках — полезай
          за стол, а у кого нет — тому объедки. </p>
        <lb/>
      </div>
    </div>
  </text>
</TEI>
