<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Суратская кофейная </title>
        <author> Толстой Л.Н. </author>
        <respStmt>
          <resp> подготовка TEI/XML </resp>
          <name> Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name> Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов </name>
          <resp> Идея, постановка задач, руководство </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName> Школа лингвистики НИУ ВШЭ </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p> Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и
            распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author> Толстой Л.Н. </author>
            <title level="a"> Суратская кофейная </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m"> Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29 </title>
            <imprint>
              <pubPlace> Москва </pubPlace>
              <publisher> Государственное издательство "Художественная литература" </publisher>
              <date when="1954"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s"> Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений </title>
            <biblScope unit="vol"> 29 </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notAfter="1892" notBefore="1887"> 1887—1892 </date>
        <rs type="country"> Россия </rs>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#художественная" type="sphere"/>
        <catRef target="#художественная.рассказ" type="type"/>
      </textClass>
      <preparedness> finished </preparedness>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <orthographyType/>
      <versionNumber/>
      <isFinished> finished </isFinished>
      <isEdited> edited </isEdited>
      <p> Проект <title> Толстой.Digital </title> разрабатывается сотрудниками и студентами
          <orgName> Высшей школы экономики </orgName> в сотрудничестве с <orgName> Государственным
          музеем Л.Н. Толстого </orgName> . Источник текстов – <bibl> 90-томное собрание сочинений
          Л.Н.Толстого </bibl> . Разметка основана на стандарте <ref target="http://www.tei-c.org">
          TEI (Text Encoding Initiative) </ref> . </p>
      <fullBibliographicDescription> "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах.
        Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая
        ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954." </fullBibliographicDescription>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section">
      <head rend="title_level2 center" xml:id="h4"> СУРАТСКАЯ КОФЕЙНАЯ </head>
      <p rend="centerline">
        <hi rend="em"> (По Бернарден де Сен-Пьеру) </hi>
      </p>
      <p rend="left"> Была в индийском городе Сурате кофейная. И сходились туда из разных земель
        проезжие и иностранцы и часто беседовали. </p>
      <p rend="left"> Зашел туда раз персидский ученый богослов. Он всю жизнь изучал сущность
        божества и читал, и писал о том книги. Долго думал, читал и писал он о боге, зашел у него ум
        за разум, спуталось у него всё в голове, и дошел он до того, что перестал верить в бога. </p>
      <p rend="left"> Узнал про это царь и изгнал его из персидского царства. </p>
      <p rend="left"> Так-то всю жизнь рассуждая о первой причине, запутался несчастный богослов и,
        вместо того, чтобы понять, что у него уже не стало разума, стал думать, что не стало больше
        высшего разума, управляющего миром. </p>
      <p rend="left"> Был у этого богослова раб африканец, ходивший за ним повсюду. Когда богослов
        вошел в кофейную, африканец остался на дворе, за дверью, и сел на камень на припеке солнца;
        он сидел и отгонял от себя мух. А сам богослов лег на диван в кофейной и велел подать себе
        чашку опиума. Когда он выпил чашку и опиум начал расшевеливать его мозг, он обратился к
        своему рабу. </p>
      <p rend="left"> — Что, раб презренный, — сказал богослов, — скажи мне, как ты думаешь, есть
        бог или нет? </p>
      <p rend="left"> — Разумеется, есть! — сказал раб и тотчас достал из-за пояса маленького
        деревянного идола. — Вот, — сказал раб, — вот тот бог, который меня хранит с тех пор, как я
        живу на свете. Бог этот сделан из сука того самого священного дерева, которому поклоняются
        все в нашей стране. </p>
      <p rend="left"> Услыхали этот разговор между богословом и рабом бывшие в кофейной и удивились. </p>
      <p rend="left">
        <pb n="48"/> Удивительным показался им вопрос господина и еще более удивительным ответ раба. </p>
      <p rend="left"> Один брамин, слышавший слова раба, обратился к нему и сказал: </p>
      <p rend="left"> — Несчастный безумец! Разве можно думать, чтобы бог мог находиться за поясом у
        человека? Бог есть один — брама. И этот брама больше всего мира, потому что он сотворил весь
        мир. Брама есть единый, великий бог; тот бог, которому построены храмы на берегах реки
        Гангеса, тот бог, которому служат его единственные жрецы — брамины. Одни эти жрецы знают
        истинного бога. Прошло уже двадцать тысяч лет, и сколько ни было переворотов в мире, жрецы
        эти остаются такими же, какими были всегда, потому что брама, единый, истинный бог,
        покровительствует им. </p>
      <p rend="left"> Так сказал брамин, думая убедить всех, но бывший тут же еврейский меняла
        возразил ему. </p>
      <p rend="left"> — Нет, — сказал он. — Храм истинного бога не в Индии!.. И бог
        покровительствует не касте браминов! Истинный бог есть бог не браминов, а бог Авраама,
        Исаака и Иакова. И покровительствует истинный бог только одному своему народу израильскому.
        Бог с начала мира, не переставая, любил и любит один наш народ. И если теперь и рассеян наш
        народ на земле, то это только испытание, а бог, как и обещал, соберет опять народ свой в
        Иерусалим с тем, чтобы восстановить чудо древности, Иерусалимский храм, поставить израиля
        владыкой над всеми народами. </p>
      <p rend="left"> Так сказал еврей и заплакал. Он хотел продолжать речь, но бывший тут итальянец
        перебил его. </p>
      <p rend="left"> — Неправду вы говорите, — сказал итальянец еврею. — Вы приписываете богу
        несправедливость. Бог не может любить один народ больше других. Напротив, если он даже и
        покровительствовал прежде израилю, то вот уже 1800 лет прошло с тех пор, как бог разгневался
        и в знак своего гнева прекратил существование его и рассеял этот народ по земле, так что
        вера эта не только не распространяется, но только кое-где остается. Бог не оказывает
        предпочтения никакому народу, а призывает всех тех, которые хотят спастись, в лоно единой
        римско-католической церкви, вне которой нет спасения. </p>
      <p rend="left"> Так сказал итальянец. Но бывший тут протестантский пастор, побледнев, отвечал
        католическому миссионеру: </p>
      <p rend="left">
        <pb n="49"/> — Как можете вы говорить, что спасение возможно только в вашем исповедании?
        Знайте же, что спасены будут только те, которые, по евангелию, будут служить богу в духе и
        истине по закону Иисуса. </p>
      <p rend="left"> Тогда турок, служащий в суратской таможне, который тут же сидел, куря трубку,
        с важным видом обратился к обоим христианам. </p>
      <p rend="left"> — Напрасно вы так уверены в истине своей римской веры, — сказал он. — Ваша
        вера уже около шестисот лет тому назад заменена истинною верою Магомета. И, как вы сами
        видите, истинная вера Магомета всё больше и больше распространяется и в Европе, и в Азии, и
        даже в просвещенном Китае. Вы сами признаете, что евреи отвержены богом, и доказательством
        тому приводите то, что евреи в унижении и вера их не распространяется. Признайте же
        истинность веры Магомета, потому что она находится в величии и постоянно распространяется.
        Спасутся только верующие в последнего пророка божия, Магомета. И то только последователи
        Омара, а не Али, так как последователи Али — неверные. </p>
      <p rend="left"> При этих словах персидский богослов, принадлежащий к секте Али, хотел
        возразить. Но в кофейной в это время поднялся великий спор между всеми бывшими тут
        иностранцами разных вер и исповеданий. Были тут христиане абиссинские, индийские ламы,
        измаилиты и огнепоклонники. </p>
      <p rend="left"> Все спорили о сущности бога и о том, как нужно почитать его. Каждый утверждал,
        что только в его стране знают истинного бога и знают, как надо почитать его. </p>
      <p rend="left"> Все спорили, кричали. Один только бывший тут китаец, ученик Конфуция, сидел
        смирно в углу кофейной и не вступал в спор. Он пил чай, слушал, что говорили, но сам молчал. </p>
      <p rend="left"> Турок, заметив его среди спора, обратился к нему и сказал: </p>
      <p rend="left"> — Поддержи хоть ты меня, добрый китаец. Ты молчишь, но ты мог бы сказать
        кое-что в мою пользу. Я знаю, что у вас в Китае вводятся теперь разные веры. Ваши торговцы
        не раз говорили мне, что ваши китайцы из всех других вер считают магометанскую самой лучшей
        и охотно принимают ее. Поддержи же мои слова и скажи, чтò ты думаешь об истинном боге и его
        пророке. </p>
      <p rend="left"> — Да, да, скажи, что ты думаешь, — обратились к нему и другие. </p>
      <p rend="left">
        <pb n="50"/> Китаец, ученик Конфуция, закрыл глаза, подумал и потом, открыв их, выпростал
        руки из широких рукавов своей одежды, сложил их на груди и заговорил тихим и спокойным
        голосом. </p>
      <p rend="centerline"> ————— </p>
      <p rend="left"> — Господа, — сказал он, — мне кажется, что самолюбие людей более всего другого
        мешает их согласию в деле веры. Если вы потрудитесь меня выслушать, я объясню вам это
        примером. </p>
      <p rend="left"> Я выехал из Китая в Сурат на английском пароходе, обошедшем вокруг света. По
        пути мы пристали к восточному берегу острова Суматры, чтобы набрать воды. В полдень мы сошли
        на землю и сели на берегу моря в тени кокосовых пальм, недалеко от деревни жителей острова.
        Нас сидело несколько человек из различных земель. </p>
      <p rend="left"> Пока мы сидели, к нам подошел слепой. </p>
      <p rend="left"> Человек этот ослеп, как мы узнали после, оттого, что слишком долго и упорно
        смотрел на солнце. А смотрел он так долго и упорно на солнце потому, что захотел понять, что
        такое солнце. Он хотел это узнать, чтобы завладеть светом солнца. </p>
      <p rend="left"> Бился он долго, пускал в дело все науки, хотелось ему захватить несколько
        лучей солнца, поймать их и закупорить в бутылку. </p>
      <p rend="left"> Долго он бился и всё смотрел на солнце и ничего не мог сделать, а сделалось с
        ним только то, что от солнца у него заболели глаза и он ослеп. </p>
      <p rend="left"> Тогда он сказал себе: </p>
      <p rend="left"> — Свет солнечный не жидкость, потому что если бы он был жидкостью, то можно
        было бы переливать его, и он колебался бы от ветра, как вода. Свет солнечный тоже не огонь,
        потому что если бы это был огонь, он бы тух в воде. Свет тоже не дух, потому что он виден, и
        не тело, потому что нельзя им двигать. А так как свет солнечный не жидкость, не твердое, не
        дух, не тело, то свет солнечный — ничто. </p>
      <p rend="left"> Так он рассудил и в одно время от того, что всё смотрел на солнце и всё думал
        о нем, потерял и зрение и разум. </p>
      <p rend="left"> Когда же он стал совсем слеп, тогда уже совершенно уверился в том, что солнца
        нет. </p>
      <p rend="left"> С этим слепцом подошел и его раб. Он посадил своего господина в тень
        кокосового дерева, поднял с земли кокосовый орех <pb n="51"/> и стал из него делать ночник.
        Он сделал светильню из волокна кокосового, выжал из ореха масло в скорлупу и обмакнул в него
        светильню. </p>
      <p rend="left"> Пока раб делал свой ночник, слепой, вздохнув, сказал ему: </p>
      <p rend="left"> — Ну, что, раб, правду я тебе сказал, что нет солнца? Видишь, как темно. А
        говорят — солнце... Да и что такое солнце? </p>
      <p rend="left"> — А не знаю я, что такое солнце, — сказал раб. — Мне нет до него дела. А вот
        свет знаю. Вот я сделал ночник, мне и будет светло, и тебе могу им службу оказать и всё
        найти в своем шалаше. </p>
      <p rend="left"> И раб взял в руку свою скорлупу. — Вот, говорит, мое солнце. </p>
      <p rend="left"> Тут же сидел хромой с костылем. Он услыхал это и засмеялся. </p>
      <p rend="left"> — Ты, видно, от рожденья слеп, — сказал он слепому, — что не знаешь, что такое
        солнце. Я тебе скажу, что оно такое: солнце — огненный шар, и шар этот каждый день выходит
        из моря и каждый вечер садится в горах нашего острова; это мы все видим, и ты бы видел, если
        бы был зрячий. </p>
      <p rend="left"> Рыбак, сидевший тут же, услыхал эти слова и сказал хромому: </p>
      <p rend="left"> — И видно же, что ты нигде не был дальше твоего острова. Если бы ты был не
        хром да поездил бы по морю, ты бы знал, что солнце садится не в горах нашего острова, а как
        выходит из моря, так вечером опять и садится в море. Я говорю верно, потому что каждый день
        вижу это своими глазами. </p>
      <p rend="left"> Услыхал это индеец. </p>
      <p rend="left"> — Удивляюсь, — сказал он, — как может умный человек говорить такие глупости.
        Разве можно, чтобы огненный шар спускался в воду и не потухал? Солнце вовсе не огненный шар,
        а солнце — божество. Божество это называется Дева. Божество это ездит на колеснице по небу
        вокруг золотой горы Сперувя. </p>
      <p rend="left"> Бывает, что злые змеи Рагу и Кету нападают на Дева и проглатывают его, и тогда
        делается темно. Но жрецы наши молятся о том, чтобы божество освободилось, и тогда оно
        освобождается. Только такие невежественные люди, как вы, никогда не ездившие дальше своего
        острова, могут воображать, что солнце светит только на их остров. </p>
      <p rend="left"> Тогда заговорил бывший тут же хозяин египетского судна. </p>
      <p rend="left"> — Нет, — сказал он, — и это неправда, солнце не божество и не ходит только
        вокруг Индии и ее золотой горы. Я много плавал <pb n="52"/> и по Черному морю, и по берегам
        Аравии, был и на Мадагаскаре, и на Филиппинских островах, — солнце освещает все земли, а не
        одну Индию, оно не ходит кругом одной горы, но оно встает у островов Японии, и потому и
        острова те называются Япен, то есть на их языке — рождение солнца, и садится оно далеко,
        далеко на западе за островами Англии. Я это хорошо знаю, потому что и сам видел много и
        слышал много от деда. А дед мой плавал до самых краев моря. </p>
      <p rend="left"> Он хотел еще говорить, но английский матрос нашего корабля перебил его. </p>
      <p rend="left"> — Нет земли, кроме Англии, — сказал он, — где бы лучше знали о том, как ходит
        солнце. Солнце, мы все это знаем в Англии, нигде не встает и нигде не ложится. А оно ходит
        беспрестанно вокруг земли. Мы это хорошо знаем, потому что сами вот только что обошли вокруг
        земли и нигде не натолкнулись на солнце. Везде оно так же, как здесь, утром показывается и
        вечером скрывается. </p>
      <p rend="left"> И англичанин взял палку, начертил на песке круг и стал толковать, как ходит
        солнце по небу вокруг земли. Но он не сумел растолковать хорошо и, показав на кормчего
        своего корабля, сказал: </p>
      <p rend="left"> — Он, впрочем, более меня учен и лучше вам всё это растолкует. </p>
      <p rend="left"> Кормчий был человек разумный и слушал разговор молча, пока его не спросили. Но
        теперь, когда все обратились к нему, он начал говорить и сказал: </p>
      <p rend="left"> — Все вы обманываете друг друга, и сами обманываетесь. Солнце не вертится
        вокруг земли, а земля вертится вокруг солнца, и сама еще вертится, поворачивая к солнцу в
        продолжение двадцати четырех часов и Японию, и Филиппинские острова, и Суматру, на которой
        мы сидим, и Африку, и Европу, и Азию, и множество еще других земель. Солнце светит не для
        одной горы, не для одного острова, не для одного моря и даже не для одной земли, а для
        многих таких же планет, как и земля. Всё это каждый из вас мог бы понять, если бы смотрел
        вверх на небо, а не себе под ноги, и не думал бы, что солнце светит только для одного него
        или для одной его родины. </p>
      <p rend="left"> Так сказал мудрый кормчий, много ездивший по свету и много смотревший вверх на
        небо. </p>
      <p rend="centerline"> ————— </p>
      <p rend="left">
        <pb n="53"/>
      </p>
      <p rend="left"> — Да, заблуждения и несогласия людей в вере — от самолюбия, — продолжал
        китаец, ученик Конфуция. — Что с солнцем, то же и с богом. Каждому человеку хочется, чтобы у
        него был свой особенный бог или, по крайней мере, бог его родной земли. Каждый народ хочет
        заключить в своем храме того, кого не может объять весь мир. </p>
      <p rend="left"> И может ли какой храм сравниться с тем, который сам бог построил для того,
        чтобы соединить в нем всех людей в одно исповедание и одну веру? </p>
      <p rend="left"> Все человеческие храмы сделаны по образцу этого храма — мира божия. Во всех
        храмах есть купели, есть своды, светильники, образа, надписи, книги законов, жертвы, алтари
        и жрецы. В каком же храме есть такая купель, как океан, такой свод, каков свод небесный,
        такие светильники, каковы солнце, луна и звезды, такие образа, каковы живые, любящие,
        помогающие друг другу люди? Где надписи о благости бога, столь же понятные, как те
        благодеяния, которые повсюду рассеяны богом для счастия людей? Где такая книга закона, столь
        ясная каждому, как та, которая написана в его сердце? Где жертвы, подобные тем жертвам
        самоотречения, которые любящие люди приносят своим ближним? И где алтарь, подобный сердцу
        доброго человека, на котором сам бог принимает жертву? </p>
      <p rend="left"> Чем выше будет понимать человек бога, тем лучше он будет знать его. А чем
        лучше будет знать он бога, тем больше будет приближаться к нему, подражать его благости,
        милосердию и любви к людям. </p>
      <p rend="left"> И потому пусть тот, который видит весь свет солнца, наполняющий мир, пусть тот
        не осуждает и не презирает того суеверного человека, который в своем идоле видит только один
        луч того же света, пусть не презирает и того неверующего, который ослеп и вовсе не видит
        света. </p>
      <p rend="left"> Так сказал китаец, ученик Конфуция, и все бывшие в кофейной замолчали и не
        спорили больше о том, чья вера лучше. </p>
      <lb/>
    </div>
  </text>
</TEI>
