<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Хозяин и работник. Черновые редакции.
    </title>
    <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
 подготовка TEI/XML
 </resp>
     <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
     <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
     <p>
 Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
 </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
      <title level="a">
       Хозяин и работник. Черновые редакции.
      </title>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 29
      </title>
      <imprint>
       <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
       <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
       <date when="1954" />
      </imprint>
     </monogr>
     <series>
      <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
      <biblScope unit="vol">
       29
      </biblScope>
     </series>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="taxonomy.xml" />
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date notAfter="1895" notBefore="1894">
     1894-1895
    </date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef target="#художественная" type="sphere" />
    <catRef target="#художественная.рассказ" type="type" />
   </textClass>
   <preparedness>
 not finished
 </preparedness>
  </profileDesc>
  <xenoData>
   <cyclusName />
   <orthographyType />
   <versionNumber>
    ver54
   </versionNumber>
   <isFinished>
 not finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 29, Москва, 1954."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
 </teiHeader>
 <text>
  <div type="section">
   <head rend="title_level2 center" xml:id="h24">
    ХОЗЯИН И РАБОТНИК
   </head>
   <div>
    <p rend="centerline">
     <hi rend="italic">
      Первая черновая редакция
     </hi>
    </p>
    <p rend="left">
 Это было в 70-х годах, на другой день после зимнего Николина дня. В приходе был праздник, и дворнику Василию Андреичу нельзя было отлучиться, надо было быть в церкви — он был церковным старостой, надо было принять и угостить родных и гостей. Но вот последние, дальние гости на другой день уехали после обеда, и <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> велел Никите, старому Никите, Никите Дронову, запречь Мухортого в пошевеньки с тем, чтобы выехать вместе с гостями. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> торопился ехать, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слух про продажу Пироговской рощи теперь уже разошелся, и Логинов, другой дворник-купец, мог перебить покупку, а покупка должна была быть особенно выгодная. Продавалась роща на сруб; продавец — молодой, прожившийся барин, не знающий толку в своем добре, так что рощу можно было надеяться купить, если не за пятую часть, то за треть цены. Никита выехал. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, одевшись в полушубок, подтянутый ремнем, и крытый тулуп, вышел на крыльцо, заправляя воротник тулупа мехом внутрь.
 </p>
    <p rend="left">
     — Как же ты, Вася, один поедешь, видишь, закурило                как, — сказала жена, выйдя за ним в утоптанные снегом сени. —                Хоть Никиту возьми, всё веселее ехать.
    </p>
    <p rend="left">
     — И на что его!
    </p>
    <p rend="left">
     Василий Андреич был немного выпивши, красен и                весел, каким он всегда бывал с первых рюмок.
    </p>
    <p rend="left">
     — Право, возьми — дело к ночи. Всё веселей, мне                думаться не будет.
    </p>
    <p rend="left">
     — Слышь, Никита, хозяйка велит ехать. Что                скажешь?
    </p>
    <p rend="left">
     — Да мне что? Ехать так ехать, всё одно.
    </p>
    <p rend="left">
 Никита был мужик из дальней деревни, уже лет за 50, сухой, здоровый старик. Он всю свою жизнь прожил в людях, подавая всё в дом сначала отцу, а теперь меньшому брату. Теперь он уж 6-ой год жил у <choice original_editorial_correction="Вас[илия]"><sic>Вас</sic><corr>Василия</corr></choice> Андреевича.
 </p>
    <p rend="left">
     <pb n="296" />
 — Коли ехать, так оденься, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, глядя на прорванный подмышками и в спине полушубок Никиты.
 </p>
    <p rend="left">
     — Ей, Семка, подержи лошадь, — крикнул Никита во                дворе работнику.
    </p>
    <p rend="left">
 — На что его, я подержу, — сказал <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice>, сходя с крыльца. — Ну, поживей.
 </p>
    <p rend="left">
     — Одним духом, — крикнул Никита и, выкинув из                саней свои ноги в подшитых валенках, побежал рысью во двор в                рабочую избу. Никита тоже выпил нынче, но уже и выспался после                обеда и выпил как всегда впору, не теряя ума.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну-ка, Арина, халат давай, с хозяином ехать, —                крикнул он, входя в избу и охлопывая с себя снег. Баба подала                ему суконный домодельного сукна халат, Никита снял кушак с                гвоздя, втянул в себя брюхо, велел бабе обвести узенький                свалявшийся кушачок и затянулся, что было силы, сунул рукавицы                за пояс и выбежал на улицу.
    </p>
    <p rend="left">
     На дворе было за навесами тихо, но на улице мело                и снежок мелкий и сухой, морозный, косо и ровно сыпался на                сарай, на крышу, на дорогу, на хомут, на сани.
    </p>
    <p rend="left">
     — И не холодно тебе будет, Никитушка? — сказала                хозяйка.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вона холодно, тепло вовсе, — отвечал Никита,                садясь на краешек и наперед выпуская одну ногу. Весь гнутый                задок был полон спиною Василия Андреича в его двух шубах. Никита                хотел взять вожжи, но хозяин не дал их ему. Так что Никите                осталось только достать кнут в головашках и расправить в них                наложенную под сиденье свежемолоченную овсяную солому.
    </p>
    <p rend="left">
 — Совсем, что ль? — сказал хозяин и, не дожидая ответа, чмокнул, и добрый некрупный, но ладный и сытый гривистый жеребец — его недавно задешево выменял <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> у попа — с легким скрипом полоза по дороге сдвинул санки и бойкой рысцой тронулся по накатанной в поселке дороге. Снег не переставал падать, и не успели они выехать из домов, как уж и шапки, и рукава, и спины, и хомут, и грива, и хвост, и седелка были уже засыпаны слоем мелкого морозного снега.
 </p>
    <p rend="left">
     Снег всё шел так же, а ветер, как только они                выехали на изволок, показался сильнее. Он дул им в бок со                стороны Никиты и запахивал ему его воротник, и давил его в бок,                и засыпал мелким снегом. Наверху местами совсем не видно было                дороги, но добрый жеребец, несмотря на то, что местами снег был                ему кое-где выше бабки, не изменял хода и легко бежал, изредка                пофыркивая и не сбиваясь с дороги.
    </p>
    <p rend="left">
     Оба ездока были возбуждены, веселы и надежны.
    </p>
    <p rend="left">
     — На Карамышево поедем, али проселком? — спросил                хозяин.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вали проселком, только тут лощинку проехать, а                там лесом хорошо будет.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> Андреевич так и сделал и. отъехав с полверсты, свернул влево.
 </p>
    <p rend="left">
     <pb n="297" />
 — Хорошо видно, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, отвечая на свои сомнения и приглядываясь к полозному кое-где наполовину, а кое-где и совсем занесенному следу.
 <note n="n56">
      <div type="section" xml:id="n56">
       <head rend="hnote">
        <ref target="#backn56">
         56
        </ref>
       </head>
       <p rend="left">
        <hi rend="italic">
         В рукописи описка:
        </hi>
        снегу.
       </p>
      </div>
     </note>
    </p>
    <p rend="left">
     — Как же, народу сколько ехало от праздника.                Тележинские, Никитские.
    </p>
    <p rend="left">
 С полчаса они ехали молча. Никите дремалось. Он совсем было забылся и клюнул носом. Очнувшись, он посмотрел вокруг и вперед себя. Дороги совсем не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> видно, но лошадь бойко бежала, казалось, по одному направлению.
 </p>
    <p rend="left">
     — Эх, умна лошадь, — сказал Никита. — Киргизенок,                тот хоть и крепок, а глуп, а этот, вишь, как человек, умнее                человека другого. Знает, где дорога.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, тоже не больно верь ему. Недаром пословица:                не верь лошади в поле, а жене в доме.
    </p>
    <p rend="left">
     — Да, это точно. А Миколавна-то, видно,                забоялась, что собьешься один с дороги.
    </p>
    <p rend="left">
     — Известно, женщина.
    </p>
    <p rend="left">
     — Всё веселее вдвоем.
    </p>
    <p rend="left">
     — Известно.
    </p>
    <p rend="left">
     Они проехали с
     <hi rend="sup">
      1
     </hi>
     /
     <hi rend="sub">
      2
     </hi>
     часа.                Ветер и снег всё усиливались.
    </p>
    <p rend="left">
 — Вот только тут не сбиться, а то от колодца уж не ошибемся, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>.
 </p>
    <p rend="left">
     — Доедем, чего не доехать. На такой лошади да но                доехать.
    </p>
    <p rend="left">
     — Чего ты?
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> что-то сказал, но ветер подхватил его слова и отнес их так, что Никита не расслышал.
 </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> не отвечал и заглядывал вперед по дороге. Лошадь шла уже всё время выше щетки в снегу. Снегу в этом году было мало, в поле не больше как вершков на 5, так что везде была дорога. Лошадь шла той же рысью, но уже чувствовались ее усилия, она брала рывом, и сани подергивались с каждым ее шагом. Под шлеей на сытом заду снег таял, и шерсть темнела от пота, тоже и на шее и на боках.
 </p>
    <p rend="left">
     — Влево бери, — сказал Никита, — вовсе влево, ты                куда забрал. Влево, говорю. Ветер мне в правый бок, а теперь                прямо в морду.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> взял влево, но как только он взял влево, лошадь осунулась по колено и пошла шагом.
 </p>
    <p rend="left">
     Они проехали так молча несколько времени; ветер                казался всё сильнее и сильнее и отчаянно трепал полу и воротник                Никиты, снег сыпался чаще и косее, трудно было видеть.
    </p>
    <p rend="left">
     — Стой, Андреич! Мы неладно едем. Вовсе неладно.                Это что? — сказал Никита, указывая на видневшуюся из-под снега                межу, поросшую полынем, который отчаянно сгибался и махался от                свистящего в нем ветра. — Стой, говорю, — настоятельно крикнул
     <pb n="298" />
 Никита. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> остановил лошадь, уже вспотевшую всю и тяжело водившую крутыми боками.
 </p>
    <p rend="left">
 — А что? — спросил <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ан[дреич]"><sic>Ан</sic><corr>Андреич</corr></choice>.
 </p>
    <p rend="left">
     — А то, что это полынь по жнивью по Захаровскому,                мы вон куда заехали.
    </p>
    <p rend="left">
     — Врешь.
    </p>
    <p rend="left">
     — Вот-те врешь. Кабы мы на Ивановском поле были,                мы бы на зеленях были. Глянь-ка сюда. — Никита встал, взял кнут                и стал копать снег кнутовищем и ногой. — Во, глянь — жниво.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, да всё одно, выедем, только вершину                миновать, левее брать.
    </p>
    <p rend="left">
     — Известно, выедем, бери прямо.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> послушался и пустил лошадь, как велел <choice original_editorial_correction="Н[икита]"><sic>Н</sic><corr>Никита</corr></choice>. Они молча проехали еще несколько времени. Впереди сквозь сетку косого снега, падавшего сверху и подымавшегося снизу всё пуще и пуще, зачернелось что-то.
 </p>
    <p rend="left">
 — Вот и лес Сатинский, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ан[дреич]"><sic>Ан</sic><corr>Андреич</corr></choice>. Никита молчал. И почмокал языком. Он видел, что это не лес, видел <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ветер пронес оттуда листки не дубовые, а сухие лозиновые. Но он ничего не сказал. Вдруг лошадь стала круто спускаться. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ан[дреич]"><sic>Ан</sic><corr>Андреич</corr></choice> хотел остановить.
 </p>
    <p rend="left">
     — Ступай, выедем. Это Машкин верх, а энто не лес,                а ветлы. Грушкино, должно.
    </p>
    <p rend="left">
     Действительно, лошадь спустилась — в низочке было                потише — и тотчас же стала круто подниматься. Только что она                поднялась, как то, что казалось лесом, стало перед самым носом.                Это точно были лозины, голые с кое-где трепавшимися на них                листьями, гнувшиеся от ветра и странно свистевшие и гудевшие.
    </p>
    <p rend="left">
     — Я говорю, Гришкино. Бери влево, по канаве. Вот                и рига видать.
    </p>
    <p rend="left">
 Действительно, это было Гришкино. Выходило так, что они сбились влево и проехали верст 8 не совсем в том направлении, <choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> им нужно было, но все-таки подвинулись к месту своего назначения. До Пирогова, куда они ехали, оставалось верст 5. За ригой они повернули в проулок и выехали в улицу. В улице за ветром было тихо, тепло, дорога была виднешенька, и слышались песни девок у двора. В Гришкине тоже был праздник.
 </p>
    <p rend="left">
 — Друг, стой. До тебя слово есть. А, <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, — окликнул встретившийся на улице выпивший мужик.
 </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> остановился. Мужик подошел вплоть к саням, снял и надел шапку.
 </p>
    <p rend="left">
     — Куда же это тебя бог носит?
    </p>
    <p rend="left">
     — Да мы в Пирогово было.
    </p>
    <p rend="left">
     — Куда же вы заехали-то. Видно, сбились. Что же,                заходи. Бражки нашей выпей.
    </p>
    <p rend="left">
     — Некогда, брат Исай, заезжать. Надо ехать до ночи.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="299" />
     —                Чего же тут, поспеешь. А то ночуй, куда же на ночь глядя ехать.                Заворачивай, — говорил Исай, хватаясь за вожжу.
    </p>
    <p rend="left">
     — Некогда, другой раз заеду. А ты вот скажи, как                нам тут не сбиться опять?
    </p>
    <p rend="left">
     — Где же тут сбиться, прямо на Молчановку, как                выедешь на большак, сейчас влево, тут и есть Пирогово.
    </p>
    <p rend="left">
     — Поворот-то с большака где, по летнему или по                зимнему? — спросил Никита.
    </p>
    <p rend="left">
     — По зимнему. Сейчас как выедешь, тут и есть.
    </p>
    <p rend="left">
     — Поедем, что же, до Молчановки всё доедем.
    </p>
    <p rend="left">
     Поехали дальше. В деревне было тихо, весело от                песен; по дороге был виден навоз и пахло им. Но как только                выехали за околицу, опять засвистела буря, понесло снизу и                упорно мело с занесенной снегом крыши сарая, стоявшего на                выезде.
    </p>
    <p rend="left">
     Лошадь шла еще всё бодро, и дорога, казалось, не                пропадала; ветер теперь был почти встречь. Поехали ровной рысцой                и молча ехали полчаса, час, деревни всё не было.
    </p>
    <p rend="left">
 — А ведь мы опять видно неладно едем, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>.
 </p>
    <p rend="left">
     — Известно, неладно. Похоже, смеркаться стало, а                деревни нет. Видно, сбились. Ты напрасно влево воротил, вправо                надо, — сказал Никита.
    </p>
    <p rend="left">
     — Да он всё влево воротит.
    </p>
    <p rend="left">
     — А воротит, так пущей. Куда-нибудь да вывезет.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice> пустил вожжи, и только что он пустил, как лошадь тотчас же стала поворачивать; поворачивая, казалось, она совсем обратно пошла. Ветер стал дуть сзади, казалось теплее. Стало уже совсем смеркаться. И не прошло получаса, как впереди зачернело что-то, постройки или деревня, и вдруг сани стали скользить легче и под ногами лошади было меньше снега. Очевидно, они ехали по дороге.
 </p>
    <p rend="left">
     — Тьфу ты! — вдруг проговорил Никита. — Ведь это                опять Гришкино.
    </p>
    <p rend="left">
 Опять они въехали в улицу, опять стало тише, теплее, только с крыши сдувало снег, была видна дорога, слышались голоса, и в окнах светились приветные огни.
 </p>
    <p rend="left">
     — Заворачивай ко двору. Надо спросить толком, —                сказал Никита.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice> повернул лошадь через сугроб и остановил ее у ворот. Никита подошел к окну, постучал кнутовищем.
 </p>
    <p rend="left">
     — Чего! Кто там? — откликнулся голос.
    </p>
    <p rend="left">
     — Отложи, выдь-ка на час.
    </p>
    <p rend="left">
     Долго говорили там, наконец, вышел мужик в одной                белой праздничной рубахе и малый за ним в красной.
    </p>
    <p rend="left">
     — Да вы чьи же будете?
    </p>
    <p rend="left">
 — <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> из Микольского.
 </p>
    <p rend="left">
     — А, Андреич. Заходи, замерз, я чай. Петрушка,                поди отвори ворота.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="300" />
     —                И то, зайти погреться нечто.
    </p>
    <p rend="left">
     — Прямо к самовару, — сказал хозяин.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> начинал озябать дорогой, да и лошадь уморилась, а темнее уж не будет. Светлее будет, месяц взойдет, да и затихнет, может, погода. И <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> пошел в избу, Никита ввел лошадь под навес и сам вошел в избу. Ему хотелось не то что погреться, но и вовсе ночевать. Двор, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> они заехали, был один из самых богатых в деревне; две избы кирпичные, 6 лошадей, 4 сына женатых, двое ребят. Все жили вместе, не делясь, держали 4 надела. Часть семьи была уже на полатях и печке, а часть, старик и два сына и две снохи, сидели за столом. Они знали <choice original_editorial_correction="Вас[илия]"><sic>Вас</sic><corr>Василия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еича]"><sic>Андр</sic><corr>Андреича</corr></choice>, продавывали ему овес и гречу.
 </p>
    <p rend="left">
     — Заходи, заходи.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> отряхнулся, разделся и не отказался от чая. Пришел и Никита, и ему дали чаю. Рассказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, как они сбились, как плутали; подивились хозяева, догадались, где они сбились, и научили, как надо было ехать.
 </p>
    <p rend="left">
     — Тут до Молчановки малый ребенок доедет, только                потрафить на повороте с большака. Куст тут видать. А вы не                доехали? — говорил бойкий второй молодой хозяйский сын в красной                рубахе.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ночуйте, — сказал старик.
    </p>
    <p rend="left">
     — Нельзя, дело; вот бы проводил малый до                поворота, тогда уже доедем.
    </p>
    <p rend="left">
     — Проводить можно.
    </p>
    <p rend="left">
 — Ну что, Никита, как думаешь? — спросил <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice>.
 </p>
    <p rend="left">
     — Да мне что, ехать так ехать. Коли Семка                проводит до поворота, там уже не собьемся, лесом до самого                места.
    </p>
    <p rend="left">
 Поколебался в душе <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>, но страх пропустить выгодную покупку взял верх над страхом перед метелью.
 </p>
    <p rend="left">
 Семка запрег розвальни, ворота отворили, вывели Мухортого, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> немилосердно ржал на Семкину лошадь, выехал и Семка в шубе и кафтане, стоя на коленах в розвальнях. Старик хотел посветить фонарем, но фонарь тотчас же задуло. Метель и в деревне даже, казалось, разыгралась сильнее. Но после чая было тепло, бодро, и <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> с Никитой опять тронулись по той же дороге. Опять тот же сарай, с <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> ссыпало бесконечный снег, те же шумящие, свистящие и гнущиеся лозины, тот же — казалось, еще более злой — пронизывающий ветер и тот же снег сверху и снизу, поднимаемый каждым шагом лошадей. Но Семка ехал развалистой рысцой своего мерина впереди и бодро покрикивал. — Проехали так минут десять. Семка обернулся и что-то кричал. Они не слышали от ветра. Но Семка остановился, поровнялся с ними, указал на кустик и показал им дорогу влево.
 </p>
    <p rend="left">
     <pb n="301" />
     —                Тут не собьетесь, держи только прямо, — сказал Семен. — Кабы не                снег, лес видно. Да и то вон маячит. Ну, с богом.
    </p>
    <p rend="left">
 Они повернули и поехали. Семка с своими санями тотчас же скрылся. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ан[дреич]"><sic>Ан</sic><corr>Андреич</corr></choice> оглянулся на него, и вдруг ему стало жутко.
 </p>
    <p rend="left">
 Но бояться, казалось, нечего было, до леса было полверсты и должен был быть сейчас виден. Но отчего беспокойство нашло на <choice original_editorial_correction="Вас[илия]"><sic>Вас</sic><corr>Василия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еича]"><sic>Андр</sic><corr>Андреича</corr></choice>? Вместо того, чтобы оставить лошадь итти, как она хочет, он старательно правил ею и все сбивал ее с дороги. Он знал, что дороги не видно, но ему всё казалось — то оглобля, мотавшаяся перед ним, то гуж — дорогой и он сбивал лошадь то вправо, то влево. Никита же между тем, согревшись после чая, съежился так, что борода облегла его шею, повесил голову и совсем задремал. Видит он во сне, как Арина белые пироги высадила, а Петрушка их дегтем хочет мазать, а хозяйка приходит, велит самовар унять. Гудит самовар так, что ужас всех взял, и нельзя его унять. Залить надо... И хочется Никите залить и боязно, как бы не распаялся.
 </p>
    <p rend="left">
 — Микита! — вдруг разбудил его голос <choice original_editorial_correction="Вас[илия]"><sic>Вас</sic><corr>Василия</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еича]"><sic>Андр</sic><corr>Андреича</corr></choice>, и голос дрожит, точно озяб. — Микита, а ведь мы опять сбились! Совсем лошадь становится.
 </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Ник[ита]"><sic>Ник</sic><corr>Никита</corr></choice> открыл глаза, всё тот же занавес снега, так же свистит, рвет, лошадь мокрая вся и идет шагом. И ничего не видно.
 </p>
    <p rend="left">
     — Да ты пущей ее!
    </p>
    <p rend="left">
     — Пускал уже, она сама кружит, как бы нам не...
    </p>
    <p rend="left">
     — Эка ты. Заробел чего? Давай вожжи, — Никита                взял вожжи, тронул вожжами. Лошадь шла шагом.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, заснула. — Никита достал кнут. Добрая                лошадь рванулась, пошла рысью, но слышно было, как она пыхтела.                Ветер опять стал встречь.
    </p>
    <p rend="left">
     — А вон они впереди никак виднеются... — сказал                Василий Андреич.
    </p>
    <p rend="left">
     — Чего виднеется, ничего не виднеется.
    </p>
    <p rend="left">
     Так проехали минут 5. Вдруг лошадь круто                остановилась и, несмотря на кнут, не двигалась вперед.
    </p>
    <p rend="left">
     — Стой! Надо посмотреть.
    </p>
    <p rend="left">
     Никита вышел из саней и зашел к голове лошади и                только что хотел ступить шаг вперед ее, как ноги его                поскользнулись, и он покатился под крутой овраг и остановился,                только врезавшись ногами в нанесенный толстый слой снега на дне.
    </p>
    <p rend="left">
 — Микита, а Микита! — кричал <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice>, но голос его не слышен <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> Никите. Он прежде всего отыскал кнут, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> он выронил, а потом, найдя его, полез <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> прямо, но скатился опять и пошел искать выхода, где бы было не так скользко. Он вылез сажени на три от лошади и с трудом увидал ее. Одно время она ему показалась вправе, и он чуть было не пошел вправо, т. е. прочь от лошади. Спасибо <choice original_editorial_correction="Мухорт[ый]"><sic>Мухорт</sic><corr>Мухортый</corr></choice> заржал, и он услыхал, а потом и увидал его. Добравшись
 <pb n="302" />
     с                трудом до лошади, он сел в сани и стал высыпать забившийся ему в                сапоги снег.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, брат, Андреич, должно, заночуем, — сказал                он.
    </p>
    <p rend="left">
 — Вона. Чего же ночевать. Авось доедем, не в Пирогово, так хоть назад вернемся. — <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> начинал сильно робеть, но усиленно храбрился.
 </p>
    <p rend="left">
 — Куда же поедешь? — говорил Никита, высыпая снег из сапога, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> он похлопывал по грядке саней. — Тут овражище такое, что только слети туда, ни в жизнь не выберешься.
 </p>
    <p rend="left">
 — Постой, я погляжу, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice> и вылез из саней и пошел вдоль по оврагу. Везде было одинаково круто. — Поворачивай за мной, — крикнул он. Они поехали вдоль оврага, но не проехали они 100 шагов, как и тут оказался такой же овраг, загораживающий им путь.
 </p>
    <p rend="left">
     — Это мы к реке заехали, — сказал Никита. — Да                уже говорю, заночуем.
    </p>
    <p rend="left">
 — Чего городишь, чего не знашь. Бери влево. — И <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> пошел назад, но, удивительное дело, и тут оказался такой сугроб, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> лошадь села по брюхо. Насилу они выворотили сани и остановились. Мухортый, очевидно понимая опасность, не переставая ржал. Ветер поднимал ему гриву, заворачивал хвост, подхватывал клочки соломы, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> выбивалась из саней, и мгновенно уносил их из виду. Оба молчали. <choice original_editorial_correction="Ник[ита]"><sic>Ник</sic><corr>Никита</corr></choice> ждал. <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> боялся ужасно, но не хотел признаться. Он измучился, ходя по снегу в тяжелой одеже, и решительно не знал, что делать. Он сел на снег за сани и, запахнувшись попытался закурить папироску. Несколько спичек он бросил; наконец одна осветила его бритое с усами лицо, орлиный нос и красные щеки. Папироска загорелась. Но сейчас же ее сорвало ветром, и она потухла.
 </p>
    <p rend="left">
     — Держи лошадь, — сказал Никита, хотя держать                теперь лошадь уже не нужно было. Она очевидно стала, — и пошел                прочь от саней.
    </p>
    <p rend="left">
     Он полазил по снегу и вернулся.
    </p>
    <p rend="left">
     — Садись, надо в низок, да там и заночуем.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> повиновался.
 </p>
    <p rend="left">
     — Что же, там затишье, — сказал он.
    </p>
    <p rend="left">
     Никита взял вожжи и ударил кнутом по мокрому заду                Мухортого. Добрая лошадь из последних сил рванулась — прыжок,                другой, третий и, наконец, выбралась на менее снежное место и                спустилась в лощину.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ложись в сани, — сказал Никита и, подойдя к                голове лошади, стал рассупонивать ее.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Мухорт[ый]"><sic>Мухорт</sic><corr>Мухортый</corr></choice> нюхал Никиту и терся об него храпом.
 </p>
    <p rend="left">
     — Ты чего же? — спросил Василий Андреич.
    </p>
    <p rend="left">
     — Отпрягаю, чего же там! А ты в сани ложись. Его                привяжем.
    </p>
    <p rend="left">
     <pb n="303" />
 — Эх, наделали мы дела, — сказал <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>. — Надо бы ночевать остаться.
 </p>
    <p rend="left">
 — Надо, надо. Развязывай чересседельник, а то у меня пальцы зашлись, — говорил <choice original_editorial_correction="Ник[ита]"><sic>Ник</sic><corr>Никита</corr></choice>, дуя в них.
 </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илию]"><sic>Вас</sic><corr>Василию</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Андр[еичу]"><sic>Андр</sic><corr>Андреичу</corr></choice>, напротив, было жарко. И сам он был тучен и одежа была теплая.
 </p>
    <p rend="left">
     Когда лошадь была распряжена, Никита подвел его к                саням. Мухортый схватил порывисто пук соломы, но тотчас же                бросил, и ветер унес ее.
    </p>
    <p rend="left">
     — Ну, ладно, ложись в сани, а я за ними лягу, —                сказал Никита.
    </p>
    <p rend="left">
 — Эх, наделали дело. Ну, да авось бог милостив. — И <choice original_editorial_correction="В[асилий]"><sic>В</sic><corr>Василий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]"><sic>А</sic><corr>Андреич</corr></choice> полез в сани и скрючился там, но ему стало неловко. — Нет, уже, видно, ты ложись на низ, а у меня тулуп, я на тебя лягу.
 </p>
    <p rend="left">
 Не успел он сказать этого, как Никита уже повыкидал солому, влез в сани и, скорчившись, лицом вниз, лежал в них головой под сиденьем. — <choice original_editorial_correction="Вас[илий]"><sic>Вас</sic><corr>Василий</corr></choice> Андреич лег сверх него головой к задку, и ногами упершись в головашки.
 </p>
    <p rend="left">
     — Ты солому-то себе на ноги положи, да дугой                прикрой, — проговорил снизу голос Никиты, и после этого Никита                не сказал уже ни одного слова и заснул.
    </p>
    <p rend="left">
 <choice original_editorial_correction="Вас[илию]"><sic>Вас</sic><corr>Василию</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреич]у"><sic>Ау</sic><corr>Андреичу</corr></choice> было сначала жарко, потом ему стало продувать левый бок, потом он весь озяб, хотел закутаться, но ему не хотелось двигаться. Снизу только ему было тепло. — На нем всё больше и больше насыпалось снегу, он чувствовал его особенно на воротнике. <choice original_editorial_correction="Мухорт[ый]"><sic>Мухорт</sic><corr>Мухортый</corr></choice> нет-нет дергал из-под его ног солому и ржал. Ветер всё так же упорно, безостановочно свистел.
 </p>
    <p rend="left">
 В голове его проходили воспоминания сделанных дел и заботы о тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> теперь делались. Нагульный скот был продан хорошо, только в долг. Как бы не затянул платежа. Землю снять опять надо во-время, мужики уж просили. Только бы эту рощу не упустить, а то деньги без дела останутся. Опять ржет. Старик небось заснул. Тоже торгуют, — вспомнил он про рассказы зятя. — Если уже вести дело, так вести порядком, два кабака снял, а теперь на Сергеевском сниму, тогда можно свой склад завести. Эх, левый бок продуло. Да куда денешься. Так-то, Егор сказывал, они ночь в поле проночевали. Так тех снегом засыпало. В снегу тепло. Тепло, да не больно. По 17 пудов в круг валухи вышли, значит, по 28 р. наживу. Оттого должно холодно, что высоко место, сдувает. Надо бы перелезть. Вишь тот чорт храпит подо мной. Известно, праздник, нельзя. И он вспомнил, как жена потребовала на расходы. Ну, да этих баб слушать. Эх, пробирает бок. Заснуть надо. И он забылся.
 </p>
    <p rend="left">
     Долго ли, коротко было, он не знал, но вдруг он                проснулся с ужасом в сердце. Сердце колотилось так, что он                слышал его. Его рванул кто-то за тулуп. Он открыл глаза. Та же                белая муть,
     <pb n="304" />
 только светлее и страшнее, снег свистит в лицо и режет его. И Мухортый стоит, дрожит всеми ногами и худой-худой, как одер, или это не он. Где я? Да и холодно же. Надо встать. А то плохо. Ну, Вася, вставать! Не робей. Он хотел сдвинуться, но ноги его не двигались. Да и не было ног. Хотел подняться на руки, и рук не было, точно он отлежал их. Хотел погнуть спину, и спины нет. — Он замер, не дышал и спрашивал себя: что это? Неужели? Он рванулся. Но не сдвинулся с места. А, так вот это что? — сказал он себе. — Смерть. За что? Матушки родимые, за что? Как же быков-то? И роща? И зачем быки? Зачем роща? Милые мои. Что же это? — Ему захотелось плакать. Он не заплакал, но ему было нежно, умильно. — Милые мои голубчики, что же это? И вдруг ему стало светло, радостно. Он поднялся над всем миром. Все эти быки, заботы показались так жалки, ничтожны. Он узнал себя, узнал в себе что-то такое высокое, чего он в 40 лет ни разу [не] чувствовал [в] себе. Слава богу, и мне тоже, и я не пропал, подумал он. И что-то совсем другое, такое, чего и назвать нельзя, сошло на него, и он вошел в него, и кончилось старое, дурное, жалкое и началось новое, светлое, высокое и важное.
 </p>
    <p rend="centerline">
     —————
    </p>
    <p rend="left">
 — Говорил я тебе, что не руби сбоку, а прежде затеши, а потом подрубишь, она и пойдет промеж берез, а теперь что — села на сучки, — говорил себе во сне Никита, — и давит. Вишь ты, всю поясницу раздавило, как льдом холодит. — Так в полусне чувствовал и думал Никита. — Да будет, — говорит он каким-то товарищам, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> навалили ему на спину холодное дерево. Но дерево всё холоднее давило его — и вдруг стукнуло что-то, и он проснулся. — Братцы, где ж я? — И он вдруг вспомнил всё. Холодное дерево, это <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> хозяин, лежавший на нем.
 </p>
    <p rend="left">
 — Андреич, а <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice>! — заговорил он, вылезая и поднимая его спиной, но <choice original_editorial_correction="Андр[еич]"><sic>Андр</sic><corr>Андреич</corr></choice> не отзывался, и от него, от его ног, брюха, веяло холодом. Никита рванулся и встал, Андреич как чурбан отвалился на снег, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> нанесло выше саней. Было светло, снег мело всё так же, но сверху как будто было меньше, <choice original_editorial_correction="Мухорт[ый]"><sic>Мухорт</sic><corr>Мухортый</corr></choice> по брюхо в снегу стоял всё так же, глаза выперли, и худая шея вытянулась и закостенела. Никита вылез из саней, огляделся и в 100 саженях увидал, что чернеется, и пошел туда. Это была деревня.
 </p>
   </div>
  </div>
 </text>
</TEI>