<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v48_104_113_Zapisnaja_knizhka_No_3_1865_1871">Дневники и записные книжки. Tolstoy Dogital</title>
        <title type="main">Записная книжка № 3 1865-1871</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Записная книжка № 3, 1865—1871 гг.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 48</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">48</biblScope>
            <biblScope unit="page">104-113</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="notes">
            <catDesc>записные книжки</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1865" to="1871"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="notes"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="5ba89270-3641-4b15-9266-785ab9adaba3">
          <pb n="104"/>
        </p>
        <head rend="center">[ЗАПИСНАЯ КНИЖКА № 3, 1865—1871 гг.]</head>
        <div type="entry">
          <p rend="left" id="9af47dbd-747f-4b9c-bf8c-7da261b9f11c"><note xi:id="note146">Зачеркнутое заглавие: Опыты критики знаний. — Психологические изыскания. (Слово: критики переправлено из: критика, так что первоначальное заглавие было: Критика знаний.)</note>&lt;Бабы<note xi:id="note147">Переправлено из: Женщины</note> с известными песнями, обрядами и с сохою обходят ночью деревни, чтобы спасти свой скот от заразы. Мущины относят к изображению святого из воска сделанные подобия членов, чтобы излечить эти члены. Все поступки этого рода мы называем суеверными, а источником их считаем суеверие. — Женщины надевают на себя тяжелые, неудобные железные сетки с тем, чтобы быть красивее; мущины, не имея потребности к тому, начинают курить противный им табак с тем, чтобы быть похожими на больших. Все поступки этого рода мы называем модой. Молодые женщины с известными речами устраивают школы, приюты, мастерские и вне домашнего круга отыскивают себе несвойственную мужскую работу; мущины презирают установленные власти, прошедшее, и содействуют всеми силами развитию либеральных учреждений и увеличению телеграфов, машин, железных дорог. Все эти поступки мы называем направлением.</p>
          <p rend="left" id="fefb8d52-4b6f-41fd-bead-9b565a9acd19">
            <hi>Глупо, нe в тоне.</hi>
          </p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date when="1865-08-28" resp="LNT">
                <hi>28 Августа 1865 г. 37.&gt;</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="0cf84c22-2352-434a-abeb-4becb570f8d6"/>
          <p rend="left" id="43ad7742-65e3-468f-aeb6-0261f346a680">Советы.</p>
          <p rend="left" id="7ce9c8a9-e600-49fd-a6c5-7b7a74daab8d">— Ребенок блажит и плачет. Ему спать хочется, или есть, или нездоровится. (То же самое с большими; только на ребенке виднее.) Самое дурное средство, сказать ему: ты не в духе — молчи. То же самое и с большим. Большому не надо ни <hi style="opdelimiter"><choice><reg>противоречить</reg><orig>противуречить</orig></choice>,</hi><hi style="opnumber">104</hi><hi style="npnumber">105</hi><pb n="105"/><hi style="npdelimiter">ни</hi> сказать ему: не верь себе: ты не в духе. Надо пытаться вывести его из этого состояния и потом сказать: ты был не в духе и не прав. Этому приему с большими научила меня няня и мать. Они, так поступая с ребенком, успевают. В ребенке всё в меньшем размере и потому нам понятнее, а отношение сил то же. Также чувство дурного расположения духа сильнее рассудка. Я не в духе; мне это скажут. Я еще хуже.</p>
          <p rend="left" id="a35157df-805b-4c8f-a824-148863055109">— Люди кажутся друг другу глупы преимущественно оттого, что они хотят казаться умнее. Как часто, долго, два сходящиеся человека ломаются друг перед другом, полагая друг для друга делать уступки, и противны один другому, до тех лор, пока 3-ий или случай не выведет их, какими они есть; и тогда как оба рады, узнавая разряженных, новых для себя и тех же людей. —</p>
          <p rend="left" id="9a038644-83b7-45c0-8350-ae4f0e4ec27a">— Есть по обращению два сорта людей: Одни — с тобою очевидно такие же, какие они со всеми. Приятны они или нет, это дело вкуса, но они не опасны; другие боятся тебя оскорбить, огорчить, обеспокоить или даже обласкать. Они говорят без увлеченья, очень внимательны к тебе, часто льстят. Эти люди большей частью приятны. Бойся их. С этими людьми происходят самые необыкновенные превращения и большей частью превращения в противоположности — из учтивого делается грубый, из льстивого — оскорбительный, из доброго — злой. —</p>
          <p rend="left" id="48db1469-2d42-4ab8-8a47-1dd30b8577f5">— Вся премудрость людей заключается не в мысли — еще менее в деле, — а в слове. Человек может быть совершенно прав только тогда, когда он говорит исключительно о себе. — Искусство публичных речей, парламентских и судебных — в особенности английских, — состоит в этом приеме. — Они не говорят: обман есть преступление, или<note xi:id="note148">Зачерпнуто: Мексиканская экспедиция есть следствие честолюбия</note> принудительное образование вредно и т. п., а они говорят: <hi>на мои глаза</hi> или <hi>по понятию наших отцов</hi> — обман есть преступление, — или: <hi>ежели </hi>принудительное образование есть зло, то... и т. д. Они, выражая свою мысль, облекают ее в форму факта или предположения, для того чтобы побеждать возражения. — В общем же, когда слышишь и читаешь их речи, замечаешь, что у них две цели: одна — выразить свою мысль, другая — говорить так, <hi style="opdelimiter">чтобы</hi><hi style="opnumber">105</hi><hi style="npnumber">106</hi><pb n="106"/><hi style="npdelimiter">никто</hi> не мог дать мне démenti.<note xi:id="note149"> [опровержение.]</note> Вторая цель большей частью преобладает. Так что очень часто вся речь наполнена только оговорками и заборчиками, ограждающими оратора от нарекания в том, что он сказал неправду. —</p>
          <p rend="left" id="f6be997d-d03f-41ff-b082-31ac073aa961">— И как певец или скрипач, который будет бояться фальшивой ноты, никогда не произведет в слушателях поэтического волнения, так писатель или оратор не даст новой мысли и чувства, когда он будет бояться недоказанного и неоговоренного положения.</p>
          <p rend="left" id="496af8cd-f875-4161-9950-375d2e6c4633">— То, известное каждому чувство, испытываемое в сновидении, чувство сознания бессилия и вместе сознания возможности силы, когда во сне хочешь бежать или ударить, и ноги подгибаются, и бьется бессильно и мягко, — это чувство <hi>пленности</hi> — (как я лучше не умею назвать его), это чувство ни на мгновение не оставляет и наяву лучших из нас. — В самые сильные, счастливые и поэтические минуты, в минуты счастливой, удовлетворенной любви, еще сильнее чувствуется, как недостает чего-то многого, и как подкашиваются и не бегут мои ноги и мягки и не цепки мои удары.</p>
          <p rend="left" id="634ffee0-dc67-45c4-8bc0-da532bc8ad96">— Совершенное возможно в воображении, как вечное движение возможно без трения и тяготения. — Самое увлечение красотой и истиной мешает осуществлению красоты и истины. —</p>
          <p rend="left" id="2ec5a55d-6b9b-4183-bd39-4a5e51806067">— Человек живет двумя сторонами: воображением и на другой стороне — деятельностью всех своих других способностей. —</p>
          <p rend="left" id="b8bc1f2f-7db7-4b85-9afb-9b63e96d9bc2">Человек, который жил бы только деятельно, не знал бы, что хорошо и что дурно (мужики); человек,<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice>жил бы одним воображением — слишком хорошо знал бы, что хорошо и что дурно, но не имел бы ни силы, ни уменья сделать то, что хорошо, и удержаться от того, что дурно. —</p>
          <p rend="left" id="beb0251b-422d-4b52-b32f-8cab1e46b99d">Чем мудрее люди, тем они слабее. Чем глупее, тем тверже.</p>
          <p rend="left" id="c499d5e4-b47c-43fe-87d0-492e9eef0f5b">Хочешь узнать очень близко человека — снять с него ореол,<choice original_editorial_correction="к[отор]ый"><sic>кый</sic><corr>который</corr></choice>тебе видится над ним, посмотри на ноготь большого пальца его руки — плоть. А и у Кесаря был большой ноготь. <hi style="opdelimiter">—</hi><hi style="opnumber">106</hi></p>
          <p rend="left" id="287d7135-9b48-4c6a-b993-b7ca4ae7bdc5"><hi style="npnumber">107</hi><pb n="107"/><hi style="npdelimiter">Мы</hi> судим животных с точки зренья ума. «Заяц умен, что делает сметки». Он нерешителен. Заяц судил бы нас с точки зрения трусости: «человек выдумал железные дороги, чтобы скорее бежать».</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date notBefore="1865-10-14" notAfter="1871-10-14" when="-10-14" resp="LNT">
                <hi>14 Окт</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="73d540b8-0718-4d35-8056-2de8479167ab">. «Не суди, да не осужден будеши». Как же не судить даже самых близких, дорогих и лучших людей? В душе идеал совершенства, от которого далек сам и далеки они. Для себя знаешь или чувствуешь причины, не допускающие совершенства, а на них сердишься, что они несовершенны. Дурной и глупый человек никогда не осуждает, и дурной же и глупый человек всегда осуждает.</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date notBefore="1865-12-04" notAfter="1871-12-04" when="-12-04" resp="LNT">
                <hi>4 Декабря</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="e15471eb-fdf9-4e01-90cb-7006ea6f24e9">. Я ждал любимых людей. Что бы я ни делал, чего бы мне ни недоставало, я говорил себе: вот они приедут, тогда ....... Они приехали, такими, какими я ждал их. Я был рад. Вечером я лег спать. Нашло то состояние полудремоты, в котором всё суетное, рассеянное замирает и яснее говорит <hi>душа </hi>(пускай найдут другое слово. Душа, т. е. самое сильное, самое важное во мне и что-то одно). — Душа просила чего-то — чего-то хотелось. Чего же мне хочется? спросил я себя с удивлением. Ведь они приехали. Стало быть, не этого мне хотелось и нужно было для полного успокоения. Нет, не этого. Но хотелось и хочется теперь чего-то. Чего же? Чего так хотелось и хочется для успокоения? Я стал придумывать, что могло бы дать мне это спокойствие — удовлетворить меня совсем — я перебрал всё. Нет, не то <hi><gap reason="illegible" quantity="1" unit="word"/>,</hi> — отвечал я сам себе при каждом предположении. Ничто не могло удовлетворить во мне эту потребность желания. А желание было и есть во мне и составляет самое сильное и важное в моей душе. Я желаю того, чего нет здесь — на свете. А оно есть где-нибудь, потому что я его желаю. Где же? Так надо переродиться для того, чтобы успокоиться, и успокоиться в лучшем, что есть во мне. Переродиться — умереть. Вот одно успокоение и одно, чего я желаю и чего мы желаем. —</p>
          <p rend="left" id="ab989ca7-cd1c-4303-9997-5e8aabc671cb"><hi>1866</hi>. <hi>11 Февраля</hi>. <hi>Москва</hi>. Все человеческие науки, которые имеют своим объектом человека, обречены бесцельности и болтовне. Философия. История. Юриспруденция.</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date when="1868--" resp="LNT">
                <hi>1868 г. 25 Октября.</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="8592c5a5-0c5a-4542-a341-e31e36188d40"/>
          <p rend="left" id="945afe23-d6d2-45c1-87ec-8712428010c5">1) Показать, что люди, подчиняясь зоологическим законам, никогда не познают этих законов и, стремясь к своим <hi style="opdelimiter">личным</hi><hi style="opnumber">107</hi><hi style="npnumber">108</hi><pb n="108"/><hi style="npdelimiter">целям,</hi> невольно исполняют законы общие. И показать, каким образом это происходит. В особенности заметно при переворотах. (Разврат, останавливающий размножение людей там, где избыток населения.) <hi>Спасительный клапан везде</hi>. <hi>Березы</hi>.</p>
          <p rend="left" id="4509c04d-ee98-4ff6-94b5-fcda35593502">A) <hi>Психология</hi>, <hi>объясняющая это явление</hi>. Только смутное сознание участия в<choice original_editorial_correction="з[оологических]"><sic>з</sic><corr>зоологических</corr></choice>законах составляет цену жизни....</p>
          <p rend="left" id="3dcc8e86-e337-4eda-8f84-401b7496ab14">B) Цель каждого человека есть только занять себя на время жизни (Робинзон). Ежели бы он не занимал себя — никто бы не занимал себя — было бы то же самое.</p>
          <p rend="left" id="3d247a7d-cd9d-4dd8-9952-000365441537">2) Всё разнообразие жизни происходит вследствие относительного понятия движения, следовательно разнообразия <hi>нет.</hi> Есть малое число клавиш, различная последовательность их, есть всё разнообразие как личностей людей, так и<note xi:id="note150">&lt;del&gt;личностей&lt;/del&gt;</note> семей исторических. Везде те же сказки, те же муки, тот же деспотизм, те же войны и т. д. и т. д.</p>
          <p rend="left" id="530768b8-1e83-43b5-a514-ab6fa965de9f">3) <hi>Основная история</hi>. Прежде критика прежнего взгляда на историю. — Прогресс. Цивилизация уголка мира — будущность всего. Всё стремление, сближение, быстрота. Трата правнукова состояния. —</p>
          <p rend="left" id="702fe981-7a81-46e4-bf81-557fd6a80c4c"><hi>История</hi>. — Исполняют семьи назначение: продолжение рода<choice original_editorial_correction="человеч[еского]"><sic>человеч</sic><corr>человеческого</corr></choice>. Столкновения. Каждое хочет всемирного владычества. Зачем? Столкновения переселения с менее на более плодородные. Остановка морей. С юга никогда не завоевывают севера.</p>
          <p rend="center" id="07c0f64e-a07a-4a29-8471-ec648ba7ee46">Фигура движения</p>
          <figure>
            <graphic url="TEI/images/vol48_b00001704.png"/>
          </figure>
          <p rend="left" id="a6f1d8c1-f13c-4e40-b38e-681123f0ee9a">
            <hi style="opnumber">108</hi>
            <hi style="npnumber">109</hi>
            <pb n="109"/>
          </p>
          <p rend="center" id="af7d1ec9-1ce3-4db7-93d0-92a56fdc7ad1">Порядок</p>
          <p rend="left" id="989c9b4f-5efc-4683-bd58-cfa1115ebb90">1)<choice original_editorial_correction="Объект[ивный]"><sic>Объект</sic><corr>Объективный</corr></choice>и<choice original_editorial_correction="субъект[ивный]"><sic>субъект</sic><corr>субъективный</corr></choice>метод. Один<choice original_editorial_correction="субъект[ивный]"><sic>субъект</sic><corr>субъективный</corr></choice>несомненен.</p>
          <p rend="left" id="a5b9e52b-4360-47a7-952e-1e6a090457e2">2) Одна цель жить, т. е. действовать, найти занятие.</p>
          <p rend="left" id="a4eafa46-980a-4fc3-99e2-23947c6854ad">3) Занятие тем радостнее, чем более совпадает с общими законами: — продолжение рода.</p>
          <p rend="left" id="0073f4ba-66fb-41e0-85bd-3a951f2bb868">4) Но первобытной цели не видно от столкновений и движения.</p>
          <p rend="left" id="40333157-793c-4c3b-90ab-076a34b31b25"><note xi:id="note151">&lt;del&gt;Причины столкновений — движения переселений.&lt;/del&gt;</note>5) Кроме переселений другое явление — спасительный клапан.</p>
          <p rend="left" id="8fe3a210-3b64-49c7-9665-9eca0d4f7061">6) Не видно первоначальной цели, а цели частные, служащие исполнением общего.</p>
          <p rend="left" id="888fd164-ad91-4f20-9fbf-8749b7b23bcc">7) Как это объясняется психологически? —</p>
          <p rend="left" id="c16a5726-b223-4997-bb1e-da153b8a0a90">8) Сравнение с клавишами. Все те же. Музыка разная, но результат один и тот же. —</p>
          <p rend="left" id="c014e246-c87c-4a2a-8924-b8ae4a38fbfc">9) Попытка найти эти вечные клавиши. —</p>
          <p rend="left" id="d8fd96f4-1591-4768-b5d0-48d71f91a708">10) (Прогресс заблуждения личности Европы.)</p>
          <p rend="left" id="34a9a84d-82e5-42bc-959f-179da751fcb9">11) Основания истории.</p>
          <p rend="left" id="58cd1746-d49b-442e-9346-c57c2e595425">В нам известном мире — стремление с северо-запада на юго-восток, умеряемое только плотностью населения и <choice><reg>противодавлением</reg><orig>противудавлением</orig></choice> других сил. Россия завоевывает<note xi:id="note152">&lt;del&gt;юг легко&lt;/del&gt;</note> Кавказ, Крым, Грузию и т. д. Франция удержала только Африку. Испания только Мексику. Сардиния Италию. Пруссия Германию. Северо-американские штаты юг. Англия весь запад. Швеция завоевала бы Европу, но давление России. Первое, что завоевывает Франция, и последнее, что отдает — это Италию. Австрия — Италию. Сардиния приобретает Венецию благодаря более северному давлению Пруссии. Турция Египет и Азиатскую Турцию. Моря — границы — потому что отсутствие давления. —</p>
          <p rend="left" id="eb343c9e-e2a4-4ebc-83dd-a8357fa1c486">Польша — Малороссию, но давление России. Рыцари Тевтонского ордена завоевывают Пруссию. Только Египет и юг составляет провинцию Римлян.</p>
          <p rend="left" id="f3264a16-9617-4630-a92f-d7b425c6ef2d">Когда Европа переполнена и идет назад крестовым походом — открывается Америка и мореплавание. — <hi style="opdelimiter">Открывается</hi><hi style="opnumber">109</hi><hi style="npnumber">110</hi><pb n="110"/><hi style="npdelimiter">пар,</hi> когда опять она идет назад при Наполеоне, и без столкновений совершается размещение.</p>
          <p rend="left" id="cb5f567a-4ace-433b-bcc2-356ea5b98988">Бывают эпохи в истории, когда чаша кажется переполненной, начинаются брожения, столкновения и выход находится. Открытие Америки<note xi:id="note153">&lt;del&gt;— волна&lt;/del&gt;</note> — <hi>пар</hi> и следующий неизвестный нам X.</p>
          <p rend="left" id="426baffc-d3d2-43d8-9ffa-a9f26d3b50ce"><note xi:id="note154">&lt;del&gt;Северные&lt;/del&gt;</note><hi>Есть страны</hi>, <hi><choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>способны размножать более народа</hi>, <hi>чем могут прокормить</hi>, <hi>есть такие</hi>, <hi>которые размножают столько</hi>, <hi>сколько могут; есть такие, которые менее</hi> — <hi>всё при одной мере цивилизации</hi>. <hi>Из этого всё движение истории.</hi></p>
          <figure>
            <graphic url="TEI/images/vol48_b00001727.png"/>
          </figure>
          <p rend="left" id="3236fb27-cff5-4e12-84ed-38bd138f5c47"><hi>Размещение есть вся задача истории</hi>. Законы размещения и кочевания животных. Никто не скажет, что первый тетерев был тетерев Аттила; а отыскиваем общие причины. — Прогресс — свобода передвижения, быстрота передвижения, вытекает из перемещения, и только одно имеет это значение.</p>
          <p rend="left" id="051f8588-e388-4001-a434-d424d888ef9b">После порыва давления и движения с северо-запада обыкновенно происходит слабая отдача такого же движения — так после порыва, основавшего Грецию — Александр Македонский. Скифы. После порыва Аттилы — крестовые походы, после... Наполеоново нашествие.</p>
          <p rend="left" id="ab24f8b1-be67-4730-8cf2-d7d2b3c012d9">12) Что вечно? и в чем свобода? в совпадении с вечными <hi style="opdelimiter">законами.</hi><hi style="opnumber">110</hi></p>
          <p rend="left" id="a4921d98-8c14-490f-99ed-4d40f6a4ff52"><hi style="npnumber">111</hi><pb n="111"/><hi style="npdelimiter">Единственный</hi> источник людских заблуждений и вытекающих из них ошибок есть <hi>способность человека делить свои</hi> понятия на субъективные и объективные, — делить эти понятия и думать, что мир объективных понятий есть мир такой же деятельности, как мир понятий субъективных. —</p>
          <p rend="left" id="26b008b6-9de8-4b65-995d-82321f84b490">Объективный мир есть только мир неизвестного — Бог. Его можно и должно чувствовать, но основывать на нем, как это делают, жизненные и исторические выводы есть источник всех заблуждений людей. —</p>
          <p rend="left" id="08d7ee2f-38f0-4c4e-841f-69824a596d65">Древние были сильнее и умнее нас, потому что всё то, что мы называем философией, историей, юриспруденцией, богословием, они называли ораторским искусством. Первое есть признание возможности объективных выводов, второе — один субъективный взгляд.</p>
          <p rend="left" id="5f841dcf-aa2f-486a-8329-5457abee880a">Объективна только форма.</p>
          <p rend="left" id="05f95aaf-1a47-49a1-9c4b-39263d0d9f00">Всё субъективное, и одно субъективное имеет содержание.</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="2d18c898-bfee-4472-b14b-0ce611058532">————</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date notBefore="1865-02-14" notAfter="1871-02-14" when="-02-14" resp="LNT">
                <hi>1870. 14 Февр.</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="42c8b4b8-cf8c-42cb-8c5d-ba216e3328fa"/>
          <p rend="left" id="7387cc59-1653-4277-9624-0b0290b6acea">Связь мужа с женою не основана на договоре и не на плотском соединении. В плотском соединении есть что-то страшное и кощунственное. В нем нет кощунственного только тогда, когда оно производит плод. Но все-таки оно страшно, так же страшно, как труп. Оно тайна.</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="7f444112-ce73-40f9-9cab-2a301e35f9e9">————</p>
          <p rend="left" id="aef792ce-08fa-44c7-ac31-27b2226f1889">Связь матери и грудного ребенка еще очевидна. Когда ребенок голоден, у матери пригрубло молоко.</p>
          <p rend="left" id="94a75926-1b3e-42e6-8592-cf50d9fe6577">Та же связь существует между женой и мужем. Никто не слыхал, чтобы отец, мать и их любимые дети, друзья, братья и сестры умирали. Но кто не слыхал тысяч примеров смертей мужа и жены (живших хорошо) почти в одно время. —</p>
          <p rend="left" id="f95801d5-94da-4658-ac11-fee3060f50bc">Или это нечаянно?</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="33232bbe-f905-4317-a9d3-35768939a4a8">————</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date when="1870-02-21" resp="LNT">
                <hi>21<choice original_editorial_correction="Ф[евраля]"><sic>Ф</sic><corr>Февраля</corr></choice>. 1870. При чтении Плутона Аристофана.</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="2ac01c72-6911-41fd-b90c-09ea74bdd20c"> У Аристофана лица комедии <hi>Богатство и Бедность.</hi> Разговор Бедности, где она доказывает свою необходимость, очень <hi style="opdelimiter">хорош</hi><hi style="opnumber">111</hi><hi style="npnumber">112</hi><pb n="112"/><hi style="npdelimiter">для</hi> грека 5 века; но для нас, при наших понятиях о богатстве народов и общих<choice original_editorial_correction="эконом[ических]"><sic>эконом</sic><corr>экономических</corr></choice>законах, он не только не имеет смысла, но лиц этих не существует. Уничтожено то, из чего слагалось это олицетворение. А мы (Гёте) стараемся подражать греческим приемам искусства!</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="2cefc806-711d-445a-9624-8c9ff52f033d">————</p>
          <p rend="left" id="2bea351d-947d-4468-bd44-6d3fc9d95abe">Восхищение европейцев перед греческой поэзией подобно восхищению умного раскольника словом бессмысленной раскольничьей песни, восхищению Апокалипсисом. — Простота.</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="43cf66d1-ecf1-4392-8726-268301eb16df">————</p>
          <p rend="left" id="96ee257d-bb8f-409d-9b27-b7f8d3798fe6">Разум выражает законы необходимости, т. е. самого себя. Сущность выразима только искусством, тоже сущностью. И потому не бывает разумного искусства.</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="2e047c70-87ee-48e4-ae3d-c6969a37069d">————</p>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date notBefore="1865-02-22" notAfter="1871-02-22" when="-02-22" resp="LNT">
                <hi>1870. 22 Фев.</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="left" id="b9b8ee6c-6b47-4ba6-b771-1d80414f07fa"/>
          <p rend="left" id="15ee6056-c756-4236-a5f5-b9192f2286f1">Есть два резко различные рода литературы: серьезный и несерьезный, или поэзия содержания и поэзия формы, или простой и не простой. В первом автор говорит своим языком, только настолько изменяя склад своей речи, насколько того требует предмет. Пушкин, Сервантес, Рабле и<choice original_editorial_correction="мн[огие]"><sic>мн</sic><corr>многие</corr></choice>другие. Во втором автор говорит не своим языком, а каким-то особенным языком, который ему нравится или по своей возвышенности, или по комичности, или по оригинальности: Оды, Дикенс, Щедрин, Некрасов и<choice original_editorial_correction="мн[огие]"><sic>мн</sic><corr>многие</corr></choice><choice original_editorial_correction="др[угие]"><sic>др</sic><corr>другие</corr></choice>. —</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="01793245-c4e1-477e-8c6e-c9c3e532cc32">————</p>
          <p rend="left" id="ce2f66e2-031b-4d2e-85b6-c573cbb47ede">Чистота греческого искусства только в скульптуре. Аристофан. И это наши образцы. Культ.</p>
          <p rend="subtitle centerline" id="5e6e3a63-3184-4be1-a959-72513b86a0af">————</p>
          <p rend="left" id="f1253986-2a76-4229-9b23-4eed23c8cec9"><hi>1871. 26</hi><note xi:id="note155">Переправлено из: 23</note><hi> Nоября.</hi> Есть литература литературы — когда предмет литературы есть не сама жизнь, а литература жизни, и литература литературы <sup>999</sup>/<sub>1000</sub> всего пишущегося. <hi style="opdelimiter">Есть</hi><hi style="opnumber">112</hi><hi style="npnumber">113</hi><pb n="113"/><hi style="npdelimiter">политика</hi> политики — когда предмет политики не есть государство, а прежняя современная политика, <sup>999</sup>/<sub>1000</sub> всей деятельности палат. Есть поэзия поэзии, и в музыке, и в живописи, и ваянии, и в письме, — когда предмет поэзии есть не жизнь, а прежняя поэзия, <sup>999</sup>/<sub>1000</sub> всего творящегося. Есть наука науки — когда предмет не есть жизнь, а прежние положения науки — Линней, Кювье, Дарвин. Есть или нет видов? Есть или нет понятия справедливости. Есть или нет тяготения? Есть философия философии, когда предмет не мысль, а системы. Первое легко и безгранично, второе трудно и редко. —</p>
          <p rend="left" id="07e02856-26c0-4d82-a76c-dfdad1d7e422">Естественные науки — это стремление найти общее в жизни внешнего мира с жизнью человека. Человек родится из<choice original_editorial_correction="оплодотв[оренного]"><sic>оплодотв</sic><corr>оплодотворенного</corr></choice>яйца. Давай отыскивать яйцо в полипе и оплодотворение в папортнике. —</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
