<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_194_195_ZAPISNAJa_KNIZhKA_1909_g">Дневники и записные книжки. Tolstoy Dogital</title>
        <title type="main">Записная книжка 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Записная книжка 1909 г.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1958</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90</biblScope>
            <biblScope unit="page">194-195</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="notes">
            <catDesc>записные книжки</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="notes"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="1d2c96ac-3958-4f4f-9807-d49a5cc5f907">
          <pb n="194"/>
        </p>
        <head class="center">* ЗАПИСНАЯ КНИЖКА 1909 г.</head>
        <div type="entry">
          <p rend="left" id="c9514368-c145-4f8d-90ca-5ac2d3c1841e">И люди перестанут<note xml:id="note204" resp="volume_editor" index="false"> Написано поверх зачеркнутого: увидят то признание, то ч[то]</note> видеть то, что им казалось, что они видели,<note xml:id="note205" resp="volume_editor" index="false"> &lt;del&gt;и перестанут видеть то, что &lt;choice original_editorial_correction="скрыва[ло]"&gt;&lt;sic&gt;скрыва&lt;/sic&gt;&lt;corr&gt;скрывало&lt;/corr&gt;&lt;/choice&gt; от них истину.&lt;/del&gt;</note> а увидят то, <choice original_editorial_correction="[что]"><sic/><corr>что</corr></choice> действительно есть. Перестанут видеть<note xml:id="note206" resp="volume_editor" index="false"> &lt;del&gt;патриотизм, &lt;военное&gt; геройство воины&lt;/del&gt;</note> служение отечеству, военное геройство, самоотвержение войны, патриотизм, а увидят<note xml:id="note207" resp="volume_editor" index="false"> &lt;del&gt;то, что есть.&lt;/del&gt;</note> голую<note xml:id="note208" resp="volume_editor" index="false"> В подлиннике: голое</note> преступность, позорное дело убийства, к[оторое], чтобы скрыть его преступность, называется войной, а не [<hi>1 неразобр.</hi>]<hi>. </hi>Но как же жить без [<hi>1 неразобр.</hi>]<hi> </hi><del>войска?</del>, т. е. как жить разумным, добрым существам без организованного убийства. Думаю, что, как ни сложится жизнь этих существ без признания обязательным убийства друг друга, она сложится лучше, чем при признании убийства обязательным и нужным для каждого человека.</p>
          <p rend="left" id="74c990d8-c1c8-4d70-83d0-580e13f07742">Вот всё, что я хотел сказать. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> буду жалеть, если то, что я сказал, огорчит и оскорбит кого-либо. Но мне 81 <choice original_editorial_correction="лет[нему]"><sic>лет</sic><corr>летнему</corr></choice> старику, всякую минуту ожидающему смерти, нельзя было не сказать ту истину, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> я вижу так же ясно, как вижу всех вас, истину, <choice original_editorial_correction="к[отор]ая"><sic>кая</sic><corr>которая</corr></choice> может и должна избавить человечество от неисчислимых, претерпеваемых им и матерьяльных и духовных бедствий.</p>
          <p rend="left" id="1aee8cf3-d915-4139-afb6-4f5033674467">Всё это я высказал по отношению к Гусеву и ко мне, говорил, <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice><choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> не спокойно, не добро, слитком резко; может<choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> оскорбил, огорчил кого. Если это так, то от всей души прошу простить меня,<note xml:id="note209" resp="volume_editor" index="false"> Со слова: говорил и до знака сноски обведено чертой с пометой: пр[о]пустить.</note> но я чувствую необходимость сказать и то, что я думаю и чувствую о тех людях, к[оторые], от высших до низших, совершают такие дела. Мы знаем, что совершалось и совершается эти последние года в России. Совершаются не одни высылки, ссылки, заточения, совершаются такие дела, про <pb n="195"/>к[оторые] страшно и не хочется говорить. И вот по случаю этих дел мне и хочется сказать, как мне ни жаль всех тех тысяч людей, ссылаемых, мучаемых,<note xml:id="note210" resp="volume_editor" index="false"> &lt;del&gt;развращаемых&lt;/del&gt;</note> лишаемых жизни ради воображаемого успокоения, я помню, что, кто делает эти дела, — такие же люди, наши братья, братья <choice original_editorial_correction="те[х]"><sic>те</sic><corr>тех</corr></choice>, кого они мучают, и мне жаль их (<choice original_editorial_correction="истин[но]"><sic>истин</sic><corr>истинно</corr></choice> от всей души говорю), гораздо больше жаль их, чем тех, кто страдает от них, как бы покойно и приятно ни <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> их телам, как бы ни одобряли, ни восхваляли их такие же, как они, люди, как бы сами они ни уверяли себя, что они делают то,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>делают, для блага людей; они в глубине души знают, что это неправда, знают, что они затворили на себя дверь от всех истинных человеческих радостей жизни, знают, что <choice original_editorial_correction="огром[ное]"><sic>огром</sic><corr>огромное</corr></choice> большинство людей ненавидит и презирает их и что потомство будет вспоминать о них с омерзением, в лучшем случае — только с презрительным состраданием, знают, <choice original_editorial_correction="глав[ное]"><sic>глав</sic><corr>главное</corr></choice>, то,<choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>они делают самое дурное, для самих себя — губят одно, что есть драгоценного для людей, — губят свои души.</p>
          <p rend="left" id="cc3cb6a3-127d-489f-a910-d6fa271d478d">Вот этим-то <choice original_editorial_correction="жалк[им]"><sic>жалк</sic><corr>жалким</corr></choice> людям мне хочется передать то, что я думаю и чувствую о них, хочется сказать им: подумайте о том, на что вы тратите данные вам богом силы телесные и духовные, загляните себе в душу, пожалейте себя.</p>
          <p rend="left" id="238ba0dd-dc8b-4943-9be7-d049967407fe">————————————————————————————————————</p>
          <p rend="left" id="9978b794-8d4a-4d32-82aa-c61b1a9f59e2">Вы делаете прекрасное дело. Пьянство великое зло. Но есть другое дело, дело общее.</p>
          <p rend="left" id="c791f966-e07e-4c70-aa5a-09d16760ea89">————————————————————————————————————</p>
          <p rend="left" id="847c8475-e20b-4122-8cdb-6e3f2b05f902">То, что называется наукой, может быть или самым вредным <choice original_editorial_correction="дел[ом]"><sic>дел</sic><corr>делом</corr></choice> в жизни, или самым пустым, или самым важным делом, <choice original_editorial_correction="к[аким]"><sic>к</sic><corr>каким</corr></choice> только может заниматься человек. Самым вредным она будет тогда, когда под видом истины преподает ложь (к несчастью, в наше время это часто бывает), самым пустым занятием, когда преподаются ни на что не нужные, только забивающие головы учеников <choice original_editorial_correction="[предметы]"><sic/><corr>предметы</corr></choice> (и это еще более часто происходит в наше время). И самым важным делом на свете наука делается тогда, когда она учит детей и людей вообще прожить наилучшим образом, т. е. наиболее нравственно, исполняя<note xml:id="note211" resp="volume_editor" index="false"> &lt;del&gt;не для себя &lt;choice original_editorial_correction="одн[ого]"&gt;&lt;sic&gt;одн&lt;/sic&gt;&lt;corr&gt;одного&lt;/corr&gt;&lt;/choice&gt;&lt;/del&gt;</note> свое назначение в мире, свою длинную или короткую жизнь.</p>
          <p rend="left" id="a60ed8e0-f711-4c8b-9ace-feefab7d7a2c">Отбросим же и вредные и пустые науки и все <choice original_editorial_correction="си[лы]"><sic>си</sic><corr>силы</corr></choice> положим на изучение одной истинной и важной.</p>
          <p id="0ddcbabf-daf3-4a52-ab0b-aa31ee8cce64"> </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
