<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 апреля 1892 г.]
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [29 апреля 1892 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 521—523.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1892-04-29"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="521" xml:id="page521"/>
   <head>
    № 261
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1892-04-29">
       [1892 г. Апреля 29. Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый друг, вчера писала тебе, но не хочу пропускать Чернавской почты. Сегодня уехала к Олсуфьевым Таня до субботы. Пусть рассеется, хотя и тут сердце не покойно. Если она чего ждет и не дождется, то только сердце растравит. Здоровье её получше, но медленно идет к улучшению, всё кишки не действуют. — Сегодня в конторе Волкова встретила Владимирова, и он кое-что рассказал, что вынес из своей заграничной поездки. Всякий кучер, рабочий во Франции знает тебя и читал. Вообще образование низших классов его поразило сравнительно с Россией. — Получила письмо от Ивана Ивановича
     <pb n="522" xml:id="page522"/>
     <ref target="#footnote1">
      Горбунова
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Горбунов
      </hi>
      — Иван Иванович Горбунов-Посадов (р. 1864), друг и последователь Толстого. Познакомился с ним в 1889&nbsp;г. Был сотрудником «Посредника». С 1897&nbsp;г. — главный редактор и руководитель «Посредника». О нем: «Сорок лет служения людям». Сборник статей, посвященных общественно-литературной и книгоиздательской деятельности И.&nbsp;И.&nbsp;Горбунова-Посадова, под ред. Н.&nbsp;Н.&nbsp;Гусева и М.&nbsp;В.&nbsp;Муратова, М. 1925. — Письмо Горбунова к Толстой не сохранилось.
     </note>
     , просит капусты и других продуктов; но картофелю отсюда посылать нельзя, дорого; особенно платно. Для капусты прислали одно свидетельство Красного Креста. У них там цынга и бедность. Сегодня еще барыня просила денег для Бугурусланского уезда, но я еще не дала. — Был этот капустник, у которого я покупаю, и рассказывал, что нанял двух работниц из ваших мест, и они рассказывали про
     <hi rend="letter-spacing">
      графа
     </hi>
     , какой он благодетель, детей кашкой кормят, народ кормят, обо всех пекутся; несправедливые дела с кукурузной мукой разобрал, праведный человек!
    </p>
    <p>
     А вечера Грот принес
     <ref target="#footnote2">
      письмо Антония
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       письмо Антония
      </hi>
      . Митрополит петербургский и ладожский Антоний Вадковский (1840—1912). Принимал участие в отлучении Толстого. Писал ответ на письмо С.&nbsp;А.&nbsp;Толстой касательно отлучения (ср. Дневники С.&nbsp;А.&nbsp;Толстой, III, стр.&nbsp;146—148). О нем см.: Вера Фигнер, Полное собрание сочинений, т.&nbsp;II, стр.&nbsp;281—287.
     </note>
     , в котором он пишет, что
     <ref target="#footnote3">
      митрополит здешний
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       митрополит здешний
      </hi>
      — Леонтий (Иван Алексеевич Лебединский) (1822—1893), митрополит московский с 1891&nbsp;г.
     </note>
     хочет тебя торжественно отлучить от церкви. — Вот еще мало презирают Россию за границей, а тут, я воображаю, какой бы смех поднялся! Сам Антоний хвалит очень «Первую ступень», и умно и остроумно отзывается о ней и об отношении к этой статье митрополита и духовенства. Тебе Грот хотел сегодня или завтра писать, он лучше расскажет, а у меня перебиваются разные впечатления, и я плохо помню.
    </p>
    <p>
     Очень холодно стало сегодня, и мы за город не поехали и не поедем, если будет так. У мальчиков 1 мая экзамены алгебры и арифметики. Все дети здоровы и хороши. Сидит Дунаев, помогает считать и завтра поможет, где купить клюквенный экстракт, лимоны и другое для Горбунова.
    </p>
    <p>
     Как поживаете? Кончился ли зной, сушь и ветер? Теперь у нас так, да еще холодно.
    </p>
    <p>
     Прощай, милый друг, что-то не пишется. Провела день скучно: утро в банках, днем — позировала, вечер держала корректуру твоего отчёта. Пишу теперь письма, счёты, 10 часов вечера. Целую тебя и Машу.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      С. Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <date>
      29 апреля. 1892 г.
     </date>
    </p>
    <p>
     Статью
     <ref target="#footnote4">
      «Первая ступень»
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       «Первая ступень»
      </hi>
      — статья Толстого о вегетарианстве, впервые напечатанная в «Вопросах философии и психологии» 1892, №&nbsp;13.
     </note>
     в журнале Грота пропустили, сейчас получила известие от ликующего Грота. Только сегодня всё решилось.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
