<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v21_365_366_Zapah">
                    Азбука.Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Запах</title>
                <title type="sub">Рассказ, не вошедший в  «Азбуку»</title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date>2015-2022</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Запах
                        </title>
                        <title level="s">
                            Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений.
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date>1957</date>     	 
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                        <biblScope unit="page">365-366</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <category ana="works">
                        <catDesc> произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="fiction">
                        <catDesc>художественные произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="nonfiction">
                        <catDesc>художественные произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="kids">
                        <catDesc> произведения для детей</catDesc>
                        </category>
                    <category ana="statja">
                        <catDesc> статья</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="pedagogika">
                        <catDesc> педагогика </catDesc>
                    </category>
                    <category ana="publ">
                        <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="notpubl">
                        <catDesc>не было опубликовано при жизни </catDesc>                         
                     </category>
                    <category ana="finished">
                        <catDesc>законченные произведения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="not_finished">
                         <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="included">
                       <catDesc>включено в одну из Азубк или Книг для чтения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="notincluded">
                        <catDesc>не было включено в Азубки или Книги для чтения</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>
                    1872
                </date>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef target="type" ana="works"/>
                <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
                <catRef target="genre" ana="kids"/>
                <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
                </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <body>
          <div type="section" xml:id="h001">
            <p id="daced5a9-d181-4c7e-adce-9f3d19bd3bbc">
              <pb n="365"/>
            </p>
            <head rend="center">
         ** ЗАПАХ
        </head>
            <p rend="left" id="78b21874-181f-4b26-adf1-2c0a6fbf3a62">
         Отчего вещи пахнут? Оттого что они крошатся на самые мелкие крошки — такие мелкие крошки, что их нельзя видеть глазами, и эти крошки разлетаются по воздуху; а мы как дышим, втягиваем их себе в нос, и крошки эти попадают нам на носовую
         <hi style="opdelimiter">
          перепонку.
         </hi>
              <hi style="opnumber">
          365
         </hi>
            </p>
            <p rend="left" id="46de8c1b-f3b4-4b39-aea1-abca79bf51c6">
              <hi style="npnumber">
          366
         </hi>
              <pb n="366"/>
              <hi style="npdelimiter">
          &lt;Чем
         </hi>
         крепче вещь, тем она меньше пахнет. Всякий металл, камень и дерево, покуда они холодны и сухи и не растерты в порошок — ничем не пахнут. А почти всё согретое или мокрое или очень мелко растертое — пахнет. Жидкое всё почти пахнет. А еще сильнее пахнут почти все газы.&gt;
        </p>
            <p rend="left" id="c1b41cf9-7421-4265-8e91-58b8a651e542">
         Пахучая вещь уменьшается. Чем сильнее она пахнет, тем сильнее уменьшается то, что в ней пахнет. Если развалить траву, она даст сильный дух, потом будет пахнуть всё меньше и меньше и совсем перестанет. А если свесить пахучее сено и тоже, когда оно перестанет пахнуть, то увидишь, что пахучее сено было тяжелее непахучего сена. Всё, чего недостанет в весе, вышло запахом — такими маленькими частичками, что их не видать глазами, а слышно только носом.
         <note xi:id="note82">
          На полях против последних двух фраз написано: Волки по следу.
         </note>
         То же бывает с навозом. Когда он перестанет пахнуть, в нем весу станет меньше. То же бывает с водкой, если держать ее незакупоренною. То же со всякими духами.
        </p>
            <p rend="left" id="83e5476d-39c0-4966-9b4c-e3588db43fad">
         Всё живое — растения и животные — сильно пахнет. Но растенья и животные не уменьшаются весом оттого, что пахнут, потому что столько, сколько выйдет из живого — растенья или животного — запахом, столько оно заберет в себя опять пищи. Животное едой, питьем, дыханьем; а растенье — листьями из воздуха и кореньями из земли.
        </p>
            <p rend="left" id="e70e86fa-0f6a-4c52-8c85-0aa3d4533b13">
         Как малы частицы те, от которых пахнет?
        </p>
            <p rend="left" id="b82b0115-1117-4fdf-bc6a-86b1fd7ca6c5">
         Человек в 400 000 раз больше, чем блоха, а он видит блоху и ощупывает ее руками. У блохи есть тоже глаза в 100 000 раз меньше глаз человека. Блоха своими глазами должна видеть вещества в 400 000 раз меньше ее. Такие-то частицы, а, может быть, еще меньше, те, которые попадают нам в нос, когда чем-нибудь пахнет.
        </p>
          </div>
        </body>
    </text>
</TEI>