<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v21_383_386_Teplo_i_dvizhene">
                    Азбука.Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Тепло и движенье</title>
                <title type="sub">Рассказ, не вошедший в  «Азбуку»</title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date>2015-2022</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Тепло и движенье
                        </title>
                        <title level="s">
                            Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений.
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date>1957</date>     	 
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                        <biblScope unit="page">383-386</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <category ana="works">
                        <catDesc> произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="fiction">
                        <catDesc>художественные произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="nonfiction">
                        <catDesc>художественные произведения</catDesc>
                    </category> 
                    <category ana="kids">
                        <catDesc> произведения для детей</catDesc>
                        </category>
                    <category ana="statja">
                        <catDesc> статья</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="pedagogika">
                        <catDesc> педагогика </catDesc>
                    </category>
                    <category ana="publ">
                        <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="notpubl">
                        <catDesc>не было опубликовано при жизни </catDesc>                         
                     </category>
                    <category ana="finished">
                        <catDesc>законченные произведения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="not_finished">
                         <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="included">
                       <catDesc>включено в одну из Азубк или Книг для чтения</catDesc>
                    </category>
                    <category ana="notincluded">
                        <catDesc>не было включено в Азубки или Книги для чтения</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>
                    1872
                </date>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef target="type" ana="works"/>
                <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
                <catRef target="genre" ana="kids"/>
                <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
                </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
   <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <body>
          <div type="section" xml:id="h001">
            <p id="5b743bfd-fa8d-4562-b1c2-550b6be83b4f">
              <pb n="383"/>
            </p>
            <head rend="center">
         ТЕПЛО И ДВИЖЕНЬЕ
        </head>
            <p rend="centerline" id="2ca75254-2d4f-44c7-beb3-948618be87c7">
              <hi>
          * [1 вариант]
         </hi>
            </p>
            <p rend="left" id="6a818b07-d057-4e62-b2ed-31726616b6c6">
         Всё движенье на свете от тепла. Как может тепло двигать вещи? От тепла вещи раздаются. Если бы только одна вещь была на свете, и то бы она от тепла двигалась, как вода двигается, если ее кипятить снизу или греть на солнце. Но если напустить в воду много разных вещей: трухи, веток, масла, песку, бумаги, муки и других, то все эти вещи начали бы шевелиться в воде, сходиться и расходиться.
        </p>
            <p rend="left" id="41fcd806-754b-4b07-90fa-7a5517754d36">
         То же самое делает тепло на свете. Вещи на свете все разные. Одна скоро раздается от тепла, другая долго не поддается. Положи на солнце доски сырые, железо, воск, смолу, и посмотри через неделю. Доска погнется, толкнет железо, смола прилипнет, стечет, воск сползет.
        </p>
            <p rend="left" id="2ea540ed-79d8-42f4-997d-73345c8ab6bb">
         Но если собрать жидкостей и газов под колпаком и поставить на солнце, то еще больше перемен сделается.
        </p>
            <p rend="left" id="ada85711-cc2c-4d66-b1f0-67a51b17d29d">
         Всё движенье оттого, что вещи разно поддаются теплу.
        </p>
            <p rend="left" id="d03de941-f36c-4618-b869-84167567802e">
         Положи на солнце летом лист железа. Он раскалится так, что рукой тронуть нельзя, и не тронется с места, только чуть-чуть раздастся. А поставь чашку с водой, половина уйдет паром в небо, что ее и не найдешь, а тепла в воде почти ничего не прибавится.
        </p>
            <p rend="left" id="06a10d7d-5a55-4873-b2b5-2c15ffa6d34d">
         На железо и на воду тепла пошло ровно, но железо не поддается солнцу, тепло так и осталось теплом, только немножко раздало его, а вода поддается теплу. Она стала паром и перешла на другое место, а тепла в ней почти ничего не прибавилось.
        </p>
            <p rend="left" id="23df11e3-1df9-428d-9404-d57b2c968be1">
         Но возьми и на разогретый лист железа положи воску. Воск растает и потечет по листу. Стало быть, тепло из железа перешло в воск и распустило его. Возьми, слей этот воск в стакан воды, вода станет теплее, из нее пойдет пар; поймай
         <hi style="opdelimiter">
          этот
         </hi>
              <hi style="opnumber">
          383
         </hi>
              <hi style="npnumber">
          384
         </hi>
              <pb n="384"/>
              <hi style="npdelimiter">
          пар
         </hi>
         и положи в него кусок льду. Лед растает, станет водой. Заморозь воду, выйдет тепло в воздух, поймай теплый воздух, напусти его на лист железа, железо опять согреется.
        </p>
            <p rend="left" id="815471f7-be22-4df7-91af-7bf3966e99bd">
         Поймай пар, что вышел из воды, остуди его, он выпустит тепло. В тепло это положи воск, воск распустится. Остуди на железе. Железо согреется; остуди железо в воде, из воды выйдет пар. Напусти пар в чашку с водой, вода согреется.
        </p>
            <p rend="left" id="529d7ecd-8fdf-449a-aa78-facc0cdedd6f">
         Так тепло переходит из одной вещи в другую. Какая вещь поддается ему, оно ту двигает с места на место, как воду, воск, разбивает на маленькие части; а какая не поддается ему, в той оно остается теплом, как в железе.
        </p>
            <p rend="left" id="f01cb09e-1673-489c-9e3a-ee863c52273c">
         Как нагреется какая вещь, так она или сама двинется, а не может двинуться, так отдает свое тепло другой вещи, и другая уже вещь двинется.
        </p>
            <p rend="left" id="4e8c1efe-0f98-4573-8433-cf4ceacb76a4">
         Так солнце греет и работает. Что больше греет, то меньше работает; что больше работает, то меньше греет. Но ни работа, ни тепло никогда не пропадают, и из работы всегда может сделаться тепло, а из тепла — работа.
        </p>
            <p rend="left" id="704c3f0b-ef6f-403b-952d-5c749ce3b99a">
         Раскалится песок в пустыне. Как, кажется, ему сделаться работой? А смотришь — реже станет воздух, потянет холодный воздух, и пойдет работать ветер — понесет тучи.
        </p>
            <p rend="left" id="f423efb1-2730-4c10-983a-ed79a7780e03">
         Носится ветер; как ему стать теплом? Выстроил человек мельницы. Завертел ветер крылья, загорелись жернова.
        </p>
            <p rend="left" id="7507d7e5-1caf-40af-9dfb-9a2b8aaccb59">
         Кочегар топит паровик. Задвигали поршни, завертелись колеса, стала работа. Как ей стать теплом? Не мажь колеса, да пусти по новым рельсам, огнем загорятся оси колес и рельсы.
        </p>
            <p rend="left" id="c97f008f-d430-4cd5-9165-56d611e91ffe">
         Печет солнце на воздухе летом в лесу. Нет тепла, всё прохлада. Куда делось тепло? Оно делает работу, строит деревья. Как сделать теплом эту работу? Зажечь дерево, и всё тепло, что в сто лет набрало дерево — выйдет огнем.
        </p>
            <p rend="left" id="7a8554d0-d1ea-48d5-89d6-a1d92aa150fa">
         Ест лошадь овес — работа. Как же ее сделать теплом? Запри двери, она надышит — только кормом.
        </p>
          </div>
        </body>
    </text>
</TEI>