<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
            <title xml:id="v21_292_292_Kak_hodjat_derevja">Азбука. Tolstoy Digital</title>
            <title type="main">Как ходят деревья</title>
            <title type="sub">Рассказ из  "Четвертой русской книги для чтения"</title>
            <title type="bibl">Толстой Л. Н. Четвертая русская книга для чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», . С. </title>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <respStmt>
                <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                <name>
                    Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
            </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4a3c9dff-4bf6-41ca-ae10-fcb291607c35">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Как ходят деревья
                        </title>
                        <title level="s">
                            Четвертая русская книга для чтения
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                        <biblScope unit="page">292-292</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1872"/>
            </creation>
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#fiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#kids" target="genre"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#included" target="included"/>
                </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section" xml:id="h000014024">
    <p id="ab6db709-088e-4403-b689-ff1a24be236a">
     <pb n="292"/>
    </p>
    <head rend="center">
     КАК ХОДЯТ ДЕРЕВЬЯ
    </head>
    <p id="a4e9eeff-cf2c-4678-a9b7-df7815aa6e09" rend="center">
     <hi rend="italic">
      (Рассказ)
     </hi>
    </p>
    <p id="e072c602-2c2b-44bf-8e90-b514d8b375b4">
     Раз мы вычищали на полубугре подле пруда заросшую дорожку, много нарубили шиповника, лозины, тополя, потом пришла черемуха. Росла она на самой дороге и была такая старая и толстая, что ей не могло быть меньше 10 лет. А пять лет тому назад, я знал, что сад был чищен. Я никак не мог понять, как могла тут вырасти такая старая черемуха. Мы срубили ее и прошли дальше. Дальше, в другой чаще, росла другая такая же черемуха, даже еще потолще. Я осмотрел ее корень и нашел, что она росла под старой липой. Липа своими сучьями заглушила ее, и черемуха протянулась аршин на пять прямым стеблем по земле; а когда выбралась на свет, подняла голову и стала цвести. Я срубил ее в корне и подивился тому, как она была свежа и как гнил был корень. Когда я срубил ее, мы с мужиками стали ее оттаскивать; но сколько мы ни тащили, не могли ее сдвинуть: она как будто прилипла. Я сказал: «Посмотри, не зацепили ли где?» Работник подлез под нее и закричал: «Да у ней другой корень, вот на дороге!» Я подошел к нему и увидал, что это была правда.
    </p>
    <p id="d3e60e53-0495-4082-a3ae-fba846f5386f">
     Черемуха, чтобы ее не глушила липа, перешла из-под липы на дорожку, за три аршина от прежнего корня. Тот корень, что я срубил, был гнилой и сухой, а новый был свежий. Она почуяла, видно, что ей не жить под липой, вытянулась, вцепилась сучком за землю, сделала из сучка корень, а тот корень бросила. Тогда только я понял, как выросла та первая черемуха на дороге. Она тоже, верно, сделала, — но успела уже совсем отбросить старый корень, так что я не нашел его.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>