<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
            <title xml:id="v21_130_131_Kak_ja_v_pervyj_raz_ubil_zajtsa">Азбука. Tolstoy Digital</title>
            <title type="main">Как я в первый раз убил зайца</title>
            <title type="sub">Рассказ из  "Первой русской книги для чтения"</title>
            <title type="bibl">Толстой Л. Н. Первая русская книга для чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», . С. </title>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <respStmt>
                <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                <name>
                    Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
            </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="ad47844d-08ef-4762-818d-d48a0f7bb9b7">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Как я в первый раз убил зайца
                        </title>
                        <title level="s">
                            Первая русская книга для чтения
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                        <biblScope unit="page">130-131</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1872"/>
            </creation>
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#fiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#kids" target="genre"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#included" target="included"/>
                </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section" xml:id="h000011056">
    <p id="a17d7626-148d-4673-869b-a811615bf2a3">
     <pb n="130"/>
    </p>
    <head rend="center">
     КАК Я В ПЕРВЫЙ РАЗ УБИЛ ЗАЙЦА
    </head>
    <p id="6766a48d-cb7c-4dd4-b253-c7bbf1f4a56d" rend="center">
     <hi rend="italic">
      (Рассказ барина)
     </hi>
    </p>
    <p id="b72b125d-da77-4ed1-b7a0-efbeae55f046">
     У меня был дядька Иван Андреич. Он выучил меня стрелять, когда мне было еще 13 лет. Он достал маленькое ружьецо и давал мне из него стрелять, когда мы ходили гулять. И я убил раз галку и другой раз сороку. Но отец не знал, что я умею стрелять. Один раз, это было осенью, в маменькины именины и мы ожидали дядюшку к обеду, и я сидел на окне и смотрел в ту сторону, откуда ему надо было приехать, а отец ходил по комнате. Я увидел из-за рощи четверню серых и коляску и закричал: «Едет! едет!..»
    </p>
    <p id="689725fa-1151-4c2a-82f9-bf35b92dfbf5">
     Отец поглядел в окно, увидал коляску, взял картуз и пошел на крыльцо встречать. Я побежал за ним. Отец поздоровался с дядей и сказал: «Выходи же». Но дядя сказал: «Нет, возьми лучше ружье, да поедем со мной. Вон там, сейчас за рощей, русак лежит в зеленях. Возьми ружье, поедем убьем». Отец
     <pb n="131"/>
     велел себе подать шубку и ружье, а я побежал к себе, наверх, надел шапку и взял свое ружье. Когда отец сел с дядей в коляску, я приснастился с ружьем сзади на запятки, так что никто не видал меня.
    </p>
    <p id="f13d6818-4c1a-4b21-91a0-ffd51d7c72a7">
     Только что выехали за рощу, дядя велел кучеру остановиться, поднялся и говорит: «Видишь, вон в той
     <ref id="mezha" target="slovar">
      меже
     </ref>
     сереется? Справа бурьянчик, а влево, шагов на 5 — видишь?» Отец долго смотрел и всё ничего не видал. А мне снизу и вовсе не видно было. Наконец, отец увидал, и они с дядей пошли по полю. Отец нес ружье наготове, а дядя ему указывал. Я шел сзади с своим ружьем и ничего не мог видеть. Но я рад был, что меня не заметили. Прошли так шагов 100. Отец остановился, хотел прикладываться, но дядя остановил его: «Нет, далеко, еще подойдем. Он подпустит». Отец послушался, но только они прошли немного, русак вскочил, и тут я только увидал его. Русак был большой, почти белый, только спинка серебряная. Он вскочил, поднял одно ухо и слегка запрыгал от нас. Отец прицелился — хлоп! Русак бежит. Отец из другого ствола. Русак бежит. Я уж забыл и про отца и про всё. Прицелился сзади их — хлоп! Смотрю и сам глазам не верю — русак перевернулся через голову, лежит и одной задней ногой брыкает. Отец и дядя оглянулись. «Ты откуда взялся! Ну, молодец». И с тех пор мне дали ружье и позволили стрелять.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>