<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
            <title xml:id="v21_213_214_Klopy">Азбука. Tolstoy Digital</title>
            <title type="main">Клопы</title>
            <title type="sub">Рассказ из  "Третьей русской книги для чтения"</title>
            <title type="bibl">Толстой Л. Н. Третья русская книга для чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература», . С. </title>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <respStmt>
                <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                <name>
                    Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>
            </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8c8c70b7-7d77-4424-a118-c00d52482771">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Клопы
                        </title>
                        <title level="s">
                            Третья русская книга для чтения
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1957"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                        <biblScope unit="page">213-214</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1872"/>
            </creation>
            <textClass> 
                <catRef ana="#works" target="type"/>
                <catRef ana="#fiction" target="sphere"/>
                <catRef ana="#kids" target="genre"/>
                <catRef ana="#finished" target="finished"/>
                <catRef ana="#publ" target="published"/>
                <catRef ana="#included" target="included"/>
                </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <div type="section" xml:id="h000013018">
    <p id="f6af0496-3535-4e3b-aa32-71ced41fb653">
     <pb n="213"/>
    </p>
    <head rend="center">
     КЛОПЫ
    </head>
    <p id="cee883c3-8f52-44b8-93be-55542df1327f" rend="center">
     <hi rend="italic">
      (Рассказ)
     </hi>
    </p>
    <p id="f35770d6-3057-4ccf-9553-d3cd1945c53e">
     Я остановился ночевать на постоялом дворе. Прежде чем ложиться спать, я взял свечу и посмотрел углы кровати и стен, и когда увидал, что во всех углах были клопы, стал придумывать, как бы устроиться на ночь так, чтобы клопы не добрались до меня.
    </p>
    <p id="d7bea07c-cade-49b7-b05d-c3757bcf1df8">
     Со мною была складная кровать, но я знал, что, поставь я ее и посредине комнаты, клопы сползут со стен на пол и с полу, по ножкам кровати, доберутся и до меня; а потому я попросил у хозяина четыре деревянные чашки, налил в чашки воды и каждую ножку кровати поставил в чашку с водой. Я лег, поставил свечу на пол и стал смотреть, что будут делать клопы. Клопов было много, и они уже чуяли меня; я видел, как они поползли по полу, влезали на край чашки, и одни падали в воду, другие ворочались назад. «Перехитрил я вас, — подумал я: — теперь не доберетесь», и хотел уже тушить свечу, как вдруг почувствовал, что меня кусает что-то. Осматриваюсь: клоп. Как он попал ко мне? Не прошло минуты, я нашел другого. Я стал оглядываться и допытываться, как до меня они добрались.
    </p>
    <p id="11769cc3-61d2-41f7-8ae8-ab9df12566c9">
     Долго я не мог понять, но, наконец, взглянул на потолок и увидал — клоп лез по потолку; как только он дополз вровень
     <pb n="214"/>
     с кроватью, он отцепился от потолка и упал на меня. «Нет, — подумал я, — вас не перехитрить», надел шубу и вышел на двор.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>