<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_217_220_Pravednyj_sudja">Азбука. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Праведный судья</title>
        <title type="sub">Рассказ из"Третьей русской книги для чтения"</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Праведный судья</title>
            <title level="s">Третья русская книга для чтения</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21</biblScope>
            <biblScope unit="page">217-220</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="kids">
            <catDesc>произведения для детей</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="included">
            <catDesc>включено в одну из Азбук или Книг для чтения</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1872</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="kids"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="included" ana="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013026">
        <p id="eea636ff-c115-4ed9-89d7-a41f02de4cc9">
          <pb n="217"/>
        </p>
        <head rend="center">ПРАВЕДНЫЙ СУДЬЯ</head>
        <p rend="center" id="415711ba-88a9-4cc6-bb79-55dc3e726344">
          <hi rend="italic">(Сказка)</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="eadcfc00-3339-47ea-a570-9591927d7b66">Один алжирский царь Бауакас захотел сам узнать, правду ли ему говорили, что в одном из его городов есть праведный судья, что он сразу узнаёт правду и что от него ни один плут не может укрыться. Бауакас переоделся в купца и поехал верхом на лошади в тот город, где жил судья. У въезда в город к Бауакасу подошел калека и стал просить милостыню. Бауакас подал ему и хотел ехать дальше, но калека уцепился ему за платье. «Что тебе нужно? — спросил Бауакас. — Разве я не дал тебе милостыню?» — «Милостыню ты дал, — сказал калека, — но еще сделай милость — довези меня на твоей лошади до площади, а то лошади и верблюды как бы не раздавили меня». Бауакас посадил калеку сзади себя и довез его до площади. На площади Бауакас остановил лошадь. Но нищий не слезал. Бауакас сказал: «Что ж сидишь, слезай, мы приехали». А нищий сказал: «Зачем слезать, — лошадь моя; а не хочешь добром<pb n="218"/>отдать лошадь, пойдем к судье». Народ собрался вокруг них и слушал, как они спорили; все закричали: «Ступайте к судье, он вас рассудит».</p>
        <p rend="left" id="40b17802-5b21-4096-81ca-8a6fe9909eb4">Бауакас с калекой пошли к судье. В суде был народ, и судья вызывал по очереди тех, кого судил. Прежде чем черед дошел до Бауакаса, судья вызвал ученого и мужика: они судились за жену. Мужик говорил, что это его жена, а ученый говорил, что его жена. Судья выслушал их, помолчал и сказал: «Оставьте женщину у меня, а сами приходите завтра».</p>
        <p rend="left" id="504c8ee0-5332-4f84-bef4-7bb9684f52b3">Когда эти ушли, вошли мясник и масленник. Мясник был весь в крови, а масленник в масле. Мясник держал в руке деньги, масленник — руку мясника. Мясник сказал: «Я купил у этого человека масло и вынул кошелек, чтобы расплатиться, а он схватил меня за руку и хотел отнять деньги. Так мы и пришли к тебе, — я держу в руке кошелек, а он держит меня за руку. Но деньги мои, а он — вор».</p>
        <p rend="left" id="96dea84e-d8a5-42ff-800e-f9720fc396f3">А масленник сказал: «Это неправда. Мясник пришел ко мне покупать масло. Когда я налил ему полный кувшин, он просил меня разменять ему золотой. Я достал деньги и положил их на лавку, а он взял их и хотел бежать. Я поймал его за руку и привел сюда».</p>
        <p rend="left" id="29c77ad2-a3c4-4084-8ddc-2fb3ec610cab">Судья помолчал и сказал: «Оставьте деньги здесь и приходите завтра».</p>
        <p rend="left" id="46b070c3-d430-4a68-a4a8-dfed57413a3b">Когда очередь дошла до Бауакаса и до калеки, Бауакас рассказал, как было дело. Судья выслушал его и спросил нищего. Нищий сказал: «Это всё неправда. Я ехал верхом через город, а он сидел на земле и просил меня подвезти его. Я посадил его на лошадь и довез, куда ему нужно было; но он не хотел слезать и сказал, что лошадь его. Это неправда».</p>
        <p rend="left" id="4ac307f9-fea1-423a-9328-833eca457ba3">Судья подумал и сказал: «Оставьте лошадь у меня и приходите завтра».</p>
        <p rend="left" id="a4a83a6a-cf31-4bfe-a13d-63ebe8e8a24a">На другой день собралось много народа слушать, как рассудит судья.</p>
        <p rend="left" id="f241e536-8dae-42e9-844b-f65067c15b39">Первые подошли ученый и мужик.</p>
        <p rend="left" id="9fc54786-6234-403c-8261-c46eed13533d">— Возьми свою жену, — сказал судья ученому, — а мужику дать 50 палок. — Ученый взял свою жену, а мужика тут же наказали.</p>
        <p rend="left" id="8bf9b02d-2571-48f3-9dbb-3f692439c875">Потом судья вызвал мясника.</p>
        <p rend="left" id="67903bbb-f8f6-44f2-9408-fc2fc2f330f8">— Деньги твои, — сказал он мяснику; потом он указал на масленника и сказал ему: — А ему дать 50 палок.</p>
        <p rend="left" id="052b4fb5-8c57-4c6f-968e-c825e1ded263"><pb n="219"/>Тогда позвали Бауакаса и калеку. «Узнаешь ты свою лошадь из двадцати других?» — спросил судья Бауакаса.</p>
        <p rend="left" id="172da374-0c42-4b63-823d-03795c4fe8fe">— Узнаю.</p>
        <p rend="left" id="7e70d826-44f5-4888-8995-f7867acb61ec">— А ты?</p>
        <p rend="left" id="519ec066-71b8-4a22-a517-3db5b5739b35">— И я узнаю, — сказал калека.</p>
        <p rend="left" id="ecc6b40b-14d6-4458-967a-8f580d0ec2cd">— Иди за мною, — сказал судья Бауакасу.</p>
        <p rend="left" id="b9a3998b-780d-4d1b-9a5e-8b2eac960e8c">Они пошли в конюшню. Бауакас сейчас же промеж других двадцати лошадей показал на свою. Потом судья вызвал калеку в конюшню и тоже велел ему указать на лошадь. Калека признал лошадь и показал ее. Тогда судья сел на свое место и сказал Бауакасу:</p>
        <p rend="left" id="8d103624-a281-4e52-812c-c939ee14852b">— Лошадь твоя: возьми ее. А калеке дать 50 палок.</p>
        <p rend="left" id="0921f79b-c2ff-4180-8037-adb05ac71215">После суда судья пошел домой, а Бауакас пошел за ним.</p>
        <p rend="left" id="63fdbaf2-8c6f-4ec3-8289-741198f04f75">— Что же ты, или не доволен моим решением? — спросил судья.</p>
        <p rend="left" id="dfedf95f-8a88-4733-a180-ebd01b891478">— Нет, я доволен, — сказал Бауакас. — Только хотелось бы мне знать, почем ты узнал, что жена была ученого, а не мужика, что деньги были мясниковы, а не масленниковы, и что лошадь была моя, а не нищего?</p>
        <p rend="left" id="7ff62951-f73a-41b4-8643-4a789a6d02d8">— Про женщину я узнал вот как: позвал ее утром к себе и сказал ей: налей чернил в мою чернильницу. Она взяла чернильницу, вымыла ее скоро и ловко и налила чернил. Стало быть, она привыкла это делать. Будь она жена мужика, она не сумела бы этого сделать. Выходит, что ученый был прав. — Про деньги я узнал вот как: положил я деньги в чашку с водой и сегодня утром посмотрел — всплыло ли на воде масло. Если бы деньги были масленниковы, то они были бы запачканы его маслеными руками. На воде масла не было, стало быть, мясник говорит правду.</p>
        <p rend="left" id="31208231-ffc7-4973-929c-af13dec222f0">— Про лошадь узнать было труднее. Калека так же, как и ты, из двадцати лошадей сейчас же указал на лошадь. Да я не для того приводил вас обоих в конюшню, чтобы видеть, узнаете ли вы лошадь, а для того, чтобы видеть — кого из вас двоих узнает лошадь. Когда ты подошел к ней, она обернула голову, потянулась к тебе; а когда калека тронул ее, она прижала уши и подняла ногу. По этому я узнал, что ты настоящий хозяин лошади.</p>
        <p rend="left" id="57301935-0510-4dda-a7e6-1aefabaa186e">Тогда Бауакас сказал:</p>
        <p rend="left" id="b536894d-6385-4e37-a7cc-d5f0edfb43f4">— Я не купец, а царь Бауакас. Я приехал сюда, чтобы видеть, правда ли то, что говорят про тебя. Я вижу теперь,<pb n="220"/>что ты мудрый судья. Проси у меня, чего хочешь, я награжу тебя.</p>
        <p rend="left" id="c462f0a6-3c34-4a20-9f0e-ddf3865f2d71">Судья сказал: «Мне не нужно награды; я счастлив уже тем, что царь мой похвалил меня».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
