<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-04_1910-07-04"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-04" to="1910-07-04"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="731736e4-d0a4-4f38-8165-76e767c3ae3e">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-07-04">4 июля</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Когда я приехал, и опять поздно, за столом в ремингтонной сидели: Мария Александровна, Александра Львовна, Варвара Михайловна и Николаева. Они рассказали мне, что главный сверток с «приданым» Марии Александровны, которое Александра Львовна купила в Туле (Александра Львовна купила Марии Александровне разных вещей, т. к. у нее все сгорело), пропал по дороге, и Адриан поехал назад в Тулу его искать. Как раз в это время снизу прибежала Софья Андреевна и сказала, что потерянный узел нашел и привез какой‑то мужик из Коровьих Хвостов. </p>
      <p id="a3e0528f-aee9-4c02-9f9e-7a8055a1e9f5">Я пошел к Л. Н. У него сидел Лев Львович. </p>
      <p id="03dbd974-95a9-4548-a584-7d8368e89801">— Наконец‑то! — сказал Л. Н, увидав меня. — Отчего так поздно? </p>
      <p id="50c00f19-cee8-4426-8c44-f5f6fe6c6a1f">Я сказал Л. H., что вещи Марии Александровны нашлись. Он очень обрадовался и пошел вниз посмотреть на мужика, который их привез. Оказывается, мужик нашел их в Туле у Ивановых на дворе: они валялись подле его телеги. Ему дали два рубля. </p>
      <p id="1018992d-a333-405b-9384-5480a08cfc48">Софья Андреевна предложила Марии Александровне переселиться в Ясную, но она отказалась. </p>
      <p id="6ba1292f-4b9e-4afd-9b7f-ca2d3d122a0f">Играли в шахматы. Я играл очень плохо и проиграл две партии. Л. Н. это было приятно. </p>
      <p id="f43a785e-a810-435e-947a-ee41402c02b4">Пили чай. Л. Н. все время какой‑то вялый: у него на душе, очевидно, очень тяжело. Я поиграл на фортепиано, кажется, довольно хорошо, но, как обычно в последнее время, никого не тронул. </p>
      <p id="bd88e194-f354-49c2-8475-d96a103a3488">Когда мы прощались, Л. Н. сказал Владимиру Григорьевичу: </p>
      <p id="ff241e54-1572-46dd-bb06-fa83aac01b60">— Коли жив буду, непременно приеду к вам завтра. </p>
      <p id="452722a4-1c30-4afd-bc77-56f2c545ef42">Софья Андреевна тоже собирается отдать завтра визит Елизавете Ивановне (матери Черткова).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>