<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-12-31_1905-12-31"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-12-31" to="1905-12-31"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f05769d7-e263-4035-949c-a92dc9044f0e">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1905-12-31">31 декабря</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Л. Н. рассказывал, как од подсел на телегу к старику — крестьянину, ехавшему из Тулы. Старичок чуть — чуть выпил и был очень разговорчив. Л. Н. рассказал ему про распределение земли по Генри Джорджу; мысль эта старику чрезвычайно понравилась. Он так увлекся, что когда Л. Н. слез уже на повороте в Ясную с телеги, он ему вдогонку закричал: </p>
      <p id="36c8a9d0-45e0-4d15-880d-6639a367484b">— Так ты уж похлопочи, приложи труды, постарайся об этой части! </p>
      <p id="f0b4dcf1-c943-47b3-83dc-57fb810735d1">Говорили как‑то за обедом о браках по расчету и сватовству. Л. Н. полушутя, полусерьезно сказал, что такие браки скорее могут быть счастливыми, так как молодые люди, влюбленные, не могут зачастую взвесить всех условий для согласной жизни, а родители, зная свойства детей, могут выбрать подходящую невесту или жениха. </p>
      <p id="d83b1166-cc2d-4f24-82f6-ea33d827277e">— Часто бывает, — прибавил Л. H., — что у знаменитых писателей возьмут какой‑нибудь прием, да еще в большинстве случаев слабый прием, и пользуются им кстати и некстати. Чаще всего это делали по отношению к Гоголю. Вот и в этом случае: Гоголь высмеивал свах, и с его легкой руки писатели стали выводить их в смешном виде, а между тем это препочтенная профессия. </p>
      <p id="13b999f0-aa8a-48c8-b9c6-ddaa53f04b4c">Л. Н. говорил полушутя и смеялся, но доля серьезности несомненно была в его словах. </p>
      <p id="beb40f2c-b7f0-40b8-b809-1c3755d61c47">Л. Н. тогда же сказал: </p>
      <p id="512ffb22-c4d6-4507-9679-b7a1d62b5ac1">— Меня всегда интересовало следить за тем, что может в литературе устареть. Мне интересно, что в теперешних писаниях будет казаться таким же устаревшим, как нам теперь какие‑нибудь Карамзинские «о сколь!» и т. д. Вот на моей памяти стало невозможным написать длинную поэму в стихах. Мне кажется, что со временем вообще перестанут <i>
          <b>выдумывать </b>
        </i>художественные произведения. Будет совестно сочинять про какого‑нибудь вымышленного Ивана Ивановича или Марию Петровну. Писатели, если они будут, будут не сочинять, а только рассказывать то значительное или интересное, что им случилось наблюдать в жизни. </p>
      <p id="643de563-f143-4cb3-b61e-71391ac59cb1">В начале декабря Л. Н. сказал мне как‑то: </p>
      <p id="db63b81c-d94e-4d75-b7ef-bfbf42341509">— Это только кажется, будто правительство имеет какой‑то план, искусно заманивает, а потом ничего не дает и т. д. Оно просто мечется и не знает, что ему делать. Когда смотришь на следы зайца на снегу, можно подумать: какой он умный — делает прыжок, вертится на одном месте, потом скакнет, и опять, так что следов не найдешь. А между тем ничуть не бывало: просто он днем идет, вдруг испугается чего‑нибудь, присядет, потом прыгнет в сторону и т. д. А мы говорим: какой он умный! Так и правительство. Они там если о чем и думают и желают чего, так это, как немцы говорят: «Wenu es nur immer bliebe!» («Если бы навсегда так осталось!»). </p>
      <p id="a1657276-3f78-4944-9601-ff1a76fc9a99">Потом Л. Н. сказал еще: </p>
      <p id="d5a2f766-9842-49de-a957-54ea7df9e3ef">— Хотя мне это на том свете ни на что не пригодится, а все‑таки я рад, что дожил до революции. Очень интересно это все! </p>
      <p id="dcd7262e-dc9c-4604-b0f3-72fcab891f6f">Андрей Львович приехал из Тамбова и рассказывал, как ужасно там пороли мужиков. Л. Н. сказал по поводу этого: </p>
      <p id="8fa34a35-2cb4-4c05-a4cb-91010deaa0fa">— Зло не пропадает, а всегда возвращается на того, кто его совершает. Ужасно, если они возбудят злобу в русском мужике: а злоба возбуждается, и зло все растет, и это ужасно!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>