<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-08-09_1910-08-09"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-09" to="1910-08-09"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="aea7c3a7-09c0-4c28-90ef-9aaa33e02b74">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-08-09">9 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Нынче утром не было никаких вестей из Ясной. Вечером мы собрались поехать с женой. Перед отъездом зашли к Чертковым. Мне дали прочесть <ltr>письмо </ltr>Л. Н. к Анне Константиновне. Вот оно: </p>
      <p id="4c9f60ce-de98-4c06-9975-900475178a07">«Милая, дорогая Галя, спасибо вам, что написали мне. Мне так дорого чувствовать вас обоих. Я вчера только думал о том, как бы мне хотелось смягчить ваше, чувствовавшееся мне, очень понятное, но очень тяжелое мне, да и вам, раздражение. И нынче как раз в вашей записочке вижу, что вы сознаете его и боретесь с ним. А сознаете и боретесь, то и уничтожите. Вот это‑то и дорого в вас. Помогай вам Бог. Вы пишете о двух просьбах. Не мог исполнить ни той, ни другой (поговорить с Короленко и повидаться с нею, Анной Константиновной.). И я думаю, что это хорошо. Ничего не загадываю. Хочу только, насколько могу, быть в доброте со всеми. И насколько удается, настолько хорошо. </p>
      <p id="c8c0f5bd-3b59-4991-89a5-23dab0e6e2f2">Чем ближе к смерти, по крайней мере чем живее помнишь о ней (а помнить о ней — значит помнить о своей истинной, не зависящей от смерти жизни), тем важнее становится это единое нужное дело жизни и тем яснее, что для достижения этого ненарушения любви со всеми нужно не предпринимать что‑нибудь, а только <i>
          <b>не делать. </b>
        </i>Вот я оттого, что <i>
          <b>не делаю, </b>
        </i>сделал вам и Бате больно, но и вы и он простили и простите меня. — Ну, да не хочу, да и не нужно рассуждать с вами. Мы знаем и верим друг другу и, пожалуйста, будем такими же друг к другу, какими всегда были. Для меня вы оба от всего этого стали только ближе. Прощайте пока все вы: Батя, вы, Ольга, Лиз. Ив., именно прощайте, простите. Знаю, что я плох, и мне нужно прощение. </p>
      <p id="2bb117f8-6df8-4f46-9bda-385384933b8b">Целую вас. Л. Т.». </p>
      <p id="58dcc0af-881b-40b4-8910-5167c080c98b">Когда мы приехали в Ясную, то услыхали квинтет Моцарта, который кто‑то очень плохо играл в четыре руки. Жена пошла в ремингтонную, а я, чтобы не спугнуть играющих, через гостиную прошел к Л. Н. В гостиной я наткнулся на Софью Андреевну, которая у дверей подслушивала разговор Л. Н. и Александры Львовны. </p>
      <p id="6aedd0bc-d45f-470a-894e-0ab566e375a7">Я вошел к Л. H., поздоровался и сказал, что приехал с женой. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="e271ab02-2a28-44d6-b824-b3df9263bdf2">— А я все хочу вас спросить: что это вы каждый день бываете, а она никогда не приезжает? </p>
      <p id="8facaf8d-54f6-476d-838d-af34bfb714e6">Софья Андреевна вошла следом за мной, смущенная, и взволнованным голосом сказала: </p>
      <p id="6f919479-8040-45d1-8b5a-2d63abc39142">— Я пришла сказать, что это не я играю, это Лева с Ферре (сосед, знакомый Толстых) играют, так что ты, Левочка, на меня не сердись. Это не я. </p>
      <p id="5b8e581e-9ad5-4990-9ce1-d3e71521d282">Она, очевидно, старалась придумать предлог, чтобы объяснить свое пребывание в гостиной у двери. </p>
      <p id="3005a1f1-ce43-4dff-9a73-6ce572f44a2e">Александра Львовна пошла к моей жене. </p>
      <p id="6246fe18-a50c-4d69-953e-2c3ae29b6153">Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="fbe094c6-5789-4b58-8a85-cf397782d7e7">— Я очень люблю Анну Алексеевну, я сейчас пойду к ней, — и тоже вышла. </p>
      <p id="961d3b70-29f1-44d8-b546-0fe45668b689">Я спросил Л. H., как он себя чувствует. </p>
      <p id="519509ab-f4f2-4406-9e5f-3206c3ebb038">— Плохо. Слабость, главное, вялость умственная… я неверно говорю: не слабость, а серьезность. Чувствуешь серьезность жизни, и потому особенно тяжела вся эта суета, а главное, вся эта фальшь. </p>
      <p id="0e1cd6c1-7c8a-4cd2-bc2b-833ad64537dd">— Таня приезжает, Саша хотела поехать ей навстречу. Я боюсь за нее: ночью, одна, а если она не приедет, сидеть там на станции до трех часов с ее кашлем. </p>
      <p id="3547da47-ea8d-4802-9eff-02b62847ff72">Л. Н. показал мне песни, помещенные в присланной Мечниковым книге Фоа о Конго и сказал: </p>
      <p id="1cd70af4-c0bf-4209-9f83-aaf2f4853688">— Вот посмотрите песни Конго; одна, кажется, очень миленькая, плясовая… А я вам неверно вчера сказал, что в Африке сорок миллионов жителей. Это, оказывается, только без колонистов европейцев, а всего, кажется, сто шестьдесят миллионов. То‑то мы с вами удивлялись, что так мало… Ну, давайте играть. Пойдемте туда, я хочу с Анной Алексеевной поздороваться. Там и играть будем. </p>
      <p id="b539663f-13f2-4ce1-80d6-0fc5c3b1934f">Я сказал: </p>
      <p id="3d0b4e9f-a923-43c9-95db-85f827abc6ac">— Только надо как‑нибудь извлечь оттуда шахматы, а то я боюсь спугнуть играющих. </p>
      <p id="08b1ca4c-fbac-4f3e-8ee0-e47c45755b78">Мы пошли в ремингтонную. Л. Н. очень ласково поздоровался с моей женой и сказал ей: </p>
      <p id="71064a9f-03b0-4b44-99d3-6bac38c9b249">— Вы все молодеете! — Жалел, что давно не видал ее. </p>
      <p id="835b5574-33b3-4257-9e0d-8f1ff3981e9d">Александра Львовна принесла шахматы. А Лев Львович и Ферре все играли — кто в лес, кто по дрова. </p>
      <p id="3a9a015d-6875-4ebb-aba4-6590fd01d2b3">Мы со Л. Н. стали играть в шахматы. </p>
      <p id="9f43495e-d813-4041-b055-71e338c9e663">Александра Львовна и Варвара Михайловна повели мою жену смотреть, как они устроились «под сводами», так как она с тех пор ни разу не была. Софья Андреевна тоже вышла и пошла к себе через угловую дверь. Минут через пять она вернулась, очевидно, не желая оставлять нас вдвоем. В зале и вообще в той части дома она даже не была, но ей почему- то захотелось выставить предлог, по которому она пришла к нам, и она сказала: </p>
      <p id="067697c3-52d6-4a7f-a89b-c62b2a499be2">— Они так колотят — музицирующие, — что я не могла там сидеть и пришла к вам. </p>
      <p id="1d73058c-420e-4ee5-9b5c-358880cf0e14">Л. Н. ничего ей на это не сказал. </p>
      <p id="d3c77872-8268-4851-a96e-745de63d521e">Лев Львович и Ферре заиграли сначала Пасторальную, а потом пятую симфонию Бетховена. Начали финал пятой симфонии, и играющий наверху стал в первой теме играть вместо восьмых четверти. Я спросил Софью Андреевну, кто играет наверху. Она сказала, что Ферре. Я заметил, что он неверно считает. </p>
      <p id="10e60228-704d-4baa-9eff-0269e23af947">Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="dde69e75-d477-4d23-9f02-dfc5062af087">— Нет, я забыла, — дискант играет Лева. </p>
      <p id="a6f195cc-f192-4ae8-95f2-8e2b277d62da">Л. Н. улыбнулся и сказал: </p>
      <p id="bfa712b4-d83f-4f0a-ba4b-7325d7e4111a">— Он, наверное, скажет, что виноват Бетховен. </p>
      <p id="ee149ebe-cfe1-44c8-b033-067a680792e2">Я рассмеялся. </p>
      <p id="fa26c694-6b53-4b69-b19e-6581e2202309">Софья Андреевна рассердилась и сказала: </p>
      <p id="d5807f99-aeff-4343-b75e-8690b32bc062">— Ну, уж этакой глупости он никогда не скажет! Он не так глуп! </p>
      <p id="9d064133-11be-4fa6-a565-253548dbf1e3">Пришел Филипп и сказал Софье Андреевне, что ее спрашивает приказчик и еще кто‑то. Она сказала: </p>
      <p id="3d4efcc5-ce51-4e07-b0d3-5afb50307899">— Как мне это надоело! И неужели я буду когда‑нибудь так жить, что никто меня никуда звать не будет! </p>
      <p id="2c15131d-d7c5-4601-b85a-137cd8d5bcd5">Она ушла. Л. Н. вздохнул и сказал: </p>
      <p id="db0b0cb2-5009-40db-b743-7208e4579fd2">— Как тяжело! Нынче она сказала, будто я говорил Саше, что мы едем на месяц. Я сказал ей, что не назначал никакого срока; она пошла к Саше, у них начался тяжелый разговор. Она отрицает то, что за минуту перед тем сама сказала. Ужасно!.. Нынче Ферре только приехал, совершенно посторонний человек, и она сейчас же стала ему все, все выкладывать, что она говорит про Владимира Григорьевича. Трудно держаться, и я плох… </p>
      <p id="8bec241b-7bdb-4a6c-8ac6-29d60a320be4">Я сказал, что когда я нынче пришел, Софья Андреевна подслушивала у дверей. </p>
      <p id="1bce2801-6ffb-4b5c-ba09-c969b8f73ce2">— Да, постоянно; бумаги роет, в столе шарит… </p>
      <p id="154e7316-a189-466e-a27e-4ca469691dcc">— Вы ничего такого не говорили с Александрой Львовной? — спросил я Л. Н. </p>
      <p id="2b4b7036-34b5-45c5-ad4a-ade3b781e6f3">— Мы говорили об Елизавете Ивановне. Она Пашкове — кой веры. Прежде она меня не любила и всячески старалась отдалить Владимира Григорьевича от меня. А теперь — наоборот: все старается помочь нам. Странно это… Что Владимир Григорьевич? — спросил Л. Н. </p>
      <p id="894a8228-70f3-420a-a02d-d36bf6056ec9">— Он, по — моему, очень постарел. </p>
      <p id="0b3c031c-7a27-44a9-b534-845e12c2c57d">— Короленко тоже нашел, что он постарел, но он его очень давно не видал. А вы говорите, что он за это время постарел? </p>
      <p id="d6544d8e-df3e-426c-8c3d-80d5180adb7d">— Да, Л. Н. </p>
      <p id="2ff1a6ca-4130-4251-acce-54fb589d1fa6">— Как мне это больно! Я писал нынче Гале. </p>
      <p id="e45e9a11-693b-4c5e-b621-a1d96ac840df">— Я читал ваше письмо. </p>
      <p id="c67305cc-ce4e-41e1-9b30-bbdd399f6c65">— Я писал об этом, но вы им скажите: я только одного могу теперь желать и об одном думать: как я должен поступить перед Богом и своей совестью. И иначе не могу и не мог. Иногда бывает, что чувствуешь, что надо поступить решительно, как теперь с отъездом. Я решительно сказал ей, что поеду. Она сначала протестовала, а потом как будто примирилась. Одно мне больно, что буду дальше от Владимира Григорьевича. Я все не теряю надежды, что это как- нибудь изменится. </p>
      <p id="37d82477-f902-47d4-bbbc-59cd9d5e7bc9">Я сказал, что видаться у Татьяны Львовны было бы хуже, чем здесь открыто. </p>
      <p id="778461a9-6629-4685-8e05-403ded489e45">— Там я не хочу ни в каком случае. Они, впрочем, до первого сентября здесь пробудут. Елизавета Ивановна решила остаться. Я думаю, что наступит минута, когда я почувствую, как с отъездом, что я должен сказать решительно, что Владимир Григорьевич мой лучший друг и что я не могу не видаться с ним. </p>
      <p id="9b972d56-6e2c-4049-8543-c8ef5200e389">Я сказал, что нынче мало видел Владимира Григорьевича, что он пишет большое письмо, описывающее обстоятельства, вызвавшие составление завещания, и хотел мне его прочесть, но не успел, так как было поздно, а я спешил в Ясную. </p>
      <p id="8acc4d95-bff8-4915-b095-e8a41d9562df">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="ed26540d-db9c-40ad-bc78-e12d06d3f059">— Зачем это? </p>
      <p id="35033cdb-6306-4b83-b87e-2db70811d9ea">Мы сыграли две партии. Вернулась Софья Андреевна. </p>
      <p id="51ebee5c-53a8-4d9b-9319-353b5ce3aeb9">Лев Львович и Ферре кончили играть. Л. Н. пошел в залу, а я пошел вниз к дамам. Скоро мы все пришли наверх. Л. Н. играл с Ферре в шахматы. Ферре играет плохо, и Л. Н. быстро обыграл его. За чаем Ферре говорил с Софьей Андреевной о Думе. Л. Н. молчал. </p>
      <p id="076294be-0732-4b9f-bbe8-b59b6c5f0e80">Когда он сел за чайный стол, Софья Андреевна вскочила с своего места с другого конца стола и подсела к нему. Места не было, и она села на углу между Львом Львовичем и Л. Н. Лев Львович встал. </p>
      <p id="19b49559-30c2-46f4-b948-91197e1fffb0">Софья Андреевна сказала ему: </p>
      <p id="2cb3a443-68a7-4466-9405-2b4e4c941a8f">— Куда ты, Лева? Папа подвинется. </p>
      <p id="83f90115-6c6e-4334-a052-60d163e45dcb">Л. Н. остался сидеть неподвижно. </p>
      <p id="b1716038-5db4-474b-a59f-070ffba4a17c">Кто‑то спросил Л. Н. про венгра, бывшего у него нынче. </p>
      <p id="7fcb787c-5340-4b78-b6a6-47bfe29f5a84">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="9aa32c42-3ab2-4161-9148-1f4642b922da">— Малоинтересный. Он занимается земельным вопросом, а когда я спросил его о Джордже, он сказал, что Джорджа Эллиота он знает, а о Генри Джордже не слыхал. Это, я думаю, достаточная характеристика. </p>
      <p id="2a6ca3e6-75f9-4952-b916-75d9c0f9abec">Ферре попросил меня сыграть с ним в шахматы. Я разбил его сразу, но подсел Л. Н., стал ему советовать и несколько задержал его поражение. Когда мы кончили, Л. Н. захотел сыграть еще одну партию со мной. Я делал грубые промахи и проиграл. Хотя Л. Н. и сказал, что я делал грубые ошибки, все‑таки ему, видимо, приятно было выиграть. </p>
      <p id="6608b3a8-161a-4bb9-8171-bc15da16d991">Пока мы играли, Софья Андреевна села рядом с моей женой и стала говорить ей о своем издании, о том, что некоторые сочинения Л. Н. она ненавидит. Она назвала: «Крейцерову сонату», «Божеское и человеческое», «Восстановление ада». По поводу последнего она сказала: </p>
      <p id="c331580c-54bb-48cc-beac-a10097dc1acf">— Я терпеть не могу чертей! </p>
      <p id="eefc918f-d682-471f-9b68-80ba1f8bb813">Я от нее десятки раз все это слышал, а Л. H., вероятно, сотни. </p>
      <p id="ec232d2e-d427-485c-8725-baf912663309">Л. Н. весь вечер, как и вообще за последнее время, большей частью молчал. </p>
      <p id="d7b8a096-4c7f-4b3e-a7b1-e5f313fb6c36">Мы собрались уезжать. Когда Л. Н. прощался с нами и со всеми, так как он уходил спать, он опять сказал, что беспокоится за Александру Львовну. </p>
      <p id="25708349-2d90-4574-baf6-86cc852e311b">Она ему сказала: </p>
      <p id="5998461f-8bf0-4266-92a0-08bf1c9edce3">— Я не поеду. </p>
      <p id="73af453e-ac01-4b6a-8057-8806d37a6758">— Как я рад! Это ты мне сюрприз сделала. </p>
      <p id="a6e49e99-d3a0-4037-b59e-99a7f996d742">— Не сюрприз, а мне сказали, что тебе это неприятно, и я не еду. </p>
      <p id="c650b6f3-0550-4e02-90fd-89f0a92c377a">Мы уехали. Нынешний вечер все‑таки не был тяжел, и у жены моей осталось хорошее чувство от того, что она побывала в Ясной и видела Л. Н. в сравнительно недурном состоянии.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>