<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-05-23_1910-05-23"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1910-05-23" to="1910-05-23"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="72d34e91-e00f-4da9-ab76-47e807880b7e">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-05-23">23 мая</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Вчера мы приехали на лето в Телятенки. Нынче вечером поехали в Ясную верхом: я, А. П. Сергеенко, Дима. Застали на балконе Софью Андреевну, Андрея Львовича с женой, Д. Д. Оболенского и маленького Сережу (сына Сергея Львовича). Атмосфера была душная. Софья Андреевна после нескольких слов приветствия стала распространяться о посетителях и о том, как их «возненавидел» (?) Л. Н. Софья Андреевна говорит, что он просил обедать в комнатах, так как на балконе одолевают просители. Она сказала еще: </p>
      <p id="c84fcce8-0254-4f3e-b10f-edc100db539e">— Я бы завела сторожа и платила бы ему, чтобы никого сюда не пускали, кроме своих, или бы чтобы мне карточки присылали, и я бы уже пускала или нет, да <i>
          <b>он </b>
        </i>не позволит. </p>
      <p id="08e2e70b-82bf-4aea-817b-a994efe87479">Воспользовавшись паузой, я встал и пошел в дом, Сергеенко за мной. В комнате Душана Петровича застали совсем другую атмосферу, не такую, как с чистого воздуха в душной комнате, а как раз наоборот. Там сидели: Л. H., Сережа Булыгин, Булгаков, Душан, Скипетров — чахоточный, бросивший университет и собирающийся отказаться от военной службы, и еще один мне незнакомый молодой человек — полуинтеллигентный, тоже отказывающийся. Увидав меня, Л. Н. воскликнул: </p>
      <p id="7f093efe-1197-4e3e-bf20-687b657a1228">— А, а!.. Вы откуда? Давно ли приехали? </p>
      <p id="56c2adf5-00b0-4509-992f-5f54db15d2b2">— Вчера. </p>
      <p id="dc341946-41a0-4397-8e83-263542ed7a99">— Совсем уже? С женой? </p>
      <p id="fc2f5d13-dab5-4486-bd14-f6dce61e7eb3">— Да. </p>
      <p id="ca61faf5-b27c-43db-8e5d-809994fdaca7">— А мне никто и не сказал. </p>
      <p id="3dd666a6-0224-4d2c-af1b-7666a09ef5cf">Увидав в глубине комнаты Сергеенко и не узнав его, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="c03dbde8-f186-48d3-bcca-674420bbbed5">— Простите, я не узнаю. Вы кто? </p>
      <p id="ace04df6-09ad-4871-9e97-05db8eee16c5">— Я — Алеша Сергеенко. </p>
      <p id="1a9b405e-2699-4a15-8ada-70f5029e2d36">— Ах, здесь темно, я не разобрал, простите. Как же вы вместе? </p>
      <p id="0b40065d-c1b9-4d95-b0e3-b2b8c0aa1a2e">Мы объяснили. </p>
      <p id="6a08a78c-aa42-4c81-a96f-eaad310b5287">Л. Н. рассказывал о Молочникове, который сидит в тюрьме и прислал ему недавно письмо. </p>
      <p id="74ee6809-0332-4721-b24b-2039a5ab1e6a">— С ним в тюрьме сидит столяр, который, когда присылают новых заключенных, говорит: «Это все сессия». Он говорит: «Когда я один столяр, у меня есть работа, а если нас будет одиннадцать столяров, работы на всех не хватит. Так и судьи: их много, судить некого, вот они и придумывают». И правда, как подумаешь: они получают жалованье, — в этом все объяснение. Нужно же делать то, за что платят и чем кормишься и семью кормишь. Вот так одно за одно и цепляется. </p>
      <p id="2bc8062c-255f-48c8-8b7f-b943a1bb24e3">По поводу ожидаемого приезда Трубецкого (скульптор) Л. Н. сказал: </p>
      <p id="e7f7aa99-5f08-4726-b222-70751af60811">— Он очень интересный и оригинальный человек. Его Софья Андреевна спросила: «Вы читали «Войну и мир?» Он ответил: «M’ai jamais rien lou». (Трубецкой родился и вырос в Италии, мать его итальянка. Он очень плохо говорит по- французски и по — русски и ничего никогда не читает.) </p>
      <p id="5f2893d7-6b80-4914-b27a-f6ae60d6f112">Л. Н. рассмеялся и встал. Он вышел на балкон. Мы скоро стали прощаться. Л. Н. сказал Диме: </p>
      <p id="c8923485-8b49-4c9c-9be8-e456753c873d">— Я для тебя стараюсь. (Л. Н. говорил о комедии «Долг платежом красен», которую он обещал Диме написать для устраиваемых в Телятенках народных спектаклей.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>