<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-29_1909-08-29"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-08-29" to="1909-08-29"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="038ccf28-7974-4011-bd1c-a2384b236468">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-08-29">29 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Я приехал во время обеда. Были Сергей Львович и Буланже (в первый раз по возвращении из заграницы). Позже пришел Николаев. Буланже сказал Л. Н. по поводу книги изречений Магомета, которую печатает «Посредник» с предисловием Гусева, что напрасно Гусев говорит об отрицательных сторонах последних лет жизни Магомета. Это не биография Магомета, а книга, которая должна привлечь читателя к нему. А между тем такое предисловие может оттолкнуть многих, не говоря уже о том, что оно вызовет недобрые чувства у магометан. Л. Н. согласился с этим и просил И. И. Горбунова сделать изменение в этом предисловии. </p>
      <p id="2a7d97a0-0998-4bd5-9592-baf2b23252bb">Л. H., рассказывая про свои разговоры с Маклаковым, сказал: </p>
      <p id="c57c4e8f-e28a-42f8-956d-df8dc04c9728">— Я понимаю, что он не может поднять этого вопроса (о Джордже): он связан с партией. Он мне говорил про Челышева, того, что все о пьянстве в Думе говорит. Маклаков думает, что Челышев скорее других мог бы возбудить этот вопрос в Думе. Действительно, современный образованный человек, если он хочет заняться каким‑нибудь вопросом добросовестно, должен прочитать целую гору. А такой, как Челышев, наивный, он рубит сплеча и скорее может взяться за это дело. </p>
      <p id="c707c0f5-960d-4f9e-852f-94659552fcd1">— Но все‑таки правительство чувствует всю важность земельного вопроса. Даже нелепый закон <date>9 ноября </date>(о праве крестьян переходить на отруба) — это попытка что‑то сделать в этом направлении, так как так оставаться не может. Это вроде как — я теперь плохо помню — в старину при освобождении крестьян были временнообязанные. Это было необыкновенно нелепо, но все‑таки причина была — сознание, что дальше по — старому продолжаться не может. </p>
      <p id="58ee1cf8-6fd2-43cc-8cb3-b83cbc3e6835">— Нынче утром — я по утрам бываю не так глуп, как сейчас… Вы не думайте, что я жду, что вы скажете, — обратился Л. Н. к Николаеву, — «Нет, Лев Николаевич, вы совсем не глупы», — я это серьезно говорю. Разница между мною сейчас — вечером и утром — огромная, как между человеком сорока лет и трехлетним ребенком, не преувеличиваю… Так я гулял утром и готовил целую речь, которую собирался сказать Маклакову. Вернулся, а он уже уехал… Было досадно. На него, впрочем, плоха надежда, но я все‑таки хотел со своей стороны сказать ему все, что думаю. </p>
      <p id="6b6c8b34-d582-4e00-9e0e-6bf44ee7b6db">— Я не понимаю, как можно быть теперь в России не анархистом? Россией управляет шайка грабителей. Как можно участвовать в таком правительстве? Если уж можно пойти в Думу и участвовать в правительстве, то только если хочешь добиться чего‑нибудь большого, и, разумеется, таким большим делом является разрешение земельного вопроса. </p>
      <p id="791c6ca9-f8da-412c-8675-0c9674683d1e">Л. Н. довольно давно получил <ltr>письмо </ltr>от какой‑то польки, которая ему написала по поводу его статьи о Боснии и Герцеговине. </p>
      <p id="637ecf67-761f-46fd-acd9-5fab07c02307">— Она мне пишет, — сказал Л. H., — «вы написали о Боснии и Герцеговине, а о Польше ничего не скажете. Здесь ничего не поделаешь с вашим дурацким непротивлением, единственное средство — вооруженная борьба». </p>
      <p id="447618e5-32dd-42f1-a17d-bd0bdcf8f2ef">— Я тогда ей ответил небольшим письмом, которое меня не удовлетворило, и я его не послал. Я получаю аглицкий (Л. Н. всегда говорил «аглицкий») журнал об Индии, который выходит в Лондоне и на котором, как эпиграф, написано: «Resistance». Аналогия этих двух явлений на разных концах света меня поразила, и я стал ей (польке) отвечать и теперь работаю над этим письмом. </p>
      <p id="0ab2e92c-7ca8-435b-8e64-cc2fc75cf1d9">— Они отвергают единственное возможное средство борьбы и проповедуют вооруженное сопротивление. Польша по отношению к России — все равно, что пигмей, идущий на титана. А в Индии они забывают, что огромное большинство порабощающего их войска составляют сами же индусы. </p>
      <p id="4d864a36-802a-44b3-82fc-6cb85c121a47">Л. Н. говорил об искусстве, между прочим о музыке. Очень хвалил мазурку Скрябина (Fis‑dur op. 40) и эскиз Аренского F‑dur. </p>
      <p id="a10ea4aa-37e8-4844-ab73-5d74a3c8e65e">— А вот вчерашнее скерцо (cis‑moll, Шопена) хорошо, но я в нем уже вижу искусственность. А ваш Бетховен — я его за это и не люблю — в нем много искусственного… Пушкин говорит: «Прекрасное должно быть величаво», — а я бы сказал: прекрасное должно быть просто.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>