<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-23_1910-07-23"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-23" to="1910-07-23"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="34221de1-1273-475b-9988-a8cac59d14ef">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-07-23">23 июля</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Только что я собрался вечером в Ясную, как приехала Александра Львовна с Душаном Петровичем и позвала меня с собой к Чертковым. Она сделала там свое завещание (в пользу Татьяны Львовны), которое подписали, как свидетели, я, Сергеенко и Радынский. </p>
      <p id="51c9a94a-49b0-4edc-9678-f92c98caa2ae">Александра Львовна рассказала, что в Ясную приехали Михаил Львович с женой и двумя детьми. Их привез Лев Львович, кажется, на семейный совет. Ольга Константиновна вечером рассказывала мне (она была в Ясной), что Александра Владимировна (жена Михаила Львовича), в общем, скорее сочувствующая мужу, говорила ей, что «… говорил у них при всех вслух ужасные вещи». </p>
      <p id="29dee093-59ce-4a1d-aa75-5d3be6620666">Л. Н. нынче с утра болен: желчь, печень, желудок не действует; принял утром в одиннадцать часов касторку, и до сих пор никакого действия. С утра ничего не ел. Диктовал Александре Львовне письма; между прочим, написал Мооду. </p>
      <p id="3088c667-2987-450d-a690-9c43968ad8a5">— Л. Н. сказал Александре Львовне, что ему очень хотелось бы умереть, что он только этого и желает. Потом он сказал ей: </p>
      <p id="aeb20155-d400-4916-b7e2-f45bf9145be3">— Знаешь, Саша, что я думал? Давай с тобой уйдем! </p>
      <p id="3a3062cb-ffd1-4226-83f8-795c4f2b1999">— Что ты мне говоришь это? Я только об этом и думаю! </p>
      <p id="57a12f89-8bc8-4baa-987b-05b1d956a16d">Потом он прибавил: </p>
      <p id="99073ec3-3208-4ed7-8351-da6a947f9e0d">— Я жалею, что сказал это тебе. Это увеличит в тебе недобрые чувства. </p>
      <p id="709e27e2-899b-46e9-889d-41ba611b3e3f">Александра Львовна сказала, что ничто не может их в ней увеличить, что он напрасно беспокоится. </p>
      <p id="9f01a1b2-4056-42cd-936a-fa3362d3517d">Позже в Ясной мне сказала Ольга Константиновна, что Л. Н. сказал ей: </p>
      <p id="4ba2f571-b1f6-4d7e-9c6d-51d154741dbc">— Единственное утешение, что скоро конец… </p>
      <p id="898acf39-eafa-404f-b162-fcb8e287e75a">По словам Александры Львовны, Михаил Львович сказал, что все легко уладить, и собрался ехать с нею к Черткову. Она насилу его удержала, так как ехала из‑за завещания. </p>
      <p id="9391447d-62f1-453c-a95c-1c48986255f8">Я поехал в Ясную вперед с Александрой Львовной, а Владимир Григорьевич должен был нам вслед приехать с Душаном Петровичем. Нам навстречу в прихожую выбежала Софья Андреевна. </p>
      <p id="ca228684-e42e-4a12-89cf-c35854253484">— Вы одни? — спросила она меня. </p>
      <p id="9a46fe03-7a24-49fd-893c-9b7960a8bd9d">— С Александрой Львовной. </p>
      <p id="d22c6819-4f92-48e8-942f-87b551d54bce">— А Чертков? </p>
      <p id="ce09ba17-f9cf-41f6-bf2e-b84042467e76">— Он едет с Душаном Петровичем. </p>
      <p id="168ab945-158a-4603-b44f-ee6ee15bd04e">Она схватилась за голову и стала рыдать. Вошла Александра Львовна, увидала это, плюнула в сторону и сказала: </p>
      <p id="4b968b99-29d1-41b3-970b-7035dedbf9db">— Как мне надоела эта комедия, — и ушла. </p>
      <p id="18403214-130d-49ad-8dc9-c8b7fe2862b0">— Какая наглость! — сказала Софья Андреевна. — Знать, что хозяйка дома его ненавидит, и все‑таки ездить! </p>
      <p id="f270b287-eed3-48da-818e-08f5e455dffa">Она, вероятно, забыла, что только вчера писала Владимиру Григорьевичу, извиняясь, и просила его ездить. </p>
      <p id="d9096460-7f57-4fa9-9ed6-3736aa615f52">Я сказал Софье Андреевне, что Л. Н. нездоров, и не беда, если Чертков зайдет к нему на полчаса, и что я не понимаю, чего она беспокоится. </p>
      <p id="3f899a4d-34fa-420f-ae0f-499d409c2eb9">— Они меня убьют! Л. Н. нездоров, ничего не ел, ему нужно клистир ставить, а этот идол уставится в него… Ну, нет, я ни на шаг от них не отойду! </p>
      <p id="5638a18b-f802-4a16-b567-c1a2f7332bdb">Я пошел к Л. Н. Он лежал в халате у себя на кожаном диване. Он захотел сыграть партию в шахматы. Я принес шахматы, и мы стали играть. Софья Андреевна сидела тут же. Михаил Львович часто входил и был как будто слегка взволнован. Женщины сидели в ремингтонной совсем расстроенные; один… сидел в зале на соломенном диване и старательно подбирал что‑то на балалайке. </p>
      <p id="4898b24d-0ad2-4baa-88d6-99f6d09a25be">Приехал Владимир Григорьевич. Он вошел, поздоровался, сел в кресло и стал показывать Л. Н. письма, которые написал по его поручению. </p>
      <p id="6b886511-c304-4d47-89e9-fdad22c8be7c">В зале завели граммофон. Софья Андреевна поминутно вскакивала и выбегала туда, говоря, что не то поставили или пустили слишком скоро, и в то же время говорила, что не выносит граммофона. Она, очевидно, подозревала, что Владимир Григорьевич подсовывает Л. Н. вместо английских <ltr>писем </ltr>что‑нибудь другое, но Л. Н. в каждом <ltr>письме </ltr>читал некоторые английские фразы вслух, и она успокаивалась. Потом Л. Н. стал просматривать перевод на русский язык шведского <ltr>письма </ltr>к нему, сделанный Лэмпи Карловной. </p>
      <p id="b22cb2ba-0a5b-4606-a6cb-81a34103c9e5">Софья Андреевна не выдержала и сказала: </p>
      <p id="32c7979d-24f4-4ce9-a395-0442fef0c51d">— Александр Борисович, прочтите вы. </p>
      <p id="5b74cc54-7b2b-4de3-ad01-66ad0d1d88d9">Я прочел вслух наивное <ltr>письмо </ltr>какого‑то молодого человека о военной службе. </p>
      <p id="74090304-58a1-405d-a6d9-9a0210e6b1ba">Л. Н. записывает мысли в записную книжку с вынимающимися листами и эти листки посылает иногда Владимиру Григорьевичу. Чертков передал Л. Н. листок почтовой бумаги с переписанными из книжечки мыслями. Софья Андреевна в это время вышла, Чертков сказал: </p>
      <p id="b696895b-d268-4498-b17b-4654671462f1">— Вы это, Л. H., после прочтите. </p>
      <p id="fd62938e-b8ee-4a10-87a1-6d0d30daa4a8">Л. Н. не расслыхал и стал читать. А она как раз вернулась, но ничего не заметила, скоро опять вышла. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8365b113-50b8-4de3-a858-a34657e58e2d">— Вы это напрасно, этого совсем не стоит делать. </p>
      <p id="b585f37a-98c9-4ef1-954b-50beeae9387e">Чертков сказал: </p>
      <p id="43dbcadd-8027-463a-a484-ee4bc2b4addc">— Мы положим у вас на столе. </p>
      <p id="65a2d511-ff4c-45d1-999b-80d401208d4d">— Положите в папку, — сказал Л. H., — я потом в дневник положу. </p>
      <p id="1785420d-119d-4654-8b0b-4449b6b38340">Только что я успел спрятать бумажку, вошла Софья Андреевна. </p>
      <p id="e9250e00-2ca8-42a5-a963-ff1b65bf9e0c">Л. Н. встал и ушел к себе в спальню. Когда он вернулся, мы стали прощаться. Л. Н. просил остаться чай пить, но Владимир Григорьевич отказался и сказал: </p>
      <p id="9419dee7-4565-411a-915d-58f299284140">— Я вас видел и рад, что вы еще живы. </p>
      <p id="f7e3c07c-329d-4654-aaf6-ccbc86356e9c">Л. Н. пошел в залу. </p>
      <p id="153dd83b-3cf2-497d-8549-19a9f360fd43">Чертков стал прощаться с Софьей Андреевной, и она ему сказала: </p>
      <p id="81f0a9de-cfb1-4f9d-bfb1-76d40c869467">— То есть что я его еще не уморила? </p>
      <p id="54a81957-a4f7-41ed-8c17-6fb4131f725b">Чертков ей ничего не ответил и вышел. </p>
      <p id="f53e1ad1-556d-4709-b989-3b147789314a">Я сказал Софье Андреевне, что она напрасно приписывает такой смысл его словам. Мы знали, что Л. Н. нездоров и потому Чертков и сказал это. Впрочем, доводы бесполезны… </p>
      <p id="04d0fb4c-dd51-4c27-9625-bc2085e86ffa">Я сказал, что мы с Владимиром Григорьевичем на одной лошади, и тоже простился. </p>
      <p id="9d8239b3-a022-442c-91fb-e71a48b0bfd9">В Ясной был Горбунов, который говорил раньше с Л. Н. о книжечках («Путь жизни»), Л. Н. постоянно на них радуется. </p>
      <p id="862e0a06-fb62-42f8-88b0-b9e42870f558">Внизу в прихожей и во дворе Чертков, я, Александра Львовна, Варвара Михайловна и Ольга Константиновна еще поговорили. Чертков решил телеграфировать Татьяне Львовне (Александра Львовна ей уже писала), так как с приездом А. (25–го) положение Л. Н. станет еще гораздо тяжелее. Хорошо еще, что… завтра уезжает. </p>
      <p id="d485be56-463d-42fc-836e-5e68e8030283">На пути домой Чертков сказал мне, что Лев Львович написал ему письмо, в котором советует ему не ездить в Ясную или — выяснить отношения с Софьей Андреевной. Чертков говорит, что <ltr>письмо </ltr>написано в довольно спокойном тоне и что он рад ему, так как оно дает ему право написать Льву Львовичу об его отношениях к отцу, а иначе он не знал, как это сделать. Чертков думает также написать Софье Андреевне, а пока, кажется, хочет не ездить в Ясную, но предварительно спросит Л. H., как ему лучше.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>