<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-08-25_1905-08-25"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-08-25" to="1905-08-25"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="26fa8d86-11f7-4f5e-941b-76c945fc7c1e">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1905-08-25">25 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Мой отец спросил Л. H., не собирается ли он зимой в Москву. </p>
      <p id="5dd30254-a3f7-4669-8d13-9eb68aa17fc9">— Нет, — отвечал Л. H., — это как одного греческого мудреца осудили на изгнание из Афин, а он ответил судьям, что он, покидая город, осуждает их на пребывание в Афинах. Вот и я вас всех осуждаю оставаться в Москве, — прибавил он, смеясь. </p>
      <p id="6b8787b8-c510-4001-9ccb-86bb82b7c40d">По просьбе Л. Н. мы с женой играли в четыре руки симфонии Гайдна. Л. Н. восхищался Гайдном; между прочим, он сказал: </p>
      <p id="13c1150f-83b1-4557-bbba-2534ac06b0f9">— Едва ли не самое ценное для меня свойство Гайдна — его жизнерадостность; а то теперешний какой‑нибудь напьется, испортит себе желудок, а потом говорит, что жизнь — зло. </p>
      <p id="a40727e3-8b22-41d6-84d3-cd9a9a5d38a9">Еще Л. Н. по поводу музыки сказал: </p>
      <p id="35901788-a7eb-4dfe-9b35-69d13afd06c1">— Как бывает, что вспоминаешь слышанную музыку, а я ее предвкушаю. Вот нынче — я надеваю сапог, а из сапога выскочил менуэт. </p>
      <p id="1e954ef0-aa5e-4ea3-ab31-1a84b3512833">Потом Л. Н. сказал, что симфонии Гайдна доставляют ему больше удовольствия на фортепиано в четыре руки, чем в оркестре. </p>
      <p id="87b26c19-cf87-49e3-9578-1428167ec129">На мой вопрос, почему это так, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="46dad970-7877-440e-93c9-d13c3b6d37c0">— Во — первых, возможность совершенства исполнения обратно пропорциональна количеству исполнителей. Самое благоприятное условие — один исполнитель, меньше два; трио в этом отношении лучше квартета, квартет — квинтета и т. д., камерная музыка — оркестра. При многих инструментах все более утрачивается чистота звука, так как невозможен безусловно чистый строй и интонация; наконец, ритмическая точность почти недостижима при большом числе исполнителей. Вторая причина — моя субъективная: для меня яркость красок не способствует, а мешает силе впечатления. Особенно я замечаю это на картинах. Я помню, я давно знал и любил «Тайную вечерю» Ге, а когда увидел ее на выставке, впечатление было значительно меньше. Яркие цвета мне просто мешали. Есть копия этой картины (черная) Крамского, она в Румянцевском музее. Будете там, непременно посмотрите. Она на меня производит впечатление гораздо большее. И как с этой картиной, так и с другими. </p>
      <p id="41459021-ebb7-4c73-9969-d1c11aa1da4d">Разговор перешел на картины. Мой отец вспомнил Сикстинскую Мадонну. Л. Н. спросил его: </p>
      <p id="c6eafba7-4b75-4e37-b894-e454a1437645">— Что она, так же висит в отдельной комнате и так же стоит напротив скамейка, на которую каждый садится и старается сказать что‑нибудь свое умное про картину? </p>
      <p id="2c992475-0161-4923-8aae-1318006b9b63">Л. Н. сказал, что Сикстинская Мадонна не произвела на него особенного впечатления. </p>
      <p id="abb681ad-3778-4766-90a4-af8d93832246">Рассказывая, как часто присылают ему разные авторы свои сочинения, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="15950d75-4f17-4a13-b50b-ff1470371ef7">— Их так много, что просто не знаешь, куда их девать. Вот Чехов нашел выход: он посылал все такие книги в Таганрог (в тамошнюю библиотеку). Вот бы найти и мне какое‑нибудь такое место… </p>
      <p id="d672adff-6746-4079-86e6-86c3aa21ab04">Из <ltr>письма </ltr>Софьи Андреевны от <susp>
          <i>
            <b>
              <date>1 ноября</date>. </b>
          </i>
        </susp>«Л. Н. был все время здоров, но дня три, как жалуется на желудок. Все- таки ездил еще сегодня к Марии Александровне верхом. Как и всех нас, его угнетает и огорчает положение дел в России. У нас очень людно… Осень была ужасная по сырости, темноте и болезням. Вся Ясная Поляна перехворала тифом, восемь человек умерло. Теперь лучше, морозит, выпал снег, но дорог еще нет…» </p>
      <p id="12e304a2-0490-4cc5-a63d-fed5bcb2348d">Из <ltr>письма </ltr>Александры Львовны от <susp>
          <i>
            <b>
              <date>5 ноября</date>. </b>
          </i>
        </susp>«Папа очень рад был вашему <ltr>письму </ltr>я велит вам сказать, что при случае напишет вам, а теперь поручает мне сказать вам, что он очень, очень был бы рад вас видеть я жалел о том, что забастовки помешали вам приехать с вашей женой, как вы собирались. Мы все не совсем ясно помним, вы ли взяли у папа Шильдера (историю Николая I — брал у Л. Н. не я), чтобы его отдать в переплет. Если это вы, и если Шильдер готов, то папа просит его ему прислать по возможности поскорее. </p>
      <p id="fc5bbbc2-6d29-4d9e-9a50-34144cedccf5">Нас грозят здесь разгромить за то будто бы, что здесь скрываются бунтовщики. По теперешнему времени всего можно ожидать…» </p>
      <p id="7d79d896-7329-4137-8edf-a14ed5e4a1a4">
        <ltr>Письмо </ltr>Л. Н. ко мне <susp>
          <i>
            <b>
              <date>11 ноября </date>
            </b>
          </i>
        </susp>: «Милый Александр Борисович! Рад был вашему письму, как всегда рад общению с вами. Очень жаль, что не можете добраться до нас. То, что думаю о событиях, я, как умел, высказал в статье «Конец Века». Отослал печатать. Хотел бы напечатать в России. Все дело, с моей точки зрения, в том, что наступило время, когда насилие, узаконенное насилие, допускаемое, неосужденное, должно быть признано всегда преступлением, несвойственным разумному человеку, и должно быть заменено разумным убеждением, согласием и любовью. Пора людям понять — или скорее увидеть, — что поднявший меч от меча погибает. Замены же насилия разумным согласием и любовью нельзя ждать извне от людей, а надо совершать ее в своей жизни. И потому нельзя быть достаточно строгим и внимательным к себе в такое время как теперешнее: чтобы не согрешить ни делом, ни словом, ни мыслью, став на ту или другую стороны людей, борящихся насилием. </p>
      <p id="14deda2a-a202-4190-a41f-f3b0386d8692">Вот мое отношение к событиям. А события важные — и, я думаю, ведущие к добру — как и вся жизнь. </p>
      <p id="20f4dd60-34c7-4466-a054-99b56fca8810">До свидания, привет вашей жене и брату. Продолжает ли он заниматься Кантом, которого он так хорошо понимает».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>