<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-09-04_1909-09-04"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-09-04" to="1909-09-04"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="91c02f55-7a79-49f9-95da-f1441c15c244">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-09-04">4 сентября</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Утром, сговорившись с управляющим музыкальным магазином Циммермана, я позвонил по телефону в Хамовники и узнал, что Л. Н. встал рано и отправился гулять, а вернувшись, стал заниматься. Я поехал в Хамовники. </p>
      <p id="98e4ee80-c65f-4184-a5dd-e0fd1337f4f5">Рано утром Л. Н. пошел гулять. Он рассказывал мне про свою прогулку. Вблизи дома он встретил Марию Николаевну и Сережу (вторую жену Сергея Львовича и его сына от первого брака), ехавших с вокзала. Сережа с радостью спешил в гимназию, и это очень удивило Л. Н. </p>
      <p id="66f41c6b-f6fb-4e7f-930e-70024d1dbc6e">Л. Н. давно не был в Москве, и все его в ней поразило: высокие дома, трамваи, движение. Он с ужасом смотрел на этот огромный людской муравейник и на каждом шагу находил подтверждение своей давнишней ненависти к так называемой цивилизации. </p>
      <p id="a978a916-f016-47d0-96d3-cf8be3f95789">Л. Н. мне, между прочим, рассказал: </p>
      <p id="2c9dcbf1-fbc4-4605-9274-391a283b12e8">— У ворот одного дома я вижу, стоит немолодая женщина и просит дворника разобрать какую‑то записку. Дворник, очевидно, не может разобрать. Я подошел и предложил помочь. Дворник, увидав перед собой невзрачного старичка, грубо закричал: «Что не в свое дело мешаешься, ступай отсюда!..» Люди здесь так же изуродованы, как природа. </p>
      <p id="e2a50c7b-a387-498b-a493-9a3254b4429c">Л. Н. ко всему присматривался, садился на конку (его узнал какой‑то кондуктор, который возил его, когда он еще в Москве жил), кажется, и на трамвай. </p>
      <p id="b1210dc4-cac1-4814-9f76-13350da8309b">Пора было отправляться к Циммерману, а оттуда на Брянский вокзал. Чертков уступил мне сесть на извозчика с Л. Н., и мы поехали. </p>
      <p id="8ccd5de1-898d-47e8-8522-9f1e63fd03e4">По дороге Л. Н. продолжал мне рассказывать о впечатлениях утренней прогулки и все твердил: </p>
      <p id="36aee10f-66a2-4cc5-a170-a6dcac96cabb">— Мне так и хочется описать все это! Я непременно это опишу!.. Может быть потому, что я давно не был, но мне так все ясно. Все это производит на меня большое впечатление. </p>
      <p id="18538156-56a0-4948-8da6-0021d07f95f4">По дороге нас почти никто не замечал. Никто не знал, что Л. Н. в Москве, и потому на него не обращали внимания. </p>
      <p id="0a1419f5-95a9-409f-adf2-9e18b646e0b1">У Циммермана Л. Н. встретили очень торжественно. Александре Львовне поднесли букет цветов. </p>
      <p id="601060bb-927d-4022-8f23-31dcdd2f0685">«Mignon» поразил Л. Н. Особенно восхитили его некоторые вещи Шопена (баллада As‑dur и полонез As‑dur,) в исполнении Падеревского и вальсы Штрауса в переделке и исполнении Грюнфельда («Waldstimmen» и «Dmer‑Walzer»), «Feuerzaulier» Wagner‑Brassin в исполнении Гофмана и пьесы Грига в его собственном исполнении совсем не понравились Л. Н. </p>
      <p id="f8651442-ea47-48d5-9e18-2b2a4d10f55b">Слушая музыку, Л. Н. вскрикивал от восторга, ахал, слезы были у него на глазах. Я даже боялся, что излишнее возбуждение может ему повредить. Л. Н. очень благодарил управляющего магазином и, кажется, расписался у них в ка- ком‑то альбоме. Приглашенный магазином фотограф (Фишер) снял две группы. </p>
      <p id="e24be3ec-6dcd-4aa1-a0fd-76eb6c9c7d05">После Циммермана мы поехали на вокзал. С Л. Н. сел Чертков. Я с кем‑то еще ехал следом за ними. Когда мы доехали до магазина Аванцо на Кузнецком мосту, Л. Н. и Чертков остановились. Л. Н. захотелось прогуляться. Его стали замечать. Встречные кланялись, кое‑кто шел за ним. Л. Н. пошел назад, вверх по Кузнецкому по левой стороне. Мы за ним в некотором отдалении. Тут встретился старик Гржимали (скрипач), который не подошел ко Л. H., не желая его беспокоить, а просил меня передать ему свой привет. Встретился А. Л. Вишневский (артист МХТ), который совершенно остолбенел и, как заколдованный, ходил по Кузнецкому за Л. Н. </p>
      <p id="bfaafcac-6820-481d-8a72-3bc90cdbbf20">Л. Н. дошел до угла Рождественки и перешел на другую сторону. У книжного магазина Вольфа (или Тихомирова) он остановился и довольно долго рассматривал книги. Рядом с ним стоял какой‑то студент, который тоже смотрел книжки и даже не посторонился. Он минуты две стоял рядом со Л. H., и не поднял глаз, и не знал, с кем рядом стоит. </p>
      <p id="da105d40-a3f6-4419-82ad-e9014f40c05d">Я еле удержался, чтобы не подтолкнуть его и не сказать. Потом я даже жалел, что не сделал этого: может быть, это ему было бы дорого… </p>
      <p id="eb33d0e2-f5ca-416f-a402-f344ab2fb388">Отойдя от книжного магазина, Л. Н. скоро сел на извозчика. К этому времени народу вокруг него становилось все больше и больше. </p>
      <p id="0cfcc02c-2c03-41be-826d-24a3023a1ddc">Мы поехали на вокзал. Чертков подъехал к недавно открытому памятнику Гоголя работы художника Андреева, чтобы показать его Л. Н. Я сказал нашему извозчику ехать за ними. Л. Н. подошел к памятнику, внимательно посмотрел и сказал: </p>
      <p id="1be51468-5005-4b61-b4b0-fb1df3437909">— Мне нравится: очень значительное выражение лица. </p>
      <p id="6d41a576-ad15-497d-9221-10413f4fb3f4">Чертков сказал Л. H., что этот памятник большинство очень бранит. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="69068c36-86ad-40d7-b14c-4d9a27c01d7c">— Я вообще не люблю памятников. Трудно что‑нибудь сделать. Художник должен передать душу человека, а ему нужно лепить его задницу… </p>
      <p id="0ea3cab7-6da1-487d-9d13-41575909f5bd">До вокзала мы добрались с опозданием, так как из‑за прокладки трамвая ехали в объезд да еще задержались на мосту. Приехали почти к самому поезду. Посидели сначала минут десять в буфете. Кругом была толпа народу; Л. Н. это было очень неприятно, так что он обрадовался, когда разыскали места, занятые заранее частью компании, и можно было идти в вагон. </p>
      <p id="94f3f991-f56c-4af4-b8dd-65614fb9ebf3">Сели в вагон третьего класса. В поезде было и так тесно, а тут еще все столпились около вагона и внутри его, так что повернуться было негде. Мне пришлось побыть в вагоне недолго. Раздался третий звонок. Я простился со Л. Н. и насилу протолкался из вагона.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>