<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-10_1909-08-10"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-08-10" to="1909-08-10"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="55f9055f-4bf5-4eb6-8ef4-661f7e68a5cc">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-08-10">10 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Л. Н. читал вслух очень хорошие воспоминания Черткова о его военной службе и нравственном состоянии в то время. Потом играли в шахматы. За шахматами Л. Н. сказал мне: </p>
      <p id="2e7fff98-33aa-4889-9006-06eaa6a7f3a9">— Какой удивительный человек Чертков! И какой он совсем особенный, не похожий на других. </p>
      <p id="227cb20d-7973-4131-85ac-ca9d67330e6f">Потом он сказал еще: </p>
      <p id="f96a36a2-4138-4265-b32d-746ea0d69c0b">— И вы тоже совсем особенный; в вас — соединение таких свойств, совсем не похожее на других. </p>
      <p id="b49abff9-9411-4b12-8bfc-843ceb699fe0">Дорого бы мне было узнать, как и что он обо мне думает. Да как спросить было? </p>
      <p id="6bbd6a7f-211d-48a7-b1ec-2b459204d7c1">Потом уже, позже я спросил его про вчерашнее, что он начал говорить и не сказал в разговоре по поводу статьи о науке. </p>
      <p id="df6f35ff-9230-4d9d-8d15-97ac08e4c5e8">Л. Н. сначала не мог припомнить, а потом сказал: </p>
      <p id="48830488-668a-4dac-af23-6b86a3ea8f22">— Ах, да! Как это вы вспомнили? Я вам это сейчас не могу хорошо сказать, а я это в дневнике записал. Я особенно ясно вчера почувствовал, что истинная жизнь бывает только тогда, когда живешь не в себе, а переносишься в другого. Когда бываешь один, с Богом, или с духовным началом, которое в тебе живет, тогда чувствуешь это особенно ясно, а когда бываешь с людьми, то ошибаешься и делаешься все дальше от этого. Противоположное этому состояние — эгоизм. Эгоизм — это, собственно, ненависть к другим людям. Пока желаешь счастья себе, другие люди мешают этому, и с эгоистической точки зрения глупо думать не о себе, а о другом. Как намедни Танечка (Денисенко) — за обедом было мало квасу, и она вдруг почувствовала радость того, чтобы отказаться и уступить другим. Ей самой до смерти хочется квасу, а она отказывается и уступает. Это еще, кажется, Шопенгауэр сказал, что такие нравственные поступки в нас равносильны чуду, так как с точки зрения нашего рассудка они глупы. </p>
      <p id="314a4d70-aaad-438a-a124-414a87cf65ff">— Я сегодня думал, но вам еще не могу сказать — этого я еще не уяснил себе, — опять о пространстве и времени и о веществе и движении. Ведь это, собственно, одно и то же: вещество и движение, пространство и время — это корреляты одной идеи. Это великая заслуга Канта, что он доказал, что пространство и время только форма вашего восприятия. Я читаю теперь Канта «О религии». Вы читали эту книгу? </p>
      <p id="d3cbe573-eb5a-42e6-90b6-5f72a8d25404">— Нет. </p>
      <p id="b13c5d30-89d4-47b1-b393-d3683547464b">— А вообще Канта? </p>
      <p id="92bd803f-339d-44e3-9eef-3b2f5472e127">— Я читал его основные сочинения: Критики чистого и практического разума. </p>
      <p id="2fcfea78-c37f-4e3e-ae8f-443939ff6649">— Я вам дам, и вы прочтите. Это удивительный мыслитель. </p>
      <p id="bf8b206f-f1ff-4098-8fb7-73cbdc351972">Под конец Л. Н. сказал: </p>
      <p id="1e07f60d-f790-4074-a055-d8b68b5fe3cd">— Вот вы меня допрашиваете, а я нынче плох. </p>
      <p id="02492e1c-f4d5-4539-838d-4ef73460234d">— Вы вчера сказали, что скажете мне, поэтому я и спросил. </p>
      <p id="8140ea75-aa49-46c8-ac4a-eea60102a8b0">— А вы будете играть нынче? — спросил Л. Н. </p>
      <p id="1dda0a4e-c778-483d-8c12-a7da34805091">Я сказал, что не могу, так как три дня не играл.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>