<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1905-08-03_1905-08-03"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-08-03" to="1905-08-03"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="47f92403-30bb-4898-a482-6822b287e516">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1905-08-03">3 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Зашла речь о Лобачевском и его учении о пространстве многих измерений. Л. Н. помнит Лобачевского, который был профессором и ректором Казанского университета в то время, когда Л. Н. был там студентом. Дальше стали вспоминать разных математиков, среди которых часто встречаются чудаки. Л. Н. вспомнил старика князя Сергея Семеновича Урусова, севастопольского героя, который был математик и прекрасный шахматист. (Во время севастопольской осады кто‑то в шутку предлагал решить войну шахматной партией и со стороны России выставить Урусова.) Л. Н. сказал об нем: </p>
      <p id="4cf1de01-1441-4ec0-bee2-c3b0de9180a9">— Он вставал в три часа, ставил себе самовар, который ему с вечера заготовлял денщик и даже вкладывал лучину, так что оставалось только зажечь, и начинал вычисления. Урусов отыскивал способ решать уравнения всех степеней. Он сделался впоследствии положительно маньяком. Из его вычислений ничего не вышло. Когда он, думая, что пришел к положительным результатам, решился сделать доклад в математическом обществе, то после его доклада воцарилось неловкое молчание, и всем стало совестно… </p>
      <p id="a6de1941-b2b5-42e0-b2a4-56fc0adff422">Л. Н. сказал еще: </p>
      <p id="4751ed26-704d-4e26-8386-be4fa616f563">— Меня всегда удивляло, что математики, такие точные в своей науке, так неясны и неточны, когда они пытаются философствовать. </p>
      <p id="9230daa7-6f32-460f-bcf3-50e90cf3c4bd">Л. Н. упомянул Некрасова и Бугаева (профессоров Московского университета), которого он знал лично. Л. Н. вспомнил, как он был однажды вечером у Бугаева: </p>
      <p id="ce3add4f-cbf1-4090-84e8-aa745d886360">— Жена его была неприятная дама. В тот вечер она была декольте и, как всегда в таких случаях, чувствуешь что‑то лишнее, ненужное — не знаешь, куда глаза девать. Я вспомнил, глядя на нее, как Тургенев рассказывал, что в Париже постоянно покупал себе утром булку, которую ему подавала булочница, протягивая ее обнаженной рукой, похожей больше на ногу. </p>
      <p id="7f872098-9d08-434e-98aa-b825abcc2f44">— Тогда же вечером был у Бугаева Усов — отец (профессор — зоолог). Это был очень милый человек, выпивавший лишнее. Он тогда только что прочитал «В чем моя вера» и с большим сочувствием отнесся к этой книге.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>