<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-05-30_1910-05-30"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-05-30" to="1910-05-30"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e699b986-da81-4ae4-ae9b-fea9c986aa5e">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-05-30">30 мая</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Поехал в Ясную верхом около восьми часов вечера. </p>
      <p id="a03e225b-4b28-4c3d-9157-297ed64d8ae2">Л. Н. сидел у себя и читал французскую книгу: «La vie d’un simple. Emile Guillaumin», которую ему хвалил Ге, собиравшийся перевести ее для «Посредника». </p>
      <p id="a3d94a37-bde9-4ea4-9228-23d2bc002212">Я сидел один в столовой, читал журналы. Потом пришел Душан, еще позже ЛД. Николаева. Мы довольно долго болтали втроем. В угловой сидели: Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Η. П. Иванова (тульская знакомая Александры Львовны), Софья Александровна Стахович. На балконе: Сергей Львович, Трубецкой, его жена, Ге и швейцарец, гувернер Сережи. </p>
      <p id="b933d2c2-2ea7-40d2-b552-8edc473be985">Л. Н. вышел к чаю и сказал мне: </p>
      <p id="aa5aa4da-8356-4540-aa5b-e6a644f66ead">— Вы давно приехали? А я слышал, как кто‑то верхом подъехал, но не подумал про вас. Я вас ждал раньше. </p>
      <p id="ed5b7d08-17cf-4f4f-89ae-33cbe2bfceea">Л. Н. принес с собой книгу и сказал, обращаясь ко мне и к С. А. Стахович: </p>
      <p id="4f961119-fbae-4c64-b929-9025251f75bf">— Прескверная книга, я не оставил, пока не просмотрел всю. Я даже отметил некоторые места. Ну вот, например… </p>
      <p id="8b455817-b1bf-414f-9498-859631f4bbd9">Л. Н. прочел выдержку и сказал: </p>
      <p id="6416fe8d-3c8b-432c-914c-461b42378159">— Разве крестьянин будет рассуждать так? </p>
      <p id="1620eeef-f2ba-42a1-8e47-2b0ebfa9214b">Пришел Ге. Л. Н. и ему сказал: </p>
      <p id="e46bff44-2073-45ac-94d2-19a70d039078">— Ну, Колечка, я просмотрел вашу книжку и должен вам сказать, что это прегадкая книга, фальшивая. Видно, что он подделывается под мужиков. И в общем — нестерпимо скучная. </p>
      <p id="e4cb3172-0196-48d8-834b-bc38ee35c795">— А мне она понравилась. Это жаль, — сказал Ге. </p>
      <p id="ed36723c-fcd1-4853-9aeb-ff5d25aa7178">Немного погодя, Л. Н. опять сказал ему: </p>
      <p id="71768a60-034d-421e-8328-0e91edc37745">— Мне жалко — я вас огорчил, но, право, книга плохая. Например, описания природы, — разве крестьянин будет так говорить о природе?! Я нарочно заметил некоторые страницы, особенно плохие; вы посмотрите 9–ю или 156–ю. </p>
      <p id="9798137d-a3e7-42c9-b85e-db67c6ef705b">— А описание быта? — пробовал защищать Ге. </p>
      <p id="4263d18a-d02d-4d67-a2bb-bf33dc1c1316">— Ну, он там напихал этого: как свиней кормят и т. п., но для простого описания быта это слишком длинно. И нет своего. Все это уже тысячу раз бывало, и этот приезд из города женщины, которая совсем почти превратилась в барыню, — все это уже бывало. Я читаю, а сам так и вижу автора с его мировоззрением, чувствую его намерения. Вы говорите — Поленц. Какое же сравнение?! То прекрасная книга, а это все придумано. </p>
      <p id="7d397d5b-351d-4395-bd6d-853339d1e727">Трубецкой за чаем сел с альбомом и рисовал набросок Л. Н. карандашом. К концу чая рисунок был готов. Л. Н. восхищался его мастерством и сказал ему: </p>
      <p id="9ec662c8-59de-4121-9aa8-116a542c92b2">— C’est admirable! </p>
      <p id="3b8e1899-7ef1-41f9-a528-6c13f311243f">Жена Трубецкого попросила Л. Н. подписать рисунок. Л. Н. написал: «Leon Tolstoy, 12 join 1910» и сказал: </p>
      <p id="e0980735-7e7f-4054-8dcd-5baded3fe17e">— Во всем свете теперь двенадцатое июня, только у нас варваров — май. </p>
      <p id="6df04245-a542-487d-8468-9025a5d54da2">Л. Н. сказал мне о Трубецком: </p>
      <p id="ed43e1ad-107d-4cf3-b0a6-6b97e174e55b">— Это удивительный человек! Я с ним верхом ездил и разговаривал. Он ничего никогда не читал и ничему ни у кого не учился. Оттого у него свежая голова и свои мысли. И ведь серьезно, если выбирать между тем, чтобы читать что попало, без разбору или ничего не читать, то, разумеется, в тысячу раз лучше ничего не читать. Он и скульптуре никогда не учился, а когда его пригласили учить в Московское училище живописи и ваяния, то от него все ученики разбежались, кроме четырех — правда, самых даровитых. </p>
      <p id="c87b2df1-6c09-473e-b415-82c39227cf3b">Говорили о яснополянской народной библиотеке. Л. Н. не хвалил подбора книг. Советовал взять список Бирюкова, который, по его словам, очень хорош. Назвал, между прочим, книгу «Иоанн Златоуст» и говорил с сожалением, что ее нет. Расспрашивал С. А. Стахович об актере N. и опять говорил, что ему очень хотелось бы дать ему свою новую комедию. </p>
      <p id="f9cb14cd-d347-4e6d-a5c8-73692f5ca586">Я спрашивал Л. Н. о его работе над книжечками (из «На каждый день») и предисловием к ним. </p>
      <p id="6d1d7133-fed4-49ea-ae8c-870cbd90cf21">— Ах это предисловие! Я так запутался с ним! Еще нынче все поправлял. Моя ошибка, что я связал себя тридцатью отделами и лишил себя свободы. У меня к большой книге («На каждый день») будет одно общее предисловие, как бы изложение моего миросозерцания, а к тридцати маленьким — к каждой отдельно небольшое предисловие, поясняющее основную мысль каждой книжечки. </p>
      <p id="4cd72fb8-8d23-405f-bc17-e90f912f48ff">ЛД. Николаева говорила с Л. Н. о половом вопросе. Я плохо слышал начало. Я слышал, как Л. Н. сказал: </p>
      <p id="ce2c7e7d-6ac7-42b6-89fa-812443559a60">— Но я не представляю себе, как вы будете своему сыну или дочери про это говорить. Это невозможно. </p>
      <p id="1db3842a-5df3-4f52-9d55-29d2401be51a">Николаева сказала, что так называемый законный брак — одно из препятствий к осуществлению идеала. </p>
      <p id="fb3fa1c6-ee56-40e9-a7d7-5bb1aee96dd6">— Вы ломитесь в открытую дверь, — сказал Л. H., — я говорю как раз то же самое. </p>
      <p id="f7bf6fc3-5a45-4836-b603-946b6aff086c">— Но что же тогда делать? Разойтись? </p>
      <p id="8dc796fb-5f2f-4a65-899f-4cf802fb7259">— Уж никак не разойтись. Не говоря уже о том, когда есть дети, тогда уже разойтись невозможно, но и без детей. Я всегда это говорю, меня постоянно спрашивают, и <ltr>письма </ltr>я получаю. Молодые люди хотят все бросить и идти в толстовскую колонию. Во — первых, и колоний никаких нет, а если б и были, то, во всяком случае, там будут условия для нравственного совершенствования гораздо менее благоприятные. </p>
      <p id="addc871c-7549-4daa-bc75-7575f54251b0">Л. Н. обратился ко мне и сказал: </p>
      <p id="e41e90fc-2857-4905-898c-cd4bc3a2385f">— Я говорю это вам, а вы это отлично знаете и думаете так же. </p>
      <p id="fc1a8fb0-ea78-460d-9615-07cb3ca8c57e">— Христианское учение тем отличается от других учений, что в нем нет заповедей, как в других учениях, а есть идеалы. А идеал недостижим, и в постоянном приближении к нему — смысл жизни; а изменять внешние условия, ставить себя искусственно в положение, в котором падение невозможно, — величайшая ошибка. Если мы представим себе отшельника в пустыне, который прожил двадцать лет, не предаваясь половой похоти, или человека, живущего воздержно с женой шесть месяцев, то он, разумеется, гораздо нравственнее первого. Дело не в единичном материальном факте падения, а все дело в той внутренней нравственной работе над собой, которая происходит в человеке. Живя в семье, с которой трудные отношения, человек не должен стремиться уйти оттуда. Если он уйдет, он лишит себя материала для нравственной работы. А если он останется и постарается установить любовные отношения, то он не только сам сделает шаг вперед, но, несомненно, невольно поможет и другим, окажет на них доброе влияние.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>