<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1896_1896"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="FALSE" from="1896-01-01" period="monthly" to="1896-12-31"/>
        <date type="editor" from="1896-01-01" to="1896-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="80bacb21-0970-4e96-97ac-e94af06dc058">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <date when="1896">1896 </date>
          </span>
        </span>В первый раз я был в доме у Льва Николаевича (в Москве в Хамовническом переулке) <susp>
          <i>
            <date>20 января 1896 года</date>. </i>
        </susp>
      </p>
      <p id="c5462b6c-f365-4906-aea5-7d018d563186">Мне тогда еще не минуло 21 года. Я был почти мальчик. Привезла меня к Толстым одна известная в то время московская певица, М. Н. Климентова — Муромцева, бывавшая у Толстых. Привезла, разумеется, в качестве пианиста… </p>
      <p id="bec0056b-1628-4164-ae82-c8b71200c7ac">Когда человек имеет несчастье играть на каком‑нибудь инструменте, петь, декламировать и т. п., то это является постоянным препятствием для непосредственного общения его с людьми. С ним не говорят, им не интересуются как человеком: его просят сыграть, спеть, прочесть… От этого чувствуешь себя среди людей трудно, неловко. </p>
      <p id="5350bdd2-4f1c-43d0-bba6-47f5d2aa1ebd">Неловко было мне тогда и мучительно страшно. Меня представили. Я пробрался в гостиную, где по счастью оказалось два — три знакомых лица. Льва Николаевича я еще не видал. Немного погодя он вышел. В блузе, руки за поясом… Поздоровался со всеми. Я не помню, говорил ли он тут со мной. Потом я играл. Играл плохо. Разумеется, из учтивости меня благодарили и хвалили, отчего мне стало невыразимо стыдно. </p>
      <p id="a8c49cd2-195d-4628-a82d-967e2f63d678">И вот тут, когда я стоял посреди большой комнаты, такой растерянный, не зная, куда деваться, не решаясь глаз поднять, Л. Н. подошел ко мне и просто, как только он умеет говорить, заговорил со мной. </p>
      <p id="be67834e-4781-4992-8637-985705bfffe6">Между прочим, говоря о том, что я играл, он спросил меня: </p>
      <p id="248d3548-b5a2-4dea-911a-15beb25d4518">— Какого композитора вы любите больше всех? </p>
      <p id="0c9aeb8f-5c36-4177-81e1-08ec13fcec86">Я ответил: </p>
      <p id="76342556-0b8d-4e4c-9102-ace4a3bebfd0">— Бетховена. </p>
      <p id="ac7540a5-dded-45fc-98f1-2f3d8e96f8be">Л. Н. посмотрел мне прямо в глаза и сказал тихо, как бы недоверчиво: </p>
      <p id="be49201d-263b-4d12-964e-11d4d0efb12a">— Правда ли? </p>
      <p id="3b9c96f1-8771-40a2-8114-d34e3c216f9f">Похоже было, что я говорю, что все говорят. А я правду сказал. </p>
      <p id="8df87d35-8962-4e84-8d58-9008f4ddcccb">Л. Н. заметил, что едва ли не больше всех композиторов любит Шопена. Он сказал мне: </p>
      <p id="9a1d671c-cd8b-41cf-9125-3dc4eedb850b">— Во всяком искусстве — я это и на своем опыте знаю — трудно избежать двух крайностей: пошлости и изысканности. Например, Моцарт, которого я так люблю, впадает иногда в пошлость, но и поднимается зато потом на необыкновенную высоту. Недостаток Шумана — изысканность. Из этих двух недостатков изысканность хуже пошлости, хотя бы потому, что от нее труднее освободиться. Величие Шопена в том, что как бы он ни был прост, никогда он не впадает в пошлость, и самые сложные его сочинения не бывают изысканны. </p>
      <p id="d6275d2b-61a4-4d61-85b2-119614acb997">Я ушел тогда от Толстых со смутным чувством счастья, что увидал Л. Н. и говорил с ним, и какой‑то горькой обиды за себя… </p>
      <p id="b3a47963-87c5-4d5e-b49f-3a8111282d9f">Меня звали бывать, но, вероятно, никогда бы я не решился по собственной инициативе пойти еще раз к Л. Н. </p>
      <p id="bcb04820-43b3-4a6d-92cd-a4cc2cadddc5">Вскоре, <susp>
          <i>27–го января, </i>
        </susp>меня пригласила Татьяна Львовна (его старшая дочь) к ним на музыкальный вечер. </p>
      <p id="288232c4-8927-43ac-b161-8339d4cae167">Я пошел. Это было небезызвестное тогда в Москве трио сестер Редер. После этого раза я как‑то вечером рискнул пойти в Хамовники по собственному почину и незаметно стал бывать. </p>
      <p id="f6a1ca56-bd41-43e3-ae2c-b9d14b019fee">Однажды вечером, подходя в Хамовническом переулке к дому Толстых, я встретил Л. H., который шел гулять. Он позвал меня с собою. Мы пошли по Пречистенке. На улице было пусто и тихо. Прохожие, изредка попадавшиеся нам, почти все кланялись Л. Н. при встрече. Незаметно Л. Н. вызвал меня на разговор о себе. Я увлекался тогда философией пессимизма — бредил Шопенгауэром. Наивно и глупо было, вероятно, все, что я говорил, но Л. Н. слушал меня внимательно и серьезно и говорил со мной, не давая мне почувствовать мою наивность. </p>
      <p id="a085db32-afab-4860-9a4c-950f062789f8">Между прочим, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="d9c4a337-002b-4fa4-a0cb-7b611ce1e443">— Самая полная и глубокая философия — в Евангелии. </p>
      <p id="2fb247a3-9b21-403b-a8cf-33fa4d500913">Мне тогда, я помню, показалось это странным. Я привык смотреть на Евангелие как на нравственное учение и не понимал, что в его простоте и ясности — вся премудрость глубочайшей мысли. </p>
      <p id="ba2d9fad-bd63-4686-b6bd-1e2123117143">Раз я встретил Л. Н. на улице. Он опять позвал меня с собою. Мы шли где‑то около Новинского бульвара, и Л. Н. предложил сесть на конку. Мы сели, купили билеты. Л. Н. спросил меня: </p>
      <p id="06319e83-3cd6-4226-b57e-f0c085d111fe">— Вы умеете делать японского петушка? </p>
      <p id="d29016db-5acb-4d3e-9094-ed9d5807f262">— Нет. </p>
      <p id="2f4ce8fb-eae8-41f4-ab53-a9ea9001c074">— А вот смотрите. </p>
      <p id="b8b1290d-1a80-406d-80e7-19d3b4dbb5ca">Л. Н. взял свой билет и очень ловко сделал из него довольно сложного устройства петушка, который, когда потянешь за хвост, — трепещет крылышками. (Один такой петушок, сделанный им в 1897 году, до сих пор сохраняется у меня.) </p>
      <p id="915d6f30-3076-4e96-9ddb-a255ee85f1a3">В вагон вошел контролер и стал проверять билеты. Л. Н. протянул ему, улыбаясь, петушка и дернул его за хвост. Петушок замахал крыльями. Контролер, однако, со строгим видом делового человека, которому некогда заниматься всяким вздором, взял петушка, развернул, посмотрел номер и разорвал. </p>
      <p id="47ee5c20-c7a3-478f-a2c3-5e30bb08c4c3">Л. Н. взглянул на меня и сказал: </p>
      <p id="42330ad0-17fe-40dc-aa4d-c2a4dd217091">— Вот и петушка нашего испортили… </p>
      <p id="87bcde1d-04e1-49aa-9d4b-9e0c7de828a0">Весною, уезжая в Ясную, Л. Н. и его семья очень радушно звали меня приехать летом туда. Я поехал и провел там время с 6 по <date>16 июля</date>, а в конце лета ездил еще раз. У меня, к сожалению, мало сохранилось записей от первой поездки и совсем не сохранилось от второй. </p>
      <p id="6e828bc9-f797-4a38-833e-352e8a75c9ff">В Ясную я приехал <susp>
          <i>
            <date>6 июля </date>
          </i>
        </susp>в двенадцатом часу ночи. Несмотря на поздний час, все еще довольно долго сидели за чаем. Сергей Иванович Танеев (композитор и пианист, летом гостил у Толстых в Ясной Поляне) сыграл сонату Бетховена, opus 26, с варьяциями. Первые части мне не очень понравились. Финал он сыграл превосходно. </p>
      <p id="fca54e97-9b0a-4453-97b5-3d442e9eddcb">Утром я встал рано, ходил со Л. Н. купаться. Л. Н. ежедневно с утра до обеда работает у себя. Он, как мне показалось, был в хорошем настроении. </p>
      <p id="aa6cc0c1-9340-4e68-8ed5-82247d96adcf">Утром за кофе он сказал: </p>
      <p id="7b99c292-1295-4100-adc3-6798fc6643d5">— Я себя чувствую так, будто мне 19–20 лет. </p>
      <p id="99147adf-b241-4415-bdac-3699ad233ca8">В Ясной Поляне тогда бывало шумно и весело. Все почти дети были дома. Женаты были только сыновья Сергей и Илья. Сергей Львович гостил в Ясной со своей женой, Марией Константиновной, рожденной Рачинской. Из остальных детей не было только Андрея Львовича, отбывавшего воинскую повинность в Твери, и Льва Львовича, бывшего, кажется, за границей. В Ясной лето проводил Сергей Иванович Танеев со своей няней Пелагеей Васильевной; с ним жил его, тогда еще весьма юный, ученик Ю. Н. Померанцев. Танеев каждый вечер играл со Л. Н. в шахматы (я не решался заявить о том, что тоже умею играть). Иногда Танеев играл на фортепиано. На фортепиано играл несколько раз и я. Играли мы с Танеевым также на двух фортепиано вторую сюиту Аренского и в четыре руки первый квартет самого Сергея Ивановича. Молодежь играла в теннис, веселилась. В теннис изредка играл и Л. Н. Вечером делали далекие прогулки в лес. Л. Н. любил всегда выбирать «сокращенные» тропинки и заводил всех в чудные лесные места. Надо сознаться, что эти «сокращения» почти всегда очень удлиняли прогулки. </p>
      <p id="d43ea832-b089-46f2-8ef2-cce543292c39">Однажды мы с ним на прогулке сильно отстали. Л. Н. предложил мне: </p>
      <p id="1d349dbf-abde-435c-9ea0-be07f3c06b48">— Давайте догонять. </p>
      <p id="7d6fefb0-61a0-4c49-a7df-6095efcb960d">И с полверсты мы с ним, я — 21 года, а он — 68–ми, бежали как равные. В другой раз он еще более поразил меня своей физической свежестью: Михаил Львович делал на турнике какое‑то очень трудное гимнастическое упражнение, которое ему плохо удавалось. </p>
      <p id="453f41f2-a7dd-4972-98a8-60e74d050346">Л. Н. смотрел, смотрел, не вытерпел и сказал: </p>
      <p id="8ae57600-992b-44d4-97d1-32d08bd428ef">— Дай, я попробую, — и к общему удивлению сразу сделал лучше сына. </p>
      <p id="5898d468-a0ee-4f2a-a54e-a4628ee69993">В нескольких верстах от Ясной в маленькой деревушке Дёменке жили Чертковы (Владимир Григорьевич Чертков, ближайший друг Л. H., его жена Анна Константиновна, рожденная Дитерихс, и, в то время малолетний, их сын Владимир). Владимир Григорьевич бывал в Ясной постоянно. За обедом он часто веселил зеленую молодежь своими веселыми рассказами. Раз и Л. Н. принял в этом участие. Задавали друг другу шуточные загадки. </p>
      <p id="f497ca09-d3dc-4250-a724-dc7f2e581e2b">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="a08b5282-44d2-47c7-9fb8-56491b4acc07">— Какая разница между печкой и щенком? </p>
      <p id="0b25a961-9424-4524-aa50-7dc879077c9e">Никто не знал. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="60673229-2bf8-43b5-bfca-5addbaaa4efe">— Когда в доме есть лишняя печка, ее не топят, а когда есть лишний щенок — его топят. </p>
      <p id="2eaa203a-750a-43a2-b7a5-264a20601b99">Жена Черткова, Анна Константиновна, всегда очень болезненная, бывала в Ясной довольно редко. У Анны Константиновны был небольшой, но прекрасного теплого тембра контральто. Она очень проникновенно пела сектантские духовные песни. </p>
      <p id="c5d18519-2efc-4ab4-9b31-552ff9bae6b0">Татьяна Львовна и особенно Мария Львовна (его вторая дочь) каждый день с раннего утра работали на покосе. Возвращались они с работы усталые, но очень веселые. По праздникам Мария Львовна, немножко знавшая домашнюю медицину, лечила на деревне больных (врача тогда в Ясной и нигде поблизости не было). Когда она возвращалась со своей медицинской практики, радостно было смотреть на нее, окруженную пестрой толпой ребят, одних — везущих на себе тележку с медикаментами, других — просто провожавших ее домой. </p>
      <p id="72e2c0ca-de5e-4b43-8ab6-d53b9ea79884">Мария Львовна была совершенно некрасива, но в ней было высшее обаяние внутренней духовной красоты… </p>
      <p id="85116bfb-0bc9-46c4-82b4-970e39cc7d46">Когда я уезжал из Ясной и мне уже подали экипаж, Л. Н. взял меня под руку, отвел в сторону и сказал: </p>
      <p id="f0c7d04c-9115-42a2-a8e3-dc695e3130d2">— Я все собирался сказать вам — вот вы уже уезжаете, так я скажу: как бы вы ни были способны к музыке и как много сил и времени вы ни отдаете ей, помните, что прежде и важнее всего — быть человеком. Нужно всегда помнить, что искусство — не все… По отношению к людям нужно стараться больше давать им и поменьше брать от них. </p>
      <p id="013a414c-1fe9-49fc-ac2e-1122bdbf9efb">Потом он еще прибавил: </p>
      <p id="08fcd927-01e3-47a1-a14f-f1d1d7094598">— Простите меня, что я это говорю вам, но мне не хотелось проститься с вами, не высказав того, что я думаю. </p>
      <p id="ab84f05b-1110-48d4-b2d5-3bbe44bd9531">Вот что еще записано у меня из слов Л. H.: </p>
      <p id="b2d72d15-d58a-4b4b-9dab-fb584484a70f">— Личное я — это то временное, что ограничивает нашу бессмертную сущность. Вера в личное бессмертие мне всегда кажется каким‑то недоразумением. </p>
      <p id="f4448971-b01b-403f-b681-d0a9a93a5099">— Материализм — самое мистическое из всех учений: он в основу всего кладет веру в мифическую материю, все создающую, все творящую из себя. Это еще глупее Троицы!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>