<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-05_1910-07-05"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-05" to="1910-07-05"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dead4fbb-bd14-4c79-868c-f51e8bbc4d58">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-07-05">5 июля</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Днем Л. Н. был у Чертковых, потом с Булгаковым подъезжал к нам. Он ехал по аллее, идущей от дороги на Звегинцеву, а там теперь канава, и ему пришлось вернуться через картофель. Он подъехал со словами: </p>
      <p id="ff81cdbe-c93c-4729-9dfe-2f59724065ea">— Бог знает, куда я попал! Это нехорошо, что у Саши этот «пришпек» никуда не выходит. Вы как поживаете? — спросил Л. Н. мою жену и подошедших брата с женою. </p>
      <p id="a729c751-461b-47fc-a7b2-101c0a347f90">— А я для вас перевод готовлю, вы можете? — спросил он жену. Жена не расслыхала и переспросила… </p>
      <p id="c99198ee-a726-4529-a877-931e351e8466">— Вы можете? </p>
      <p id="42840d5e-481f-42cb-a084-0faff84a6dca">— Да, но английское я боюсь, надо сначала прочесть. </p>
      <p id="1605a23b-60f2-40a3-9fa0-363e83608cd2">— У меня их две: одна аглицкая, другая немецкая. Немецкая превосходна… Софья Андреевна не проезжала мимо вас? Она к Чертковым собирается и к вам, вероятно, заедет. Ну, прощайте. </p>
      <p id="4773eb11-7696-45b0-9e96-5443986754ef">Александра Львовна рассказывала у нас, что все убеждены в том, что поджег Марию Александровну сумасшедший Репин. Софья Андреевна, как только узнала об этом, сейчас же стала говорить, что напишет губернатору, чтобы его выслали по этапу, — что Мария Александровна (она была тут же) виновата в пожаре, что она причинила Татьяне Львовне убытки, что нельзя пускать к себе всякий народ. Мария Александровна расплакалась и ушла на деревню к Николаевым. Мария Александровна сказала, что ни за что не согласится, чтобы Татьяна Львовна строила ей новый дом. Татьяна Львовна прислала ей сердечное письмо, в котором пишет, что сейчас же выстроит ей другой дом. (Что Татьяна Львовна впоследствии и сделала.) </p>
      <p id="42afb25e-f23f-4695-a3b4-1c951711f365">Когда я вечером приехал в Ясную, в столовой сидели в кружок: Л. Н. на кушетке, Софья Андреевна на соломенном диванчике, Мария Александровна, М. В. Булыгин, Ге, Душан Петрович, Лев Львович. Разговор шел о праве собственности. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="7f16bcb5-32ba-471d-b937-1e559bfd5910">— Я там, в Мещерском, сумасшедшего видел — он все твердит: «Суд, суд, судят, — говорят, украл. Какое украл! Не украл, а взял!» И он совершенно прав. У них украли их основное право пользоваться землей. Когда они берут то, что на этой, насильно отобранной у них, их отцов, дедов и прадедов земле растет, — говорят про кражу. </p>
      <p id="3747107e-157d-4a80-8e7b-89cac54932ec">Булыгин возразил: </p>
      <p id="ef82070c-0a0d-4fcb-8b63-e3e603d801c7">— Этими словами можно оправдать и бездельника. Я, скажем, арендую землю, с трудом выращу на ней какие- нибудь томаты, а он пооборвет их и скажет, что взял свое. </p>
      <p id="c0385a0a-83e0-4e5f-ab6d-612188798801">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="5c866888-7e38-4db2-9b75-8e89e56c7beb">— Разумеется, это нехорошо. Но я говорю, что у нас твердят о воровстве обобранных, а о главных ворах — о вас, обо мне, обо всех нас, никто не говорит. А мы же еще их судим. </p>
      <p id="60c85867-d71b-4bea-84dd-df0dffbc411c">Софья Андреевна возразила, что если говорить, что крестьян обобрали при крепостном праве, то за то их господа кормили, и что какой‑то предок Л. Н. продал целое имение, чтобы прокормить голодающих крестьян, и что теперь этого никто не сделает. На это ей никто ничего не возразил… </p>
      <p id="3c58b160-7aec-4749-a929-a518170c292c">Л. Н. обратился ко мне: </p>
      <p id="6842a484-14c0-41d2-af91-ca1b95039dbb">— Ну, теперь давайте в шахматы играть, а потом вы нам Брамса сыграете. </p>
      <p id="a77fda93-0d37-4209-991a-2c4d11f94149">Я сказал, что в шахматы с удовольствием сыграю, а на фортепиано нынче играть не могу, так как вчера играл два раза — Чертковым и им — и очень устал, так что отложу до завтра и прошу меня простить. </p>
      <p id="68b6b094-9974-40c5-96ff-9b5ef86f1c0d">Л. Н. сказал мне: </p>
      <p id="da589f65-31cc-4c92-9d99-2b50587976a7">— А я вам хотел показать. Вы поищите у меня на круглом столе, брошюрка и письмо. </p>
      <p id="2cc15afa-449e-4b4d-bf4d-5b4fc5f0cdf9">Я нашел и принес. Это оказалась брошюрка: «Научная мечта» («Электричество и фагоцитоз») какого‑то Иосифа Чеховского из Киева — крайне слабая, но на квазинаучном основании. Л. Н. вслух прочел его <ltr>письмо </ltr>и некоторые выдержки из брошюры. Л. Н. даже по пунктам записал его тезисы, так как брошюрка показалась ему очень характерной. </p>
      <p id="9d980f65-793b-4682-86b1-5efdc6bed57f">Мы сыграли в шахматы. Я проиграл две партии и только третью, и то плохо у меня стоявшую, выиграл. Л. Н. был доволен. </p>
      <p id="6fce25a4-2ac8-4384-9dd2-308d27547077">После шахмат Л. Н. пошел к себе, а я зашел в ремингтон — ную. Мария Александровна и Варвара Михайловна пошли в столовую чай пить, а я и Александра Львовна остались. Она щелкала на машинке, а я стал читать новую статью Л. Н. («О безумии»). </p>
      <p id="154680e4-03b7-4d80-bf1b-e38b1a72cd93">Немного погодя заглянул Л. Н. и спросил меня: </p>
      <p id="d57945f9-5cea-47fc-8a5f-5c45201f0681">— Вы что делаете? </p>
      <p id="0a664116-0926-4e5f-b212-892b698c3678">— Я вашу статью читаю. </p>
      <p id="c48de31e-6ecf-4db5-90fa-707aea0211c3">— Ну, валяйте! </p>
      <p id="bc9623b7-263a-4794-9c3b-7424b28802f7">Александра Львовна спросила: </p>
      <p id="83238602-83bc-487a-a0bd-9da01e15b333">— Ничего, что я дала? </p>
      <p id="a15f7963-c101-4a99-8f4c-bd4de382a2b9">— Разумеется, ничего. Александру Борисовичу все можно: он все мои секреты знает. </p>
      <p id="b8c28722-6c92-434c-9495-46c4c32e6427">Л. Н. ушел. Через несколько минут пришла Варвара Михайловна и сказала, что с Софьей Андреевной опять творится что‑то неладное. Когда Владимир Григорьевич сел около Л. H., она села тоже с другой стороны, вся красная. Кто‑то спросил ее про чай, она резко сказала: «Не знаю, здесь есть помоложе меня!» Потом она встала, оттолкнула свой стул и ушла. Варвара Михайловна опять ушла, но скоро вернулась и позвала меня, говоря, что там интересный разговор. Действительно, сидели за чайным столом, и Л. Н. говорил об общем безумии по поводу своей статьи и <ltr>писем </ltr>о самоубийстве. </p>
      <p id="263b3417-2ea8-4aa6-b7bc-53d09e7802fb">Вошла Софья Андреевна. Л. Н. сидел рядом с Владимиром Григорьевичем; она села тут же (я у самовара, рядом с ней). Софья Андреевна сделала резкое движение. Л. Н. спросил ее; </p>
      <p id="aa7a5bd2-8d6a-4006-9fa4-1b7a852dd232">— Я тебе не мешаю? </p>
      <p id="393b7456-1c56-4428-a86e-23b7d2bcc07f">— Нет. </p>
      <p id="b78f409e-2c55-4e2d-87a6-4f19fdb51f86">Немного погодя она вполголоса раздраженно сказала: </p>
      <p id="94f3c6a8-6a54-4e03-8040-5a7c6980df8f">— Все об одном и том же! И потом опять встала и ушла. </p>
      <p id="6e4dec2c-b653-41cd-be37-f6a37a18251a">Владимир Григорьевич сказал Л. H.: </p>
      <p id="ed553420-f574-45c8-b4f7-be91dca7c7c7">— Слово безумие, которым вы пользуетесь, благодаря его общеупотребительному смыслу может повести к недоразумению, хотя в общем ходе рассуждений ваша мысль будет, разумеется, более ясна; нужно прочесть всю статью, чтобы иметь возможность что‑либо возразить. </p>
      <p id="19a504e2-1572-4e73-b842-2412b58c6456">Вернулась опять Софья Андреевна и села на свое место. Ей дали чаю. Разговор продолжался. Вдруг она сказала: </p>
      <p id="302956ae-6010-46ab-acdb-ac75df0b7e94">— Нельзя ли переменить разговор? Все безумие, сумасшествие, самоубийство… Я не могу больше этого слышать!.. </p>
      <p id="80564d2c-f169-4b42-a3d0-702968c49fcf">— Да что ты, Соня, понять нельзя! Мы говорим по поводу моей статьи, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="40d8c782-a5c6-4156-b8ea-5b68c41d4286">— Нарочно, как только я войду, все об одном и том же. Я три раза уходила. Можно иметь пощаду к человеку. </p>
      <p id="5a97fbd8-5209-4b67-af66-0823bde307a6">Лев Львович сказал ей: </p>
      <p id="5a841b5b-34f8-4d0a-a404-b95872c9731f">— Да что вы, мама, отвлеченный, философский разговор, очень интересный. Какое он может иметь отношение к вам? </p>
      <p id="dfa9fec0-2a43-416e-ad64-d54f9aa6e006">— Ну, а я прошу перестать. Это безжалостно. Посмотри мои руки (обратилась она ко Л. Н. и положила свою руку на его), я три раза уходила, сидела на балконе, а вы все нарочно об одном и том же. Можно иметь хоть каплю жалости. </p>
      <p id="285d70b2-aafd-4630-8237-96da5ed2d17d">Все замолчали. </p>
      <p id="00935356-19fa-4f8f-9ed9-36c8977eaf78">После минутного молчания Л. Н. обратился ко Льву Львовичу: </p>
      <p id="a581d4b6-5795-4a38-878b-f91204187eac">— Твоя книга о Паскале (Лев Львович дал ему какую‑то книжку) нехороша. Когда встречаются выдержки из «Мысли» превосходно, остальное все ни к чему. </p>
      <p id="b307a285-2f4e-4c07-9da2-026ed4bd0a8b">Я пошел в реминттонную и дочитал статью Л. Н. Когда я вернулся, мы с Владимиром Григорьевичем стали собираться домой (еще не было одиннадцати часов). </p>
      <p id="b190c140-379f-4b4d-98e3-c1b2e1238287">Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="f481e7dd-84e9-439c-8a25-3324fb2a236d">— Поздно. Тебе, Левочка, спать пора. </p>
      <p id="1690e82a-07df-4eef-90cb-9fc16cf831af">Лев Львович сказал мне: </p>
      <p id="597f665e-8b3c-44e4-89a0-8aa51ec364b1">— Сыграйте на прощанье что‑нибудь зажигательное. </p>
      <p id="bf7a74f9-5a59-4d3b-9a4d-1b711296956e">Я сказал ему, что нынче играть не могу. </p>
      <p id="714e7c14-23d5-4d27-bba8-7fea2f0890c5">Софья Андреевна вдруг закричала: </p>
      <p id="586eb337-09ca-487e-bd4d-38e14a87c81a">— Нет, у меня еще хуже нервы расстроятся! Да и я никогда не заставляю. Он сказал, что устал; ему не следует играть. </p>
      <p id="ba6c6948-8709-4513-83b3-8701bcda5290">Мы уехали. Когда мы выходили из залы, Софья Андреевна вслед сказала: </p>
      <p id="a944e34c-caab-444a-97e6-97481c90ff27">— Довольно, кажется, — по два раза в день видаются! </p>
      <p id="b5b8b464-0162-4a12-b265-444575a2df2d">Софья Андреевна суетится с «приданым» Марии Александровны, спрашивает при ней у Александры Львовны — сколько она истратила, говоря, что берет на себя половину. Бедной Марии Александровне все это ужасно тяжело. </p>
      <p id="b541a368-6195-49c8-921f-f1ba37fe72ea">Моод (английский биограф Л. Н.) прислал Софье Андреевне какие‑то благотворительные деньги для раздачи бедным крестьянам. </p>
      <p id="784e2d0c-bb2e-411c-b774-e8f53b840137">Софья Андреевна сказала Варваре Михайловне: </p>
      <p id="c1b75183-131a-47e7-9f3d-5dfd3092ff01">— Я из этих денег дам Саше для Марии Александровны. Кто ж бедней Марии Александровны?</p>
    </body>
  </text>
</TEI>