<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1900-01-29_1900-01-29"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1900-01-29" to="1900-01-29"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bf2892bb-69a3-469f-9c63-196e931ae3ea">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1900-01-29">29 января</date>, Москва. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Мне хочется рассказать про разговор Л. Н. с экономистом Деном в тот вечер, когда был Шаляпин. </p>
      <p id="ae1fed03-e35b-4891-b3b6-0b298f3f9e40">Л. Н. работает теперь над статьей по рабочему вопросу — «Новое рабство», и разговор касался рабочего вопроса. </p>
      <p id="f837f1b0-a232-47af-b235-d4caf2424bae">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="2309d585-1105-4858-b7b0-2716b315a3a5">— Мы переживаем новую стадию развития рабства: рабство рабочего человека, страдающего под гнетом достаточных классов. </p>
      <p id="3a138f46-dd2a-4ebc-9103-92608e951aeb">— Ни одно рабство не прекратилось только снизу, исключительно движением рабов. Мы видели это в Америке, у нас с крепостным правом. Так это должно совершиться и теперь. Только когда мы поймем, что иметь рабов <i>
          <b>постыдно, </b>
        </i>тогда только мы перестанем быть рабовладельцами и добровольно откажемся от эксплуатации рабочих классов. </p>
      <p id="78961acb-496a-4a89-8ec2-ffaf9b32573a">— От рабов не может исходить освобождение. Единичные рабы, освободившиеся от рабского гнета, делаются в большинстве случаев особенно грубыми теснителями и насильниками своих прежних собратий. Да и не может быть иначе. Как можно требовать от них, забитых, измученных, чего‑либо иного? Только когда мы добровольно откажемся от постыдного пользования рабским трудом наших братьев — кончится рабство. </p>
      <p id="71fd275c-6a91-40a3-a385-9441a154baf2">— Наука, поскольку она описывает и выясняет настоящее положение вещей, делает полезное и нужное дело. Но как только она начинает предписывать программы будущего — она делается несостоятельна. </p>
      <p id="adbde184-7fd2-4f78-910d-4732bbc5da42">— Все эти идеи восьмичасового рабочего дня и пр. только увеличивают, узаконивают зло. Труд должен быть не рабским, а свободным, и в этом все. </p>
      <p id="fff13663-5f5f-4ae9-ac18-ad961e851c36">— Когда мужик встает до солнца и целый день трудится в поле, он не раб. Он общается с природой, он делает нужное ему дело. А когда он стоит на Морозовской фабрике у станка всю жизнь, выделывая какие‑нибудь ткани, которых он никогда не увидит и которыми ни он и никто из его среды пользоваться не будет, — тогда он раб и гибнет в рабстве. </p>
      <p id="71af5221-1a61-4b6d-adde-036cdcc1997d">— Железные дороги, телефоны и другие принадлежности цивилизованного мира — это все полезно, хорошо. Но если бы стоял выбор: или вся эта цивилизация — и для нее не сотни тысяч гибнущих жизней, а только одна жизнь, которая должна неминуемо погибнуть, — или не нужно цивилизации, тогда Бог с ней, с этой цивилизацией, с этими железными дорогами, телефонами, если они непременно обусловлены гибелью человеческой жизни!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>