<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-10-29_1910-10-29"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1910-10-29" to="1910-10-29"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a8dcb0e6-1554-48cf-8c5b-cf64217235d9">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-10-29">29 октября</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Давая урок ученице часа в 4–5 дня, я получил от Анны Константиновны Чертковой <ltr>письмо </ltr>от <susp>
          <i>
            <b>
              <date>28 октября</date>: </b>
          </i>
        </susp>
      </p>
      <p id="5f1ff5ec-4bf9-4bdf-ac64-5a42eb268a7b">«Друзья мои! </p>
      <p id="2b4a67ff-e87f-47f8-b951-13da8f21aa53">Вот что случилось в Ясной Поляне: сейчас получили записку от Александры Львовны, извещающую кратко, что Лев Николаевич ушел из дома в 5 часов утра с Душаном Петровичем неизвестно куда. </p>
      <p id="294c4492-ab2b-47ae-bc31-9871b3783da6">Сейчас уже 12 часов, а он не вернулся. Очевидно, ушел <i>
          <b>совсем. </b>
        </i>Этого надо было ждать давно; он несколько раз говорил: «уйду, уйду», но все же не верилось, что он когда- нибудь решится это сделать, и когда это случилось, то не можешь справиться с волнением и страхом за него, и потому не в силах больше ничего прибавить пока… Если до сегодняшнего вечера узнаем что‑нибудь новое, то постараюсь прибавить к этому письму, но хочется отправить его с вечерней почтой. Анна Черткова. </p>
      <p id="8e2a915d-971f-444d-bb6a-90bcbd117ed4">Сообщите, пожалуйста, д — ру Беркенгейму и Муравьеву. </p>
      <p id="1d1e0343-80d4-4c49-9ab3-220b88a7d374">Прибавка в 5 часов вечера: Булгаков сообщает из Ясной: «Л. Н. оставил прощальные <ltr>письма </ltr>Софье Андреевне и Саше, просил не искать его. Софья Андреевна впала в возбужденное состояние. Покушалась на самоубийства разного рода. Послали за психиатром в Тулу и, конечно, телеграфировали сыновьям и Сухотиным». </p>
      <p id="a2a3f3d9-db3a-4d02-86ec-d6d1928eade4">Вот пока все, что знаем. А. Ч.»</p>
    </body>
  </text>
</TEI>