<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-05-30_1909-05-30"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-05-30" to="1909-05-30"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1e99cf62-063d-4638-887f-61d0e38fb9d4">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-05-30">30 мая</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Приезжал Мечников с женой. Днем они с Л. Н. приехали к Чертковым. Я пошел туда. Сидели сначала в комнатах, а потом на балконе у Ольги Константиновны (Дидерихс, жены Андрея Львовича и сестры жены Черткова Анны Константиновны). Мечников оказался очень милым, по — стариковски немного болтливым. Он хорошо рассказывал о своей женитьбе на теперешней (второй) жене, как он ей сначала давал уроки, вел умные разговоры, а потом понемногу дело дошло до брака. </p>
      <p id="190fdae8-6076-4fb1-bc74-598ca8c79273">Заговорили о вегетарианстве. Как раз вошла Анна Константиновна (очень худая), и Мечников ей сказал: </p>
      <p id="8067f5d8-6b84-4b79-bfac-b2b8be49a6da">— Ну, вы можете легко скомпрометировать вегетарианство. </p>
      <p id="7c86bb9c-4413-4085-8818-930187bbfa0c">Мечников рассказывал про опыты над животными — что куры от мяса заболевают подагрой и быстро погибают, что собаки, которым прививают туберкулез, хуже с ним борются, если им не дают мяса, и часто выздоравливают при мясной пище и что относительно туберкулезных больных можно несомненно утверждать, что им лучше есть мясо; рассказывал про предполагаемые в широком размере опыты в английской армии, значительную часть которой предполагают разделить на три равные части и в продолжение известного периода времени питать: одну — преимущественно мясной пищей, другую — исключительно растительной и третью — смешанной, с молоком и яйцами. Вопрос о вегетарианстве с физиологической точки зрения Мечников считает еще научно нерешенным, признавая вескими многие доводы как за, так и против вегетарианства. </p>
      <p id="88523b18-50bb-42ca-bd4d-c4c3fa0814b2">По поводу вопроса о неуничтожении живых существ. Мечников сказал: </p>
      <p id="d8916f72-73d7-4e33-b9da-460a32943ba9">— В природе животные все равно погибают насильственной смертью. Достаточно посмотреть, например, на жизнь птиц — какой ужасной смертью они большей частью погибают; может быть, им гораздо легче было бы погибнуть от ружья охотника. </p>
      <p id="438a8485-d531-43fa-bcd7-7b966b61b831">Л. Н. возразил ему: </p>
      <p id="2dd4252c-7313-408d-ad20-01dc9df2da3b">— Этого мы не можем знать, и вообще здесь дело не в рассуждениях, а в непосредственном нравственном чувстве. </p>
      <p id="8cbf4ead-2bcf-4884-ac1f-be00ba98ab2c">Мечников рассказывал Л. Н. про религию конгойских людоедов, которая выражается главным образом в поклонении предкам. Он говорил, что об их религии и быте один французский путешественник Эдуард Фоа написал интересную книгу и обещал прислать ее Л. Н. Л. Н. сказал ему: </p>
      <p id="12639713-be10-465c-bdfa-4e73120d67db">— Их поклонение предкам — это все та же вера в единое вечное начало жизни, которое живет в человеке. </p>
      <p id="fb6cbad8-f926-4fdf-b20d-ee5c2140e1fa">Мечниковы собрались уезжать. Тапсель (англичанин- фотограф) и доморощенные фотографы защелкали аппаратами. </p>
      <p id="540fc9db-d881-47d7-aff6-80145e741d03">Л. H., прощаясь с Анной Константиновной, сказал ей: </p>
      <p id="17ae293c-1bcb-45fb-90cf-b4eee1778b6c">— Что же это вы на меня насплетничали? </p>
      <p id="35c02a8e-e434-4653-a9b8-492b96987616">Л. Н. был как‑то у нее и говорил ей о том, что желает смерти, а она написала об этом Владимиру Григорьевичу (Черткову, т. е. мужу), высланному в это время из Тульской губернии. Владимир Григорьевич в <ltr>письме </ltr>к Л. Н. поставил в связь это желание смерти с тяжелыми сторонами личной жизни Л. Н. и упрекнул его, кажется, в слабости. </p>
      <p id="079bcaa8-ec6e-44a4-b397-c207e7d0a0d3">Л. Н. сказал ей: </p>
      <p id="7e8c43c8-a6cb-4155-9631-c80498686584">— Я потому и хочу смерти, что мне хорошо. </p>
      <p id="ca4f7c77-8738-4c1d-a1f4-7a99ec068621">Вечером я поехал в Ясную. Все сидели внизу и смотрели на играющих в городки. Корреспонденты и фотографы положительно не давали проходу. Л. Н. сказал корреспонденту: </p>
      <p id="ead9dd0b-a1ea-4348-a820-32a385c56dd8">— <i>
          <b></b>
        </i>Я бы поиграл в городки, если бы знал, что меня не станут фотографировать и что вы не станете об этом писать. </p>
      <p id="cafc93ee-7726-4a8e-b3f1-7d7926817029">Мечников сказал одному из корреспондентов, стоявшему с аппаратом и преследовавшему его по пятам: </p>
      <p id="ee1b96c8-d10c-4a7e-b492-2d43c7471c52">— А вы все‑таки здесь под видом фотографа! </p>
      <p id="e65230ba-ca4a-4b19-82de-c502dc96dead">Потом Л. H., Мечников, Лев Львович и я сидели наверху на балконе у Л. Н. Мечников сказал, что в науке легче всего разрушать, а создать что‑нибудь новое гораздо труднее. Л. Н. сказал ему: </p>
      <p id="2475d9de-c6a6-4e1e-b6ac-2d0c811e2bdf">— Это во всем так, а особенно в философии. </p>
      <p id="21430866-e011-46f2-9ce7-ae055c0f817d">Мечников рассказывал очень интересно про (бактериологов) Пастера, Ру и Беринга. </p>
      <p id="ac12cd62-4a1b-4b53-9a53-d62aa61f2c3f">Мечников заговорил о музыке. Он сказал: </p>
      <p id="8da623df-3ad0-4549-a8bb-9f9c22ae18b9">— Как беременной женщине иногда хочется чего‑нибудь кисленького, так мне сейчас почему‑то захотелось услыхать третью часть седьмой симфонии Бетховена. </p>
      <p id="ee70c5a7-a18a-409c-9211-6f931df73837">Мечников говорил о новой музыке, которой он не понимает. В Петербурге, в одном знакомом доме какой‑то хороший пианист играл ему сочинения Скрябина, от которых он пришел в ужас. </p>
      <p id="8b5941f2-5fc7-4733-b485-0d74fb7b4884">Когда все собрались в столовой, я довольно много играл на фортепиано. </p>
      <p id="42275b6f-4605-4bfe-b217-c76c65a044c4">За чаем Мечников говорил о старческой любви Гёте и о своем взгляде на вторую часть Фауста, как на произведение, вызванное этим чувством. </p>
      <p id="db7f1dbf-c917-46b0-9ec8-757df62d009e">Л. Н. заинтересовался и сказал: </p>
      <p id="ff7a36b4-3738-4a15-b0b9-21218119e176">— А мне всегда казалось это слабым произведением, я видел в нем старческое ослабление. Вот и я теперь пишу свою вторую часть Фауста. </p>
      <p id="d2a6cee3-ae2a-4b11-9d46-5c31981100f7">Мечников еще рассказывал про старческую любовь многих знаменитостей: Ибсена, Гюго и др. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="5239ae9e-09e5-4ea1-b7a7-acb5277beebe">— Ну, я вам не доставлю материала в этом отношении. </p>
      <p id="f1636964-6e30-49d7-96a5-89011aaecded">Мечников думает, что любовь к женщине и сама эта любимая и любящая женщина могут вдохновить ученого или художника на создание того или другого произведения. В самостоятельное творчество женщины он не верит. Он рассказывал про Софью Ковалевскую, как, когда он молодым человеком был в Италии (кажется, работал в Неаполитанском аквариуме), ему писал туда Владимир Ковалевский про Софью Ковалевскую (свою будущую жену), расхваливал ее, уверял, что Мечников в нее влюбится, и прочил ее ему в жены. Но потом, когда Мечников познакомился с ней в Петербурге, он остался совершенно равнодушен. </p>
      <p id="2971039d-3ebe-495d-a362-3d3573bfeda4">По этому поводу он заметил: </p>
      <p id="8a24709d-a3fd-413c-92b3-057e5eb42920">— На меня никогда не производили впечатления женщины, у которых нет сердца. Ковалевский никогда не был с нею счастлив. Брак их сначала был фиктивный. Она уехала в Берлин учиться и там написала свое сочинение по математике, которое ее прославило. Однако история этого сочинения такова: она работала под руководством известного берлинского математика Вейерштрасса, который увлекся ею и под воздействием этого увлечения дал ей идею той работы, которую она только выполнила. Но природа взяла свое. Когда она уже потеряла обаяние молодости и как‑то удивительно быстро пропала ее физическая привлекательность, она страстно влюбилась в известного Максима Ковалевского. Он вел себя джентльменом, сказал, что готов жениться на ней, но откровенно сознался, что не питает к ней страстного чувства, как она к нему. Тогда она уехала в Стокгольм, где вскоре умерла. Она постоянно страдала от того, что потеряла физическую привлекательность, и старалась вернуть себе ушедшую молодость: делала впрыскивания Браун — Секара и т. п. </p>
      <p id="d921fdd4-a43f-4c15-8fc8-2b2bcb702e77">Раньше, когда мы сидели на балконе, Л. H., говоря о том, как часто слишком поздно замечаешь дурное в себе, рассказал историю высылки Черткова и приезд чиновника от Столыпина для расследования этого дела. </p>
      <p id="96ceb8cc-613d-46fe-afc0-5478fab64dd3">— Я приезжаю к Чертковым, ко мне подходит Перна и, указывая на военного, говорит: «Полковник такой‑то». Я Перне подал руку, а тому нет. Когда я вошел в комнаты, я уже почувствовал, что сделал что‑то ужасное. Все шепчутся: «Не подал руки, не подал руки…» И действительно, это ужасно! Я мог сказать ему, что считаю вредной и дурной его деятельность, но я должен был с ним, как с человеком, быть учтивым. Мне, старому человеку, это непростительно! Я потом часто — ночью проснешься, вспомнишь и ахнешь (Л. Н. ахнул): как нехорошо! </p>
      <p id="43617ce5-5691-4322-880d-83ab6b68c0e4">Мечников за чаем рассказывал, что послал как‑то Л. Н. свою книгу: «Этюды о природе человека». Кто‑то передавал ему, будто Л. Н. сказал: «Эту книгу не стоит читать, в ней ничего нет для меня интересного». </p>
      <p id="97a80e38-de0a-49f8-ba2c-10363ed09f10">— Я уже не осмелился послать следующую книжку («Оптимизм») о Фаусте Гете, — прибавил Мечников. </p>
      <p id="ad6d18a6-2a5c-4c40-af4b-f968609c611a">Л. Н. рассмеялся и сказал: </p>
      <p id="81a3c8b5-64bd-4a83-87f3-41afa8ed16b8">— Спасибо, что вы простили мою неучтивость и все- таки приехали. </p>
      <p id="9122232c-64bc-4014-b27e-fb34e39be91f">Я знаю, что это неверно: Л. Н. читал книгу Мечникова, когда еще она печаталась в виде статей в «Научном Слове», и у меня записан его отзыв об этой вещи. Сколько мне помнится, Л. Н. находил, что в этой книге очень много нового и интересного для него фактического материала, но отрицательно отнесся к миросозерцанию или, вернее, отсутствию всякого религиозного миросозерцания у автора. </p>
      <p id="5343905f-4a7e-40a9-aa9e-79eaa94515f3">При прощании Мечников сказал Л. H.: </p>
      <p id="35a68c58-95f2-4e6c-ac80-2f9964508554">— Это один из лучших дней нашей жизни; хотя я и не говорил с женой, но знаю, что и для нее это так. </p>
      <p id="553a3622-16e3-4d70-9da6-be173cffc54b">Л. Н. сказал, что ждал, что свидание будет приятно, но не ждал, что настолько. </p>
      <p id="4ee1c663-32b4-42fd-acb8-d169797bddd2">— Постараюсь прожить сто лет, чтобы вам доставить удовольствие, — прибавил он, смеясь.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>