<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-08-27_1909-08-27"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-08-27" to="1909-08-27"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="81203047-f3b0-41a9-bb28-ee3fc5b4b5f5">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-08-27">27 августа</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Я уехал 23–го ночью, а 24–го днем Л. Н. заезжал проведать мою жену. Он вошел через коридор в столовую, когда у нас обедали, и побыл несколько минут. </p>
      <p id="3e88c9d7-7f55-40a9-8bfa-04582514b462">Нынче я приехал из Москвы и в Ясную попал поздно. Сидели на балконе. Было уныло. Поиграли в шахматы, и я рано уехал домой. </p>
      <p id="ff68bd4a-9878-471c-811d-db8550578a89">
        <susp>
          <i>
            <b>
              <date>28 августа </date>
            </b>
          </i>
        </susp>(день рождения Л. H.). Мы (я, жена и брат) приехали к обеду. Там были: Мария Николаевна (сестра), Татьяна Львовна, Андрей Львович с женой и с ними фотограф Протасевич из Калуги. Среди обеда приехали: Сергей Львович, Митя Кузьминский, В. А. Маклаков, А. В. Цингер, М. А. Шмидт, И. И. Горбунов, С. Т. Семенов и позже пришла Л. Д. Николаева. </p>
      <p id="5db3abe0-c752-4372-954a-2ff0d61d95bb">Л. Н. был очень бодрый. За обедом особенно интересных разговоров не было, только почему‑то заговорили об искусстве исполнителя, и Л. Н. сказал: </p>
      <p id="972bcf66-fde6-49ea-bdc2-dfa7c9b2e337">— В драматическом искусстве хорошая игра может произвести сильное впечатление и заставить забыть недостатки пьесы, а в музыке, как хорошо ни играй плохую вещь, никакого впечатления не произведешь. Не правда ли, Александр Борисович? — обратился он ко мне. </p>
      <p id="c1f8d86d-7695-4f61-809a-e22f2d0c5dc1">— Я, Лев Николаевич, сказал бы так: нет такого хорошего исполнителя, который мог бы заставить совершенно забыть недостатки пьесы, но и нет такой даже самой лучшей пьесы, которую не мог бы вконец испортить плохой исполнитель. </p>
      <p id="6e358292-a5ef-4662-b472-d236c94a0875">— Да, это совершенно верно, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="8fa480c3-f9cb-4735-9ee4-53880dab93aa">После обеда (обедали в саду) было уже почти совсем темно. Л. Н. со мною ходил по дорожке между домом и флигелем. Я спросил его, говорил ли он с Маклаковым о Джордже. </p>
      <p id="4b062ac8-77c9-4225-bf1d-a70f617b633d">— Да, — сказал Л. Н. — Он мало знает Джорджа. Я дал ему все книжки, но я вижу, что ничего из этого не будет. Если бы даже он и убедился, он ничего не может сделать, если партия на это несогласна. Эта их партийная дисциплина — это что‑то ужасное! Ну, да я сделал, что считал должным, а что из этого выйдет, об этом думать не нужно. </p>
      <p id="9a0a2166-9df4-49e8-992f-a9681d388793">— А о Гусеве вы говорили? </p>
      <p id="77e8ae09-5427-4e71-b5ce-48355289cb5a">— Я сказал ему, что думает Стахович, но сказал, что мне скорее это было бы неприятно. Он, кажется, не очень склонен поднять этот вопрос в Думе, и я думаю, что так будет лучше. </p>
      <p id="6f902685-1489-418f-9565-09e66f286e28">Наверху Л. Н. сыграл со мной две партии в шахматы. Потом я сыграл партию с Сергеем Львовичем, а Л. Н. в это время беседовал у себя в кабинете с Цингером о математике. К сожалению, я пришел уже к концу разговора. Когда я вошел, Л. H., разговаривая с Цингером, показал мне <ltr>письмо </ltr>и, обращаясь ко мне, тихо сказал: </p>
      <p id="4c279ff0-fb16-4039-899b-cb894fbed552">— Вот неприятное письмо. Я нынче получил вырезки из петербургской немецкой газеты и еще какой‑то, и письмо. Это по поводу заявления Софьи Андреевны — вы знаете? — относительно книг. Надо отвечать. Это так тяжело. (Софья Андреевна отказала училищной комиссии петербургской городской думы в просьбе напечатать выдержки из произведений Л. Н.) </p>
      <p id="011c3a22-ff53-4c1b-8c95-636048874ff3">Цингер рассказывал без меня о высшей геометрии, а при мне говорил о воображаемой геометрии с ее четырьмя, пятью и т. д. измерениями. Л. Н. расспрашивал его о значении Лобачевского. Цингер сказал, что Лобачевский один из главных творцов этой науки и что имя его пользуется теперь всемирной известностью. Существует даже международная премия его имени. </p>
      <p id="029c69e4-6c4a-4569-aae2-f29935014a56">Потом Л. H., Цингер и я смотрели на балконе звезды. Говорили о возможных обитателях Марса, который необыкновенно ярок в это лето. </p>
      <p id="17f57c7d-8398-4dba-9b7f-485dbf887e81">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="bb2f4b6e-d889-4b1d-a1f1-559750c5d540">— В конце концов факт восхода солнца реальнее, чем вращение земли. Это вовсе не парадокс, потому что если мы примем во внимание вращение солнца вместе со всей системой вокруг какой‑то звезды, и той, в свою очередь, и так до бесконечности, то получим — <i>
          <b>а, </b>
        </i>деленное на бесконечность, т. е. ноль. Так что эта гипотеза тоже совершенно условна, а минус ее по сравнению с хождением солнца вокруг земли тот, что она не имеет кажущейся очевидности первой. </p>
      <p id="dce03946-2c87-4900-8cbc-2bac9db3fc8b">Цингер сказал, что все‑таки Коперник, когда он первый сказал, что земля вертится, был велик. </p>
      <p id="ee1cd625-450d-4c78-b992-361b8e775cca">— Огромная заслуга была уже в том, — сказал Л. Н., — что этим нарушается непреложный авторитет Библии. И Галилей, когда он сказал: Е pur si muove! (а все‑таки она вертится), шел против векового авторитета церкви, и в этом его великая заслуга. </p>
      <p id="869cbe27-725e-4efd-a875-68b192752feb">Потом я играл (между прочим, скерцо и полонез Шопена). Играл, кажется, очень удачно, но на этот раз ни на кого никакого впечатления не произвел. </p>
      <p id="e571692d-11f8-493a-854c-71294f48609e">Позже, уже перед самым отъездом, Кузьминский затеял очень наивно со Л. Н. спор о праве, защищая уголовное право и ссылаясь на авторитет профессора Сергеевского, мысли которого передавал крайне неясно. </p>
      <p id="5c67ddbb-3aa6-4c3b-bf3e-6d9e49b0b527">Все подсели. </p>
      <p id="2153585e-17df-4d7f-8eb9-740639506e96">Л. Н. сказал Кузьминскому: </p>
      <p id="29620132-991a-48e2-b24b-5db5ef86844b">— Вам профессор читает эту чепуху, гипнотизирует вас, а вы, желторотые, уши развесили и верите ему. </p>
      <p id="8d39251f-0770-4786-9e04-99669953f2b7">— Ваша наука о праве это то же богословие. </p>
      <p id="9bb8a93d-0226-41b4-aa92-92a67ae227ba">— Да у нас много всяких теорий, — возразил Кузьминский. </p>
      <p id="0df12a3c-f4ed-4030-99bc-6cee33aaf59b">— И богословие тоже у католиков одно, у православных другое, у каких‑нибудь молокан — третье. И всякий говорит, что он один знает истину. </p>
      <p id="747de271-f061-4499-afd6-b3fd6bd3ae0e">Маклаков заметил, и Л. Н. совершенно с ним согласился, что ничего вообще не может быть нелепее науки о праве. </p>
      <p id="07bf564f-f431-4528-a15e-3dc32970a08d">Маклаков сказал: </p>
      <p id="c04426c0-639c-42ae-ac10-2a3cf78d32ce">— Люди сами насочиняли законов, а потом изучают их и говорят о какой‑то науке. Когда изучают законы природы — дело другое, а тут ни о какой науке и речи быть не может. Единственное, что еще может быть, это — изучение истории развития права.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>