<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1909-09-14_1909-09-14"/>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-09-14" to="1909-09-14"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="171ea7fa-6be6-41c7-a05b-b771b4bde494">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1909-09-14">14 сентября</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Утром Сибор и Могилевский уехали. </p>
      <p id="140a3192-0f12-4ad2-b946-7d51deddeccd">После обычной прогулки Л. Н. сел за работу. Часов в одиннадцать приехала Е. Э. Линева (известная собирательница русских народных песен) с мужем. Здесь благодаря близости Москвы к Л. Н. ежедневно приезжает много народу. Несмотря на все старания Черткова и других окружающих оградить Л. Н. от слишком большого числа и слишком назойливых или неинтересных посетителей, они все‑таки его несколько утомляют, и это — единственный минус его пребывания в Крёкшине. В общем же Л. H., видимо, поправился и чувствует себя очень хорошо. </p>
      <p id="900c1204-56a6-4feb-bc71-63da409fe1eb">На прогулке, как‑то на днях, Л. Н. заблудился в лесу и стал плутать и даже волноваться по этому поводу, так как не знает крёкшинских мест; но, по счастью, шедший ему вслед Чертков нашел его, и они вместе вышли на дорогу. </p>
      <p id="3769b8f4-0738-45ba-b2be-85d4e2b4d6e2">За завтраком приехал только что вернувшийся из Англии А. П. Сергеенко, которому Чертковы очень обрадовались. С ним произошел комический эпизод: он потерял, оставив на извозчике, саквояж со всеми подарками, которые он вез по поручению Чертковых из Англии. </p>
      <p id="3c4fc13c-169d-4b60-a60d-c72f5f898d6d">Среди дня Л. Н. отправился с В. Г. Чертковым в соседнюю деревню, куда им нужно было по какому‑то делу. </p>
      <p id="39a97f50-f788-44ef-b805-6a5020662c45">Вечером ждали народных учителей и учительниц земских школ Звенигородского уезда, которые хотели поговорить со Л. Н. и были приглашены для этого. По случаю их прихода Л. Н. написал небольшую как бы статью о своих взглядах на обучение детей, чтобы прочесть им. Над этой статьей он работал последние дни. </p>
      <p id="9c8252c2-e3c4-4860-beca-4d0153fdf69c">После обеда Е. Э. Линева демонстрировала свои фонографические записи русских песен и музыки рожечников, среди которых были очень интересные напевы. Однако, вероятно, благодаря неприятному звуку фонографа особенного впечатления эта музыка на Л. Н. не произвела, а скорее утомила его.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>