<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-07-18_1910-07-18"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-18" to="1910-07-18"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a14c06ee-f86b-4bf3-97e5-926717c13fe9">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-07-18">18 июля</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Когда я вечером приехал в Ясную, за обеденным столом в саду сидели: Софья Андреевна, Л. H., Россолимо, Никитин, Душан и Лев Львович. Я поздоровался и пошел в дом. </p>
      <p id="89723944-5e75-403a-a66f-9812b5dad517">Здороваясь со мной, Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="2f3be39b-ea07-462c-9ddf-1165d7820ece">— Вот доктора приехали лечить меня, здоровую. </p>
      <p id="ab0351d1-341a-4d96-a110-8be5f75ce42a">Елизавета Валериановна, которую я встретил на крыльце, сказала мне, что не знает, как увести …, который сидит там все время, не уходя, и мешает докторам. </p>
      <p id="98c89c97-ed02-4336-a83b-304a5d250567">Я пошел в ремингтонную к Александре Львовне. Она дала мне добавление к стокгольмскому докладу, которое Л. Н. написал нынче. Александра Львовна встретила докторов на станции и поговорила с ними. Дмитрий Васильевич, получив <ltr>письмо </ltr>Татьяны Львовны, поговорил с Россолимо, так что тот был уже до известной степени в курсе дела. Александра Львовна предупредила его… </p>
      <p id="b64f9b2f-7216-428b-bc79-d73b8f8697c4">Елизавета Валериановна рассказывает, что… сказал ей, что <i>
          <b>он </b>
        </i>скажет Россолимо «последнее слово»: </p>
      <p id="25542c7d-5b36-42b8-89fd-2e34ff428a4e">— Напрасно вы приехали лечить мать — она совершенно здорова, а вот отец выжил из ума, и его надо лечить (т. е. объявить сумасшедшим). </p>
      <p id="bf222b60-a4d7-4729-b7a0-43a808ff3fd4">Только что я собрался почитать написанное Л. Н. как Л. Н. сам пришел с Никитиным и сказал, что пока Дмитрий Васильевич выслушает Софью Андреевну, он хочет сыграть со мной партию в шахматы. </p>
      <p id="f37253ab-791e-4833-9d31-a677cac00b87">Л. Н. о чем‑то еще поговорил с Никитиным в зале минут пять, а потом кликнул меня. </p>
      <p id="a80dc385-93f7-4cef-a0b3-ea1acf259d87">Он сказал: </p>
      <p id="daa859c1-bf4a-42e4-a69b-c7761e709102">— Я рад, что у вас гораздо лучше вид, чем был вчера. </p>
      <p id="7031d9a1-09fa-43c8-b8e9-30787ded9235">Мы сыграли партию. За шахматами Л. Н. сказал: </p>
      <p id="629a6c2d-b74c-42a1-9b8f-28478d9373d4">— Доктора советуют нам разъехаться. </p>
      <p id="eb627905-9c15-41d4-9909-a26d6ad653e9">— Вы бы к Татьяне Львовне в Кочеты поехали, — сказал я. </p>
      <p id="11dece59-f91d-493a-ab83-b0b0802fd680">— Ах, это было бы так хорошо, что я и мечтать не смею… Признаться, я очень устал. Софья Андреевна нынче ничего. А вчера вечером — при вас это было? Она опять была ужасна… Я написал добавление к стокгольмскому съезду, да боюсь, слишком резкое. Вы прочтите, мне интересно, что вы скажете. </p>
      <p id="f83b9918-3751-4e64-8dce-9c91d226d7df">Илья Васильевич пришел сказать, что ванна для Л. Н. готова. Мы доиграли партию, и Л. Н. пошел брать ванну, а я в ремингтонную — читать статью. Там Булгаков, Александра Львовна и Варвара Михайловна все время разговаривали, и это мне очень мешало читать. Я кое‑как, перечитывая по три раза каждую фразу, дочитал. По существу мне очень понравилось, но написано действительно слишком зло, и если посылать, следовало бы смягчить резкости и насмешливый тон. </p>
      <p id="fd232a4e-df81-471c-8c16-00037eb7e27b">Скоро пришла Софья Андреевна. Она вошла со словами: </p>
      <p id="c3b4bf7d-e6b8-4d08-a2bc-596ca2f8554d">— Никитин нашел, что у меня страшно расширено сердце. Когда он стал слушать, он так и ахнул. Еще бы — такие волнения! (Оказалось, что Никитин нашел <i>
          <b>небольшое </b>
        </i>расширение сердца). </p>
      <p id="ff74f70f-5a5a-43cf-9825-8c0400ea2130">— А что, этот идол будет сегодня? — спросила Софья Андреевна меня. </p>
      <p id="47f5fada-7f13-4754-a7b4-a6980942531a">Я, поняв, что дело идет о Черткове, сказал, что Владимир Григорьевич едет за матерью на станцию и потому не будет. </p>
      <p id="cf878fa4-95d0-434d-a993-565536149d53">Александра Львовна заметила: </p>
      <p id="5359060d-7885-4e6d-a42e-d41b94fd932f">— Ты (Л. Н. все дети говорили «ты»; Софье Андреевне старшие дети говорили «вы», младшие — «ты»), мама, могла бы не называть Владимира Григорьевича идолом, так как здесь все его любят. </p>
      <p id="f6463c89-6f98-4e9c-83f3-4cf2b6d6b9e6">Я подтвердил: </p>
      <p id="907bc09a-6aa6-4607-bb67-e7b97f342d2d">— Да, я очень люблю Владимира Григорьевича. </p>
      <p id="cfa7bf0b-2cce-4403-867c-2c139c1b1532">— Я знаю, — сказала Софья Андреевна, — вы все здесь сообщники моего убийства. </p>
      <p id="fd0294b1-12fb-41b5-9d7a-d6e3b6a9f411">Я сказал ей: </p>
      <p id="b828fb60-da23-4e12-bbef-81784a12e6d2">— Вы, Софья Андреевна, никогда не видели от меня ничего кроме любовного отношения, так что я ваших слов не понимаю. </p>
      <p id="e5772ca4-ecb5-44df-af11-b7e551238072">— Ну, я про вас не говорю, — сказала она, — а Саша и другие. </p>
      <p id="85ad7e45-a12e-4569-992d-d6645892afc0">Потом она стала спрашивать про «Разговор с прохожим» Л. H., который ей нужен для издаваемого ею полного собрания сочинений. Александра Львовна, Варвара Михайловна и Булгаков никак не могли отыскать его. Софья Андреевна стала возмущаться и опять сказала, что «Чертков забрал все рукописи» и т. п. Она спросила меня: </p>
      <p id="63ca27a0-fca7-43f7-a6a2-5e787d342bdc">— Вы не читали письма, которое я написала Черткову о дневниках? </p>
      <p id="d947523f-2013-4e15-8632-0bb82975420b">Не зная, о каком <ltr>письме </ltr>она говорит, я сказал, что не читал. </p>
      <p id="9fed9b9c-e7f1-40ef-a9e7-1df61092a143">— Пойдемте ко мне в комнату, я вам прочитаю. </p>
      <p id="f55cc0a2-e5be-4514-a106-2ea7739f3bbc">Я пошел за ней. Она прочла, как оказалось, уже известное мне письмо, а также выдержку из <ltr>письма </ltr>Л. Н. к ней, — то место, где Л. Н. говорит, что готов не видаться с Чертковым, если она того захочет. Она пропустила слова «в данную минуту», так что вышло, что Л. Н. готов совсем не видеться с Владимиром Григорьевичем. <ltr>Письмо </ltr>Л. Н. вклеено в тетрадь ее записок, страшно смято и все перепачкано клейстером. Я заметил, что некоторые места старательно вымараны. Хорошо, что Александра Львовна успела его переписать. </p>
      <p id="751805d1-eaa6-4c2a-bd11-0673ab064d41">Во время нашего разговора дверь в комнату слегка приотворялась. Как оказалось потом, это заглядывал Л. H., беспокоясь по поводу нашего объяснения. Софья Андреевна продолжала все те же нападки на Черткова, приводя в объяснение своего озлобления слова и факты, часто происходившие в моем присутствии, всегда в совершенно искаженном виде, происходившие, кроме того, значительно позже ее озлобления и которые поэтому никак не могли быть его причиной. </p>
      <p id="52ed84c2-fe7c-4cab-8f8a-d8510e95e4a8">Между прочим, она говорила, что Чертков забрал Л. Н. в руки, что Л. Н. его боится и рад был бы от него отделаться, но что Чертков держит его в руках. Я пытался выставлять доводы, опровергающие ее слова и внушить ей более доброе отношение к Черткову, но, разумеется, совершенно бесплодно. Для нее доводы логики бессильны. </p>
      <p id="b6f56400-5420-41d6-be5c-6b1a06fa7976">Под конец Софья Андреевна сказала мне: </p>
      <p id="92aba118-66d2-4ceb-86d7-beb24af64091">— Я все записываю; запечатаю и спрячу. Пусть это прочтут, когда ни одного толстовца не останется в живых, и никто меня не сможет опровергнуть. Пускай тогда узнают правду! </p>
      <p id="11a1e294-6641-4d80-8e34-6a9d6d641c9b">Софья Андреевна пошла со мной вниз. Л. Н. с докторами сидел «под сводами». На балконе пили чай. Софья Андреевна села тут же, не помню по какому поводу, она вдруг сказала: </p>
      <p id="b816c936-ca62-4982-9570-98a1d2328516">— Я и теперь ничего дурного Черткову не делаю. Я вчера была с ним очень любезна. </p>
      <p id="0cab1de0-f53e-4e55-a1a6-7313a96d48b5">Елизавета Валериановна не выдержала и даже ахнула: </p>
      <p id="dc7c7cfd-ab08-4387-ac87-35d7618b2f20">— Как же, Соня, ты вчера по его адресу сказала, что тебе тяжело принимать неприятных посетителей? </p>
      <p id="76b17596-0a5a-4453-97f9-bb18ff8a9937">— Я не понимаю, почему все приняли это на его счет? Я сейчас же заметила и стала говорить, что часто совсем не знаю этих людей, а потом назвала С… Или какой‑нибудь Хохлов, или швед, который стал перед Таней раздеваться. </p>
      <p id="743c8437-8691-479a-8895-fee94fc51c1f">Раньше, еще наверху, она сказала мне про Черткова: </p>
      <p id="4d2eef10-b121-425a-83c3-4d3f1c999569">— Он грозит напакостить мне, а я, если б хотела, мне все говорят, что стоит мне написать два слова Столыпину, и его здесь в 24 часа не будет. Однако я не делаю этого. </p>
      <p id="62e3f630-b18e-4765-90d0-136009d3980a">Я заметил, что… Я сказал об этом Илье Васильевичу и попросил его посмотреть, где Л. Н. с докторами. </p>
      <p id="3c69f9f6-1977-4b0b-b2e3-06030c936c1f">Они оказались «под сводами», и Л. Н. с Никитиным вскоре оттуда вышли. Никитин пригласил Софью Андреевну «под своды» поговорить с докторами. Софья Андреевна ушла с ними, а Л. Н. остался с нами. Мне уже привели лошадь, но Л. Н. не пустил меня, и лошадь привязали. </p>
      <p id="80d91144-56b5-4228-919e-414c553ef9e3">Л. Н. сел на скамейку на крыльце, и я рядом с ним. </p>
      <p id="9d75e49b-9994-4f37-890f-7128fe18b903">Он спросил меня: </p>
      <p id="33a623ba-e862-4dfe-b385-82a91a3064e0">— Что она вам говорила? Я два раза заглядывал и видел, что она что‑то читала вам. </p>
      <p id="14db47a0-de27-4a10-b5e8-ba15dc7d150a">Я рассказал Л. Н., в чем состоял наш разговор. </p>
      <p id="32596e84-05a4-4f28-ab49-1933bc422572">— Вам очень тяжело было? </p>
      <p id="a826fb42-1886-476e-bdec-9d519b59fa4c">— Ничего; разумеется, не могло быть приятно. </p>
      <p id="a87a2937-88aa-4313-97c1-ee2b0fa6019d">— Что же вы ей сказали? </p>
      <p id="6bad1fbb-689d-4d0d-b159-5c9034ef2097">— Я старался указать ей на возможность более доброго отношения, но, разумеется, это бесполезно. </p>
      <p id="6678901a-6408-4bae-b91c-a1b40ce5f823">— Да, да. </p>
      <p id="efd9ef4d-aaa6-4996-b9e9-b15cd8f542a7">Я спросил Л. Н., что нашли доктора. Подошли Александра Львовна и Варвара Михайловна. </p>
      <p id="c33815b2-4bc7-47d3-951e-19ff62bb961a">— Они нашли истерию. Говорят, что это тяжелое состояние временно, что оно должно непременно пройти и она тогда обратится в обыкновенную старушку. </p>
      <p id="7ae1147c-ac2a-4200-9f1a-081f87e1eae8">Александра Львовна заметила, что едва ли она когда- нибудь обратится в такую старушку. </p>
      <p id="b3e2fe89-4839-404c-a57d-6844db0cf9cd">— Нет, отчего же? Пройдет известный период, и, я думаю, эти явления смягчатся. </p>
      <p id="14f7323a-24da-4e80-a34f-8c91d5eef6fd">Потом Л. Н. прибавил: </p>
      <p id="b9af3879-c53c-4dd0-be36-ad0c2858868d">— Я заметил, что никогда нельзя знать повода, по которому она будет волноваться. Чаще всего это бывает утром или ночью. Как‑то она тут на этой скамейке сидела с Сонечкой и объясняла ей таблицу умножения на пальцах. Объясняла так бестолково, раздражалась, такой странный был у нее голос, и я знал, что будет что‑нибудь. И действительно была эта ужасная ночь… </p>
      <p id="b281c2e2-89c4-4c4f-af7f-558ec0ccb1cf">С балкона подошел Лев Львович и стал слушать. Александра Львовна спросила: </p>
      <p id="37d5bd6f-5838-4de4-ab3d-8085e0463711">— Что она тебя тогда только разбудила ночью или еще приходила? </p>
      <p id="d3f73291-3be5-4a03-89e0-8eff93b2c708">— Она иногда приходит. Только я часто просыпаюсь, так что это меня не будит. Она услышит, что я кашляю, и зайдет… А ты почему спрашиваешь? </p>
      <p id="8d7d1f25-ded3-4977-8f56-b96db4eafb52">— Я так. </p>
      <p id="c727d7f4-24ed-4c2f-b367-9a94055fdea9">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8d066588-a69b-4444-a854-033aff72a73f">— Доктора советуют разные меры: ванны, прогулки, рано ложиться. </p>
      <p id="9cba3b8b-3c3d-4e69-937b-140d24933e0a">Лев Львович вмешался: </p>
      <p id="0009085e-77a3-4ef0-9ec5-e2efff2923cd">— А то это Бог знает что такое: мама ночи не спит, волнуется, не ест ничего. </p>
      <p id="3ddb444e-fe00-439c-b32e-b6dfdd06e7a3">Я опять собрался уезжать. Л. Н. удержал меня: </p>
      <p id="e9e8fa76-ebde-4bf5-94c1-7e2e6b8d63ec">— Нет, оставайтесь. </p>
      <p id="ad5beb46-e9bb-4a23-892a-a63156316860">— Я завтра, вероятно, не приеду, — сказал я. </p>
      <p id="ad903181-2447-4546-86d0-fb4c1225f5c8">— Отчего? </p>
      <p id="4f3070b3-6e4b-48de-adcb-afc4c78c1a44">— Брат в Москву уехал, и я хочу со своими остаться, а то им одним будет скучно. Да я вам всем уж, должно быть, надоел — езжу каждый день. </p>
      <p id="ce5421aa-bea3-4e85-b37a-c580b6b30b7d">— Нет, мы так к вашему приятному обществу привыкли, что было бы странно без вас. </p>
      <p id="191bbfd3-1203-4f5b-b1da-8f0c16b3def5">Пошли на балкон. Л. Н. стал с Елизаветой Валериановной припоминать Покровское, имение Елизаветы Валериановны, в котором он много лет не был. Он вспоминал старый серый дом, от которого теперь и следа давно нет. Вспомнил тетку Елизавету Александровну, сестру Татьяны Александровны Ергольской, на которой женился Петр Иванович Толстой, дед Елизаветы Валериановны. </p>
      <p id="b918dcd6-efbe-4661-aae8-9460f956f5ee">Лев Львович ушел к Софье Андреевне и докторам. </p>
      <p id="453afc49-3aaa-4c1b-8824-90f481b43e9e">Л. Н. спросил Александру Львовну, как отнесся Душан Петрович к приезду докторов. </p>
      <p id="9d117eab-defb-4d57-a815-9fde6e4b6014">— Я спросила его. Он подумал и сказал: «Безразлично». — Все рассмеялись. </p>
      <p id="27b384aa-b25b-485f-8213-faff3b2efdfe">— Экая умница! — сказал Л. Н. Александра Львовна сказала: </p>
      <p id="59a8c2b1-131d-490b-a549-df0279ff80f5">— Он потом прибавил: «Впрочем, хорошо, потому что можно будет на них ссылаться». </p>
      <p id="61757044-4c0d-4149-8513-9084b86efb33">— Да, это очень хорошо, — подтвердил Л. Н. и, обращаясь к Александре Львовне, сказал: </p>
      <p id="d3ff7c48-1bca-4e77-851f-f3dc1b41c0f8">— Потом, это ты, кажется, Саша, говорила, что не на все надо ей отвечать? Совершенно верно. Надо говорить: «об этом я не стану говорить». А то объяснишь что‑нибудь, она прицепится к новому, и так конца нет. </p>
      <p id="a1fb9233-d1f4-40f2-ac18-4432ed0a8435">— Это не я сказала, а поумнее меня. </p>
      <p id="d2272a83-1161-4e4f-a618-7232548343e1">— А кто? </p>
      <p id="44bc2013-322d-47e0-b08f-dddff4e07aec">— Батя (В. Г. Чертков). Еще, папа, — это Таня совершенно верно сказала, — не надо никаких слов давать. </p>
      <p id="1915e530-32e3-4c2f-9bd9-b30360547a76">— Да, да… </p>
      <p id="c617d2a9-e883-4611-ac3d-78376862571c">Софья Андреевна еще вчера искала свою красную книжечку с какими‑то выписанными изречениями. Она спросила Л. H., можно ли поискать у него. Это был предлог поискать дневник Л. H., так как она не знает, куда он теперь его кладет. Л. Н. сказал: «пожалуйста»; а сам отнес свой дневник в комнату к Александре Львовне и сунул его в комод с бельем. Комод оказался Варвары Михайловны. Об этом он сказал Александре Львовне. Когда мы сидели на балконе, Александра Львовна спросила его, принести ли ему дневник. Он сказал: </p>
      <p id="812f16d8-92f7-47f9-9ea9-a9b473ccaeea">— Да, я всегда на ночь пишу. </p>
      <p id="73e16107-84b6-4009-838a-f7cb21fd238a">— Представь, папа, мамашина книжечка оказалась засунутой в то же самое место! </p>
      <p id="cdf24974-c3c0-4226-bc13-d5cde2a7ae91">Все рассмеялись, а Л. Н. сказал: </p>
      <p id="9f6bcadd-98de-4ecf-9dba-c72e8bb82cfc">— Они там познакомились. </p>
      <p id="198bd643-2710-45c7-a22c-ac6bea503a27">Говорили о тяжелом состоянии Софьи Андреевны, о том, что доктора не нашли у нее никакой душевной болезни, а только истерию. Александра Львовна и Елизавета Валериановна говорили, что у Софьи Андреевны бывают иногда ужасные глаза (я много раз замечал это), бегающие и стеклянные. Л. Н. сказал, что не замечал и обратит внимание. </p>
      <p id="4f0fe71c-b005-4525-bcb6-8856d094a5e0">Александра Львовна заметила: </p>
      <p id="2b751475-9699-4cae-9571-d692fecec7b2">— И что это… мечется взад и вперед?! </p>
      <p id="5800b680-98b9-4565-997b-6d0905f8803a">— Вот кто ужасен, — сказал Л. Н. — Что он делает, что он делает! Я должен сознаться, мне совестно это говорить, но если б он уехал, это было бы такое облегчение, такое … — он даже рукой махнул. Еще К… тоже, — прибавил он. Мы все стали заступаться за… и сказали, что он просто болтал без определенной злой цели. </p>
      <p id="6fb7e7a7-172f-44f2-bcab-b4cf9a85f456">Л. Н. ничего не возразил. Потом он сказал: </p>
      <p id="b7e65711-6f46-4e93-b02b-164fa016fb49">— Пойду туда. </p>
      <p id="653d183b-ff76-479d-8b03-679dd8f74ce5">С крыльца он вернулся и в дверях балкона сказал: </p>
      <p id="0c98eecb-5a9d-4172-a899-4d989632bf04">— Не пускайте Гольденвейзера! </p>
      <p id="790970ee-29d3-4e04-93d4-af4fb4a1e1b3">— Вот как папа к вам привязался, смотрите не возгордитесь, — сказала Александра Львовна. </p>
      <p id="39baf37d-a915-4408-8af4-b1b207ad46ca">Я должен был еще остаться, хотя уж было больше одиннадцати. Еще прежде кто‑то пришел сверху и отправил лошадей, сказав, что Россолимо останется ночевать. </p>
      <p id="1f288f97-c40f-4806-af60-f394aa4f4149">С Софьей Андреевной обсуждали вопрос о гонораре Россолимо, и она просила Александру Львовну спросить у Никитина. Немного погодя все пришли сверху и стали чай пить. </p>
      <p id="692d9d33-e082-4399-8f76-5df5656125e4">Я сказал Софье Андреевне: </p>
      <p id="6843f00a-b6f2-4df9-b621-e2715b2978e2">— Я еще тут. </p>
      <p id="d37f7eb2-804c-42b5-be7b-fba98e026d9a">— Да, мне Л. Н. говорил, что вас оставил. Он вас без памяти любит. </p>
      <p id="6ba9e64e-79ef-49f2-87e5-dbb0af85cea2">Л. Н. стал прощаться. Я наконец тоже уехал. </p>
      <p id="ac2e4c38-aa88-4f56-883e-b6cb89235546">Прощаясь со мной, Л. Н. сказал на крыльце: </p>
      <p id="1aaff530-2469-4cb1-a55b-040d94b924da">— Может быть, смилуетесь и приедете завтра? </p>
      <p id="0916842a-8510-4250-ba87-ebdf58aaf8c0">Уходя с балкона, я слышал, как Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="372ef3d9-438c-402a-a844-84630845d199">— Пусть он едет, куда хочет, а я никуда не поеду. Это все хитрости. Он там с Чертковым будет видаться. Я это понимаю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>