<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title type="main">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. (Записки за пятнадцать лет) </title>
        <title xml:id="goldenweiser-diaries_1910-06-11_1910-06-11"/>
        <title type="bibl">Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Воспоминания (Записки за пятнадцать лет). М.: Захаров, 2002. </title>
        <title type="biodata">Записки А. Б. Гольденвейзера </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="3589">Александр Борисович Гольденвейзер </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-06-11" to="1910-06-11"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="eb275dec-889c-422d-ac5b-ebc9f5b2eaf5">
        <span class="opener">
          <span class="dateline">
            <i>
              <b>
                <date when="1910-06-11">11 июня</date>. </b>
            </i>
          </span>
        </span>Когда я приехал в Ясную, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Ге и Булгаков сидели в угловой и говорили о Черткове. Ге его очень не любит и осуждает. Александра Львовна и Варвара Михайловна его поддерживали. Булгаков молчал. Я стал защищать Черткова, говоря, что не отрицаю его недостатков, так как их у всякого много, но нельзя не признать многих его заслуг, хотя бы по отношению ко Л. Н. </p>
      <p id="4467ec5b-ae4a-4388-b5d0-b4b24ae1b2fe">Ге сказал, что с тех пор, как здесь Чертков, нельзя ничего прочесть из работ Л. Н. Тут уж ему возразили и я, и Александра Львовна, что Черткова скорее можно упрекнуть в обратном — что он интимные вещи иногда дает читать чужим людям и что Александра Львовна сама следит за тем, чтобы работ Л. Н. в неоконченном виде не читал бы всякий. </p>
      <p id="65a3c473-cce1-438e-b1aa-58ab740aa058">Александра Львовна сказала: </p>
      <p id="fa737674-7aa6-434c-8c4c-720f8a51e24a">— А то прежде Таня и Маша сядут за круглый стол, идет болтовня, кавалеры, и тут же валяются рукописи папа — «Воскресение» — всякий хватает, переписывает, читает… </p>
      <p id="98e1e2b5-1bdd-4676-8c6f-e27d81e039fe">Все они возмущались тем, что Чертков якобы позволяет себе цензуровать сочинения Л. Н. Я не думаю, чтобы принципиально можно было осуждать, если Владимир Григорьевич высказывает свои замечания по поводу работ Л. Н. и сам Л. Н. принимает их иногда к сведению, но говорить о какой- то «цензуре» — неуважение прежде всего к самому Л. Н. </p>
      <p id="aeca22cf-664e-4ec7-8490-d2537695379c">Ге рассказывал, как Чертков печатал <ltr>письма </ltr>Веригина в «Свободном Слове», произвольно и без оговорок выпуская многие места. Выходило, будто Веригин описывал только свою жизнь в Сибири, а он еще писал, как это оказалось, когда Бонч — Бруевич опубликовал эти <ltr>письма </ltr>полностью, о своем несочувствии переселению в Канаду и о своем недовольстве тем, что в их дела вмешиваются посторонние люди. (В. Г. не печатал полного собрания <ltr>писем </ltr>Веригина, а только некоторые выдержки из них в качестве интересных материалов.) Среди разговора вошла Софья Андреевна и разговор оборвался. </p>
      <p id="9ff62bb7-b9ac-4b82-bac4-9754ad4df15e">Потом пришел Л. Н. с японцем Конисси, который работает по психологии у Челпанова в Москве. Конисси бывал у Л. H., когда‑то давно, был с ним в переписке и был прошлой осенью в Хамовниках, перед отъездом из Москвы в Ясную после Крёкшина. </p>
      <p id="18323ff2-856e-4d1b-ae81-09893c74a1fe">Л. Н. вышел с английской книжкой о бабидах в руках. Увидав меня, Л. Н. спросил: </p>
      <p id="b8ebd6a4-02ca-4487-80c3-0b98c947bc47">— Что же вы не зашли ко мне? А я думал, вы с Анной Алексеевной. Мне Конисси удивительные вещи про Формозу рассказывал. Представьте, там китайцы едят дикарей. </p>
      <p id="7a7d780f-996f-494a-8051-4793f67fe9ee">За шахматами Л. Н. рассказывал мне и Трубецкому более подробно: </p>
      <p id="4cb77980-2fb7-4e7e-8e39-197392cbf5fa">— Там — краснокожие туземцы — дикари, и китайцы убивают их и едят преимущественно с лекарственной целью. Особенно целебными считаются половые органы, которые едят в сушеном виде и которые ценятся очень дорого. А обычно эти дикари не едят мяса — только растительную пищу, впрочем, я должен вас разочаровать: в виде исключения они едят кошек. Среди них очень распространена татуировка. У всякого мужчины при рождении вырезают знак на лбу, а впоследствии они у себя на лбу делают сами знак, отмечая всякого ими убитого. А женщины вырывают себе несколько зубов и делают татуировку от рта в сторону щек, так что рот становится как будто до ушей. Но у них прекрасная порода и очень красивое тело. </p>
      <p id="8e322997-6caf-408c-b043-8ca878e472c6">К чаю пришел Велеминский. Он очень трогательно рассказывал, как был у Бьернсона за несколько месяцев до его смерти, когда он после апоплексического удара лежал уже в постели. Бьернсон с большим чувством и восхищением говорил о Л. Н. Л. Н. сказал, что ценит его, но по своей плохой памяти теперь мало помнит. </p>
      <p id="2d7394d3-416a-4994-9564-5c7fc8b57b3f">— Надо непременно перечитать его. Что бы вы особенно посоветовали? — спросил он Велеминского. </p>
      <p id="d67e322f-5880-4543-8c05-10e2732bc8bb">Велеминский посоветовал «Uber unsere Kraft» и еще что- то. Л. Н. спросил: </p>
      <p id="ef59bb5a-d27c-462f-b949-ba7583218bb1">— Это у него лицо с такими большими бровями? Прекрасная голова! Вот бы Трубецкому. Это настоящее скульптурное лицо. </p>
      <p id="11651f3b-fa9e-432c-9750-415309bec215">Велеминский рассказал, что у Бьернсона наряду с этим энергичным лицом были необыкновенно белые, тонкие, почти как у женщины, руки. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="10417f30-ed00-4ed6-b60a-d1e4a50785cd">— Это интересно. Я всегда обращаю внимание на руки, — в их движениях отражается много характерных черт человека. И по почерку можно судить о характере. Недаром и сыщики снимают отпечаток руки, потому что он у всех разный. </p>
      <p id="127e0800-521d-4c01-907b-59c238fda67f">Заговорили о докторе Шкарване. </p>
      <p id="ebf7f6c0-999f-4310-bbf9-97448dbbac62">Л. Н. сказал Велеминскому: </p>
      <p id="64f22dba-87e3-4e20-90de-64eead02a346">— Память у меня слаба. Он ведь с первой женой разошелся, а вторая — итальянка. </p>
      <p id="1316272d-1be0-48bf-a340-5cfe1b1f7774">Велеминский сказал: </p>
      <p id="923126f4-79d1-4344-aadd-b4a472924000">— Шкарвану очень трудно живется. У них двое детей. Жена ему не сочувствует, и ему очень тяжело. Он мне не жаловался, но это чувствуется. </p>
      <p id="3b274005-10cc-4072-8770-e1dc814f5812">— Всегда худший тому, кто нравственно выше, сядет на шею… Он милый, интересный человек. Вы его помните? — спросил Л. Н. меня. </p>
      <p id="7f9302fe-f954-4247-9136-04e52db9003b">Я сказал, что не уверен, видел ли его, и что если видел, то в первый год (1896 г.) моего знакомства с Толстыми, когда гостил летом в Ясной. </p>
      <p id="3163abaf-af0c-4242-9a20-05a959efe088">Л. Н. расспрашивал Велеминского о материальном положении Шкарвана. Оно очень неважно. Душан Петрович сказал, что Шкарван недавно снова стал заниматься врачебной практикой. </p>
      <p id="9108422c-c62b-43d3-9de8-da282f14822b">Велеминский рассказывал о немецком писателе (не расслышал фамилии), уже немолодом, проповедующем христианство в очень свободном духе и в то же время являющемся представителем немецкого шовинизма, ярым врагом славян, — и о своей с ним полемической переписке по поводу такого странного совмещения. </p>
      <p id="bfe974ae-adeb-4330-9fea-b485fd044758">Л. Н. интересовался количественным отношением немцев, славян и других народов в Австрии. Велеминский и Душан сообщили ему цифры. </p>
      <p id="1b11347a-1874-45f6-8c41-5d6f8e0dd0d5">Л. Н. спросил Велеминского о славянском съезде — чего ждут от него? </p>
      <p id="ed0dd51a-327a-4d38-afa8-41c3d5aab797">— Ничего хорошего. Вот разве только улучшения русско- польских отношений. </p>
      <p id="c495b483-2caf-4f9f-9562-eb4caefbbca4">— Говорят, политические вопросы сняты с программы? </p>
      <p id="785a1080-f15a-45dd-9558-f0a38f1029a9">— Ну, это на словах, а на деле — сейчас же все перейдет на политику. Иначе быть не может. Хорошо, если б вы написали им что‑нибудь: это могло бы оказать сильное влияние. </p>
      <p id="4d8b77f0-279a-4290-b80e-28d159aa4f4b">— Ну, не думаю. Но я собираюсь написать письмо. Мне Душан Петрович целую программу дал, но я думаю, самое важное, и одно важное — это вопрос религиозный. </p>
      <p id="ee5c308e-4bfb-44d2-830e-4e9575dabb0b">Велеминский рассказал о ненависти поляков к русским, не только к правительству, что естественно, но и вообще к русским. Они говорят: «Любить русского, это все равно, что любить обезьяну». </p>
      <p id="f13dd270-c34d-4b9f-9272-43ebefef8cb2">Л. Н. очень удивился и выразил сожаление по поводу этого ужасного явления. </p>
      <p id="6ee59dda-2c03-43d0-aa31-d076c5f5bc59">Велеминский сказал, что какой‑то его друг писал Л. Н. по поводу притеснений в школах и насильственного преподавания на русском языке, но, вероятно, <ltr>письмо </ltr>пропало, так как Л. Н. не ответил. </p>
      <p id="a00cec23-e557-4e14-b799-63576e7bca5b">— Вероятно, я не получил. Я бы ответил. Я на такие <ltr>письма </ltr>всегда почти отвечаю. </p>
      <p id="c4711583-4eea-42fd-9323-92a493fca235">Александра Львовна была очень не в духе по поводу завтрашней поездки к Чертковым. Я собирался играть на фортепьяно, послал за ней Варвару Михайловну, но она не пришла. Л. Н. подошел ко мне и сказал, что нужно ее позвать. Варвара Михайловна слышала это и сказала ему, что она очень расстроена и не может прийти. Л. Н. вздохнул: </p>
      <p id="122580e6-7330-4b7f-98ee-5590bb185f20">— Ах — ха — хах! — и сказал: — Как тяжело! — потом положил мне руку на плечо и сказал: — Ну, вы меня утешите? </p>
      <p id="b6a9df88-e833-49a6-a175-a0e05338c709">Варвара Михайловна, вероятно, рассказала это Александре Львовне, потому что когда она позже вышла, то еле говорила со мной и смотрела на меня недобрыми глазами. </p>
      <p id="b0ab9486-0beb-4143-8fa5-ce2aa1587ad4">Когда я кончил играть, Л. Н. подошел ко мне и сказал: </p>
      <p id="077ec088-de6a-42db-9a9b-aa2d7a8ad5fe">— Вы говорите, что слабы. Нет, вы очень хорошо играли нынче, недаром в шахматы меня обыграли. Дюже хорошо! </p>
      <p id="0c8dfd91-8dad-4f0d-b894-b07eceb91917">Конисси привез японские песни. Я стал их просматривать. Л. Н. спросил меня о них. Я сказал, что для моего слуха это часто бессмысленный набор звуков. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="183d1529-5f75-428a-9872-2c1227706631">— Представьте, я просил его, он мне переводил слова и, признаюсь, на меня произвело то же впечатление — бессмысленного набора слов. Удивительно странно! </p>
      <p id="ad1f07a3-79c1-4e18-a41e-7eb88f5acf67">Л. Н. спрашивал Конисси, производит ли народная европейская музыка впечатление на японцев; он сказал, что самое приятное. </p>
      <p id="62a83680-dafa-4c26-9a56-291e1d94e08c">Позже пришла Александра Львовна и сказала, что она не едет завтра. На это Софья Андреевна сказала, что вообще не пожар и можно отложить поездку. Л. Н. сказал Александре Львовне: </p>
      <p id="6fcfb269-ee39-4956-aeac-7d5405ade113">— Мы с тобой после поговорим, — а мне при прощании сказал, что поедет непременно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>