<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-04-20">
                1889-04-20
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n153" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-04-20"><hi>20 А. М. 89.</hi></date></dateline></opener>
<p id="1b52f1f3-9c24-4f4f-947a-2eb77886f6e9" rend="left"> Встал 8. Пытался писать об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]"><sic>иск</sic><corr>искусстве</corr></choice> и убедился, что даром трачу время. Надо оставить, тем более, что и <choice original_editorial_correction="Об[оленский]"><sic>Об</sic><corr>Оболенский</corr></choice> пишет, что готов ждать. Не пишется от того, что неясно. Когда будет ясно, напишу сразу. — Я <hi style="opdelimiter">себя</hi> <pb n="70"></pb><hi style="npdelimiter">обманывал,</hi> что ясно. Я как будто в пику писал, а не для дела. Теперь 3. Приехал Соловьев.</p><p id="1b52f1f3-9c24-4f4f-947a-2eb77886f6e9" style="left">Поговорил с ним ничтожно, пошел к Нелидовой. Отвратительная дама, затянутая, обтянутая, жирная, точно голая. — Писательница. Вел себя порядочно. Ушел. После обеда тотчас же ушел, снес рукопись Губкиной и Неделю Дмоховской. Встретил Озмидова. Он шел ко мне с 4-мя пунктами: 1) что если хочешь дурное, то надо его делать, иначе — фарисейство. Непостижимый вздор, если не знать, что эта теория нужна ему, о чтобы оправдывать свое курение, револьвер, т. е., делая дурное, думать, что я делаю, что должно, 2) что я несправедливо сказал, что если человеку нужны деньги, то это не значит, что ему нужны деньги, а значит, что нужно направление того ложного положения, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> он находится. Непостижимое непонимание, если не знать, что не понимать этого ему необходимо для того, чтобы не считать свое положение неправильным, 3) что неверно я сказал, что разрешение экономических затруднений для отдельного человека состоит в том, чтобы быть нужным, тоже непостижимое несогласие, если не знать, что он считает себя нужным людям, несмотря на то, что люди не понимают своей нужды. Наконец 4-е) тоже записанное в книжечке; на этом четвертом я так ясно убедился, что все эти якобы разъяснения недоразумений суть не что иное, как умственные хитрости для оправдания своего положения (для довольства собой, <choice original_editorial_correction="исключающ[его]"><sic>исключающ</sic><corr>исключающего</corr></choice> движение вперед), что я перестал возражать и мне истинно стало жалко его. Думаю, что это мое молчание более полезно могло подействовать на него, чем возражение. 4-е состояло в том, что человек может убить себя. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]"><sic>Мож</sic><corr>Может</corr></choice> ли человек убить себя? спросил он. Думаю, что нет, отвечал я. А как же, когда я, защищая другого, подставлю себя? Да, разумеется, сказал я, удивляясь, к чему эта высота самоотвержения. «А, стало быть, и морфин хорошо?» Я понял, что морфин, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> он вспрыскивает и <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> есть слабость, он объясняет тем, что он делает это для того, чтобы быть в состоянии работать и потом кормить семью, следовательно, убивает себя для других. Никогда так ясно не было мне искривление суждений людских для оправдания себя, для избавления себя от покаяния и потому от движения вперед. Это <hi style="opdelimiter">нравственный</hi> <pb n="71"></pb><hi style="npdelimiter">морфин.</hi> Таковы все изуверы, все<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note59"><hi>Зачеркнуто</hi>: врали
</note> теоретики. Да, вот что нужно записать на ногте: не спорить с такими. Спор с такими страшный обман, это драться обнаженному с покрытым латами (нехорошо сравненье). Лег в 12-м.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
