<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-08-29">
                1889-08-29
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n283" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-08-29"><hi>29 Ав. 89. Я. П.</hi></date></dateline></opener>
<p id="d113f5ee-d570-4e18-8c4e-23b7080914a4" rend="left"> Встал рано, не выспавшись. Немного поправил до завтрака. После завтрака пошел за рыжиками, ходил целый день и думал: 1) Инстинкт половой это стремление, если не исполнить весь закон, то обеспечить возможность его исполнения. Истинность этого подтверждается и на отдельных лицах: чем больше человек приближается к исполнению закона, тем более он отвращается от половой страсти; и наоборот. 2) Обыкновенно думают (и я всегда думал, прикладывая это к себе), что можно служить Богу и быть полезным людям, только будучи здоровым. Неправда. Часто напротив. Христос больше всего послужил Богу и людям, будучи совсем умирающим — на кресте, когда он прощал убивающих его. То же может делать всякий человек больной. И нельзя сказать, какое состояние: здоровья или болезни более удобно для служения <choice original_editorial_correction="Б[огу]"><sic>Б</sic><corr>Богу</corr></choice> и людям. 3) Думал о том, что я вожусь с своим писаньем <choice original_editorial_correction="Кр[ейцеровой]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцеровой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Сон[аты]"><sic>Сон</sic><corr>Сонаты</corr></choice> из за тщеславия; не хочется перед публикой явиться не вполне отделанным, не складным, даже <hi style="opdelimiter">плохим.</hi></p><p id="d113f5ee-d570-4e18-8c4e-23b7080914a4" style="left"><pb n="130"></pb><hi style="npdelimiter">И</hi> это скверно. Если что есть полезного, нужного людям, люди возьмут это из плохого. В совершенстве отделанная повесть не сделает доводы мои убедительнее. Надо быть юродивым и в писании. 4) Сошлись за рыжиками в елочках и слышу Маша говорит сердито: «это отчаяние, их любимое занятие» и т. п. Это она об малышах, что они убивают лягушек. Я подумал, что надо ей сказать: не быть как Дужкин, как сестра милосердия на перевязочном пункте, не работающая, но охающая. И стал думать об этом для себя. Если я знаю несомненно, что мне хорошо и все придут, рано или поздно, туда, где я, и вижу, что люди идут прочь туда, где им дурно и будет хуже, как я могу сердиться на них? Одно, что я могу — жалеть. Научи меня, Отец, поступать, как ты: жалеть, делать и ждать. Пришел домой и то, что так ясно и <choice original_editorial_correction="радост[но]"><sic>радост</sic><corr>радостно</corr></choice> казалось в мыслях, оказалось трудно. Я прилег. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> пришла и говорит: как мне скучно! Жалко ее, жалко. Теперь 9. Лег <choice original_editorial_correction="по[з]дно"><sic>подно</sic><corr>поздно</corr></choice>.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
