<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-09-01">
                1889-09-01
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n286" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-09-01"><hi>Нынче 1 С.</hi> <hi>Я. П. 89.</hi> </date></dateline></opener>
<p id="68c5aa71-63c3-4e10-9232-2271e7e3f4fc" rend="left">Проснулся рано, несмотря на то, что поздно лег, рано проснулся и думал о Леве, о том, что я грешу, не говоря ему, мое или скорее их несчастие, что они все тугоузды, а я напротив, и мои движения они не чувствуют, а дергать не могу. — Думал: самое невыгодное (экономически, да и всячески) расположение людей такое, когда человек работает для себя одного, защищает, обеспечивает <hi style="opdelimiter">себя</hi> <pb n="131"></pb><hi style="npdelimiter">одного.</hi> Я думаю, что если бы так <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice>, если бы не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> групп, хоть семьи, где люди работают для других, то люди не могли бы жить. Самое выгодное устройство (<choice original_editorial_correction="экономическ[ое]"><sic>экономическ</sic><corr>экономическое</corr></choice> да и всякое) людей такое, при <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> каждый думал бы о благе всех и беззаветно отдавал бы себя служению этому благу. При таком настроении всех каждый получит наибольшую долю блага. Но этого стремления к благу всех нет в людях; напротив, каждый стремится к своему благу в ущерб другим, но это расположение так невыгодно, что при этой борьбе тотчас же ослабевают <choice original_editorial_correction="мног[ие]"><sic>мног</sic><corr>многие</corr></choice>. И вот по самой природе вещей делается то, что один покоряет других и заставляет их служить себе, и является <choice original_editorial_correction="сам[ый]"><sic>сам</sic><corr>самый</corr></choice> <choice original_editorial_correction="невыгодн[ый]"><sic>невыгодн</sic><corr>невыгодный</corr></choice> <choice original_editorial_correction="розничн[ый]"><sic>розничн</sic><corr>розничный</corr></choice>, а, отчасти, <choice original_editorial_correction="совокупн[ый]"><sic>совокупн</sic><corr>совокупный</corr></choice>, более выгодный, труд людей. Но при этом совокуплении людей является неравенство и угнетение людей. И вот делаются людьми попытки уравнения (таковы <choice original_editorial_correction="попыт[ки]"><sic>попыт</sic><corr>попытки</corr></choice> артели, общины) и освобождения людей (таково <choice original_editorial_correction="полит[ическое]"><sic>полит</sic><corr>политическое</corr></choice> право). Уравнение ведет всегда к невыгоде: в работе, чтобы быть равным в вознаграждении, самый лучший работник равняется с худшим, в пользовании предмета делятся так, чтобы ни <choice original_editorial_correction="[у]"><sic></sic><corr>у</corr></choice> кого не было больше и лучше другого (дележ земли), и потому деление идет всё мельче и мельче и всем невыгоднее. Так что попытки уравнения, освобождения от <choice original_editorial_correction="угнет[ения]"><sic>угнет</sic><corr>угнетения</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="политич[еские]"><sic>политич</sic><corr>политические</corr></choice> права ведут к большему <choice original_editorial_correction="возбужден[ию]"><sic>возбужден</sic><corr>возбуждению</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="нелада[м]"><sic>нелада</sic><corr>неладам</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="освобождени[я]"><sic>освобождени</sic><corr>освобождения</corr></choice> угнетенных остаются без успеха, а объединение, <choice original_editorial_correction="покорен[ие]"><sic>покорен</sic><corr>покорение</corr></choice> всё большего и большего количества людей одному всё увеличивается. И чем больше совокупление труда, тем выгоднее труд, но тем поразительнее и возмутительнее неравенство. — Как же быть? Розничный труд невыгоден, совокупный выгоден, но неравенство и угнетение ужасны. Социалисты хотят устранить неравенство и угнетение тем, чтобы присвоить капитал народам, человечеству, так <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> совокупляющая единица сделается уже само человечество, но, во 1-х, не только человечество, но и народы еще не сознают необходимости этого, а до тех пор, пока это устройство не будет достоянием всего человечества,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note96"><hi>Так в рукописи.</hi>
</note> во 2-х, среди людей, стремящихся к своему благу, нет никакой возможности найти людей столь бескорыстных, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> бы управляли <hi style="opdelimiter">бы</hi> <pb n="132"></pb><hi style="npdelimiter">капиталами</hi> человечества, не воспользовавшись своей властью, и опять не внесли бы в мир неравенство и угнетение. Так что человечество стоит неизбежно перед дилемой, или оказаться от движения вперед, достигаемого совокупностью труда, даже пойти назад, только бы не нарушить равенства и не допустить угнетения, или смело признать, что неравенство должно быть, а также и угнетение, что где дрова рубят, щепки летят, что должны быть жертвы, что борьба есть закон человечества. И такой взгляд усваивается и поддерживается одними людьми, но всё громче и громче слышится рядом с этим протест обделенных, стоны угнетенных и голоса возмущенных во имя идеала Христа или истины и добра, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> будто официально признается нашим миром. Да всякий ребенок <choice original_editorial_correction="[знает]"><sic></sic><corr>знает</corr></choice>, что самое выгодное для всех <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> бы то, чтоб каждый заботился об общем деле и потому был бы обеспечен, как член общего, но так как этого нет и невозможно влезть в душу каждого и приказать это, а угодить всем тоже невозможно или бесконечно долго, то остается другое: продолжать содействовать совокупному труду, вытекающему из покорения многих немногими и, вместе с тем, скрывать перед обделенными их неравенство с счастливыми, препятствовать их нападениям и помогать, благотворить угнетенным. Так и делают, но совокупления <choice original_editorial_correction="капиталистически[е]"><sic>капиталистически</sic><corr>капиталистические</corr></choice> делаются всё больше и больше, неравенство и угнетение жесточе. А рядом с этим просветление общее и неравенство и жестокость угнетения очевиднее и для угнетенных и для угнетающих. Дальнейшее движение по этому пути становится <choice original_editorial_correction="невозможны[м]"><sic>невозможны</sic><corr>невозможным</corr></choice>, и мало думающие, до конца не думающие люди предлагают воображаемые заплатки, воспитание людей в сознании необходимости совокупления для большей выгоды. Это нелепо. Если цель большая выгода, то всякий получит ее для себя большую при <choice original_editorial_correction="капиталист[ическом]"><sic>капиталист</sic><corr>капиталистическом</corr></choice> устройстве и потому из <choice original_editorial_correction="эти[х]"><sic>эти</sic><corr>этих</corr></choice> попыток ничего не выходит, кроме разговоров. — Наивыгоднейшее устройство всех получится не тогда, когда целью каждого будет стоять выгода, земное благо, оно получится только тогда, когда целью каждого будет стоять благо независимое от земного, когда каждый от сердца скажет: блаженны нищие, блаженны плачущие, гонимые. Только тогда, когда каждый не будет искать блага земного, когда будет искать духовного, <hi style="opdelimiter">всегда</hi> <pb n="133"></pb><hi style="npdelimiter">совпадающего</hi> с жертвой, проверяемого жертвой, только тогда получится наибольшее благо всех. — И в самом деле, хоть простой пример: живут люди; если все аккуратны, убирают, чистят за собой, то каждому нужно мало труда, чтобы соблюдать общую чистоту; но все привыкли к тому, что за ними убирают и чистят. Что ж надо делать тому, кто хочет, чтобы было чисто? Ему надо работать за всех, быть совсем в грязи. <note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note97"><hi>Зачеркнуто</hi>: до тех пор пока другие не возьмутся за то же. —
</note> Если же он не будет делать этого и будет работать только за себя, он не достигнет своей цели. Разумеется, легче было бы велеть им всем. Да некому велеть. Остается одно — делать самому за других. В самом деле, в мире, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> все живут для себя, начать жить для других немножко нельзя, надо отдать всего себя. И этого самого и требует совесть, та, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> освящена Христом. После уясню лучше. Теперь не совсем ясно. —</p><p id="477547ee-58ef-4044-9990-c8aec6657c59" style="left">Не помню, что делал днем. Вечером читал <choice original_editorial_correction="Н[иколаю]"><sic>Н</sic><corr>Николаю</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевичу]"><sic>Н</sic><corr>Николаевичу</corr></choice> и Леве, &lt;<choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> уезжает завтра, <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерову]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцерову</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Сон[ату]"><sic>Сон</sic><corr>Сонату</corr></choice>. На всех и больше всего на меня произвело большое впечатление: всё это очень важно и нужно. Расстроил себе&gt; Очень взволновало, лег в 2.</p><p id="477547ee-58ef-4044-9990-c8aec6657c59" style="left">Это было уже записано. А <choice original_editorial_correction="толь[ко]"><sic>толь</sic><corr>только</corr></choice></p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
