<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-06-25">
                1889-06-25
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n221" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-06-25"><hi>25 И. Я. П. 89.</hi></date></dateline></opener>
<p id="c4568766-e754-48f0-94e7-544fff498f86" rend="left"> Встал поздно, убрался, выпил воду и пошел ходить по лесу. Прежде всего увидал Миша покупает у жамошницы карамельки. Андрюша кричит: валя папильон! Грустно. За что портятся дети. А между тем подумал: привитая оспа избавляет ли от настоящей — неизвестно, но привитые соблазны не то, что спасают наверное, но необходимы, чтобы избавиться от них. И легче отстать от соблазна, привитого в детстве, чем от привитого после, <choice original_editorial_correction="н[а]пр[имер]"><sic>нпр[имер</sic><corr>например</corr></choice>, роскошь, прислуга, сладкая еда. Несомненно одно, что всем равно. И не несчастнее недоедающий, чем объедающийся и даже в меру едущий. Несомненно еще другое, что человеку для того, чтобы узнать зло, надо вкусить от голода его. Т. е. учиться не мозгами, а боками, надо опытом изведать зло, потолкаться о стенки, огораживающие путь истинный, чтоб идти по нем. Одного опыта мало, нужно и знание (разумение). Испытать и знать. Знать и испытать. Второе легче. Потом думал о повести о человеке, всю жизнь искавшего доброй жизни и в науке, и в семье, и в монастыре, и в труде, и в юродстве и умирающего с сознанием погубленной, пустой, неудавшейся жизни. Он-то святой. Еще думал: Сердится человек только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не знает, от чего произошло то, на что он сердится. <choice original_editorial_correction="П[отому]"><sic>П</sic><corr>Потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> если бы он знал, то сердился бы не на следствие, а на причину: причина же внешняя всегда Бог — тайна, а внутренняя ты сам. Должно быть, как Буддисты говорят, и всякий грех от незнания, но гнев уж наверное. Ребенок сердится на пол, что он его убил, а я на человека за то, что он делает не то, что вытекает из моего миросозерцания, а из своего. Разве это не одинаково глупо? <hi>Докт</hi>[<hi>ор</hi>]<hi>.</hi> Вы больны? <hi>Больной</hi>. Да. <hi>Д</hi>[<hi>октор</hi>]. Лечитесь, принимайте лекарство. <hi>Б</hi>[<hi>олъной</hi>]. Что ж я от лекарства никогда не буду болен? <hi>Д</hi>[<hi>октор</hi>]<hi>.</hi> Нет, будете, но вылечитесь от этой болезни. <hi>Б</hi>[<hi>ольной</hi>]<hi>.</hi> Наверное? <hi>Д</hi>[<hi>октор</hi>]<hi>.</hi> Наверное мы никогда не <hi style="opdelimiter">можем</hi> <pb n="100"></pb><hi style="npdelimiter">сказать,</hi> но есть большое вероятие. <hi>Б</hi>[<hi>ольной</hi>]<hi>.</hi> Не стоит лечиться, если только вероятие. <hi>Д</hi>[<hi>октор</hi>]<hi>.</hi> Вы ничего не теряете <choice original_editorial_correction="испыта[в]"><sic>испыта</sic><corr>испытав</corr></choice>. <hi>Б</hi>[<hi>ольной</hi>]<hi>.</hi> Нет, теряю. То лекарство, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> вы предлагаете, всегда ли и всеми ли признавалось? <hi>Д</hi>[<hi>октор</hi>]. Нет, только в последнее время нашей истинной школой медицины. <hi>Б</hi>[<hi>олъной</hi>]<hi>.</hi> Вот видите, если я знаю, что в прежнее время лечили другим, противная школа (гомеопатия) тоже лечит другим и признает предлагаемое вами лечение вредным, то я несомненно теряю, слушаясь вас. Во-первых, вероятие, что ваше лекарство полезно, такое же, как и то, что оно не <choice original_editorial_correction="полез[но]"><sic>полез</sic><corr>полезно</corr></choice>; во-вторых, есть даже вероятие, что оно вредно. Главное же, несомненно то, что, повинуясь вам, я наверное: 1) теряю время, занимаясь лечением, 2) приучаю себя к тому, что для меня хуже всякой болезни, заниматься своим телом.</p><p id="c4568766-e754-48f0-94e7-544fff498f86" style="left">Писал довольно хорошо <choice original_editorial_correction="К[рейцерову]"><sic>К</sic><corr>Крейцерову</corr></choice> <choice original_editorial_correction="С[онату]"><sic>С</sic><corr>Сонату</corr></choice>. Подвинулся. Один поел и поехал в Булыгину. У него отстроено, двор и сарай и Бибиков с женою (незаконной). Булыгина жена с двумя детьми, трогательная женщина своим раскаянием в оставлении мужа. Дела их, по их словам, нехороши, мужики не платят, обманывают, денег нет. Все они, мне кажется, и сам <choice original_editorial_correction="Б[улыгин]"><sic>Б</sic><corr>Булыгин</corr></choice> нетверды в вере, в том, чтобы благо свое ставить теоретически <hi>только</hi> в исполнении воли <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>. Поговорил с ним довольно хорошо. Надо еще съездить, чтоб сказать всё, что думаю: 1) что если она хочет вернуться к мужу, то это хорошо, 2) что нельзя служить <choice original_editorial_correction="Б[огу]"><sic>Б</sic><corr>Богу</corr></choice> и мамону и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> не должно бояться нищеты (это я сказал). Вернулся поздно, прекрасная ночь. Спрашивал себя один в лесу: хочу ли, готов ли умереть сейчас: и более готов, чем бывал прежде — страху нет ни малейшего, но как будто не можешь вполне вообразить переход и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> не уверен, что нет страха. Спал дурно, отвратительно.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
