<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-10-24">
                1889-10-24
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n345" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-10-24"><hi>24 Ок. Я. П. 89.</hi></date></dateline></opener>
<p id="1c20c3ae-a741-4054-8b3f-1a6cde2c4bff" rend="left"> Нездоровится, влияет на дух. Борюсь, стараясь перенести боль наилучшим образом. Умереть хочется — грешен. Читаю <choice original_editorial_correction="воспомина[ния]"><sic>воспомина</sic><corr>воспоминания</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Голов[ачевой]"><sic>Голов</sic><corr>Головачевой</corr></choice>. — Приехал Дитрихс, брат Гали. Очень тупой <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice>. Нападает на <choice original_editorial_correction="Ч[ертковых]"><sic>Ч</sic><corr>Чертковых</corr></choice> и огорчает их за то, что не хотят крестить. Говорят, что их хотят выслать. Я говорил с ним, слишком горячился. Очень он холоден.</p><p id="1c20c3ae-a741-4054-8b3f-1a6cde2c4bff" style="left">Думал: 1) К религиозному сознанию истинному непоколебимому привело меня признание бессмысленности и бедственности жизни и признание не рассудочное, а чувство всего существа. Разница — признать умом или быть приведенным к пропасти и ужаснуться, увидав ее. Мне кажется, что только это одно приводит к истинной непоколебимой вере: только <hi style="opdelimiter">изведав</hi> <pb n="162"></pb><hi style="npdelimiter">погибельность</hi> <hi>всех</hi> путей, кроме единого истинного, непоколебимо станешь на истинном. Так со мной <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> и так мне кажется должно быть со всеми. Но может быть, что есть другой путь: познания единого истинного пути по откровению, ясновидению,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note117"><hi>В подлиннике:</hi> ясноведению,
</note> по привлекательности единого истинного пути. Может быть, так есть для других, более чутких и чистых натур. И такая вера яснее, светлее, радостнее моей, вытекающей не столько из любви к истине и добру, сколько из сознания погибельности всех остальных путей. Может быть одни приходят, как я, отрицательным, другие положительным.</p><p id="89b71e2b-ab29-4c99-a13a-b14afaf008c8" style="left">И в том и в другом есть пришедшие только рассудком и пришедшие всем существом. Все люди могут относиться к истине только так: 1) рассудком познавая благо истины и 2) всем существом познавая его, 3) рассудком познавая погибельность всех путей, кроме истинного и 4) всем существом познавая это. И потому в действительности каждый человек, если знает истину, то только этими 4-мя способами в различных степенях их. —</p><p id="89b71e2b-ab29-4c99-a13a-b14afaf008c8" style="left">Третье отношение к истине, т. е. рассудочное познание по гибельности всех путей, кроме истинного, переходит в 4-ое тем скорее, чем страстнее натура человека к личному благу. Такой скорее избегает <choice original_editorial_correction="большо[е]"><sic>большо</sic><corr>большое</corr></choice> количество ложных путей до тех мест, где они очевидно ведут к гибели. Ход познания во мне <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> такой, да я думаю, что он такой и для всех: Прежде всего человек рассудочно любит истину (я ее любил с 15 <choice original_editorial_correction="л[ет]"><sic>л</sic><corr>лет</corr></choice>, когда восторгался Руссо), потом начинает познавать погибельность не истинных путей рассудком, потом убеждается всем существом, что все погибельны, кроме одного; потом должен всем существом полюбить истину. Вот это-то еще предстоит мне. —</p><p id="89b71e2b-ab29-4c99-a13a-b14afaf008c8" style="left">Думал 2) Есть два способа рассуждения: один состоит в том, что рассуждающий для решения данной задачи не признает ни одного вывода установленным и выводит все сначала из тех данных, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> должны быть сделаны выводы;<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note118"><hi>Зачеркнуто</hi>: Как с наименьшим трудом прокормиться от земли человеку, находящемуся в положении Робинзона? Нужно ли ему завести рабочий скот или работать землю руками? Данные это земля и
</note> <hi style="opdelimiter">другой</hi> <pb n="163"></pb><hi style="npdelimiter">способ</hi> состоит в том, что рассуждающий вперед признает часть выводов (хотя бы один) уже установленным и решает задачу только так, чтобы она сошлась с установленным выводом. Это нечто в роде того, чтобы решать уравнение с многими <choice original_editorial_correction="неизвестны[ми]"><sic>неизвестны</sic><corr>неизвестными</corr></choice>, предполагая значение одного неизвестного. Решение может быть найдено, но только в одном случае, во всех же остальных случаях будут делаться вычисления, весьма похожие на правильные, но такие, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> будут приводить всегда к невозможности.</p><p id="94608a28-0509-408d-8d28-01ba06dc6c19" style="left"><choice original_editorial_correction="Наприм[ер]"><sic>Наприм</sic><corr>Например</corr></choice>: Разумна ли смертная казнь? Можно рассуждать так: люди живут вместе, стремятся все к своему благу, устанавливают некоторые правила для совместной жизни. Разумно ли в числе этих правил поставить правило о том, что за известные поступки одни люди должны убивать людей. Это первый род рассуждений. Второй род рассуждений такой: вперед признав, что правительство должно существовать, доказывать необходимость смертной казни тем, что отсутствие ее повлекло бы уничтожение правительства. — Другой пример. Разумно ли мне проводить свою жизнь в писании бумаг сомнительной важности, заставляя других поддерживать мое существование. Можно рассуждать так: Я сознаю равноправность всех людей и потому всякий другой имеет такое же право на сладкую жизнь, как и я. Другой пример, способ рассуждения такой. Бумаги, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> я пишу, составляют необходимое условие всякого общества и потому равенство людей должно быть в чем-то другом. Вроде того, как решать <choice original_editorial_correction="уравн[ение]"><sic>уравн</sic><corr>уравнение</corr></choice> х + у = 10 и 2х + 3у = 26; можно решать так, чтобы, не придавая никакого значения <choice original_editorial_correction="неизвест[ным]"><sic>неизвест</sic><corr>неизвестным</corr></choice>, вычесть одно из другого и определить. Это правильный способ. Другой способ в том, чтоб предполагать, что x непременно какое-нибудь а, x = а, отыскивать значение y. При таком способе решения бесконечное количество случаев неверно и только один, когда х положено = 4, верно. —</p><p id="94608a28-0509-408d-8d28-01ba06dc6c19" style="left">Таковы постоянно рассуждения о жизни и о возможности исполнения учения истины, таковы рассуждения людей о своей частной жизни и о жизни общественной. «Да, говорит рассуждающий, я хочу следовать учению истины», но оставаясь в своем положении царя, министра, палача, солдата, попа, прокурора, купца, землевладельца, врача, ученого, писателя <hi style="opdelimiter">за</hi> <pb n="164"></pb><hi style="npdelimiter">деньги,</hi> и он хочет, придав известное определенное значение своему положению, своему х, найти правильное решение всего уравнения. Этого очевидно не может быть. Так же и в вопросах общих: Да, пускай руководит миром учение истины (справедливость, добродетель (justice, vertu). Они особенно любят эту фикцию истины), но только чтобы остались Париж с своей Ейфелевой башней, проституцией, Шарко и т. п. — Только бы остались Германия, Россия, Англия... Но всякое такое предрешение уничтожает возможность не только исполнения, но понимания истины. Вот почему так давно знают люди истину и так мало понимают и исполняют ее.</p><p id="94608a28-0509-408d-8d28-01ba06dc6c19" style="left">Вечером говорил с <choice original_editorial_correction="Д[итерихсом]"><sic>Д</sic><corr>Дитерихсом</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Н[овиковым]"><sic>Н</sic><corr>Новиковым</corr></choice>. Всё болит живот. Ночь не спал.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
