<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1889-09-28">
                1889-09-28
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v50_n320" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1889-09-28"><hi>28 С. Я. П. 89.</hi></date></dateline></opener>
<p id="5ed35f81-e3aa-4d60-9b15-10d07478858c" rend="left"> Дурно спал. Был спокоен, а потом ослабел. Читал роман Эртеля, очень хорошо. Немного пописал, шил сапоги. Пилы не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> пошел по лесу. Думал: то, что писал <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]"><sic>Ч</sic><corr>Черткову</corr></choice>, что несоответствие дел, поступков с сознанием — грех, то, что служит основанием всяких жертв и культа, есть непременное условие человеческой жизни, <hi style="opdelimiter">движение</hi> <pb n="149"></pb><hi style="npdelimiter">жизни.</hi> Несоответствие ведь есть ничто иное, как видимое перед собой недостигнутое совершенство. Жизнь без этого несоответствия, когда человек живет не видя своих грехов, есть жизнь животная; такая же жизнь человека, не видящего впереди высшего совершенства — как бы головой в стену уткнулся. Да, огромная ошибка это покаяние, раскаяние и искупление грехов чем-либо другим, чем то, что вытекает из самого сознания греха. Ведь что такое грех? Отступление с прямого пути направо или налево. Что ж вытекает из того, что я понял, что я сбился налево? Кажется ясно, что только то, что я должен идти направо столько же, сколько я шел налево. Мы же когда каемся, этого не делаем, каемся в грехе, а не ворочаемся на тот путь, с <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> свел нас грех. Как ни суди, всё выйдет, что грех требует чего-то еще, кроме покаяния. Грех — зло людям. Если я сделал зло, то ясно, что сколько я сделал зла, столько же должен стараться сделать и добра тем или другим людям. Если я внес грехом ложь в мир, должен столько же внести правды. Если я прогневил грехом Бога, то добрыми делами умилостивил его. Насколько грехом испортил душу, настолько добрыми делами должен исправить ее. — Во всяком случае грех обязывает к деятельности, а не к покаянию.</p><p id="5ed35f81-e3aa-4d60-9b15-10d07478858c" style="left">Теперь 8-й час. Пишу с удовольствием. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> огорчилась, что дневник я прячу от нее, но обошлись мягко. Вечером получил письмо<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note104"><hi>В подлиннике:</hi> письма
</note> от Датского учителя, переведенное по немецки его помощником. Он дошел до познания секрета Христа по M. Arnold'y и до того, что учение <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> есть учение о благе. И еще письмо от шекера и <choice original_editorial_correction="брошюр[ы]"><sic>брошюр</sic><corr>брошюры</corr></choice> их. Лег поздно, зачитался <choice original_editorial_correction="Гарден[иными]"><sic>Гарден</sic><corr>Гардениными</corr></choice>. Прекрасно, широко, верно, благородно. Приехал Лева.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
