<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1890-11-06">
                1890-11-06
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v51_n228" type="entry">
<opener><dateline><date resp="editor" when="1890-11-06"><hi>[6 ноября.]</hi></date></dateline></opener>
<p id="3a52758e-e18f-4445-8209-f51005dcd5dc" rend="left"><hi>Нынче 5 Н. Я. П. 90.</hi> Много дней пропустил. Дни были хорошие — молитва и труд. — Нынче встал в 7, гулял, молился. Молитва всё усложняется и всё живая. Потом писал о непротивлении, до 2-х часов — о церкви. Очень устал, голова заболела. Но, кажется, выбираюсь на дорогу. Завтрашняя работа ясно определилась в голове — именно, разъяснение характера учения <choice original_editorial_correction="Х[риста]"><sic>Х</sic><corr>Христа</corr></choice>, как идеала. Потом заснул, ходил, нынче снег, обедал, отдыхал. И чувствую себя слабым, читал. Запишу и пойду чай пить. Вчера <hi>4.</hi> — Так же провел день. Вчера был Илья. И его обидели. К нему холодны. Я начал говорить с ним о том, что важно только жить лучше. Ему неинтересно. Читал вечером брошюры Альфы, отобрал и послал Калмыковой и написал 3 письмеца: <choice original_editorial_correction="Калм[ыковой]"><sic>Калм</sic><corr>Калмыковой</corr></choice>, Леве и еще кому-то.</p>
<p id="1bb44003-a063-4b72-9fcf-592ed3f4cb00" rend="left"><hi>3-го.</hi> Были Бергеры и Раевский. Он спорил с Машей, защищая православие. Утро писал. <hi>2-го.</hi> Был Сережа с Верой. [<hi>Вымарана одна строка.</hi>] разговорами. Да, вот дойти до того, чтобы не трогало это, а было материалом для работы, простить от сердца, тогда и нам простится, т. е. наше прошедшее не будет тяготить нас. Познаете истину, и истина освободит вас. Пишу всё это время так в этом дневнике, что никто не поймет меня. Читал биографию Бруно. Хорошо изложение его миросозерцания: бытие, порядок, гармония — дух, разум, любовь. Не дурен <choice original_editorial_correction="Б[лудный]"><sic>Б</sic><corr>Блудный</corr></choice> <choice original_editorial_correction="с[ын]"><sic>с</sic><corr>сын</corr></choice> Ахшарумова. —</p>
<p id="98b785e0-40d9-44d8-a8d0-b2432410191c" rend="left">Думал: молитва, <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> молиться всегда, чтобы не впадать в напасть, для меня такая: помни, что ты посланник Бога — любви — от него исшел и к нему <hi style="opdelimiter">идешь.</hi></p>
<p id="e9fb990a-ca85-4119-ad0e-be297bdf3d4a" rend="left"><pb n="102"></pb><hi style="npdelimiter">Думал:</hi> Я вспомнил, как я играл в карты, выигрывал деньги, и как я смотрел на них, как на естественное, законное средство наслаждений. — И тени сомнения не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice>. И я любил их. Деньги были для меня тогда нечто основное. За ним ничего не было. Так теперь многие смотрят. Подумал еще по случаю спора мальчика Раевского с <choice original_editorial_correction="М[ашей]"><sic>М</sic><corr>Машей</corr></choice> о православии, о том, как страшно должно быть усумниться в вере детской. Инстинктом чувствуется, что надо будет искать, трудиться: оттолкнуться от берега и пуститься в море. —</p>
<p id="9ead86d5-b17a-4850-b9ed-c167795653f0" rend="left">От ложного учения церкви, перенесшего центр тяжести религиозный из области <choice original_editorial_correction="нравствен[ного]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственного</corr></choice> учения в внешнее богопочитание и определение того, что есть, потеряно знание того, что должно. А мы не можем знать того, что есть, <hi>а можем знать только то, что должно.</hi></p>
<p id="34cc2892-93c9-4936-9ab8-eaae2dd6ded2" rend="left">Все эти дни чувствовал себя хуже; но все-таки вполне доволен своим состоянием и благодарю за него Бога. Рассказывали об убийстве 3-х невинных <choice original_editorial_correction="вольноопредел[яющихся]"><sic>вольноопредел</sic><corr>вольноопределяющихся</corr></choice>. — То было 6, а не 5.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
