<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1890-03-09">
                1890-03-09
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v51_n46" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1890-03-09"><hi>9 Мар. Я. П. 90.</hi></date></dateline></opener>
<p id="46571681-1a63-4ab0-9cc8-5e6550bb46b9" rend="left"> Никак не думал, что прошло 7 дней. Постараюсь вспомнить, возвращаясь назад. Нынче 9. Всё еще болит сильно после сильной боли, начавшейся 3-го дня ночью; и нет сил. Ругин здесь.</p>
<p id="d7f44890-f22f-4e66-b7e5-918a78a39b15" rend="left">Нынче ночью думал: главная разница в влиянии — не христианства, но нравственного серьезного сознания — на жизнь та, что для одних известные положения, сословия, учреждения мира признаются непоколебимыми, неизменными; и уж в этих положениях они стараются следовать указанию христианства или нравственного учения; для других же настоящим является вопрос о самых положениях, о сословиях, об устройстве жизни; и всё подлежит изменению. Для одних христианство есть руководство для поступков в известных <choice original_editorial_correction="положения[х]"><sic>положения</sic><corr>положениях</corr></choice>, для других оно поверка законности самых положений, «богатый, высокопоставленный должен на пользу употреблять свое...» и т. д. Фальшь. Вчера читаю в New Christianity: Christ must be in social life, in politics, in business.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note33">[Христос должен быть в социальной жизни, в политике, торговле.]
</note> Как это Christ in business.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note34">[Христос в торговле.]
</note> Всё равно, что Christ in kicking или killing<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note35">[Христос в драке или в убийстве]
</note> (война). Да, прежде всего надо этим людям внушить, что все положения, от положения земледельца до палача, распределяются по своей нравственности, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> мало быть хорошим в своем положении, надо избирать то или <hi style="opdelimiter">другое.</hi></p>
<p id="5ca32434-bfee-4b1d-9278-6f718fe67be0" rend="left"><pb n="25"></pb><hi style="npdelimiter"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note36"><hi>Абзац редактора.</hi>
</note>Читаю</hi> всё Лескова. Нехорошо, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> неправдиво. Думал еще за эти дни. 4 <choice original_editorial_correction="М[арта]"><sic>М</sic><corr>Марта</corr></choice>. Сережа говорит: надо быть занятым. Это ничего не говорит. Надо знать, чем быть заняту. А чтобы знать это, одно средство: делать то, что тебе нужно, то, что ты сам потребляешь, или то, к чему влечет неудержимо призвание.</p>
<p id="75fca8ad-fc26-4bbd-bed6-6c697d7b8897" rend="left">Поправить жизнь монастырскую, сделать из нее христианскую можно двумя способами: 1) Перестать брать деньги от чужих, т. е. чужие труды, а жить своим трудом, или 2) уничтожить все внешние обряды, все запрещенные Евангелием молитвы общие в храмах, <choice original_editorial_correction="М[атвея]"><sic>М</sic><corr>Матвея</corr></choice> гл. VI, и всё связанное с этим. Одно держит другое, как две доски шалашиком. —</p>
<p id="2fea8b08-32b1-4d81-b274-3dfb8d0530a3" rend="left">Церкви сделали из Христа Бога спасающего, в <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> надо верить и <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> надо молиться. Очевидно, что пример его стал не нужен. Работа истинных христиан именно в том, чтоб разделать эту божественность (картина Ге). Если он человек, то он важен примером и спасет только так, как себя спас, т. е. если я буду делать то же, что он.</p>
<p id="76531207-2545-4e78-8ddd-42fc3656dfc9" rend="left">Позитивисты, либералы, <choice original_editorial_correction="революцион[еры]"><sic>революцион</sic><corr>революционеры</corr></choice> и всякие мнимо нехристианские секты верят в ту же Христову истину, в <choice original_editorial_correction="ко[торую]"><sic>ко</sic><corr>которую</corr></choice> и мы, только не во всю и под другим именем, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice> не только с ними спорить и ссориться не надо, но надо дружить с ними.</p>
<p id="ee3e9732-d9a7-4b44-a9ae-e5ac9bb99e43" rend="left">Читал дневник Тани и полюбил ее нежно, заглянув в ее слабую, мятущуюся душу. Она пишет: «право, я не дурная». Она это сама сказала, и был случай увидать. Но ведь все такие же, и Победоносцев, и Никанор, и <choice original_editorial_correction="Скабич[евский]"><sic>Скабич</sic><corr>Скабичевский</corr></choice>, и др. Надо устанавливать на них этот взгляд, и можно.</p>
<p id="abda6eda-0484-4e01-977d-0ae18e70bf9f" rend="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note37"><hi>Абзац редактора.</hi>
</note> Нынче думал: Самое ужасное страдание: знать, что я страдаю и лишаюсь не от завала горы, не от бактерии, а от людей, от братьев, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> должны бы любить и <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice>, вот, ненавидят меня, если заставляют страдать. Это вот когда вели на казнь декабристов, это заключенные — несчастные в Каре и др. Ужасно!</p>
<p id="9f843b3b-ae2b-4198-97e6-7d0bbff5da0f" rend="left"><hi>Вчера 8 М.</hi> Слабость, боль, желтуха. Читал Лескова, письма. Много о <choice original_editorial_correction="Кр[ейцеровой]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцеровой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Сон[ате]"><sic>Сон</sic><corr>Сонате</corr></choice>. Спрашивают: что же следует? Надо послесловие, а не могу. <hi style="opdelimiter">—</hi></p>
<p id="451d814b-ac2f-43bd-bd74-161c4069fe56" rend="left"><pb n="26"></pb><hi style="npdelimiter"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note38"><hi>Абзац редактора.</hi>
</note></hi><hi>3-го дня 7 М.</hi> То же самое. Ночью были очень сильные боли. — Думал умереть и теперь всё думаю. И страху не могу даже понять. И сожаления нет. В здоровые минуты скорее бывает желание умереть, а во время боли совершенное равнодушие, т. е. равны жизнь и смерть. Читал в New Christianity о любви Робертсона: держи, говорит, ее, она всё победит, что бы с тобой ни было. Странно, о чем ни думай, всё сводится к одному этому: люби — не не люби, не относись без любви ни к кому ни в мыслях, ни к отсутствующим, ни к умершим. И можно. И когда достигаешь, как хорошо!</p>
<p id="5b863bb1-49dd-4cfb-86fa-9c2561664d12" rend="left"><hi>6 М. Я. П.</hi> Было грустно всё время и тяжело. С Ругиным беседовал о Ге. <hi>5, 4, 3.</hi> Не помню. То только помню, что пытался писать и не мог. — И так, теперь 10 часов 9 <choice original_editorial_correction="М[арта]"><sic>М</sic><corr>Марта</corr></choice>. Иду наверх. Всё болит и слаб.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
