<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1890-05-25">
                1890-05-25
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v51_n89" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1890-05-25"><hi>[25 мая.]</hi></date></dateline></opener>
<p id="bcbf9156-7520-485e-973d-01a06b5df9bf" rend="left"> Нынче 25. — Всё так же медленно поправляюсь. Нынче ходил, гулял, немного поправлял о дурмане и начал письмо ответ еврею. Был Руднев. — Вчера <hi>24.</hi> Вечером <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> Давыдов. Днем ничего не делал. <hi>23.</hi> Был Чистяков. Написал письмо Черткову и немного предисловие. <hi>22.</hi> Та же слабость. Предисловие. Приехал Чистяков. Всё о дневниках. Он, <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]"><sic>Ч</sic><corr>Чертков</corr></choice>, боится, что я умру и дневники пропадут. Не может пропасть ничего. А нельзя послать — обидеть. Маша списала то, что я отметил. Есть порядочное. Вчера и нынче думал.</p>
<p id="0dccb3e0-3b81-4b04-abb2-7c9070a4ff10" rend="left">1) То, что мы называем земной жизнью, всей нашей жизнью, есть только одна из обязанностей, должностей всей жизни — земная жизнь есть одна из форм — теперешняя — служения и роста и относится ко всей жизни, как одно из исполнений обязанности слуги относится ко всей его жизни. И что мне за дело, если те, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> я имею по этой должности дело теперь, будут недовольны мной. Только бы хозяин <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> доволен.</p>
<p id="5009c813-3f22-4b43-9fa9-7ccb109ef47a" rend="left">2) Какая страшная сила и плодотворность была бы в нашей деятельности (доброй), если бы совсем не заботились о том, как ее оценят люди, как она выразится для людей. Ничто так не ослабляет деятельность, как заботы о том, какие будут ее последствия.</p>
<p id="2ee6ec1f-709f-4b4c-8500-ebeade552395" rend="left">3) Большие, важные, великие дела всё это не для Бога. Для Бога есть только совершенные полные дела. Для того, чтобы быть с Богом, не нужно делать ничего большого, а <hi style="opdelimiter">нужно</hi> <pb n="46"></pb><hi style="npdelimiter">только</hi> то, что сейчас делаешь, делать вполне наисовершеннейшим образом. —</p>
<p id="ed2194ea-ac54-42dc-abb0-f060e616f732" rend="left">Если веришь в Бога, то будешь верить в жизнь в настоящем, будешь доделывать дела настоящего до конца, до возможного совершенства. Пример: не написать учение истины, не избавить людей от войны, а сейчас с тем стариком, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> пришел спрашивать, как лечить одышку и сына вызволить из солдатства, обойтись как возможно лучше. —</p>
<p id="acc0b3a4-7a6e-48ab-b91e-118755ba7181" rend="left">Наибольшее сближение с Богом это наибольшее сосредоточение в настоящем. И наоборот. —</p>
<p id="9b5c2581-125d-4444-a881-c20ce3cf6887" rend="left">Получил нынче письмо от Новоселова слабое. Вчера и нынче<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note64"><hi>На полях написано (повидимому раньше) и обведено кругом: </hi><choice original_editorial_correction="Новос[елову]"><sic>Новос</sic><corr>Новоселову</corr></choice> <choice original_editorial_correction="корект[уры]"><sic>корект</sic><corr>коректуры</corr></choice>
</note> поправлял коректуры Комедии.</p>
<p id="3acab0a7-ca8c-46b8-8913-d9ee6a07ac68" rend="left">То, чего я боялся, то и случилось. Общение с Богом и успокоение стали ослабевать. Нынче возобновил насколько мог.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
