<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1893-06-25">
                1893-06-25
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v52_n157" type="entry">
<opener><dateline><date resp="editor" when="1893-06-25"><hi>[25 июня.] Вчера 24 Июня 93. Яс. Пол.</hi></date></dateline></opener>
<p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" rend="left"> Думал: 1) Представил себе людей, для полноты мужчину и женщину — мужа жену, брата сестру, отца дочь, мать сына — богатого класса, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> живо поняли грех жизни роскошной и праздной среди нищеты и задавленности трудом народа и ушли из города, отдали кому-нибудь, так или иначе избавились от своего излишка, оставили себе в бумагах скажем 150 р. в год на двоих, даже ничего не оставили, а зарабатывают это каким-либо мастерством — положим рисование на <choice original_editorial_correction="фарф[оре]"><sic>фарф</sic><corr>фарфоре</corr></choice>, переводы хороших книг, и живут в деревне, в середине русской деревни, наняв или купив себе избу и своими руками обрабатывая свой огород, сад, ходят за пчелами, и вместе с тем подавая помощь сельчанам медицинскую, насколько они знают, и образовательную — учат детей, пишут письма, прошения и т. п. Казалось бы, чего лучше такой жизни. Но жизнь эта будет адом и сделается адом, если <hi style="opdelimiter">люди</hi> <pb n="88"></pb><hi style="npdelimiter">эти</hi> не будут лицемерить, лгать, если они будут искренни. — Ведь если люди эти отказались от тех выгод и радостей, украшений жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> им давали и город и деньги, то сделали они это только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> они признают людей братьями, равными перед Отцом — неравными по способностям, достоинствам, если хотите, но равными в своих правах на жизнь и всё то, что она может дать им. Если возможно сомненье о равенстве людей, когда мы их рассматриваем взрослыми, с отдельным прошедшим каждого, то сомненья этого уже не может быть, когда мы видим детей. Почему этот ребенок будет иметь все заботы, всю помощь знания для своего физического и умственного развития, а этот прелестный ребенок, с теми же и еще лучшими задатками, сделается рахитиком, вырожденным, полукарликом от недостатка молока и останется безграмотным, диким, связанным суевериями человеком, только грубой рабочей силой? Ведь если люди эти уехали из города и поселились жить так, как они живут в деревне, то только потому, что они не на словах , но на деле верят в братство людей и хотят, если не осуществить, то осуществлять его в своей жизни. И эта-то попытка осуществления должна, если только они искренни, должна привести их в ужасное, безвыходное положение. С своими с детства приобретенными привычками порядка, удобства, главное, чистоты, они, переехав в деревню и наняв или купив избу, очистили ее от насекомых, может быть, даже сами оклеили ее бумажками, привезли остатки мебели, не роскошной, а нужной: железную кровать, шкаф, письменный столик. И вот они живут. Сначала народ дичится их: ожидает, как и от всех<hi> </hi>богатых, насилием ограждения своих преимуществ, и потому не приступает к ним с просьбами и требованиями. Но вот понемногу настроение новых жителей уясняется: сами они вызываются служить безвозмездно, и самые смелые, назойливые люди из народа опытом узнают, что новые люди эти не отказываются, и можно поживиться около них. И вот начинаются заявления всякого рода требований, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> становится всё больше и больше. Начинается как бы рассыпание и разравнивание возвышающегося над общим уровнем зерна до тех пор, пока не будет возвышения. Начинаются не только выпрашивания, но и естественные требования поделиться тем, что <hi style="opdelimiter">есть</hi> <pb n="89"></pb><hi style="npdelimiter">лишнего</hi> против других. И не только требования, но сами поселившиеся в деревне люди, войдя в близкое общение с народом, чувствуют неизбежную необходимость отдавать свои излишки там, где есть крайняя нужда. Но мало того, что они чувствуют необходимость отдавать свой излишек до тех пор, пока у них останется то, что должно быть у всех, т. е. у среднего — определения этого среднего, того, что должно бы быть у всех, нет никакого, —и они не могут остановиться, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> всегда вокруг них есть вопиющая нужда, а у них излишек против этой нужды. Казалось бы, нужно удержать себе стакан молока, но у Матрены двое детей, грудной, не находящий молока в груди матери, и 2-летний, начинающий сохнуть. Казалось, подушки и одеяло можно бы удержать, чтобы заснуть в привычных условиях после трудового дня, но больной лежит на вшивом кафтане и зябнет ночью, покрываясь дерюжкой. Казалось, можно бы удержать чай, пищу, но ее пришлось отдать странникам, ослабевшим и старым. Казалось, можно бы удержать хоть чистоту в доме. Но пришли нищие мальчики, и их оставили ночевать, и они напустили вшей, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> они только что с трудом вычесали, придя от больного.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Нельзя остановиться, и где остановиться? Только те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> не знают совсем того чувства сознания братства людей, вследствие <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> эти люди приехали в деревню, или <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> так привыкли лгать, что и не замечают разницу лжи от истины, скажут, что есть предел, на <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> можно и должно остановиться. В том-то и дело, что предела этого нет, что то чувство, во имя <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> делается это дело, таково, что предела ему нет, что если есть ему предел, то это значит только то, что этого чувства совсем не было, а <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> одно лицемерие. Продолжаю себе представлять этих людей. Они целый день работали, вернулись домой. Кровати у них уже нет, подушки нет, они спят на соломе, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> достали, и вот, поев хлеба, легли спать. Осень, идет дождь с снегом. К ним стучатся. Могут ли не отпереть? Входит человек,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note92"> <hi>Зачеркнуто:</hi> старик очевидно пьяница, полураздетый и с таким же фабричным, очевидно пьяница, с голыми плечами и коленками, в опорках, дрожащий и больной, солдат</note> мокрый и в жару. Что <hi style="opdelimiter">делать?</hi> <pb n="90"></pb><hi style="npdelimiter">Пустить</hi> ли его на сухую солому? Сухой больше нет. И вот приходится или прогнать больного и положить его мокрого на полу, или отдать свою солому и самому, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> надо где-нибудь спать, лечь с ним.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note93"> <hi>Зачеркнуто:</hi> И то и другое мученье, потому что хорошо пожертвовать своей едой, постелью раз, радуясь на свою добродетель и пожертвовать зная, что мы приносим этим какую-нибудь кому-нибудь пользу.</note><hi rend="superscript"> </hi>Но и этого мало: приходит человек, <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> вы знаете за пьяницу и развратника, <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> вы несколько раз помогали и <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> всякий раз пропивал то, что вы ему давали, приходит теперь с дрожащими челюстями и просит дать ему 3 р., <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> он украл и пропил и <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> если он не отдаст, его посадят в тюрьму.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note94"> <hi>Зач.:</hi> Женщина колеблется.</note> Вы говорите, что у вас только и есть 4 р., и они необходимы вам завтра для уплаты. Тогда пришедший говорит: «да, это значит, всё только разговоры, а когда дело до дела, то вы такие же, как и все: пускай погибает тот, кого мы на словах считали братом, только бы мы были целы».</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Как тут поступить? Что сделать? Положить лихорадочного больного на сыром полу, а самим лечь на сухое, еще хуже не заснешь. Положить его на свою постель и лечь с ним: заразиться и вшами и тифом. Дать просящему последние 3 рубля, значит остаться завтра без хлеба. Не дать, значит, как он и говорит: отречься от того, во имя чего живешь. Если можно остановиться здесь, то почему не остановиться было раньше. Почему было помогать людям? Зачем отдавать состояние, уходить из города? Где предел? Если есть предел тому делу, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> ты делаешь, то все дело<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note95"> <hi>Зач.:</hi> любви</note> не имеет смысла, или имеет только один ужасный смысл лицемерия.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Как тут быть? Что делать? Не остановиться, значит погубить свою жизнь, завшиветь, зачахнуть, умереть, и без пользы как будто. Остановиться, значит отречься от всего того, во имя чего делаешь то, что делаешь, во имя чего делал что-либо доброе. И отречься нельзя, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ведь это не выдумано мною или Христом, что мы братья и должны служить друг другу; ведь это так. И нельзя вырвать этого сознания из сердца человека, когда оно вошло в него. Как же быть? Нет ли еще <hi style="opdelimiter">какого</hi> <pb n="91"></pb><hi style="npdelimiter">выхода?</hi> И вот представим себе, что люди эти, испугавшись того положения, в <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> их ставила их необходимость жертвы, приводящей к неизбежной смерти, решили, что их положение происходит от того, что средства, с <choice original_editorial_correction="кот[орыми]"><sic>кот</sic><corr>которыми</corr></choice> они пришли на помощь народу, слишком малы, и что этого не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> бы и они принесли бы большую пользу, если б у них <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> много денег.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">И вот представим себе, что люди эти нашли источники помощи, собрали большие, огромные суммы денег и стали помогать. И не прошло бы недели, как случилось бы то же самое. Очень скоро все средства, как велики бы они не были, разлились бы в углубления, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> образовала бедность, и положение осталось бы то же.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Но <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> есть еще 3-ий выход. И есть люди, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> говорят, что он есть и состоит в том, чтобы содействовать просвещению людей, и тогда <choice original_editorial_correction="уничтожит[ся]"><sic>уничтожит</sic><corr>уничтожится</corr></choice> это неравенство. Но выход этот слишком очевидно лицемерный. Нельзя просвещать население, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> всякую минуту находится на краю погибели от голода, а главное, неискренность людей, проповедующих этот выход, видна уже <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не может <choice original_editorial_correction="челов[ек]"><sic>челов</sic><corr>человек</corr></choice>, стремящийся к установлению равенства хотя бы через науку, поддерживать это неравенство всей своей жизнью. Но есть еще 4-ый выход, тот, чтобы содействовать уничтожению тех причин, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> производят неравенство, содействовать уничтожению насилия, производящему его. И выход этот не может не придти в голову тем искренним людям, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> будут пытаться в жизни своей осуществлять свое сознание братства людей.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">«Если мы не можем жить здесь, среди этих людей, в деревне, должны будут сказать себе те люди, <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> я представляю себе, если мы поставлены в то ужасное положение, что мы неизбежно должны зачахнуть, завшиветь и умереть медленной смертью, или отказаться от единственной нравственной основы нашей жизни, то это происходит от того, что у одних скопление богатств, у других нищета; неравенство же это происходит от насилия, и потому, так как основа всего это насилие, то надо бороться против него». —Только уничтожение этого насилия и вытекающего из него рабства может сделать <hi style="opdelimiter">возможным</hi> <pb n="92"></pb><hi style="npdelimiter">такое</hi> служение людям, при <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> не б[ыло бы] неизбежности жертвы всей своей жизнью. Но как уничтожить это насилие? Где оно? Оно в солдате, в полицейском, в старосте, в замке, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> запирают мою дверь. Как же мне бороться с ним? Где, в чем? И вот тут-то есть люди, все живущие насилием, и борящиеся с насилием, и насилием же борящиеся с ним. Но для человека искреннего это невозможно. Насилием бороться с насилием, значит ставить новое насилие на место старого. Помогать просвещению, основанному на насилии, значит делать то же самое. Собрать деньги, приобретенные насилием, и употреблять их на помощь людей, обделенных насилием, значит насилием лечить раны, произведенные насилием. Даже в том случае, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> я представлял себе: не пустить больного к себе и на свою постель и не дать 3 рубля, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я силою могу удержать их, есть тоже насилие. И потому борьба с насилием не исключает необходимости в нашем обществе человеку, желающему жить по братски, отдать свою жизнь, завшиветь и умереть, но при этом борясь с насилием: борясь проповедью ненасилия, обличением насилия и, главное, примером ненасилия и жертвы.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Как ни страшно и ни трудно положение человека, живущего христианской жизнью среди жизни насилия, ему нет другого выхода, как борьба и жертва — жертва до конца. Надо видеть ту пучину, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> разделяет завшивевших, заморенных <choice original_editorial_correction="миль[оны]"><sic>миль</sic><corr>мильоны</corr></choice> людей с перекормленными, в кружевах, другими людьми, и чтобы заполнить ее, нужны жертвы, а не то лицемерие, которым мы теперь стараемся скрыть от себя глубину этой пропасти.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Человек может не найти в себе сил броситься в эту пропасть, но миновать ее нельзя ни одному <choice original_editorial_correction="челов[еку]"><sic>челов</sic><corr>человеку</corr></choice>, ищущему жизни. Можно не идти в нее, но так и знать и говорить, а не обманывать себя, не лицемерить. —</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Да и нет, совсем не так страшна эта пучина. И если страшна, то страшнее те ужасы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предстоят нам на пути мирской жизни.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">На днях <choice original_editorial_correction="б[ыли]"><sic>б</sic><corr>были</corr></choice> известия, справедливые ли, нет (в этих случаях любят выдумывать), что адмирал Тройон для соблюдения чести (честь флота, предназначенного на убийство), чести флота, <choice original_editorial_correction="отказал[ся]"><sic>отказал</sic><corr>отказался</corr></choice> спастись и как герой (скорее, как дурак) <hi style="opdelimiter">умер</hi> <pb n="93"></pb><hi style="npdelimiter">с</hi> своим кораблем. Ведь умереть от вшей, заразы, нужды, помогая людям и отдавая последнее, меньше шансов, чем умереть на маневрах, на войне.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Ведь эти вши, и черный хлеб, и нужда кажутся так страшны. Ведь дно нужды не глубоко, и мы часто, как тот мальчик, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> с ужасом провисел целую ночь на руках в колодце, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> он упал, боимся воображаемой глубины и воды: под мальчиком на поларшина ниже было сухое дно.</p><p id="64cd250e-fe19-4e7b-ad0d-c0bf2cf9e59f" style="left">Но не надо надеяться на это дно, надо идти на смерть. Только та любовь, для которой нет конца жертвам до самой смерти.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
