<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1894-09-10">
                1894-09-10
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v52_n218" type="entry">
<opener><dateline><date resp="editor" when="1894-09-10"><hi>[10 сентября.]</hi></date></dateline></opener>
<p id="dada8951-2f7a-455e-827b-f97ad7fdd43a" rend="left"> Пропустил. Нынче <hi>10 Сентября 94. Я. П.</hi> Вчера писал порядочно. Потом ездил в Тулу к нотариусу и Рудакову. У нотариуса было желание сделать известным поступок <choice original_editorial_correction="Т[ани]"><sic>Т</sic><corr>Тани</corr></choice>. Это скверно. Встретил Евдокимова. Он живет с проституткой. Я старался внушить ему, что это дело и большое: оживить ее. Рудаков пришел к пессимизму в теории и к семейности в жизни. Устал вчера и <choice original_editorial_correction="желуд[ок]"><sic>желуд</sic><corr>желудок</corr></choice> неладен. И от того нынче вял. Утром приехал <choice original_editorial_correction="Горб[унов]"><sic>Горб</sic><corr>Горбунов</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Якуб[овский]"><sic>Якуб</sic><corr>Якубовский</corr></choice>. <choice original_editorial_correction="Якуб[овский]"><sic>Якуб</sic><corr>Якубовский</corr></choice> не нравится мне. Разумеется, от того, что я гадок. Вчера утром, проснувшись, думал об ответе об анархизме, как быть без правительства, англичанину.</p><p id="dada8951-2f7a-455e-827b-f97ad7fdd43a" style="left">Читал прекрасную книжечку Guyard. У него есть: цель жизни: благо, средство к совершенствованию, орудие: <hi style="opdelimiter">любовь.</hi> <pb n="139"></pb><hi style="npdelimiter">Думал:</hi> На вопрос: как быть без государства, без судов, войска и т. п. Ответ не может быть дан на вопрос, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он дурно поставлен. Вопрос не в том — устроить государство: по нынешнему, или по новому. Я и никто из нас не приставлен к решению этого вопроса. А решению нашему подлежит и не произвольно, а неизбежно, вопрос о том, как мне поступить в постоянно становящейся передо мною дилемме: подчинить ли свою совесть делам, <choice original_editorial_correction="совершающим[ся]"><sic>совершающим</sic><corr>совершающимся</corr></choice> вокруг меня, признать ли себя солидарным с правительством, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вешает заблудших людей, гонит на убийство солдат, развращает опиумом и водкой народ и т. п., или подчинить свои дела совести, т. е. не участвовать в правительстве, дела <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> противны моему сознанию? А что из этого выйдет, какое будет государство, этого я ничего не знаю, и не то, что не хочу, но не могу знать. Знаю только то, что из того, что я буду следовать вложенному в меня высшему моему свойству разума и любви или разумной любви, ничего дурного выйти не может. Как не может выйти ничего дурного из того, что пчела будет следовать вложенному ей высшему инстинкту, будет вылетать с роем из своего дома, казалось бы, на погибель. Но повторяю, я об этом судить не хочу и не могу. В том то и сила учения Христа, и не <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> Христос Бог или великий человек, а <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> учение его неотразимо; в <choice original_editorial_correction="то[м]"><sic>то</sic><corr>том</corr></choice> и заслуга учения <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice>, что он из области вечных сомнений и гаданий перевел дело на почву несомненности. Ты человек, существо разумное и доброе, знаешь, что эти свойства в тебе высшие, кроме того знаешь, что нынче завтра ты умрешь, исчезнешь. Если есть Бог, то ты пойдешь к нему, и он спросит у тебя отчет о твоих поступках, поступил ли ты по Его закону, или хотя по вложенным им в тебя высшим свойствам; если нет Бога, то опять-таки ты сознаешь разум и любовь высшим свойством и ты должен им подчинить другие твои стремления, а не их подчинить своей животной природе, заботе об удобствах жизни, страху перед неприятностями и материальными несчастьями. Повторяю, вопрос не в том, какое общежитие будет более обеспечено, лучше, то ли, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> будет ограждаться ружьями, пушками, виселицами, или то, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> не будет ограждаться этими средствами, а вопрос для каждого человека только один и такой, от <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> уклониться нельзя: <hi style="opdelimiter">хочешь</hi> <pb n="140"></pb><hi style="npdelimiter">ты,</hi> существо разумное и доброе, появившееся на мгновение в этом мире и всякую минуту могущее исчезнуть, участвовать в убийстве заблудших людей, или<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note125"> <hi>Зачеркнуто:</hi> невинных</note> подряд всяких людей чужой народности, участвовать в истреблении целых народов, названных нами дикими, хочешь быть участником искусственного вырождения поколений людей опиумом, водкой для нашей выгоды, хочешь быть <choice original_editorial_correction="участник[ом]"><sic>участник</sic><corr>участником</corr></choice> этих дел или хотя <choice original_editorial_correction="солидарн[ым]"><sic>солидарн</sic><corr>солидарным</corr></choice> с тем, <choice original_editorial_correction="к[то]"><sic>к</sic><corr>кто</corr></choice> их делает, или нет? И ответ на этот вопрос для тех людей, для <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> он возник, может быть только один. А что будет из этого, не знаю, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мне не дано знать. А что должно делать, знаю несомненно. Если же вы спрашиваете: что выйдет? то отвечаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> наверно выйдет хорошее, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, поступая так, как того велит разум и любовь, я поступаю по высшему известному мне закону.</p><p id="dada8951-2f7a-455e-827b-f97ad7fdd43a" style="left">2) Думал очень важное: Ошибка ужасная представлять себе мир сотворенным. Мир не сотворен, а он творится. И жизнь есть ничто иное, как творение. И мы, люди, орудия творчества. Мы творим мир по воле Бога.</p><p id="dada8951-2f7a-455e-827b-f97ad7fdd43a" style="left">3) Еще важнее: Дело жизни есть совершенство. Орудие я — любовь. Для того, чтобы любовь была действенна — нужен разум.</p><p id="dada8951-2f7a-455e-827b-f97ad7fdd43a" style="left">Любовь есть желание блага. Желание блага себе — себялюбие, желание блага другому, другим —любовь к людям, желание блага всему — любовь к Богу. Разум делает из любви себялюбивой любовь Божию. Путаница. Теперь час дня. Иду наверх.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
