<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1891-02-26">
                1891-02-26
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v52_n27" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1891-02-26"><hi>26 Ф. Я. П. 91.</hi></date></dateline></opener>
<p id="7f4a7a0a-4e3c-4545-8ec9-396e098f1381" rend="left"> Теперь 10 утра. Думал ночью и сейчас разговаривал с Горбуновым <hi>о науке и искусстве.</hi> Ход мыслей вот какой: Наука, то, что называют теперь наукой, пустое дело, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно всё исходит из ложного начала. Она признает реальность только за материальным миром. Я писал Страхову, с чем он согласен, противно утверждению Бекетова, что нравственность только может быть вредна для <choice original_editorial_correction="индивид[уума]"><sic>индивид</sic><corr>индивидуума</corr></choice> и даже для рода — вредна, как вреден огонь для сала свечи. Если выгодно муравью, чтобы жить в государстве муравьином, подчиняться и смиряться — быть нравственным, то по отношению к другому <choice original_editorial_correction="мурав[ьиному]"><sic>мурав</sic><corr>муравьиному</corr></choice> <choice original_editorial_correction="госуд[арству]"><sic>госуд</sic><corr>государству</corr></choice> это невыгодно, и ему надо быть безнравственным. Но если бы даже все муравьи сошлись в один муравейник, им для выгоды своей надо бы <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> быть <choice original_editorial_correction="безнравственн[ыми]"><sic>безнравственн</sic><corr>безнравственными</corr></choice> по отношению других животных. Но мало того: если бы даже считать небезнравственной борьбу с другими существами, никогда нельзя сказать, где конец муравьям и начало других существ. То же и с человеком: где кончается человек и начинается животное. Ренан говорит, что la mort d'un Français est un fait moral tandis que la mort d’un Cosaque n’est qu’un fait physiologique. <choice original_editorial_correction="Англич[анин]"><sic>Англич</sic><corr>Англичанин</corr></choice> так думает про негра, индейца. И в самом деле, зулу и Балу два разные существа. Идиоты, дети, старики, выжившие из ума, люди ли? Границы нет. И я очень благодарен за это Дарвинизму. Нравственным нельзя быть относительно одного человека, нравственным необходимо быть относительно <choice original_editorial_correction="все[х]"><sic>все</sic><corr>всех</corr></choice> — нравственным быть — значит иметь любовь. Более любви, шире любовь, правильнее распределение предметов любви — более нравственно, и наоборот. Стало быть, нравственность нельзя вывести из борьбы. Нравственность вредна, нравственность есть жизнь реальная духа, питаемая веществом.</p><p id="7f4a7a0a-4e3c-4545-8ec9-396e098f1381" style="left">И вот наука нашего времени, признавая реальность только в том, чтó не имеет ее, утверждая про себя, что она единая истина, изучает тени, гоняется за <choice original_editorial_correction="призрака[ми]"><sic>призрака</sic><corr>призраками</corr></choice>, <hi style="opdelimiter">толчется</hi> <pb n="15"></pb><hi style="npdelimiter">на</hi> одном месте, сама чувствуя, что что-то неладно и что надо как-нибудь обосновать человеческую жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice>, при строгой последовательности мысли, вся уничтожается, старается самыми нелогичными рассуждениями сделать невозможное — материальными законами объяснить духовную жизнь. Все эти Фулье, Вунты, Летурно делают это самое.</p><p id="7f4a7a0a-4e3c-4545-8ec9-396e098f1381" style="left">Вчера прочел место Diderot о том, что люди будут счастливы только тогда, когда у них не будет царей, начальств, законов, моего и твоего. — Теперь 11-й час.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
