<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1891-05-03">
                1891-05-03
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v52_n57" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1891-05-03"><hi>3 Мая. Я. П. 1891</hi></date></dateline></opener>
<p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" rend="left"> г. Е. б. ж.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">Нынче <hi>10 М. Я. П. 1891.</hi> Подвигался, хотя и медленно, в работе за это время. Два дня, вчера и нынче, совсем пропали — грипп сильнейший. За это время были Урусовы — мать с двумя дочерьми. Мэри играет на фортепьяно прекрасно. Но совсем затуманенная искусством девушка. С нею сделано то самое, чего боялся ее отец. Она не замечает, что она,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note51"> <hi>Зачеркнуто:</hi> изуродована и вся жизнь ее сосредоточена на искусстве</note> потратив столько жизни на искусстве, должна себя подстегивать, чтобы считать искусство чем-то возвышающим, небесным. И чем лучше, тем хуже — всё заслонено. Education dès le berceau<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note52"> [Воспитание с колыбели]</note> — <hi style="opdelimiter">книга</hi> <pb n="31"></pb><hi style="npdelimiter">Урусовой;</hi> в ней главное — развивать <choice original_editorial_correction="эстетическ[ое]"><sic>эстетическ</sic><corr>эстетическое</corr></choice> чувство. Она, Мэри, машина для произведения щекочущих звуков. Иллюзия в том, что, так как ее хвалят, она уверена, что то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она делает, хорошо. — Певцы. Мазини. —</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">Вчера был сельский учитель из Калужского уезда — наивный и разумный. Ничего не читал, но понимает, что критики обманывают. Хорошее <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> письмо от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> осуждает за резкость в статье. Вчера отвечал ему и написал Митрофану и Рахманову.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">Думал: 1) Когда человек умирает, то сознание отделяется от него и, как созревшее, отпавшее семя, ищет зацепиться за что, прижиться к чему-нибудь, к нужной ей почве, чтобы начать жить снова. Если бы зерно, засыхая и отпадая, чувствовало бы, оно чувствовало бы прекращение жизни. Разве не то же самое чувствует человек, умирая?</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">2) Верить в то, что человеку, а потому и человечеству, как собранию людей, стоит только захотеть, чтобы с корнем вырвать из себя зло.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">3) Главная забота людей и главное занятие людей, это не кормиться — кормиться не требует много труда, — а обжорство. Люди говорят о своих интересах, возвышенных целях, женщины о высоких чувствах, а об еде не говорят; но главная деятельность их направлена на еду. У богатых устроено так, чтобы это имело вид, что мы не заботимся, а это делается само собой. Все вообще, в среднем, едят, я думаю, по количеству втрое того, что нужно, и по ценности, по труду приобретения — в 10 раз больше того, что нужно. Это одна из главных перемен, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> предстоят людям.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">4) Нравственный упадок, готовность подпасть соблазну — пасть — это большей частью состояние сомнамбулизма, т. е. такое состояние, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> бездействуют, спят высшие центры, душевные силы. Чтобы не подпасть, надо не бороться, придумывать средства против, всё это напрасно — надо понять, что спишь, и постараться проснуться. Помню, как я часто в такие минуты соблазнов физически <choice original_editorial_correction="встряхивал[ся]"><sic>встряхивал</sic><corr>встряхивался</corr></choice>, как бы желая проснуться. Надо сделать то, что делаешь во время кошмара: спросить себя: не сплю ли я? И тогда очнешься. Знать, что <choice original_editorial_correction="подпаден[ие]"><sic>подпаден</sic><corr>подпадение</corr></choice> соблазну, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> ниже твоего среднего <hi style="opdelimiter">нравственного</hi> <pb n="32"></pb><hi style="npdelimiter">уровня,</hi> есть состояние ненормальное, сна — очень выгодно, дает новое и самое сильное орудие борьбы.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">5) Le non agir<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note53"> <choice original_editorial_correction="[Неделание]"><sic></sic><corr>Неделание</corr></choice></note> не есть слабость, покорность — напротив, это есть проявление высшей силы, это есть принятие в себе воли Божьей, замена своей воли волей Божьею. Суета жизни, энергичная деятельность житейская есть большей частью признак слабости, покорности. Нет более суетливых, деятельных людей, как придворные, и нет более рабского состояния.</p><p id="e6c870a2-9ec8-47b6-a156-605e08203f0a" style="left">Вот и всё. Теперь 9 часов, иду наверх.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
