<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1891-10-24">
                1891-10-24
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v52_n100" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1891-10-24">Читал. Нынче <hi>24 Окт. 1891. Я. П.</hi></date></dateline></opener>
<p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" rend="left">Прошло 15 дней. И <hi style="opdelimiter">много</hi> <pb n="56"></pb><hi style="npdelimiter">пережито.</hi> Вчера 23 был нездоров, в роде инфлуенцы, был Миташа Оболенский и Булыгин. Утром писал 4-ую главу. Вечером послал Гроту дополнение статьи о голоде. 22-го уехала Соня. Я уж нездоров. Перед отъездом она поговорила со мной так радостно, хорошо, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нельзя верить, <choice original_editorial_correction="ч[тоб]"><sic>ч</sic><corr>чтоб</corr></choice> это <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> тот же человек. Писал о голоде целый день, <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> Грот, и я устал очень головой. Вечером уехал Грот. 21. Поправлял по коректурам статью. Она мне нравится. Надо <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> глубже взять вопрос. Вечером читал и кончил «Долой оружие». Хорошо собрано. Видно горячее убеждение, но бездарно. <hi>20.</hi> Бился над 4-ой главой. Вечером приехал Грот. Очень тяжелый разговор с Соней. Здесь Попов. Тих, добр, серьезен. Утром уехал Каневский. Трогательный человек своей простотой и самоотверженностью. Пришел из Москвы без копейки денег. Я отправил его к отцу с 4-мя рублями. Он две ночи ночевал. <hi>19-го.</hi> Тоже 4-ая глава и разговоры с <choice original_editorial_correction="Каневск[им]"><sic>Каневск</sic><corr>Каневским</corr></choice>. <hi>[Вымарано 1<hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">2</hi><hi rend="subscript"> </hi>строки.] 18-го</hi> пришел Каневский, В этот же день был Петя Раевский. Накануне, 17-го или 16-го, должно быть, приехал Попов. Всю неделю почти писал о голоде. Письма замечательные: из Канзаса от автора Kingdom of God и Kingdom of the Clergy contrasted,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note63"> [Противопоставление царства бога и царства духовенства,]</note> очень хорошее и письмо и брошюра, хотя и с ссылками на апокалипсис с придаванием Библии сверхъестественного значения. Еще письмо от Фельдман — о сошедшей будто бы с ума девушке — затруднительное; нынче ответил. Думал за это время не мало, но как-то не приписывал важность и не записывал. Записано только следующее:</p><p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" style="left">1) Как-то, молясь Богу, мне стало ясно то, что Бог есть точно реальное существо, любовь, есть то всё, что я одним краюшком захватываю и ощущаю в форме любви. И не чувство, не отвлеченность, а реальное существо; и я ощутил Его.</p><p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" style="left">2) Бывает в отношениях с людьми то, что бывает с сапогом или калошей, когда там разорвется внутри и заворотится. И что больше суешь, то больше заворачивается и меньше входишь.</p><p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" style="left">3) Говорила <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice>, что Соня сноха нехорошая мать. Вот, говорит, она не делает того, что ты осуждаешь в <choice original_editorial_correction="Кр[ейцеровой]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцеровой</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Сон[ате]"><sic>Сон</sic><corr>Сонате</corr></choice>. Она не отравляет жизнь мужа детьми. А если любить детей и ходить за ними, то будешь неприятна. И мне <hi style="opdelimiter">подумалось:</hi> <pb n="57"></pb><hi style="npdelimiter">какая</hi> необходимая приправа ко всему доброта. Самые лучшие добродетели без доброты ничего не стоят; и самые худшие пороки с ней прощаются. Какой бы хороший <choice original_editorial_correction="художествен[ный]"><sic>художествен</sic><corr>художественный</corr></choice> тип слабого, порочного человека и доброго... Кажется, уже бывали такие, но я такого по новому чувствую.</p><p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" style="left">4) Приходила баба просить защиты: за корчемство приговорили к 50 р. штрафа или к острогу на три месяца, а она вдова, у нее нет земли и 4 детей. Подумал, что делает тот, кто сажает ее. Наказывают эту нищую и ее детей за то, что она захотела участвовать в барышах казны на 25 р.</p><p id="03ab5c32-f256-4d6e-ae65-af4ef755fd75" style="left">Попов еще здесь. Мы совсем собираемся ехать. Денег еще нет. Что будем делать, не знаю. Но, кажется, побуждение недурное. Уж примешивается проклятая слава людская. Но буду стараться делать для Бога. Нынче, кажется, кончил 4-ую главу. И пересмотрел окончательно 6-ю и до половины 7-ю. Как бы хотелось кончить. Теперь 11 часов. Жду писем с Козловки.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
