<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1895-05-04">
                1895-05-04
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v53_n27" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1895-05-04"><hi>4 Мая 95. Москва.</hi></date></dateline></opener>
<p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" rend="left"> Всё та же апатия, лень. Ничего не работаю. Велосипед. Приезжал Лева и уехал с <choice original_editorial_correction="Андр[юшей]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюшей</corr></choice> в Ганге. Он <hi>[1 вымарано]</hi> тяжелое испытание. Стараюсь, ищу не с той уверенностью успеха, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> дает или успех или отчаяние, но и не с безнадежностью, а с упорством и уступчивостью по форме, но не по силе — воды. Слава Богу, не вижу весны, не желаю ее. И как будто готов на дело Божие, но не делаю еще его. <choice original_editorial_correction="Помо[ги]"><sic>Помо</sic><corr>Помоги</corr></choice>, Отец. — Соня вернулась из Киева не лучше. Как бы сделать то, чтобы так же не досадовать на душевные искривления и калечество, как не досадуешь на физические, но и не проходить их мимо, а терпеливо, если не излечивать их, то помогать либо освобождению от них, либо жизни при них. — Приехал Душкин. Много говорил с ним.</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Одно: о том, что нельзя, раз вступив в известные практические отношения с людьми, вдруг пренебречь этими условиями во имя христианского отречения от жизни.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note42"> <hi>Далее вымарано:</hi> Если ты силен настолько, что можешь жить без жены, без собственности — живи так, но если ты вступил в брак, имеешь собственность, то относись к жене, к собственности так, чтобы не нарушать тех обязательств, как [?]</note> Начал излагать эти мысли и не вышло. Верно одно то, что часто бывает, что человек вступит в жизненные мирские отношения, требующие только справедливости: не делать другому того, чего не хочешь, чтобы тебе делали, и, находя эти требования трудными, освобождается от них под предлогом (в <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> он иногда искренно верит), что он знает высшие требования христианские и хочет служить им. Женится и решит тогда, когда познает тяжесть семейной жизни, что надо оставить жену и детей и итти за Ним. Или собирает артель, чтобы кормиться земельным трудом, и, увидав трудность,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note43"> <hi>Зачеркнуто:</hi> пойдет в город служить</note> бросит и уйдет. Не надо обманывать себя: думать, что стоишь нравственно выше того положения, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> стал. Если бы стоял выше, то и положение <hi style="opdelimiter">было</hi> <pb n="29"></pb><hi style="npdelimiter">бы</hi> выше. И это не значит, что оставайся всегда в том положении, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> находишься; напротив, постоянно стремись вытти из него и стать выше. Но становись выше не отрицанием обязательств, а освобождением себя от них: 1) выполнением тех, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> взяты и 2) не вступлением в новые.</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Что-то это неясно, как будто искусственно; а между тем мне ничего не нужно,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note44"> <hi>Конец 42 страницы подлинника. В начале 43 стр. рукой Толстого пометка:</hi> (следует стр. 45).</note> оправдывать я себя не хочу, да и не могу, и потому нет мотива кривить мысль; а между тем неясно и вместе с тем мне кажется что-то важно. — Другое говорил с ним, что сущность жизни, сама жизнь есть любовь, и эта мысль очень поразила его, разъяснила ему все неясное.</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Нынче думал об этом же:</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Жизнь есть движение. Я живу и потому ношу в себе силу движения, я есмь это движение и, хочу ли я того или не хочу, я живу, Вопрос для человека только в том, радостно, блаженно ли он живет, или горестно и мучительно. И вот учение истины указывает человеку путь блаженства и путь мучений. Путь блаженства состоит в том, чтобы служить Богу, путь мучений в том, чтобы служить своей смертной личности. Служить Богу значит<hi style="Razradka">...............................................................</hi>(Не могу кончить.) Слабость умственная. И то хорошо.</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Жизнь есть движение. Оно может быть радостно и может быть мучительно. Для того, чтобы оно было радостно, нужно, чтобы оно соответствовало той воле, которая послала меня в мир. Нужно служить Богу. Как знать, чем я могу служить Богу? Знать я это могу по тому, когда движение совершается беспрепятственно (субъективно — радостно). Когда это бывает? Когда я живу любовно, т. е. как и вода, покоряясь форме, но теку. Что нужно сделать, чтобы быть любовью? Разрушить обманы, вследствие которых мы хотим сломать стены и ломаем себя.</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Чем мы можем сломить соблазны — обманы? —</p><p id="a5e250ad-b14a-4e68-843c-df262d98187c" style="left">Разумением. (Набросал часть того, что думал сейчас.)</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
