<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1898-06-28">
                1898-06-28
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v53_n313" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1898-06-28"><hi>Нынче 28 Июня 98. Я. П.</hi></date></dateline></opener>
<p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" rend="left"> Вечер. Только теперь поправился и испытываю наслаждение convalescence.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note177"> [выздоровления.]</note> Особенно ярко, живо чувствую природу и большая ясность мысли... Писал немного воззвание. Нынче писал <choice original_editorial_correction="О[тца]"><sic>О</sic><corr>Отца</corr></choice> <choice original_editorial_correction="С[ергия]"><sic>С</sic><corr>Сергия</corr></choice>. И то и другое недурно. Писал довольно много писем. Вчера получил все неприятные, от Monet’a, а главное от Гали с известием, что они перессорились. Поша уезжает в Швейцарию, а Буланже в Болгарию. Таня уехала к Маше, вчера приезжал Илья. <hi style="opdelimiter">Нынче</hi> <pb n="200"></pb><hi style="npdelimiter">приехал</hi> Миша и Саша. Миша очень беден духом. С <choice original_editorial_correction="Л[евой]"><sic>Л</sic><corr>Левой</corr></choice> было очень тяжело, разумеется по моей вине. Особенно живо понял и почувствовал это, получив <choice original_editorial_correction="извест[ие]"><sic>извест</sic><corr>известие</corr></choice> о ссорах в Англии. Только одно, одно настоящее дело нам задано: жить любовно с братьями, со всеми — нужно отрешение от себя. — Писал об этом друзьям и буду для себя стараться. Вот что записано.</p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left">Сейчас прочел здесь, что всё тяжелое исчезает, когда откинешь иллюзию личной жизни и признаешь свое призвание в служении Богу, и что хорошо бы испытать это в <choice original_editorial_correction="физич[еских]"><sic>физич</sic><corr>физических</corr></choice> страданиях, выдержит ли это перед <choice original_editorial_correction="физич[ескими]"><sic>физич</sic><corr>физическими</corr></choice> страданиями? И вот был случай испытать, и я забыл и не испытал. Жалко. До другого раза. Записано:</p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left">1) Paul Adam делает жестокую характеристику мужика, вообще рабочего: и грубый, и эгоист, и раб, и изувер — всё <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice> справедливо, но одно, что он без нас будет существовать, а мы без него — все сгаснем. И потому нельзя нам его судить. (Что-то не то.)</p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left">2) Мне бывает особенно неприятно, когда люди, мало жившие и думавшие, мне не верят и, не понимая меня, спорят в вопросах нравственных. Это оттого же, отчего ветеринару было бы досадно, если бы с ним спорили люди, не сведущие в его искусстве. Разница только в том, что ветеринарное, поварское, самоварное, какое хотите искусство или знание признается искусством или знанием, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> компетентны только изучавшие эту область; в деле же нравственности все считают себя компетентными, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> каждому нужно оправдывать свою жизнь, а жизнь оправдывается только теориями нравственности. И каждый составляет себе их.</p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left">3) Я часто думал о влюблении, о хорошем, идеальном, исключающем всякую чувственность — влюблении, и не мог найти ему место и значение. А место и назначение это очень ясное и определенное: оно в том, чтобы облегчать борьбу похоти с целомудрием. Влюбление должно у юношей, не могущих выдержать полного целомудрия, предшествовать браку и избавить юношей в самые критические годы от 16 до 20 и больше лет от мучительной борьбы. Тут и место влюблению. Когда же оно врывается в жизнь людей после брака, оно не уместно и <hi style="opdelimiter">отвратительно.</hi></p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left"><pb n="201"></pb><hi style="npdelimiter">4)</hi> Меня часто спрашивают совета в вопросах владения землей. Я по старой привычке отвечаю, тогда как в сущности на такие вопросы так же неприлично отвечать, как было бы неприлично отвечать на вопросы о том, как воспользоваться владением или трудом, оброком крепостного раба.</p><p id="294b5211-36fd-407d-8011-ef065186623a" style="left">5) Люди, стоящие на низшей ступени нравственного, религиозного мировоззрения, не понимают, не могут понимать людей, стоящих на высшей ступени. Но для того, чтобы между теми и другими возможно было единение, людям, стоящим на низшей ступени, дано чутье доброго и уважение к этому доброму. Если же нет этого чутья и уважения, то очень плохо. А его в нашем обществе <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> <choice original_editorial_correction="наз[ываемых]"><sic>наз</sic><corr>называемых</corr></choice> образованных становится всё меньше и меньше.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
