<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1899-10-02">
                1899-10-02
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v53_n338" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1899-10-02"><hi>Сегодня 2 Окт. 1899. Я. П.</hi></date></dateline></opener>
<p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" rend="left"> Всё нездоров. Не страдаю, но чувствую постоянную угрозу. Нравственно лучше — больше помню Бога в себе и смерть. Кажется, выбился из трудного места <choice original_editorial_correction="Воскр[есения]"><sic>Воскр</sic><corr>Воскресения</corr></choice>. Андрюша поразительно переменился к лучшему. Может ухудшится, но уж это <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> и оставит следы. <choice original_editorial_correction="Кол[ичка]"><sic>Кол</sic><corr>Количка</corr></choice> уехал. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> приехала — нездорова. Продолжаю выписывать из <choice original_editorial_correction="зап[исной]"><sic>зап</sic><corr>записной</corr></choice> книжки.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">&lt;1) Записано так: пространство вытекает из сознания пределов, из сознания своей отдельности: я — один, а в мире такие же в пределах существа — 2, 3, 4... ∞. Существа эти могут поместиться только в пространстве. Из сознания пределов вытекает и время... Нехорошо.&gt; Всё это вновь передумывал и могу выразить так:</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">Отдельность, не всеобъемлемость нашего <hi>я</hi> выражается в том, что мы признаем собою часть движущейся материи: часть материи, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> мы признаем собою, дает нам понятие пространства; часть движения, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> мы признаем собою, дает нам понятие времени. Или иначе. Представить себе часть материи мы не можем иначе, как в пространстве; представить себе часть движения мы не можем иначе, как во времени. Пространство вытекает из невозможности представить себе два или много предметов вне времени. Время вытекает из невозможности представить себе два, много предметов вне пространства. Пространство есть возможность представить себе два, много предметов в одно и то же время, время есть возможность представить себе два, много предметов в одном и том же пространстве (один выйдет, другой войдет).</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">Разделение не могло бы быть в одном пространстве вне времени. Если бы не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> времени (движения), все предметы в пространстве были бы неподвижны и составляли бы не много предметов, а одно нераздельное, наполненное материей пространство. И разделение не могло бы быть в одном времени вне пространства. Если бы не было пространства, не могло бы быть движения, и <hi>я</hi> не отделялось бы ничем от всего <hi style="opdelimiter">остального.</hi></p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left"><pb n="228"></pb><hi style="npdelimiter">Тело</hi> мое, сознаваемое мной, как <hi>я</hi>, и познающее всё остальное, есть движущаяся определенное время часть материи, занимающая определенное пространство.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">Нехорошо, неясно, пожалуй и неверно.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">2) Анархия не значит отсутствие учреждений, а только отсутствие таких учреждений, которым людей заставляют подчиняться насильно, а — такие учреждения, которым люди подчиняются свободно, по разуму. Казалось иначе не могло и не должно бы быть устроено общество существ, одаренных разумом.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">3) Зачем за грехом не следует страдание того лица, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> совершило грех? Тогда бы он видел, что не нужно делать.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">Затем, что люди живут не отдельно, а в обществе, и если все страдают от греха каждого, то все и должны противодействовать ему.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">4) Совесть есть память общества, усвояемая отдельным лицом.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">5) В старости чувствуешь то же, что в путешествии: сначала мысли в том месте, из <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> едешь, потом в самом путешествии, потом в том месте, куда едешь. Я испытываю это всё чаще и чаще, думая о смерти.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">6)<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note198"> <hi>В подлиннике: 5</hi></note><hi rend="superscript"> </hi>Правда, что может быть полезен грех большой, вызывая раскаяние перед Богом, независимо от суда людского. Такой грех выводит из области людского суда — из тщеславия, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> <choice original_editorial_correction="завладева[ет]"><sic>завладева</sic><corr>завладевает</corr></choice> человеком и скрывает от него его отношения к Богу.</p><p id="49a4c2c9-7462-4e87-9c50-61cb5e86f54a" style="left">7)<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note199"> <hi>В подлиннике: 6</hi></note><hi rend="superscript"> </hi>Рост физический это только приготовление запасов для работы <choice original_editorial_correction="духовн[ой]"><sic>духовн</sic><corr>духовной</corr></choice> служению Богу и людям, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> начинается при увядании тела.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
