<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1895-10-25">
                1895-10-25
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v53_n71" type="entry">
<opener><dateline><date resp="editor" when="1895-10-25"><hi>[25 октября.]</hi></date></dateline></opener>
<p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" rend="left"> Вчера было 24; нынче <hi>25 Окт. 95. Я. П.</hi> Сейчас уехала Соня с Сашей. Она сидела уже в коляске, и мне стало страшно жалко ее; не то, что она уезжает, а жалко ее, ее душу. И сейчас жалко так, что насилу удерживаю слезы. Мне жалко то, что ей тяжело, грустно, одиноко. У ней я один, за <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> она держится, и в глубине души она боится, что я не люблю ее, не люблю ее, как могу любить всей душой, и что причина этого наша разница взглядов на жизнь. И она думает, что я не люблю ее за то, что она не пришла ко мне. Не думай этого. Еще больше люблю тебя, всю понимаю и знаю, что ты не могла, не могла придти ко мне, и от того осталась одинока. Но ты не одинока. Я с тобой, с такою, какая ты есть, люблю тебя и люблю до конца, так, как больше любить нельзя.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">Продолжаю недописанное вчера. Думал:</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">1) Записано так: как скоро человек получил разум, он должен употреблять его (таланты). А как скоро он употребит его, он познает, что не может жить для себя (виноградари в саду). А как скоро он познает, что живет не для себя, так сейчас же начнет делать повеленное. И, делая это повеленное дело, получит награду. Мешают этому соблазны. Соблазны, это разум, направленный на животную жизнь. Так записано. Постараюсь — точнее. Человек пробуждается к жизни, когда в нем начинает действовать разум, основа которого есть сознание себя живущим отдельно от мира. Как скоро в человеке проявилась эта сила, так человек получает власть над собою. Прежде он жил, и жизнь его шла по закону, находящемуся вне его. Получив <hi style="opdelimiter">же</hi> <pb n="65"></pb><hi style="npdelimiter">разум,</hi> он может (и должен) жить по закону, находящемуся в нем самом. Я говорю должен жить, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> проявившийся в нем разум требует подчинения себе. В этом состоит смысл притчи о талантах: сознание себя живущим отдельно — разум дан человеку для того, чтобы он употреблял его, руководил им свою жизнь. Если он делает это, то жизнь его, благо его жизни увеличивается, если он не делает этого, то он теряет и эту жизнь, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> имеет. —</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">Проявившийся разум показывает человеку, что жизнь его животная не есть жизнь (так как она не имеет никакого смысла), а есть только содержание, матерьял жизни; и что становится она жизнью только тогда, когда она употреблена на исполнение требований вложенного в нас разума. В этом состоит смысл притчи о виноградарях. Люди, имеющие и разум и живущие животной жизнью для целей животной жизни, подобны людям, <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> дан сад, великие блага и выговорены условия, при исполнении <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> люди могут пользоваться садом; люди же хотят пользоваться им, не исполняя условия. И вследствие этого погибают. Требования же разума состоят в том, чтобы не делать того, что не имеет смысла. Жизнь же личности не имеет смысла. Смысл имеет только деятельность, не противная разуму. Цель ее скрыта от нас, но цель должна быть и, поступая сообразно разума, я содействую достижению ее. Поступая же так, я получаю удовлетворение личности высшее, какое я могу иметь. В этом смысл слов: ищите <choice original_editorial_correction="Ц[арства]"><sic>Ц</sic><corr>Царства</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Б[ожия]"><sic>Б</sic><corr>Божия</corr></choice> и правды его, а остальное приложится вам. И слов: кто оставит дома, поля, жену, детей и... тот получит в 100 раз больше и жизнь вечную. —</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">Так бы и должно было быть; но существует инерция прежней животной жизни, цель которой состоит в благе личности, и люди, получив разум, всё еще продолжают жить для блага личности и мало того: еще и разум, данный им для познания неразумия жизни личности, употребляют на служение благу личности или совокупностей личностей. В этом состоит то, что евангельское учение называет соблазнами, ловушками.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">2) Соблазнов главных четыре: 1) соблазн блага своей личности, 2) соблазн блага семьи, 3) соблазн блага отечества <hi style="opdelimiter">и</hi> <pb n="66"></pb><hi style="npdelimiter">4)</hi> соблазн блага всего человечества. Будучи заключен в условия пространства и времени, человек не может достигнуть своего или чьего бы то ни было блага, не может даже содействовать этому благу, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не может знать, какие будут последствия его поступков в бесконечном пространстве и времени, следовательно, среди бесконечной сложности условий. Одно, что он может делать с уверенностью не ошибиться, это то, чтобы действовать соответственно того света разума, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> есть в нем.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">3) Жизнь человека есть движение. Сознав себя живущим, человек видит, что жизнь его движется, и движется по закону, находящемуся вне его, и вместе с тем сознает, что разум, проявившийся в нем, есть новый закон, в нем самом находящийся, по <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> он может и должен сам направить свою жизнь. Движение жизни, сила этого движения не зависит от человека, но с тех пор, как в нем проявился разум, направление этого движения находится уже в его власти. Соблазн состоит в том, что вместо того, чтобы употреблять разум на направление движения жизни, человек направляет его на усиление этого движения, на подхлестывание его. От этого извращения и животной жизни и тщетная трата разума. И потому самая обыкновенная ошибка людей состоит в том, чтобы посредством разума заставлять себя действовать, тогда как разум нужен только на то, чтобы направлять данное не мною, но только сознаваемое во мне движение. Разум есть руль, животная личность паруса. Ветер сила Божия. Нет, нехорошо это сравнение. Разум есть спуск плотины, направляющий воду на колесо мельницы. Вода сила Божия. Нет, всё не хорошо. Должно быть, мысль еще неясна. —</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">4) Неделание важнее, чем — чем я сам думал — думают. В минуты упадка духа не заставляй себя делать. Только хуже: и испортишь прежде сделанное и помешаешь тому, что сделал бы после. В минуты энергии удерживай себя, чтобы иметь силы направить.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">5) Сила Божия, движущая жизнь, есть любовь. Не освещенная разумом, эта сила есть любовь к себе, освещенная, направленная разумом, она есть любовь к существам, к людям, к истине, добру, к <hi style="opdelimiter">Богу.</hi></p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left"><pb n="67"></pb><hi style="npdelimiter">6)</hi> Воздержание, смирение усиливает деятельность разума. Разум освобождает любовь.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">7) Часто меня поражали уверенные, красивые, внушительные интонации людей, говоривших глупости. Теперь я знаю, что чем внушительнее, импозантнее и звуки и зрелища, тем пустее и ничтожнее.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">8) Консерватизм есть направление разума, долженствующего направлять движение на то, чтобы остановить его.</p><p id="3c4441ae-0065-4d48-843a-171cf8774bcd" style="left">9) Осталось жить немного, а работы еще, кажется, пропасть. Осталось<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note72"> <hi>В подлиннике:</hi> Остался</note> только<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note73"> <hi>Зачеркнуто:</hi> час вечера</note> два дня, а надо и обмолотить, и извеять, и свезти с поля снопы, и передвоить, и не знаешь, за что взяться. Так и я. Только бы делать самое, самое нужное.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
