<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Дневник</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 46</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                             <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">46</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
                </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
         <profileDesc>
            <creation>
            <date when="1909-09-15">
                1909-09-15
            </date>
            <rs/>
            </creation>
            <textClass>
               <catRef target="#дневники и записные книжки" type="sphere"/>
               <catRef target="#None" type="type"/>
               <catRef target="#diaries" type="works_letters_diaries"/>
               <catRef target="#дневник, записная книжка" type="ninetyDef"/>
               <catRef target="#None" type="main_var"/>
            </textClass>
            <preparedness>
            not finished
            </preparedness>
            <settingDesc>
            <time>
            XIX век
            </time>
            </settingDesc>
         </profileDesc>
       </teiHeader>
    <text>
       <body>
       <div n="v57_n188" type="entry">
<opener><dateline><date resp="LNT" when="1909-09-15"><hi>15 Сент.</hi></date></dateline></opener>
<p id="705a1e8f-c0bc-4a74-80d4-6d3341ce68e8" style="left">Спал хорошо. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> яркие, последовательные сны. Аксаков, его жена Тютчева, <choice original_editorial_correction="франц[узские]"><sic>франц</sic><corr>французские</corr></choice> разговоры, потом <choice original_editorial_correction="хожден[ие]"><sic>хожден</sic><corr>хождение</corr></choice> по Москве, извощики на санях. А я не помню имени той улицы, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> живу, и еще многое живо, ясно. Проснулся с особенно свежей головой и радостным чувством жизни, lebensfroh. Всё чаще и чаще ловлю себя на забвении себя — Бога и памятования себя — <choice original_editorial_correction="Л[ьва]"><sic>Л</sic><corr>Льва</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Н[иколаевича]"><sic>Н</sic><corr>Николаевича</corr></choice>. Пришла к голову ясная мысль о значении сновидений; самое же главное и лучшее то, что испытал никогда до такой степени ясности не испытанное сознание своей <choice original_editorial_correction="внепростран[ственности]"><sic>внепростран</sic><corr>внепространственности</corr></choice>, вневременности, духовности, главное, неподвижности, сознал всей душой обманчивость, воображаемость всего того, что считается действительной, настоящей жизнью. Записать:</p>
<p id="d9c32780-6da5-419a-b9e0-28feb631734d" style="left">1) Вся наша жизнь есть подготовление к пробуждению — радость пробуждения.</p>
<p id="70aef204-9270-4162-8e7a-29be4d8a34e6" style="left">2) Все знают и все замечали те странные сны, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> кончаются пробуждением от какого-нибудь внешнего воздействия на сонного: или стук, шум, или прикосновение, или падение, при чем <choice original_editorial_correction="это[т]"><sic>это</sic><corr>этот</corr></choice> в действительности случившийся шум, толчок или еще что получает во сне <choice original_editorial_correction="[характер]"><sic></sic><corr>характер</corr></choice> <choice original_editorial_correction="заклю[чи]тельного"><sic>заклютельного</sic><corr>заключительного</corr></choice> впечатления после многих, как будто подготавливавших к нему. Так что сон я вспоминаю, <choice original_editorial_correction="напр[имер]"><sic>напр</sic><corr>например</corr></choice>, так: я приезжаю к брату и встречаю его на крыльце с ружьем и собакой. Он зовет меня итти с собой на охоту, я говорю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> у меня ружья нет. Он говорит, что можно вместо ружья взять, почему-то, кларнет. Я не удивляюсь и иду с ним по знакомым <hi style="opdelimiter">местам</hi> <pb n="140"></pb><hi style="npdelimiter">на</hi> охоту, но по знакомым местам этим мы приходим к морю (я тоже не удивляюсь). По морю плывут корабли, они же и лебеди. Брат говорит: стреляй. Я исполняю его желание, беру кларнет в рот, но никак не могу дуть. Тогда он говорит: ну, так я, — и стреляет. И выстрел так громок, что я просыпаюсь в постели и вижу, что то, что <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> выстрел, это стук от упавших ширм, стоявших против окна и поваленных ветром. Мы все знаем такие сны и удивляемся, как это сейчас совершившееся дело, разбудившее меня, могло во сне подготовляться всем тем, что я до этого видел во сне и что привело к этому только что совершившемуся мгновенному событию?</p>
<p id="a7ae0e5b-ac2c-43e8-af45-4f35ae72c8b6" style="left">Этот обман времени имеет, по моему мнению, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> важное значение. А именно то, что времени нет, а что нам представляется всё во времени только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> таково свойство нашего ума. Точно тот же обман происходит и в том, что мы называем действительной жизнью. Только с той разницей, что от того сновидения мы проснулись, а от жизни проснемся только при смерти. Только тогда мы узнаем и убедимся, что реально было в этой жизни то, что спало и что проснулось при смерти. —</p>
<p id="74acb218-35e4-4580-b42f-2517af23a500" style="left">То же, что случалось с тобой и что тебе казалось, что ты делал в этой жизни, было то же самое, что человек спящий, видящий сны. От этого происходит и то, что как во время сна для человека нет времени, т. е. спит ли он час или сто, одинаково для спящего, также и для человека, живущего в этом мире, времени нет. Он всегда в настоящем.</p>
<p id="a8ad22ca-05a0-4efe-a247-cf9142212867" style="left">Очень всё это трудно выразить, но что-то тут есть, и <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> важное.</p>
<p id="7d013666-9a9b-4231-a6d1-9ac861b09f0a" style="left">3) Да, жизнь есть радость пробуждения. Иногда кажется, что проснулся, и тогда ясна сновиденность всего того, что представляется действительной, настоящей жизнью. И так хорошо, легко тогда. (Всё большая чепуха, а влечет к себе.)</p>
<p id="446b4f48-21e0-45bb-a3e2-ef9bb6e72624" style="left">Теперь 12-й час. Возьмусь за работу, сам не знаю, какую.</p>
</div>
       </body>
    </text>
    </TEI>
