<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_048_050_Krug_chtenija_daily_jan_3_7">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">21 января </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8a294367-8c81-4f80-bb63-6690b117ace1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">21 января </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">48-50 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--01-21" xml:id="h000010002023">
        <p id="e9f08d0e-251c-4212-ae99-9c197b25a136">
          <pb n="48"></pb>
        </p>
        <p id="f4409eb4-f4b4-4115-9c3c-ab85d6d06e2f">
          <br/>
        </p>
        <p id="20e5defb-a29a-4891-b9e1-ae80003abbe0" rend="subtitle centerline">
          <head>21-е <span class="hi" data-attribute="razradka">января </span>
          </head>
        </p>
        <p id="54455a80-6506-4fa6-b855-ba0d3d9d140f">Чем больше укрепляется в человеке разум и затихают страсти, тем больше освобождается в нем духовная жизнь любви к богу и ближнему. Счастлив человек, когда он сознательно помогает этому. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="218ead0a-df66-43fe-973e-fcf83d1d8bb0" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <p id="e05b50dc-6eb1-4e78-9776-e153f6ba1784">Если бы мы увидали, что человек вместо того, чтобы покрыть крышу своего дома и вставить окна, всякий раз, когда заходит дождь и ветер, выходил бы наружу и, стоя на ветру и под дождем, сердился бы на тучи и кричал бы на них, приказывая одной идти направо, другой налево, — мы, наверно, увидав такого человека, сказали бы, что он сумасшедший. А между тем мы все делаем это самое, когда мы сердимся за то зло, которое делают люди, ругая людей, а не заботясь о том, чтобы искоренить зло в себе. А между тем избавиться от зла в себе — прикрыть свою крышу, вставить свои окна — в нашей власти, а искоренить зло из мира так же мало в нашей власти, как распоряжаться тучами. Если бы люди, вместо того чтобы учить других, хоть изредка занимались тем, чтобы учить самих себя, — всё меньше и меньше становилось бы зла в мире и всё легче и легче было бы жить людям. </p>
        </div1>
        <p id="13e6c657-2d99-430c-ab5f-d4f663d2b53f">
          <pb n="49"></pb>
        </p>
        <div1 n="2">
          <p id="5db2d496-1070-4417-96b4-b6dccf4e81a5" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <cit>
            <p id="631308ec-a74f-44e0-b842-ba0690727d5f">Пусть ошибки и ложные приемы не смущают тебя. Ничто так не научает, как сознание своей ошибки. Это одно из главных средств самовоспитания. </p>
            <bibl>
              <p id="ab45e592-11d0-4686-9978-ff7cf5f32f0f" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Карлейль. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="5be560bf-9bb9-489a-8ee4-1e1ed20494c7" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <cit>
            <p id="1676d8ac-c015-4922-877c-308b2d85a526">Охраняйте ваше сердце от чуждых вам забот; не вмешивайтесь в то, что до вас не касается; старайтесь лучше о том, чтобы исправиться и преуспевать на пути к совершенству. </p>
            <bibl>
              <p id="577c116d-c2fb-4dea-ba2a-e9807c51370a" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Из «Благочестивых мыслей». </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="1c48376e-d527-4079-b6d3-de2d9b527c86" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <cit>
            <p id="28f61f33-e0e3-4501-b360-6ab46a692022">Наши жизни составляют для нас нравственное предание, как жизнь предков составляет предание для рода. Совершенный нами великий поступок представляется нам побудительной причиной к тому, чтобы вся жизнь наша соответствовала этому поступку. </p>
            <bibl>
              <p id="c06312ea-a15d-4549-9abe-59365e872715" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Джордж Элиот. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="163e8177-570c-445b-813e-4fc662a22cbd" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <p id="65fc6195-9344-4ee1-a8a6-bc007bc2bccb">Не думай никогда, что неважно то маленькое дурное дело, которое сделал. «Нынче сделал, больше не буду делать». Это неправда: тебе трудно будет удержаться, чтобы не сделать в другой раз то, что ты сделал один раз. </p>
          <p id="5ed54dd4-80bd-416b-933e-3519505ed467">Никогда не говори про доброе дело: не стоит и стараться, это так легко, когда захочется, всегда сделаю. Не думай и не говори так. Всегда самое небольшое доброе дело придает силы для доброй жизни, так же как недоброе дело убавляет эти силы. </p>
        </div1>
        <div1 n="6">
          <p id="644e2e4d-781d-455b-b107-e9a9c2805572" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <p id="cc3fdeb9-72d8-4610-9c3e-7f468bd69b72">Упало от старого дерева спелое яблоко рядом с молодой яблонькой. И сказала молодая яблонька яблоку: «Здравствуй, яблочко, желаю тебе поскорее сопреть, чтобы сделаться таким же, как я». — «Сопрей ты сама, коли тебе нравится, невежа этакая, — сказало яблоко. — Разве ты не видишь, какое я румяное, хорошее, крепкое, сочное. Я не преть хочу, а хочу радоваться». — <pb n="50"></pb>«Да ведь вся твоя красота и всё твое тело — всё это только покров на время, во всем этом нет жизни. Жизнь только в том зерне, которое есть в тебе и которого ты само не знаешь». — «Никакого зерна нет, всё глупости», — сказало яблоко и перестало разговаривать. </p>
          <p id="d8d8ddc4-2ce2-41d3-990d-7e77eee7689e">Так же думают и люди, которые не сознают того, что в них есть духовная жизнь, и живут одной жизнью животных. Но хочет или не хочет этого человек так же, как и яблоко, чем больше он живет, тем всё больше и больше слабеет, исчезает в нем то, что он считал своей жизнью, и всё яснее и яснее обозначается истинная, растущая, неумирающая жизнь. Так не лучше ли с самого начала жить не той жизнью, которая умирает, а той, которая не переставая растет и не уничтожается. </p>
          <p id="c129def0-cfde-4d2f-b5f6-880a7d854b41">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Нам кажется</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">что самая главная на свете работа </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">это работа над чем-нибудь видимым: строить дом</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">пахать поле</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">кормить скот</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">собирать плоды</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">а работа над своей душой, над чем-то невидимым </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">это дело неважное</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">такое</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">какое можно делать</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">а можно и не делать. Между тем только одно это дело</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">работа над душой</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">над тем</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">чтобы делаться с каждым днем лучше и добрее</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">только эта работа настоящая</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">а все остальные работы, видимые, полезны только тогда</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">когда делается эта главная работа над душою.</span>
          </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="1179456c-612c-4e5d-a2e3-b4cbe5aeda9f">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>