<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_422_424_Krug_chtenija_daily_jun_4_1">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">22 июня </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5899ec23-65a7-4e3f-9b39-5a1efc741f14">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">22 июня </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">422-424 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--06-22" xml:id="h000010007025">
        <p id="42985184-bd1f-4e99-a9c7-84984ed9f6a2">
          <pb n="422"></pb>
        </p>
        <p id="4a469f78-676d-4efb-bd82-12607eadea97">
          <br/>
        </p>
        <p id="de67d8e3-6190-4bbc-8b89-a4e25b1a89d1" rend="subtitle centerline">
          <head>22-е <span class="hi" data-attribute="razradka">июня </span>
          </head>
        </p>
        <p id="e40454c6-d8fb-4e1d-9514-38cc1410b304">Истинная религия одна для всех людей. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="af6e1b20-2c69-4c3b-839d-0dc44a25c9ee" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <cit>
            <p id="7ef9711c-2ff6-4035-927d-0cd1f1c6aaa2">Дурно то, что люди не знают бога, но хуже всего то, что люди признают богом то, что не есть бог. </p>
            <bibl>
              <p id="14f1e914-f643-4046-af22-e1ab611e6a5b" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лактанций. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="5a3afebb-4374-4008-8710-ae880475562d">
          <pb n="423"></pb>
        </p>
        <div1 n="2">
          <p id="4bddb843-3ad3-440a-8aa7-2fea2248a847" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <cit>
            <p id="0a77fb22-e1ec-4705-acc7-43be80c166cf">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Различие религий </span>— какое странное выражение! Конечно, могут быть различные веры в исторические события, передаваемые от поколения к поколению для укрепления религии. Точно так же могут быть и различные религиозные книги (Зендавеста, Веды, Коран и т. д.). Но может быть только одна действительная для всех времен <span class="hi" data-attribute="italic">религия</span>. Все же различные веры не могут содержать в себе ничего иного, как только вспомогательное средство для религии, которое является случайно и может быть различным, смотря по различию времени и места. </p>
            <bibl>
              <p id="55e893ac-7ec4-4e83-9d6c-2a5b2a63519e" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кант. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="db7d3549-87e1-40dc-b6e4-7558eac5a9b7" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <p id="77af816b-acd3-400d-a3f0-4ac1aebacb34">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Верить можно только в то, про что мы знаем, что оно несомненно есть, но чего мы не можем обнять разумом и выразить словами. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="d9762bb0-61e3-4555-9553-eeba3c0a242f" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <cit>
            <p id="ad3eb2a0-adb7-4a2f-9e07-02eeb25ad2e5">Большинству людей мы оказываем слишком много чести, когда говорим про них, что они исповедуют ту или иную религию. Ибо они не знают и не ищут никакой религии; уставная церковная вера — вот всё, что они подразумевают под этим словом. И так называемые религиозные войны, которые так часто потрясали мир и заливали его кровью, никогда не были ничем иным, как только препирательствами из-за церковной веры; и люди, жаловавшиеся на религиозные угнетения, жаловались, в сущности, не на то, что им препятствовали принадлежать к их религии, ибо этого не может сделать никакая внешняя сила, а на то, что им не позволяли следовать публично их церковной вере. </p>
            <bibl>
              <p id="2b943a21-6438-42ac-8d09-51eed5f40ee6" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кант. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="65ce6bcf-458d-4ce1-8988-5aa71960206f" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <p id="19a12b2e-0c59-4cb0-b04d-e71c71fe6806">Утверждение о том, что ты во лжи, а я в истине, есть самое жестокое слово, которое может один человек сказать другому, в особенности когда это касается самого важного на свете дела. А между тем это самое говорят друг другу люди, спорящие о религии. </p>
        </div1>
        <p id="fe9acddc-62ee-4e70-9acb-ec0b62cfb76f">
          <pb n="424"></pb>
        </p>
        <div1 n="6">
          <p id="abd29a69-cb5d-4abf-8cb7-19da949cc67d" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <cit>
            <p id="94ff52d0-f9e0-49e5-82c3-9843a150fbc4">Если ты мусульманин, иди и живи с христианами; если христианин — живи с евреями; если католик — живи с православными. Какая бы ни была твоя религия, общайся с людьми других верований. Если речи их не возмущают тебя и ты можешь свободно общаться с ними, ты достиг мира. </p>
            <p id="091de60d-0c11-4a63-97d6-6795fcbfdf03">Гафиз сказал: предмет всех религий один и тот же; все люди ищут любви, и весь мир есть обиталище любви, зачем же говорить о мечети или о церкви! </p>
            <bibl>
              <p id="e3aa186a-de49-4a5c-846f-b6a7291e0e9b" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Суфийская мудрость. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="7">
          <p id="a48d3821-24a8-4c9a-b1c2-2153d6cd9bff" rend="subtitle centerline">7 </p>
          <cit>
            <p id="b4774222-e81e-48af-bdf8-df3f44a993b5">Истинно верующий человек — не тот, который слепо следует известному учению или Библии, а тот, который полагает свою веру в чистой совести и ясной мысли — вернейших выразителях воли бога. </p>
            <bibl>
              <p id="e55b2d10-b69e-4813-a4eb-112bcd28b25a" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Герберт Бигелов. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1>
          <p id="93edc021-7da5-4824-9ec3-41d4808c146d">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="c2ae6aa6-4d9f-4629-bf01-4542fad1bf12">Не бойтесь сомнений — смело исследуйте разумом предлагаемые вам положения веры.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>