<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_009_009_Krug_chtenija_Predislovie">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">Предисловие </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fa176940-0ba6-4bed-8bb9-3bd26d022644">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Предисловие </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">9-9 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000010001">
        <p id="cffbe75d-b128-4d1a-9eb7-b4b426d78135">
          <pb n="9"></pb>
        </p>
        <p id="7f5b3930-c069-4d32-b3e7-ae8210116ae0">
          <head rend="center">ПРЕДИСЛОВИЕ </head>
        </p>
        <div>
          <p id="5d2925ef-ecf8-4e80-a147-706997a4d1cd">Мысли, собранные здесь, взяты мною из очень большого количества сочинений и сборников мыслей. </p>
          <p id="e851b9b5-0611-4e1a-b094-ed62d2af8c56">Мысли без подписи или взяты мною из сборников, в которых не обозначены их авторы, или принадлежат мне. </p>
          <p id="ccf5906c-6cde-4213-9433-2232553c3593">Остальные мысли подписаны их авторами, но, к сожалению, когда я выписывал их, я не обозначал точно, из какого именно сочинения они взяты. </p>
          <p id="2536a77d-ed64-4649-8eca-1989e714c210">Часто я переводил мысли авторов не с подлинников, а с переводов на другие языки, и потому переводы мои могут оказаться не вполне верны подлинникам. Другая причина, по которой мысли эти могут не вполне соответствовать подлинникам, в том, что, выбирая часто отдельные мысли из длинного рассуждения, я должен был, для ясности и цельности впечатления, выпускать некоторые слова и предложения и иногда не только заменять одни слова другими, но и выражать мысль вполне своими словами, так как <span class="hi" data-attribute="italic">цель моей книги состоит </span>не в том, чтобы дать точные словесные переводы писателей, а <span class="hi" data-attribute="italic">в том</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">чтобы</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">воспользовавшись великими</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">плодотворными мыслями разных писателей</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">дать большому числу читателей доступный им ежедневный круг чтения</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">возбуждающего лучшие мысли и чувства. </span>
          </p>
          <p id="7ef63c90-7d40-4f13-acc8-eb1b9d15b81b">Я желал бы, чтоб читатели испытали при ежедневном чтении этой книги то же благотворное, возвышающее чувство, которое я испытал при ее составлении и продолжаю испытывать теперь как при ежедневном чтении ее, так и при работе над улучшением ее второго издания. </p>
          <p id="5bce9528-a35e-4060-b10e-788bff69df8e" rend="right">Лев Толстой. </p>
          <p id="83218c9c-1f73-4b41-8ff4-cdf548967c6b" rend="right">Март 1908 г. Ясная Поляна.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>