<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_161_162_Krug_chtenija_weekly_mar_2_Morskoe_plavanie">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения. Март </title>
        <title type="sub">Морское плавание. И. Тургенева </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fd60871-755f-4dfd-b28b-0146ab7e2f31">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Морское плавание. И. Тургенева </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">161-162 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_Tolstoy" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" when="--3-10" xml:id="h000010004012002">
        <p id="11f8aa73-bbda-4a75-ae23-89cbfde4cc39">
          <pb n="161"></pb>
        </p>
        <cit>
          <p id="cc0f9292-e0b4-4bef-9ba1-12b9f9c901c9">
            <head rend="center">II <br/>МОРСКОЕ ПЛАВАНИЕ </head>
          </p>
          <p id="3f9f30e6-24d6-4779-b61a-783218c9a270">Я плыл из Гамбурга в Лондон. Нас было двое пассажиров: я да маленькая обезьяна, самка из породы уистити, которую один гамбургский купец отправлял в подарок своему английскому компаньону. </p>
          <p id="942188b7-106b-4849-b157-c09850da2024">Она была привязана тонкой цепочкой к одной из скамеек на палубе и металась и пищала жалобно, по-птичьи. </p>
          <p id="df518ade-1dcd-4d64-ae77-488419ebef8d">Всякий раз, когда я проходил мимо, она протягивала мне свою черную холодную ручку и взглядывала на меня своими грустными, почти человеческими глазенками. Я брал ее руку, и она переставала пищать и метаться. </p>
          <p id="82066644-8a1c-4960-8b2b-8d09ad6a2e8c">Стоял полный штиль. Море растянулось кругом неподвижной скатертью свинцового цвета. </p>
          <p id="3c25e528-fe67-47eb-bde7-e52f69da4b05">Непрестанно и жалобно, не хуже писка обезьяны, звякал небольшой колокол у кормы. </p>
          <p id="50048e24-2371-4de5-84aa-871905136fc1">Изредка всплывал тюлень и, круто кувыркнувшись, уходил под едва возмущенную гладь. </p>
          <p id="e57be001-4c3a-4b0e-926d-c8ea0210a3ea">А капитан, молчаливый человек с загорелым сумрачным лицом, курил короткую трубку и сердито плевал в застывшее море. </p>
          <p id="77da1579-b084-4296-8af4-375f13e8ca70">На все мои вопросы он отвечал отрывистым ворчанием; поневоле приходилось обращаться к моему единственному спутнику — обезьяне. </p>
          <p id="60576f01-0de7-4088-b700-e56541ef2580">Я садился возле нее; она переставала пищать и опять протягивала мне руки. </p>
          <p id="5d72e4fa-7eee-4fb5-bd82-edcdbfd5994c">Снотворной сыростью обдавал нас обоих неподвижный туман; и, погруженные в одинаковую бессознательную думу, мы пребывали друг возле друга словно родные. </p>
          <p id="c5eebfe5-e739-4164-82cc-ba5404668cc2">
            <pb n="162"></pb>Я улыбаюсь теперь... но тогда во мне было другое чувство. </p>
          <p id="9f6dd941-f42c-40dd-8d72-65699c74cf54">Все мы — дети одной матери, и мне было приятно, что бедный зверок так доверчиво утихал и прислонялся ко мне, словно к родному. </p>
          <bibl>
            <p id="43f689b9-3de5-407e-b7c7-31846cb36738" rend="right">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. Тургенев.</span>
            </p>
          </bibl>
        </cit>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>