<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_590_592_Krug_chtenija_daily_aug_4_3">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">24 августа </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d3cc951-9a43-4e2f-aadc-f9d31772eca3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">24 августа </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">590-592 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--08-24" xml:id="h000010009027">
        <p id="509009da-8d35-408f-a9cf-f8bf8f585b1f">
          <pb n="590"></pb>
        </p>
        <p id="d6ad79cd-4db9-4fac-a99f-a5e0ec3923f5">
          <br/>
        </p>
        <p id="52e371bc-18c4-42bb-803f-541d1989a913" rend="subtitle centerline">
          <head>24-е <span class="hi" data-attribute="razradka">августа </span>
          </head>
        </p>
        <p id="0680d7cd-91ec-41a2-a853-900af4c4b4b1">Человечество незаметно, но не переставая подвигается к осуществлению царства божия, достигаемого любовным единением. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="ecf6cf41-0dd0-4dea-bd43-827738dd616e" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <cit>
            <p id="bcae950f-ecd1-4594-8eb7-f65dfdd4657e">Как всякий человек в отдельности, так равно и всё человечество в совокупности должно преображаться, переходить от состояния низшего к высшему, не задерживаясь в своем росте, предел которого в самом боге. Всякое состояние является последствием предшествующего состояния. Рост совершается непрерывно и незаметно, подобно росту зародыша, — совершается так, что ничто не нарушает цепи последовательных состояний этого непрерывного развития. Но если человеку и всему роду человеческому предназначено преобразоваться, то и для человека и для рода человеческого это преобразование должно совершиться в труде и страданиях. </p>
            <p id="4bec15ab-d35b-46f5-a4c0-adac177c9ea1">Прежде чем облечься в величие, прежде чем выйти в свет, — нужно двигаться во мраке, терпеть гонения, отдать тело, чтобы спасти душу; надо умереть — умереть на кресте, чтобы возродиться в жизнь более могучую, более совершенную. Вот чему учит нас Иисус своим словом, своим примером. И после восемнадцати столетий, совершив один из кругов своего развития, человечество опять стремится преобразиться. Старые системы, старые общества, всё, что составляло старый мир, разрушается или уже разрушилось, — и народы живут теперь среди развалин в ужасе и страдании. При виде этих развалин, этих смертей, уже совершившихся или имеющих совершиться, — мужайтесь. То, что уходит, — это изношенное платье нетленного существа; то, что падает, — это лист осенний. Когда солнце понижается — приближается зима, но после зимы приходит весна и веяние дуновения животворящего. И время это наступает. </p>
            <bibl>
              <p id="7ab5c8bb-3357-4278-9de5-f42080fb50dc" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Ламенэ. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="6303ada1-9829-44b0-9830-ac0dc84967cd" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <cit>
            <p id="4b6cdfa0-fc66-4082-9283-2a335f34f922">Нет, слово всемогущего бога еще не вполне высказано, и мысль его еще не открыта во всей ее полноте. Он творит и будет творить в течение вечных веков, охватить которые ум человеческий не в силах. Прошедшие века раскрыли нам лишь <pb n="591"></pb>отрывки его творения. Наше дело никогда не будет закончено. Мы едва знаем его источник и совершенно не ведаем его конечной цели: время знания и открытия лишь расширяют его границы. Из века в век оно восходит до неведомых нам судеб, отыскивая свой закон, немногие строки которого мы в состоянии разобрать. </p>
            <bibl>
              <p id="df399ce4-c363-4733-a67e-4669aba1f3fe" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Иосиф Мадзини. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="3e6c73fb-f64c-4c02-9bff-1a22cb2f8a98" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <cit>
            <p id="ead0ca93-1a3b-435c-8513-bd296d4c3469">Всегда прибавляй, всегда подвигайся; никогда не стой и не возвращайся назад и не сворачивай. Кто стоит, тот не подвигается; кто не продолжает, тот идет назад; кто возмущается, тот сворачивает. </p>
            <p id="0ec12852-5572-4134-b558-9450bb8821a6">Всегда будь недоволен тем, чтó ты есть, если хочешь достигнуть того, чтобы быть иным, чем ты есть, потому что на чем ты остановишься, на том ты и останешься. Если же ты скажешь: с меня довольно — ты погиб. </p>
            <bibl>
              <p id="f26f03ce-7853-4f8c-bb6f-e5e0008925d6" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Августин. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="c674296a-bab0-4bdf-9158-ea614c5fbdf0" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <cit>
            <p id="ae168315-0817-4f97-a9b2-4dde3b6cf025">Любите ваше дело, но не любите то, чтó вы сделали. </p>
            <bibl>
              <p id="1ce147dc-12a8-4184-96cb-af690f9c3231" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">С. Маковский. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="0e0a69b1-4cda-400b-9c81-53e7bdfef212" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <cit>
            <p id="de857547-9e93-41dc-80bb-abb9f9aa1ab2">Огонь пришел я низвесть на землю, и как желал бы, чтобы он уже возгорелся! Думаете ли вы, что я пришел дать мир земле? Нет, говорю вам, но разделение. </p>
            <bibl>
              <p id="01e35986-9fc3-444a-a574-57d81188a81f" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лк. гл. 12, ст. 49, 51. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="6">
          <p id="e710c159-32f7-4d7e-8aba-f575c91d351d" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <p id="f0aad91c-9544-4b6f-a2ab-91d6bf9f3b8d">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Жизнь как отдельного человека, так и всего человечества есть неперестающая борьба плоти и духа. В борьбе этой дух всегда остается победителем, но победа эта никогда не окончательная, борьба эта бесконечна, она-то и составляет сущность жизни. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="7">
          <p id="cffcad00-eaf5-4f7c-8c92-9f55cc2b59d2" rend="subtitle centerline">7 </p>
          <p id="12bd6db4-93ea-40c1-81e0-70e44ee901c0">Цель жизни есть проникновение всех ее явлений любовью, есть медленное, постепенное претворение злой жизни в добрую, <pb n="592"></pb>есть творчество истинной жизни (потому что истинная жизнь есть только жизнь любовная), есть рождение истинной, т. е. любовной жизни. </p>
        </div1>
        <div1 n="8">
          <p id="6014c541-9061-415d-9659-1bbc550e4326" rend="subtitle centerline">8 </p>
          <cit>
            <p id="5dfe9987-38ff-4dd7-9e49-3455d71b035a">Между разумом и страстями идет в человеке междоусобная война. Человек мог бы иметь хоть какое-нибудь спокойствие, если бы в нем был только разум, без страстей, или только страсти, без разума. Но так как в нем то и другое, то он не может избежать борьбы, не может быть в мире с одним иначе, как воюя с другим. Он всегда в разделении и в противоречии сам с собой. </p>
            <bibl>
              <p id="4a267de8-e10f-4671-ba33-81c2defe2ca4" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Паскаль. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1>
          <p id="79968126-d273-4a09-be42-57bb69be98f2">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="e04ff226-839b-49e0-9a96-887d7481175f">Человеческий мир постоянно совершенствуется, и сознание этого совершенствования составляет одну из лучших радостей человека, и радость эта увеличивается для каждого человека еще возможностью участия в этом совершенствовании.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>