<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_221_223_Krug_chtenija_daily_apr_1_1">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">1 апреля </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d4dca58f-d191-4485-842b-580372284f99">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">1 апреля </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">221-223 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--04-01" xml:id="h000010005001">
        <p id="49ba36d6-3b50-4bf4-8e61-ae59fbb0b90a">
          <pb n="221"></pb>
        </p>
        <p id="312ae89b-d0fa-48f9-9072-d40e0a25635b">
          <br/>
        </p>
        <p id="7683215b-e661-4c32-a787-f3fee3809976" rend="subtitle centerline">
          <head>1-е <span class="hi" data-attribute="razradka">апреля </span>
          </head>
        </p>
        <p id="1bf8ddc6-7b51-42da-9e86-295f57a24345">Наук бесчисленное множество, и всякая наука бесконечна, можно всё дальше и дальше идти в ней. И потому во всякой науке самое первое и главное — это знать, какие предметы самые важные, какие менее важные, какие еще менее важны и какие еще и еще менее важны. Узнать это нужно для того, что так как всего изучить нельзя, то надо изучить самое нужное. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="2c9fdb5b-d155-4aef-9e11-ef6f84bc30a2" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <cit>
            <p id="ca8b0bc7-d622-482f-9bdd-f02867be7b52">В наше время накопляется огромное количество знаний, достойных изучения. Скоро наши способности будут слишком слабы, а жизнь слишком коротка, чтобы усвоить хотя бы одну только наиболее полезную часть этих знаний. К нашим услугам полное изобилие богатств, но, восприняв их, мы должны снова отбрасывать многое, как бесполезный хлам. Было бы лучше иногда не обременять себя им. </p>
            <bibl>
              <p id="ebd4d047-134f-4b64-b2fc-f42fce58e832" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кант. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="b6d5e783-31e8-464f-8fd1-fa6ea19c0b11" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <cit>
            <p id="52b06615-51a7-4302-9a3d-216d1cbc39bb">При нашем преждевременном и часто слишком обильном чтении, дающем нам так много непереваренного материала, наша память становится обыкновенно хозяином наших чувств и вкусов; поэтому-то нам часто необходимо большое усилие мысли, чтобы вернуть первобытную невинность нашему чувству, найти <span class="hi" data-attribute="italic">себя </span>среди мусора чужих мыслей и взглядов, чтобы <span class="hi" data-attribute="italic">самим </span>начать чувствовать и говорить и, я почти готов сказать, чтобы начать когда-нибудь <span class="hi" data-attribute="italic">самим </span>существовать. </p>
            <bibl>
              <p id="81fc2dd5-0f92-49be-9b18-407946ba6611" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лихтенберг. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="f0cd5ef9-58e4-4bf1-8d82-6b2619434e28">
          <pb n="222"></pb>
        </p>
        <div1 n="3">
          <p id="fd319385-b074-4229-a1e2-b613957f3ab0" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <p id="e18717f9-dc9e-499c-b553-fd6105c56b9a">Персидский мудрец говорит: «Когда я был молод, я сказал себе: хочу познать всю науку. И я дошел до того, что оставалось уже немного вещей, которых я не знал, но когда я стал стар, я увидал, что жизнь моя прошла, и я не знал ничего». </p>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="165dae49-515c-47ba-a937-a43806162162" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <cit>
            <p id="eeaef3a8-86a9-4cba-8315-f044809ddee3">Выбросьте из вашего сердца и ума мысль познать всё на небе и на земле. Очень немного вообще существует такого, что мы можем когда-либо познать как относительно путей провиденья, так и законов существования. Но и этого немногого достаточно, вполне достаточно; стремиться к большему не благо для нас. И будьте уверены, что за пределами действительных нужд нашего скромного существования и того царства, которым каждому из нас предназначено управлять в невозмутимом самообладании, т. е. самим собою, своими мыслями, словами, поступками, всякое увеличение труда усиливает безумие, всякое увеличение знания усиливает горе. </p>
            <bibl>
              <p id="dec6dc77-ab1c-4bcf-bc0b-1062c61a7de5" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Джон Рёскин. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="c3e397e0-46ca-4438-832f-7cc225e7675b" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <cit>
            <p id="4e65761b-d93e-4468-ac1c-7ac5e7026b0c">Наблюдения и вычисления астрономов научили нас многому, достойному удивления; но самый важный результат их исследований, пожалуй, тот, что они обнаружили перед нами бездну всего того, что мы не можем знать: без этих человеческих знаний разум никогда не мог бы представить себе всю огромность этой бездны, а размышление об этом может произвести большую перемену в определении конечных целей деятельности нашего разума. </p>
            <bibl>
              <p id="ead5c0aa-a472-47fa-b85b-4f0cc0d02add" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кант. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="6">
          <p id="25d3ffe6-a6ed-4d2d-b560-879de26328ad" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <cit>
            <p id="44c1d59a-02e4-410b-9f99-2e4bb06fec88">«Есть травы на земле: мы их видим, с луны их было бы не видно. На этих травах есть нити, в этих нитях — маленькие животные, но дальше этого ничего уж нет». — Какая самонадеянность! «Сложные тела состоят из элементов, а элементы неразложимы». — Какая самонадеянность! </p>
            <bibl>
              <p id="20947399-bcc2-4da8-bac5-94874365c896" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Паскаль. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="ccea3ef9-6da8-41fd-acee-615543f1f83f">
          <pb n="223"></pb>
        </p>
        <div1 n="7">
          <p id="f25d032c-1396-461b-9b16-2a769e3c34c4" rend="subtitle centerline">7 </p>
          <p id="6f4b4d4d-4702-4637-ac90-0fb19940ba71">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Не бойся незнания</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">бойся ложного знания. От него всё зло мира</span>. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="5a9c00d7-3697-4b85-b77e-e3b49c16165f">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="0a5741de-d4f0-4e8c-ab77-ef5cd4b01e15">Знание бесконечно. И потому знающий очень много бесконечно мало превосходит того, кто знает очень мало.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>