<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_108_110_Krug_chtenija_daily_feb_3_3">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">17 февраля </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d1c11fd6-dceb-4a64-8a0b-e6faf1f28c67">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">17 февраля </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">108-110 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--02-17" xml:id="h000010003019">
        <p id="eb1ec320-cf13-4b4d-877c-65e32d3893fa">
          <pb n="108"></pb>
        </p>
        <p id="e40b616f-af51-4780-b0d3-fea03f056cf3">
          <br/>
        </p>
        <p id="6230dd16-689f-4de8-9fd3-669c4fb566b1" rend="subtitle centerline">
          <head>17-е <span class="hi" data-attribute="razradka">февраля </span>
          </head>
        </p>
        <p id="74860c2b-14ef-4ace-809f-f28db2f56d45">Все люди мира имеют одинаковые права на пользование естественными благами мира и одинаковые права на уважение. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="f9cdb3ba-03f9-41da-959f-39e3857942dc" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <p id="bbedaa84-3ec0-44a1-a9c3-f31bea24e126">Мы удивляемся на то, как извращено было христианство, как оно мало, даже совсем не осуществлено в жизни, а между тем, разве это могло быть иначе с учением, которое своим требованием поставило истинное равенство людей: все — сыны <pb n="109"></pb>бога, все — братья, жизнь всех одинаково священна. Истинное равенство требует не только уничтожения каст, званий, преимуществ, но уничтожения главного орудия неравенства — насилия. Равенство не может быть осуществлено, как это думают, гражданскими мероприятиями, оно осуществляется только любовью к богу и людям. Любовь же к богу и людям внушается не гражданскими мероприятиями, а истинным религиозным учением. </p>
          <p id="78691b1f-0e62-4748-bbdf-d9ad2b0d4f22">То, что люди могли впасть в грубое заблуждение о том, что свобода, братство и равенство могут быть введены казнями, угрозами казней, насилием, не показывает того, чтобы то, к чему стремились люди, было неверно, а только то, что был неверен тот путь, которым заблуждающиеся люди пытались осуществить свободу, братство и равенство. </p>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="5c90de2c-eb57-4d0a-ba62-64b5ba6de715" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <p id="fc32a4cc-3f1d-4c42-84af-821192f4c04d">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Говорят</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">равенство невозможно</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">потому что всегда будут одни люди сильнее</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">умнее других</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Именно поэтому-то</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">потому что одни люди сильнее</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">умнее других</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">говорит Лихтенберг, особенно и нужно равенство прав людей</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Угнетение слабых сильными оттого-то и так ужасно теперь, что</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">кроме неравенства ума и силы</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">есть еще и неравенство прав. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="ba15c17c-c9f0-499c-b5fd-59093bc327ec" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <p id="3fe1935c-6a2d-46da-9116-9d5c8c6ea107">Стоит взглянуть на жизнь христианских народов, разделенных на людей, проводящих всю жизнь в одуряющем, убивающем, ненужном им труде, и других, пресыщенных праздностью и всякого рода наслаждениями, чтобы быть пораженным той ужасной степенью неравенства, до которой дошли люди, исповедующие закон христианства, и в особенности той ложью проповеди равенства при устройстве жизни, ужасающей самым жестоким и очевидным неравенством. </p>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="2f3bcfc1-d4ff-48e1-a7c9-5bbfa39e8616" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <p id="9cd8eebb-8632-47d0-8789-64cdea0bcab3">Никто так, как дети, не осуществляет в жизни истинное равенство. И как преступны взрослые, нарушая в них это святое чувство, научая их тому, что есть императоры, короли, богачи, <pb n="110"></pb>знаменитости, к которым должно относиться с уважением, и есть слуги, рабочие, нищие, к которым можно относиться с пренебрежением! «И кто соблазнит одного из малых сих...» </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="1aa080b3-758c-44da-b0c3-fa97baf0f27f">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="e11f3c18-a7aa-41b8-98fa-ba5569252843">Христос открыл людям то, что они всегда знали: то, что все люди равны между собой, равны потому, что один и тот же дух живет во всех них. Но люди с давних времен так разделились между собой на царей, вельмож, богачей, рабочих и нищих, что, хотя и знают, что они все равны, живут, как будто не зная этого, и говорят, что на деле равенство людей не может быть. Не верь этому. Учись у малых детей. Делай так же, как они, сходись со всеми людьми с любовью и лаской и со всеми одинаково. Если одним людям говоришь «ты», то всем говори «ты», если «вы», то всем говори «вы». Если люди возвышают себя, не уважай их больше других. Если же людей унижают, то этих-то унижаемых особенно старайся уважать, чтобы не поддаться дурному примеру.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>