<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_573_575_Krug_chtenija_daily_aug_3_1">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">15 августа </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6c79eb8f-5e5b-4b62-9002-9fdfd4cf51f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">15 августа </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">573-575 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--08-15" xml:id="h000010009017">
        <p id="dc704b59-7696-4fa7-81a4-054a6f24bed5">
          <pb n="573"></pb>
        </p>
        <p id="1b893536-b2d3-436d-88ab-83d3256bec97">
          <br/>
        </p>
        <p id="d8ea1ee1-40ff-4049-a251-e3f0e726ff8d" rend="subtitle centerline">
          <head>15-е <span class="hi" data-attribute="razradka">августа </span>
          </head>
        </p>
        <p id="d4823b04-44f7-4eff-aa45-88fc9abdbb7e">Радость жизни свойственна животным, детям и святым: животным потому, что у них нет разума, который, будучи ложно направлен, лишил бы их этой радости; детям потому, что разум их еще не успел извратиться; святым потому, что жизнь дает им то самое, чего они желают; возможность совершенствования, приближения к богу. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="2b410905-fa8f-42ef-a825-d0983f8f94a0" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <cit>
            <p id="7c01b0b0-a533-4f58-a18c-5ed8b4173f4a">Печаль прошедшая становится в воспоминании приятной наряду с прошедшими, будущими и настоящими удовольствиями. Итак, только будущие и настоящие печали мучат нас — замечательный перевес в нашем мире на стороне удовольствий, увеличивающийся еще тем, что мы постоянно стараемся доставлять себе удовольствия и можем во многих случаях с достаточной достоверностью предвидеть наслаждения от них, тогда как печаль, нам еще предстоящую, можно предсказать гораздо реже. </p>
            <bibl>
              <p id="4f150699-45f6-4264-ae4b-ec21c977b10e" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лихтенберг. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="7bf8790c-4780-4103-a95d-9c7c52e8dafe" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <cit>
            <p id="d8308d71-33aa-4931-b925-42a4d25edc79">Вы должны радоваться, думая о том, что бог сотворил неизмеримо больше прекрасного, чем в силах охватить человеческий взор, но огорчаться при мысли, что человек сделал <pb n="574"></pb>гораздо больше зла, чем в силах душа его постичь, а рука исправить. </p>
            <bibl>
              <p id="328e4c56-0cae-4fee-88b2-9d943c870fdb" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Джон Рескин. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="67df0998-7e54-4570-923e-17644a39443c" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <p id="56aec3c2-c2c5-44a2-92c9-c35a2bdd221c">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Счастье есть удовольствие без раскаяния. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="ad5c9f36-7af7-4d36-8fdb-3cad3be0695d" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <cit>
            <p id="6e5f0954-190c-45a8-8e74-c7cb9d821551">О, как счастливы мы, проживая без ненависти к ненавидящим нас; как счастливы мы, если среди ненавидящих мы живем!.. </p>
            <p id="11f9754e-6950-479d-a997-210c808d7b16">О, как счастливы мы, свободные от жадности среди жадных! Среди людей, снедаемых жадностью, живем мы, свободные от нее!.. </p>
            <p id="729e9ffb-d674-40e4-8b67-70149a7f1959">О, как счастливы мы, ничего не называя своим! Светлым богам подобны мы, напоенные святостью!.. </p>
            <bibl>
              <p id="5c98c65f-e23d-4508-8bf7-cb9bb7cf9912" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Буддийская мудрость. <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада.]">
                    <sic>*** </sic>
                    <corr>Дхаммапада. </corr>
                  </choice>
                </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="71da0a10-16ba-46d4-9d7b-4aeed3daf2ec" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <p id="d1c97b67-ed20-42f8-9cc1-cee3605fe3c8">Выслушайте другую притчу. Был некоторый хозяин дома, который насадил виноградник, обнес его оградою, выковал в нем точило, построил башню и, отдав его виноградарям, отлучился. Когда же приблизилось время плодов, он послал своих слуг к виноградарям взять свои плоды; виноградари, схвативши слуг его, иного прибили, иного убили, а иного побили камнями. Опять послал он других слуг, больше прежнего; и с ними поступили так же. Наконец послал он к ним своего сына, говоря: постыдятся сына моего. Но виноградари, увидевши сына, сказали друг другу: это наследник; пойдем убьем его и завладеем наследством его. И, схвативши его, вывели вон из виноградника и убили. Итак, когда придет хозяин виноградника, что сделает он с этими виноградарями? Говорят ему: злодеев сих предаст злой смерти, а виноградник отдаст другим виноградарям, которые будут отдавать ему плоды во времена свои (Мф. 21, 33—41). </p>
          <p id="1877c101-5c31-41db-8a84-3afac1b6faf5">Людям дан сад, который сажали не они, и для того, чтобы им радоваться жизнью, им нужно только исполнять условие, под которым им передан сад. Они не исполняют его и говорят, что виноваты не они, а хозяин сада. </p>
        </div1>
        <p id="e9e9ae4c-af33-443a-85f6-4bdb617f1151">
          <pb n="575"></pb>
        </p>
        <div1 n="6">
          <p id="f8630337-ad3d-40b6-bbbd-3fe27160530e" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <p id="a499e616-7038-4a29-9d3b-211f35c45c67">Ты ищешь рая, хочешь быть там, где нет страданий и вражды — освободи свое сердце, сделай его чистым и светлым, и тебе уже и здесь будет тот рай, которого ты желаешь. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="d1421776-a0b7-4795-be63-b77ed9a54604">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="d0d9ff7f-3d6e-4dd0-9b52-339350b1d747">Если жизнь не представляется тебе великой, незаслуженной радостью, то это только потому, что разум твой ложно направлен.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>