<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_359_360_Krug_chtenija_daily_jun_1_1">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">1 июня </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 41. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9f4ab676-50ab-4a1d-80b4-19cce6b82269">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">1 июня </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41 </biblScope>
            <biblScope unit="page">359-360 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--06-01" xml:id="h000010007001">
        <p id="71a06b8d-77c6-4439-bee6-7d3157bba17f">
          <pb n="359"></pb>
        </p>
        <p id="8de90984-3303-46cd-bd34-b290fd884f07">
          <br/>
        </p>
        <p id="05ba11e1-7e1c-460d-9ea8-30b57211af83" rend="subtitle centerline">
          <head>1-е <span class="hi" data-attribute="razradka">июня </span>
          </head>
        </p>
        <p id="335b6f0b-405a-4dcf-b35f-caaf14f39dc9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лучше ничего не делать, чем делать вредное. </span>
        </p>
        <div1 n="1">
          <p id="1a0e0105-71ac-458c-98a1-f6f837d24845" rend="subtitle centerline">1 </p>
          <p id="2e0019ac-ce06-4f10-9140-66904156c491">Часто люди с гордостью отказываются от невинных увеселений, говоря, что им некогда, потому что у них есть дело. А между тем, не говоря уже о том, что добродушная, веселая игра нужнее и важнее многих дел, то дело, которым хвастаются занятые люди, часто бывает такое, что лучше бы его никогда не делать. </p>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="1a358b09-b2e3-448e-bc7b-1fd4721eb262" rend="subtitle centerline">2 </p>
          <p id="a91674c2-05a9-4229-8cb0-9e1fbbf98ac4">Занимаясь делом — не дурным (дурным никак и никогда не надо заниматься), но безразличным и даже добрым и предаваясь хорошим удовольствиям, надо помнить, что есть требования души (совесть), которые важнее всяких удовольствий и дел; и все такие дела должны быть сейчас же оставлены, как скоро совесть призывает к исполнению своего требования. А между тем дела и удовольствия имеют свойство так поглощать людей, что добрые, нравственные люди на нравственные требования отвечают: «Мне некогда, мне надо испытать купленных волов, надо похоронить умершего отца». </p>
          <p id="04c9e87e-49d3-4724-af42-4be4bec88d49">Надо помнить значение слов: пусть мертвые хоронят мертвых. </p>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="fc90a1ca-ae61-4847-b167-4156992bf88a" rend="subtitle centerline">3 </p>
          <p id="71cd4215-bab4-4734-8833-d5e1feed401d">Люди жестокие стараются всегда быть занятыми для того, чтобы в своих занятиях находить оправдание своей жестокости. </p>
        </div1>
        <p id="f201dc2a-48b8-44f5-877a-c3a9d31119a1">
          <pb n="360"></pb>
        </p>
        <div1 n="4">
          <p id="7881882c-f857-45e5-aa41-5a8fa5a3a854" rend="subtitle centerline">4 </p>
          <p id="a933658c-fb86-4562-99fc-adc0162ffbb2">Как лошадь на колесе не может не идти, так и человек не может ничего не делать. И потому в том, что человек работает, заслуги столько же, как и в том, что человек дышит; важно то, чтó человек делает. </p>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="3d78ed68-ca51-4e7b-8394-03d4673583e8" rend="subtitle centerline">5 </p>
          <p id="be68b82c-fead-47e2-abc4-a69353fa5adb">Очень обычное заблуждение — считать удовольствия, увеселения неважным и даже дурным делом (магометанство, старинное православие, пуританство). Удовольствие так же важно, как и труд; оно — награда труда. Труд не может продолжаться беспрерывно. Необходимый отдых естественно украшается удовольствиями. </p>
          <p id="7972520f-c688-420c-9643-7e3400024598">Удовольствия только тогда нехороши, когда для них, во-первых, нужен труд других людей (для приготовления тенниса, театра, скачек и т. п.). Во-вторых, когда удовольствия переходят в острую борьбу соревнования, как это часто бывает в играх ловкости; и, в-третьих, когда удовольствия устраиваются только для немногих. Если этого нет, то удовольствие, в особенности для молодежи, не только недурное, но хорошее дело. </p>
        </div1>
        <div1 n="6">
          <p id="56b0b56a-1a2e-4669-a75a-698145aa2542" rend="subtitle centerline">6 </p>
          <p id="bc8b4e6a-9e87-44c9-bf29-427f044457fd">Нет дела более пустого и бесполезного и более вредного для души, как забота об увеличении имущества, и нет дела, которое бы так затягивало, как это, и которому приписывалась бы такая важность. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="c958a2df-353f-437a-9003-8570afc122c7">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="8c387123-3da3-455e-87f7-9cf3ee238db6">Дело и удовольствие, правильно чередуясь, делают жизнь радостной. Но не всякое дело и не всякие удовольствия.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>