<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_038_039_Krug_chtenija_daily_sep_2_4">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">11 сентября </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f4f9ff8d-71c0-44c6-9ecb-68e30f569158">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">11 сентября </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">38-39 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--09-11" xml:id="h000006002013">
        <p id="48414a46-f9ba-4992-845d-ad6ef1e5f6c5">
          <pb n="38"></pb>
        </p>
        <p id="327979be-c3dc-4c3c-98f1-81526ea8d8b1">
          <br/>
        </p>
        <p id="b170d6bd-909f-4205-a3d9-c34fb9d69439" rend="center textindent_38px">
          <head>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">11-е </span>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">сентября </span>
          </head>
        </p>
        <p id="51ab6456-be08-49a5-a852-4a0bbe3d8cb2">Истинная вера влечет к себе не столько тем, что обещает благо верующему, сколько тем, что представляет единственное прибежище спасения не только от всех бед этой жизни, но и от страха смерти. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="997a903f-9404-4eec-ab1f-c2765c97187c" rend="center">1 </p>
          <p id="bc3b69c0-de92-482d-964e-f9a8f4f0b16a">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Если ты сознаешь, что у тебя нет веры, знай, что ты в самом опасном положении, в котором только может находиться человек в этом мире. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="b8a1064c-d55e-4e23-b90b-289b71334665" rend="center">2 </p>
          <p id="ef9c2e96-fec9-440f-8e2d-b61e8eb1a3c3">Плохо, если у человека нет чего-нибудь такого, за что он готов умереть. </p>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="087d080b-989d-4a77-816f-33fb16aad1fa" rend="center">3 </p>
          <cit>
            <p id="ba448875-6920-4cd0-b37b-bc62863d6546">Поклонники пользы не имеют никакой нравственности, кроме нравственности выгоды, и никакой религии, кроме религии материального блага. Они нашли тело человека изуродованным и истощенным нищетой и в своем необдуманном рвении сказали себе: «Давайте излечим это тело; когда оно будет сильно, жирно, хорошо упитано, то душа вернется в него». А я говорю, что излечить это тело можно, только излечив душу. В ней корень болезни, и телесные недуги являются лишь внешними проявлениями этой болезни. Современное человечество <pb n="39"></pb>умирает от отсутствия общей веры, связующей землю с небом, вселенную с богом. От отсутствия этой религии духа, от которой остались лишь пустые слова и безжизненные формы, от полного отсутствия сознания долга, способности жертвовать собою, человек, подобно дикарю, пал, распростертый впрах, и воздвиг на пустом алтаре идол «выгоде». Деспоты и князья мира сего стали его первосвященниками. От них-то и возникло отвратительное учение выгоды, гласящее: «Каждый только для своих, каждый только для себя». </p>
            <bibl>
              <p id="9f4626d1-2a90-4584-b3bd-3e35bf1108e0" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Иосиф Мадзини. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="452cfd0a-2cac-4642-b529-2424fc7b7530" rend="center">4 </p>
          <p id="9ee86f25-f892-41f0-8880-c0aaff6c96e6">Рассматривая причины тех бедствий, от которых страдает человечество, восходя от ближайших причин к более основным, всегда придешь к основной причине всех и всяких бедствий людей: к отсутствию или слабости веры, т. е. неясности или ложности установленного отношения человека к миру и началу его. </p>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="9cb1fbee-4274-4c6f-8b92-6c13b3ca581f" rend="center">5 </p>
          <p id="70cc64e8-0ba2-4c4e-919f-c7e4baae5135">Человек, исповедующий внешний закон, есть человек, стоящий в свете фонаря, привешенного к столбу. Он стоит в свете этого фонаря, ему светло, и идти ему дальше некуда. </p>
          <p id="f39670e5-c3e6-4fa4-92f1-ddc0431f2b39">Человек религиозный несет фонарь перед собой на более или менее длинном шесте; свет всегда впереди его и всегда побуждает его идти за собой и вновь открывает ему впереди его новое, влекущее к себе освещенное пространство. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="6f2deb26-e8e8-472f-b242-915739b652fe">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="dd862c12-18ce-4c46-b7dd-5f76818f167f">Спасение не в обрядах, таинствах, не в исповедании той или иной веры, а в ясном понимании смысла своей жизни.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>