<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_314_316_Krug_chtenija_daily_dec_1_7">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">7 декабря </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="996a7b31-5705-48f9-a85e-11e3c7c4af48">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">7 декабря </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">314-316 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--12-07" xml:id="h000006005008">
        <p id="9e2787df-cac0-40f5-8dad-f639cd2cd897">
          <pb n="314"></pb>
        </p>
        <p id="29ead597-ed67-437b-9b67-e533378d94b4">
          <br/>
        </p>
        <p id="7a78583d-4ae2-4e7e-a988-ad09967515bf" rend="center textindent_38px">
          <head>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">7-е декабря </span>
          </head>
        </p>
        <p id="679df968-f075-475a-904c-f7fd8cb30e5a">Вся телесная жизнь человеческая есть ряд незаметных ему, но подлежащих наблюдению изменений. Но начало этих изменений, совершившееся в первом детстве, и конец их — в смерти — недоступны человеческому наблюдению. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="6b1b8ac6-87ff-438b-8203-3a65cc0e32c7" rend="center">1 </p>
          <cit>
            <p id="c7980792-e52e-4fbd-9b0b-995190a87c81">Истинно, истинно говорю вам: если пшеничное зерно, падши в землю, не умрет, то останется одно; а если умрет, то принесет много плода; любящий душу свою погубит ее, а ненавидящий душу свою в мире сем сохранит ее в жизнь вечную. </p>
            <bibl>
              <p id="364392fb-85b5-460d-901d-54a1c57aac0e" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Ин. 12 гл., ст. 24—25. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="831c35da-ada7-4e7e-bd50-7da363e1112a" rend="center">2 </p>
          <cit>
            <p id="9f482b57-f947-4543-b5dc-77355277fae7">Жизнь постоянно изменяет свою внешность. Только невежда, который видит не глубже поверхности вещей, думает, что жизнь уничтожается, когда она пропадает в одной какой-либо форме. Ибо, если она пропадает в одной какой-либо форме, то только <pb n="315"></pb>для того, чтобы вновь явиться в другой. Гусеница пропадает и вновь является в виде бабочки, дитя пропадает, но вместо него является юноша; животный человек пропадает и вновь является, как человек духовный. </p>
            <bibl>
              <p id="ee943475-b5d3-4943-a003-bfb6cd331f98" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Люси Малори. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="90dcdcb8-bb78-4a29-985e-07a50743c950" rend="center">3 </p>
          <cit>
            <p id="511bb592-8505-43f9-96eb-fce7df708c6e">Что такое желудь, как не дуб, лишенный своих ветвей, листьев, ствола, корней, т. е. всех форм, всех особенностей, но который сосредоточен в своей сущности, в своей производительной силе, который вновь может завоевать всё, что она отбросила? Это обеднение, стало быть, есть только внешнее сокращение. Возвратиться к своей вечности — это-то и значит умереть. Умереть значит не уничтожиться, но возвратиться к своей потенциальности. </p>
            <bibl>
              <p id="f5f3276f-54e6-4ea0-97d5-5a915119304e" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Амиель. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="95d90e29-ad35-4e7f-984f-27e23ed97d04" rend="center">4 </p>
          <cit>
            <p id="4d61fe42-7ea3-4d58-a3f5-cc96e9e32059">Разве мы не воскресли уж однажды из того состояния, в котором мы о настоящем знали меньше, чем в настоящем знаем о будущем. Как наше предшествующее состояние относится к теперешнему, так теперешнее относится к будущему. </p>
            <bibl>
              <p id="b2619838-bd86-4366-ae59-dddcb8b5e3f8" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лихтенберг. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="0790d0e9-1058-46ad-b81b-44a00906e12d" rend="center">5 </p>
          <cit>
            <p id="ae637bd3-64eb-4853-9c9f-fe4cebbcd9ad">Неужели тебя страшит перемена? Ведь ничто на свете не делается без перемены. Нельзя согреть воды без того, чтобы не совершилось превращение с дровами; питание невозможно без изменения пищи. Вся мировая жизнь есть не что иное, как перемена. Пойми, что ожидающее тебя превращение имеет такой же точно смысл, что оно необходимо по самой природе вещей. Надо заботиться об одном, как бы не сделать чего-нибудь противного истинной природе человеческой, и поступать во всем так, как она укажет. </p>
            <bibl>
              <p id="5a432201-7b27-4024-93cd-ec9837ccab5c" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Марк Аврелий. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="6">
          <p id="0c120e51-eea5-4e94-ac16-7bdd55e10776" rend="center">6 </p>
          <p id="83736d5a-2894-4e31-ac74-35887cdc8680">Всё в мире растет, цветет и возвращается к своему корню. Возвращение к своему корню означает успокоение, согласное <pb n="316"></pb>с природой. Согласное с природой означает вечное; поэтому разрушение тела не заключает в себе никакой опасности. </p>
          <p id="26ecc8de-162d-4773-9f62-27961db9280a" rend="right">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Лao-Tce. </span>
          </p>
          <p id="f49fb08c-c015-461b-8c0e-8a7ea9f47760">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Смерть есть изменение той формы, с которой соединен наш дух. Не надо смешивать форму с тем, что соединено с ней.</span>
          </p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>