<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_285_286_Krug_chtenija_daily_nov_4_4">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">25 ноября </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5e73690d-a093-4721-b8b6-62e9dca6211d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">25 ноября </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">285-286 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--11-25" xml:id="h000006004029">
        <p id="651d2759-e232-4227-bd92-5dc3a5e53515">
          <pb n="285"></pb>
        </p>
        <p id="2fff3b9f-c528-408e-b5ba-d90e0f65ab5b">
          <br/>
        </p>
        <p id="f7ccdd63-43d5-4bb1-aa2e-9ed395d797a3" rend="center textindent_38px">
          <head>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">25-е ноября </span>
          </head>
        </p>
        <p id="649a1662-bd64-4e31-9d0a-293815bbd188">Большинство людей уже понимает теперь не только бесполезность для них, но и безумие и жестокость войны, но не может избавиться от нее потому, что ищут избавления в общих правительственных решениях, а не в своих, отдельных людей, поступках. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="10b61a73-b784-4187-bdce-46d3e930c37a" rend="center">1 </p>
          <cit>
            <p id="2c995f23-305e-431e-8a7c-c78502b53809">Нельзя не признать того, что 19-ый век стремится ступить на новый путь. Люди этого века начинают понимать, что должны существовать <span class="hi" data-attribute="italic">законы и суды и для народов </span>и что преступления народа против народа, хотя и совершаемые в великих размерах, не менее ненавистны, чем преступления человека против человека. </p>
            <bibl>
              <p id="41f45264-8161-40f0-a983-42b2c998aaeb" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кетлэ. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="aa951256-9f5e-4427-b7d2-36684c61feeb" rend="center">2 </p>
          <cit>
            <p id="2bc74ea1-f9a6-47bd-8af0-3d3287e9a2f0">Когда изучаешь не поверхностно, но основательно различные деятельности человеческие, то нельзя воздержаться от следующего печального размышления: сколько тратится жизней для продолжения на земле царства зла, и как этому злу содействует больше всего учреждение постоянных армий. </p>
            <p id="6f5b6a77-e142-4663-a6fe-ace06101f23d">Удивление и чувство печали увеличиваются еще при мысли о том, что всё это не нужно, что это зло, принимаемое так благодушно огромным большинством людей, происходит только от их глупости, только оттого, что они позволяют относительно малому числу людей, искусных и развращенных, эксплуатировать себя. </p>
            <bibl>
              <p id="6753bb5f-9fe6-4315-a9fb-6da81c638923" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Патрис Ларрок. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="c865a622-2ff7-419c-829c-3a2885e173e6" rend="center">3 </p>
          <cit>
            <p id="30b13e82-e9e7-4005-b4cb-537de17a7f4c">Обитатели земной планеты находятся еще в таком состоянии нелепости, неразумия, тупости, что каждый день читаешь в журналах цивилизованных стран обсуждение дипломатических отношений глав государств, имеющих целью союзы против предполагаемого врага, приготовление войн, при которых народы позволяют своим руководителям располагать ими, как скотом, ведомым на бойню, как будто не подозревая того, что жизнь каждого человека есть его личная собственность. </p>
            <bibl>
              <p id="86e7756b-cbf5-4fe8-ac35-beb78c37f5d1" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Фламмарион. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="f275f7b3-410e-4176-a337-f177cd54812f">
          <pb n="286"></pb>Обитатели этой странной планеты все воспитаны в убеждении, что есть народы, границы, знамена, и все имеют такое слабое сознание человечности, что это чувство совершенно исчезает перед представлением отечества. Правда, что если бы мыслящие люди сумели согласиться, — это положение изменилось бы, так как лично никто не желает войны. Но есть такие политические сцепления, вследствие которых существуют еще миллионы паразитов, и этим-то паразитам и нужна война, и они-то мешают людям согласиться. </p>
        <div1 n="4">
          <p id="bd061039-b27c-433a-a862-6526d976ccc3" rend="center">4 </p>
          <p id="5f5f47a1-2b00-4d57-81f5-61c70da4df1d">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Медведей убивают тем, что над корытом меда вешают на веревке тяжелую колоду. Медведь отталкивает колоду, чтобы есть мед. Колода возвращается и ударяет его, медведь сердится и сильнее толкает колоду, она сильнее бьет его. И это продолжается до тех пор, пока колода не убивает медведя. Неужели люди не могут быть разумнее медведей? </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="b9e82ed2-eb9b-4028-bb8a-dafd2038496d" rend="center">5 </p>
          <p id="96290ee2-3e2b-44d6-99f2-7c3512323b61">Война есть убийство. И сколько бы людей ни собралось вместе, чтобы совершить убийство, и как бы они себя ни называли, убийство всё же самый худший грех в мире. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="a4814acd-256a-44cd-b647-723df54a5ce9">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="ef0789eb-1d0d-44f7-b576-a46bdec2b08a">До тех пор, пока будет признаваться власть правительства и право его управлять народом, налагать подати, учреждать суды, наказывать, война никогда не прекратится. Война есть последствие власти правительства.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>