<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_058_060_Krug_chtenija_daily_sep_3_6">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">20 сентября </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ab271374-8cc2-4773-a24d-8b0828eab580">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">20 сентября </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">58-60 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--09-20" xml:id="h000006002023">
        <p id="629ae20d-997e-46a5-9db1-de1c4963b5df">
          <pb n="58"></pb>
        </p>
        <p id="9b0c4058-e751-42cc-af0f-6fa04a0d9207">
          <br/>
        </p>
        <p id="0e57657f-bea1-424f-8e0a-c72dab831ef6" rend="center textindent_38px">
          <head>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">20-е </span>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">сентября </span>
          </head>
        </p>
        <p id="83539373-a5a2-4b30-b7fb-47e39d862d22">Всё доброе приобретается только усилием. </p>
        <div1 n="1">
          <p id="b19f983b-7ec2-4967-bf03-8d31b8a8faa9" rend="center">1 </p>
          <cit>
            <p id="3a995c20-931d-4796-ba42-6410e7200a53">Если есть люди, которые не занимаются изучением, а если и занимаются им, то не успевают в нем, то пусть эти люди не отчаиваются и не останавливаются; если есть люди, которые не расспрашивают просвещенных людей про сомнительные вещи, которых они не знают, а если и расспрашивают, то не делаются от этого более просвещенными, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не размышляют, а если и размышляют, то не могут приобрести ясного понимания смысла <pb n="59"></pb>жизни, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не различают добра от зла, а если и различают, то не имеют ясного представления об этом различии, — пусть они не отчаиваются; если есть люди, которые не делают добра, или если и делают, не отдают ему всех своих сил, — пусть они не отчаиваются; то, что другие сделали бы в один раз, они сделают в десять. То, что другие бы сделали в сто раз, они сделают в тысячу. </p>
            <p id="ab6be71e-e0dd-4232-a169-fe2c2c3c5927">Тот, кто действительно будет следовать этому правилу постоянства, как бы он ни был невежественен, он непременно сделается просвещенным, и как бы он ни был слаб, непременно сделается сильным. </p>
            <bibl>
              <p id="9e8680f6-0aae-4573-bda9-937f728c3baa" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Китайская мудрость. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="2">
          <p id="988a29b0-a4d9-4a50-aa35-13dc18109b03" rend="center">2 </p>
          <cit>
            <p id="feecc028-6a24-4d96-bb8e-f88a5ba3260d">Входите тесными вратами; потому что широки врата и пространен путь, ведущие в погибель, и многие идут ими; потому что тесны врата и узок путь, ведущие в жизнь, и немногие находят их. </p>
            <bibl>
              <p id="8f36ffda-9905-41f2-8b89-3fc4a2eb4f10" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Мф. гл. 7, ст. 13—14. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="99e654e0-f9b6-49e8-a578-7df549750d32" rend="center">3 </p>
          <p id="7208e00d-63ff-476f-af4f-303b755e23fe">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Легко совершаются дурные дела</span>, — <span class="hi" data-attribute="italic">дела</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">несущие нам самим несчастья; то же, что благотворно и хорошо для нас</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">делается только с трудом и усилием. </span>
          </p>
          <p id="194f2ea9-2796-4b82-bd22-9819a76552bc" rend="right">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Буддийская мудрость <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада]">
                <sic>***</sic>
                <corr>Дхаммапада</corr>
              </choice>. </span>
          </p>
          <p id="ad3c1163-fcb7-4f5d-bb2b-071f94556b2a">Никогда путь к доброму знанию не пролегает по шелковистой мураве, усеянной лилиями; всегда человеку приходится взбираться по голым скалам. </p>
          <p id="b3384610-5b47-4735-a81c-e09371680b09" rend="right">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Джон Рёскин. </span>
          </p>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="bf3ed21d-5c68-4853-8f46-912d93ecd6ee" rend="center">5 </p>
          <cit>
            <p id="83b4367b-d01b-40d1-b23f-a3fd130cc976">Искание истины совершается не с веселием, а с волнением и беспокойством; но все-таки надо искать ее, потому что, не найдя истины и не полюбив ее, ты погибнешь. Но, скажешь ты, если бы истина хотела, чтобы я искал ее и полюбил, то она сама </p>
            <bibl>
              <p id="daeff4b3-38b6-4cdd-9019-732fedecd087" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Паскаль. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="b15c5a5f-4571-4108-b31f-778f95f3025c">
          <pb n="60"></pb>открылась бы мне. Она и открывается тебе, но ты не обращаешь на это внимания. Ищи же истину, — она этого хочет. </p>
        <div1 n="6">
          <p id="17827f03-eb28-4ae0-bcbf-986f36dccd4c" rend="center">6 </p>
          <p id="7cdba49a-20b9-420a-9f60-b0ef53cfedee">Доброй жизнью может жить только тот, кто постоянно об этом думает. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="623b9499-10be-44db-a1e5-41d4438c821a">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="6363a232-d51c-48bc-9f22-fd01e321772e">Человек закричал бы от боли, если бы, не работая, почувствовал в мышцах ту боль, которую он, не замечая ее, испытывает при работе. Точно так же и человек, не работающий духовную работу над своим внутренним миром, испытывает мучительную боль от тех невзгод, которые, не замечая их, переносит человек, полагающий главное дело жизни в нравственном совершенствовании.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>