<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_379_381_Krug_chtenija_daily_dec_4_5">Круг чтения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Круг чтения </title>
        <title type="sub">26 декабря </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Круг чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 42. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f631634e-2ef8-4c1c-9c1e-d49e2de01c1b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">26 декабря </title>
            <title level="s">«Круг чтения» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42 </biblScope>
            <biblScope unit="page">379-381 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#Tolstoy-editor" target="author"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" when="--12-26" xml:id="h000006005030">
        <p id="b0958645-6007-40a5-a873-de1d44f09468">
          <pb n="379"></pb>
        </p>
        <p id="7e1c3c03-0618-4b8c-8061-1c0668f27822">
          <br/>
        </p>
        <p id="e43f777d-df0f-4174-9ed4-91f875058a20" rend="center textindent_38px">
          <head>
            <span class="hi" data-attribute="razradka">26-е декабря </span>
          </head>
        </p>
        <p id="98380d14-bb2b-404d-bd8b-b169b026c7b4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Детский возраст есть возраст, подлежащий внушению. И потому самое важное в воспитании — это выбор внушений, могущих влиять на ребенка. </span>
        </p>
        <div1 n="1">
          <p id="02140ec0-9900-44bc-93a6-c04dba9498ca" rend="center">1 </p>
          <p id="a3c7bea9-cb04-4a0e-a8c4-ed40ea4bbde3">В настоящее время большинство людей только воображают себе, что они, исповедуя христианство, держатся христианской нравственности. В действительности они следуют только языческой нравственности, и эту нравственность ставят идеалом воспитания молодого поколения. </p>
        </div1>
        <p id="48eb1c4e-8b1f-42ed-a832-2affc7c82d6b">
          <pb n="380"></pb>
        </p>
        <div1 n="2">
          <p id="5ddb7fa7-d556-4efc-977c-3ddebe892d87" rend="center">2 </p>
          <p id="7450ac3a-ac4f-48fa-9bb6-c5769768fcf3">Люди более всего восприимчивы к внушению в детском возрасте. Рассуждение не имеет на них <num type="fraction" value="1/1000">1/1000 </num>того влияния, которое имеет на них пример. </p>
          <p id="230ebaca-d24a-4001-9e16-4b34118fc808">И потому тщетны и смешны все проповеди о поведении, читаемые детям, когда они на примере видят обратное проповеди. </p>
        </div1>
        <div1 n="3">
          <p id="6ffebb9e-c4fb-46b9-bea9-91b3d0694e89" rend="center">3 </p>
          <cit>
            <p id="03ae273d-a69c-4d2e-992d-a5f06663b352">Религия ребенка зависит от образа действия, а не от словесных наставлений его родителей. Внутренний и бессознательный идеал, двигающий их жизнью, вера их — вот что влияет на ребенка; слова же их, выговоры, наказания, вспышки даже для него не что иное, как случайности; веру же их он предчувствует и чувствует инстинктом. </p>
            <p id="5803f157-0d8d-4364-932b-9e11648e4221">Ребенок видит, каковы мы, сквозь то, чем мы хотим казаться; от этого-то его репутация физиономиста. </p>
            <p id="0bee0afb-6cbc-4257-9027-cc0e524efd61">Вот почему первый принцип воспитания следующий: воспитывай сам себя; и первое правило, которому надо следовать для того, чтобы владеть волей ребенка, — овладей своею. </p>
            <bibl>
              <p id="4fca25c6-e1bc-4aab-8d9e-6ab4e7206530" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Амиель. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="4">
          <p id="92810992-7168-42c2-abce-5fe2f7de608c" rend="center">4 </p>
          <cit>
            <p id="2ee41ff6-9c6d-4f5c-a1fb-e97c39061f59">Старшие, может быть, и толкуют детям, что не следует быть жестокими к животным и вообще ко всем слабым существам. Но стоит только ребенку войти в кухню, и он сейчас же увидит убитых и ощипанных кур и гусей. Какую же пользу могут принести детям прекрасные рассуждения о нравственности, которым так резко противоречат варварские и безнравственные поступки взрослых, совершающиеся у них на глазах? </p>
            <bibl>
              <p id="55351b7e-1fec-4a52-8ff6-aa7f8dabb8e5" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Струве. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="5">
          <p id="8861ba7f-4685-4373-aa20-183da28e2537" rend="center">5 </p>
          <cit>
            <p id="5d85e126-21b3-4d55-8825-ab1494796cd5">Уменьшение потребностей, — вот что следовало бы внушать во что бы то ни стало юношеству и для чего нужно бы стараться закалить его. <span class="hi" data-attribute="italic">Чем меньше потребностей, тем счастливей </span>— старая, но далеко не признанная истина. </p>
            <bibl>
              <p id="58171d60-f641-4091-8884-3a85d8811144" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Лихтенберг. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <p id="aec9ba2a-d5af-4050-9bb2-622d15b2457e">
          <pb n="381"></pb>
        </p>
        <div1 n="6">
          <p id="26677b72-b18b-4511-9a2b-825069253402" rend="center">6 </p>
          <cit>
            <p id="359c4d6f-b284-4011-a169-bdc02a74caa7">Склонность к приятной жизни для человека хуже всех бедствий в жизни. Поэтому в высшей степени важно, чтобы дети приучались еще с юных лет работать. </p>
            <bibl>
              <p id="d6d01f7b-78df-4629-a73e-e136b104670b" rend="right">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Кант. </span>
              </p>
            </bibl>
          </cit>
        </div1>
        <div1 n="7">
          <p id="03ef3f40-5265-45d9-ab6c-03aca63acf3f" rend="center">7 </p>
          <p id="adc5e3a2-39ea-4bdd-ba4a-fbd2e05b2030">Для детей важнее всего приучить их к умеренности, простоте жизни, труду и милосердию. Но как же приучить их к этому, когда дети видят, что родители дорожат роскошью и увеличением ее, предпочитают праздность труду и живут в избытке среди людей нуждающихся. </p>
        </div1>
        <div1>
          <p id="5637ed5a-2c7b-49c2-a8e8-b76529049a7f">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="de6cf322-bd6f-4880-8c3d-81852d6eac88">Всё нравственное воспитание детей сводится к доброму примеру. Живите хорошо, или хоть старайтесь жить хорошо, и вы по мере вашего успеха в хорошей жизни хорошо воспитаете детей.</p>
        </div1>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>