<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="77_45c75360-f2ce-4a1b-8e0b-45ddfeb78fa5" target="Данные_Том_1_Фрагмент_10.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_294_294_1863_12_15_1863_12_15"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       294
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     вторая половина декабря 1863 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1863-12-15" to="1863-12-15"/>
    <date type="raw">
     [1863] "Декабрь, вторая половина"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "M$"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Начало комедии «Зараженное семейство».
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     Было высказано мнение, что первая и вторая редакции «Зараженного семейства» писались в разные годы. По этому предположению, первая редакция комедии, где главным представителем «новых идей» является студент-нигилист, была написана в 1862 г., после появления романа Тургенева «Отцы и дети»; вторая редакция, где выступает на сцену другой представитель «новых идей», Венеровский, и где налицо явная полемика с Чернышевским, была написана в 1863 г., после выхода в свет романа Чернышевского «Что делать?» (&lt;bibl&gt;К. Ломунов, Драматургия Л. Н. Толстого, «Искусство», М. 1956, стр. 90—93&lt;/bibl&gt;). Определенных данных в пользу этого мнения в нашем распоряжении нет. То, что из слов одного из действующих лиц комедии (няни) явствует, что действие ее происходит в 1862 г., еще не является доказательством того, что и написана была комедия в том же году. Но указание на то, что именно со второй редакции начинается полемика с Чернышевским, которой в первой редакции еще нет, справедливо.
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
