<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="163_7462278c-7356-4c1c-b3f8-9ef4e50d9c8e" target="Данные_Том_1_Фрагмент_9.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_278_279_1862_10_21_1862_10_21"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">278—279</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="0b934dd4-f9a3-4f87-ad26-a7ed6a847431">
       В. С. Спиридонов, Л. Н. Толстой педагог на суде цензуры и критики шестидесятых годов, «Ученые записки Ленинградского педагогического института им. Покровского», т. IV, вып. 2, Л. 1940, стр. 105 118
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="4fdea4c5-6bee-48fc-80cd-d14f18b0e0a4" parentBiblId="0b934dd4-f9a3-4f87-ad26-a7ed6a847431">
       В. С. Спиридонов, Л. Н. Толстой педагог на суде цензуры и критики шестидесятых годов, «Ученые записки Ленинградского педагогического института им. Покровского», т. IV, вып. 2, Л. 1940, стр. 105 118
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     21 октября 1862
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1862-10-21" to="1862-10-21"/>
    <date type="raw">
     [1862] "Октября 21"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Министр народного просвещения А. В. Головнин отвечает министру внутренних дел Валуеву на его сообщение от 3 октября о вредном направлении журнала «Ясная Поляна». По распоряжению министра народного просвещения вышедшие номера «Ясной Поляны» «были подвергнуты тщательному пересмотру». Из сделанного министру донесения «по этому предмету» можно «усмотреть, что в направлении помянутого издания нет ничего вредного и противного религии, но встречаются крайности педагогических воззрений, которые подлежат критике в ученых педагогических журналах, а никак не запрещению со стороны цензуры». «Вообще я должен сказать, что деятельность графа Толстого по педагогической части заслуживает полного уважения, и Министерство народного просвещения обязано помогать ему и оказывать сочувствие, хотя и не может разделять всех его мыслей, от которых, после многостороннего обсуждения, он и сам, вероятно, откажется». При своем ответе Валуеву Головнин приложил копию составленного одним из служащих министерства (фамилия его не названа) «Мнения о «Ясной Поляне» — педагогическом журнале, издаваемом графом Л. Н. Толстым». Автор дает высокую оценку «основных педагогических понятий» Т., признавая их «справедливость, несмотря на всю исключительность и крайность некоторых взглядов». Заслугу Т. автор видит в том, что он пытается «положить в основу народного воспитания природу детей вообще и природу русского простолюдина в особенности, идти в своих школьных занятиях путем опыта и наблюдений, установить между учащимися и учащими простые, легкие, свободные отношения». «До сих пор русские педагоги устремляли свое внимание на воспитание и учение одного только образованного класса», тогда как «Ясная Поляна» занята вопросами образования народа. Вместе с тем автор отмечает некоторые «недостатки и неудобства» педагогической системы Т. Ничего противного религии в «Ясной Поляне» автор не находит, хотя в журнале и встречаются неодобрительные отзывы о духовенстве.
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
