<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_752_753_1890_02_28_1890_02_28"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       752-753
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Д
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     28 февраля 1890 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1890-02-28" to="1890-02-28"/>
    <date type="raw">
     [1890] "Февраля 28"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <note type="comment">
    <p>
     О своем разговоре с Толстым К. Н. Леонтьев 28 февраля писал И. И. Фуделю: «Сейчас ушел от меня гр. Л. Н. Толстой. Был ужасно любезен, но два часа спорил. Он неисправим» (&lt;bibl&gt;«Летописи Гос. Литературного музея», кн. 12, М. 1948, стр. 164&lt;/bibl&gt;). В письме к Т. И. Филиппову от 14 марта 1890 г. Леонтьев сообщал, что во время этого разговора он сказал Т.: «Жаль, Лев Николаевич, что у меня мало фанатизма. А надо бы написать в Петербург, где у меня есть связи, чтобы вас сослали в Томск и чтобы не позволили ни графине, ни дочерям вашим даже и посещать вас, и чтобы денег вам высылали мало. А то вы положительно вредны». На это Лев Николаевич с жаром воскликнул: «Голубчик, Константин Николаевич! Напишите, ради бога, чтоб меня сослали. Это моя мечта. Я делаю все возможное, чтобы компрометировать себя в глазах правительства, и все сходит мне с рук. Прошу вас, напишите» (&lt;bibl&gt;сборник «Памяти Константина Николаевича Леонтьева», СПб. 1911, стр. 135&lt;/bibl&gt;).
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
