<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="130_b53106df-54f4-4c91-805c-9e82ae44c851" target="Данные_Том_1_Фрагмент_3.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_086_086_1855_01_17_1855_01_17"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       86
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Некр., X, № 186
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     17 января 1855
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1855-01-17" to="1855-01-17"/>
    <date type="raw">
     [1855] "Января 17"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Письмо Некрасова к Т. Некрасов писал: «Ваше «Отрочество» вышло в свет в октябре 1854 г. (его изрядно общипала цензура, вымарав многое из первых проявлений любви в отроке и кое-что там, где рассказчик говорит об отце) и произвело то, что называется эффектом, т. е. некоторый говор в Петербурге. Что касается до литературного круга, то все порядочные люди единогласно находили эту вещь исполненною поэзии, оригинальною и художественно выполненною... Мои приятели Тургенев и Анненков в восторге от этого произведения, в таком же, как и я... В 1 № «Со временника» на 1855 год поместил я Ваш рассказ «Записки маркера», в котором, кажется, я ошибался, в 1-м чтении он мне не понравился, о чем я и Вам писал, но, прочитав его недавно, спустя почти год, я нашел, что он чень хорош и в том виде, как написан — по крайней мере, был хорош в рукописи, потому что в печати и его таки оборвали — впрочем, существенного ничего не тронуто».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
