<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="109_817076ce-bdee-49ee-b4eb-9c880767de7e" target="Данные_Том_1_Фрагмент_7.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_211_212_1860_03_12_1860_03_12"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">211—212</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="03755ae8-03d0-4e5d-b151-9c5992fbfa74">
       Юб. 60, № 165
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="1ab47953-198b-4e2c-8847-8eb00a9708f2" parentBiblId="03755ae8-03d0-4e5d-b151-9c5992fbfa74">
       Юб. 60, № 165
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     12 марта 1860
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1860-03-12" to="1860-03-12"/>
    <date type="raw">
     [1860] "Марта 12"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Т. пишет писателю Ег. Петр. Ковалевскому (брату министра народного просвещения Евгр. Петр. Ковалевского): «Насущнейшая потребность русского народа есть народное образование. Образования этого нет. Оно еще не начиналось и никогда не начнется, ежели правительство будет заведовать им». Считая, что «для того, чтобы народное образование пошло, нужно чтобы оно было передано в руки общества», Т. излагает свой проект основания общества народного образования, деятельность которого должна состоять в издании педагогического журнала, в открытии школ, в «составлении курса преподавания», в назначении учителей, в надзоре за преподаванием и за управлением школ. Зная, что он «на дурном счету у правительства», Т. считает, что проект основания общества народного образования не должен исходить от него, и просит Ковалевского взять на себя переговоры с его братом об этом деле или поручить их другому лицу. В том же письме Т. пишет о своем намерении издавать педагогический журнал и просит Ковалевского навести справки, будет ли разрешен журнал с его именем как редактора. Он готов приехать в Петербург, если это нужно для успеха дела.
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     Ответ Ковалевского на письмо Т. неизвестен, но, по-видимому, он был неблагоприятный, так как задуманное Т. общество народного образования учреждено не было. В корреспонденции о Яснополянской школе, напечатанной в газете «Наше время» 29 мая 1860 г., было сказано, что найдены были какие-то «неудобства» в осуществлении проекта Т.
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
