<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="72_e436d72b-e7e7-4492-8e91-9715507760eb" target="Данные_Том_2_Фрагмент_8.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_271_272_1898_02_14_1898_02_14"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       271-272
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       дневник В. Ф. Лазурского, ЛН, № 37-38, стр. 495—496
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     14 февраля 1898 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1898-02-14" to="1898-02-14"/>
    <date type="raw">
     [1898] "Февраля 14"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Т. «подбирает примеры из всемирной литературы» образцов «истинного» искусства. «Нашел и может указать лишь несколько произведений В. Гюго, Диккенса, Достоевского, Шиллера. О «Натане мудром» Лессинга еще подумает, перечитает... Причислить сочинения Гейне к истинным произведениям искусства он не может, скорей причислил бы их к дурному искусству... У Гейне безотрадный пессимизм и цинизм, глумление над всеми и над собой, не смягчаемое любовью... Но тут же он прибавил, что недавно перечитывал Гейне и восторгался им, хотя объясняет это тем, что он сам испорчен нашими искаженными взглядами на искусство. У Гейне удивительное остроумие, необыкновенная ясность ума, когда он характеризует разные философские направления, «как не охарактеризует их ни одна история философии», «чрезвычайно умные изречения». В дальнейшем разговоре об истинном и ложном искусстве «за борт вылетели Шекспир, Данте, Бетховен, Грибоедов как не общедоступные и потому не истинные». Относительно декадентов Т. сказал, что «напрасно так мало» обращают на них внимания — «это болезнь времени, и она заслуживает серьезного отношения».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
