<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="159_6a7445b7-d9ee-44ed-800e-80344365d215" target="Данные_Том_1_Фрагмент_17.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_566_567_1883_11_30_1883_11_30"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       566-567
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="39a9442f-6299-40df-b883-92401b869178">
       Юб. 63, № 176
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="ee295af5-ae71-4961-a18e-8436003cb7a8" parentBiblId="39a9442f-6299-40df-b883-92401b869178">
       Юб. 63, № 176
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date cert="low" type="editor">
     30 (?) ноября 1883
    </date>
    <date calendar="TRUE" cert="low" from="1883-11-30" to="1883-11-30"/>
    <date type="raw">
     [1883] "Ноября 30 (?)"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Ответ Т. на письмо Страхова от 28 ноября о Достоевском: «Письмо ваше очень грустно подействовало на меня, разочаровало меня. Но я ваc вполне понимаю и, к сожалению, почти верю вам. Мне кажется, вы были жертвою ложного, фальшивого отношения к Достоевскому, не вами, но всеми — преувеличения его значения, и преувеличения по шаблону, возведения в пророка и святого — человека, умершего в самом горячем процессе внутренней борьбы добра и зла. Он трогателен, интересен, но поставить на памятник в поучение потомству нельзя человека, который весь борьба. Из книги вашей я первый раз узнал всю меру его ума. Чрезвычайно умен и настоящий. И я всё так же жалею, что не знал его... Бывают лошади — красавица: рысак, цена 1000 рублей, и вдруг заминка, и лошади-красавице и силачу грош цена. Чем больше живу, тем больше ценю людей без заминки. Вы говорите, что помирились с Тургеневым. А я очень полюбил. И главное за то, что он был без заминки и свезет, а то рысак, да никуда на нем не уедешь, если еще не завезет в канаву». У Достоевского была заминка, от которой весь «ум и сердце пропали за ничто. Ведь Тургенев переживет Достоевского, и не за художественность, а за то, что без заминки».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
