<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="84_0c58867e-e881-448a-906e-df3044bf43b6" target="Данные_Том_2_Фрагмент_9.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_318_318_1899_04_11_1899_04_11"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       318
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       ЛН, № 37-38, стр. 498—500
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     11 апреля 1899
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1899-04-11" to="1899-04-11"/>
    <date type="raw">
     [1899] "Апреля 11"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    В. Ф. Лазурский записывает в дневнике отзывы Т. о писателях: «Увлекался я когда-то Пушкиным, Лермонтовым; потом в Петербурге указали мне на Тютчева, которого я полюбил; Фета тоже, но меньше. Некрасов никогда поэтом и не был. Алексея Толстого провозгласили поэтом, а потом Полонского, Майков блестящ сравнительно с ним. Полонский глуп, никогда не мог ни одной вещи выдержать». «Островского он делит вообще на две половины. Первую ставит высоко, особенно «Свои люди — сочтемся». Его трогает конец этой пьесы, когда Большов падает с высоты своего величия, зритель жалеет его и негодует на жестокого Подхалюзина. Высоко ставит также «Бедность не порок», «Не так живи, как хочется». Падение начинается, когда, из желания угодить либеральной критике, Островский стал писать «Доходное место» и громить «темное царство». Жадова, этого студента-резонера, Лев Николаевич находит из рук вон плохим... Неодобрительный отзыв его о «Грозе» известен. Недавно с Софьей Андреевной видел он в театре «Горячее сердце» и ахал от невозможности сцен. Сцену объяснения городничего с просителями («А принеси законы!») находит хоть и смешной, но выдуманной».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
