<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="267_7811c780-4123-44bd-98ad-ee671086d1a1" target="Данные_Том_1_Фрагмент_12.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_397_397_1872_12_17_1872_12_17"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">397</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="210671af-7f68-4b1d-bc4f-1bf6069bd36a">
       Юб. 61, № 426
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="ee54575e-4d53-41d8-948f-2dae19e0d33c" parentBiblId="210671af-7f68-4b1d-bc4f-1bf6069bd36a">
       Юб. 61, № 426
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     17 декабря 1872
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1872-12-17" to="1872-12-17"/>
    <date type="raw">
     [1872] "Декабря 17"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Т. сообщает H. Н. Страхову, что «Азбука» «не идет и ее разбранили в «Петербургских ведомостях», но его это «почти не интересует», так как он уверен, что он себе «памятник воздвиг этой «Азбукой».
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     В «С.-Петербургских ведомостях» (
     <milestone type="bibl-tag-start"/>
     № 330 от 1 декабря
     <milestone type="bibl-tag-end"/>
     ) появился отзыв об «Азбуке», принадлежащий П. Н. Полевому, который высказывал недоверие к методу Т. обучения грамоте и неодобрительно отзывался о содержании книги. «Особенно неприятным» рецензенту кажется то, что автор «не только пренебрегает всем, что успела выработать за последнее время педагогия, но даже относится с некоторым снисходительным сожалением к тем, которые этою наукою занимаются». Рецензент не видит в книге ничего «исторического в настоящем смысле слова», а «только сказочки, имеющие некоторый исторический облик». Научный отдел и статьи по естествознанию представляют собою «явление оригинальное и странное». Народный язык «Азбуки» кажется Полевому каким-то «орловско-калужским» наречием. Из всех материалов для чтения рецензент считает достойным таланта Т. только рассказы: «Бог правду видит, да не скоро скажет», «Кавказский пленник» и «Охота пуще неволи», несколько рассказов из жизни животных и несколько «очерков из простонародного и детского быта».
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
