<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="41_3bbca08d-207b-4a61-bd1f-a1ae84b15c7d" target="Данные_Том_1_Фрагмент_2.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_027_027_1846_01_06_1846_01_31"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960. С. 27.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">27</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="901d29be-d2fd-475f-9eb4-7f97cb0f8481">
       запись Т. для П. И. Бирюкова 1904 г., Юб. 34, стр. 398
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="d0c8e170-2592-4b19-bb00-89df0dcab5b9" parentBiblId="901d29be-d2fd-475f-9eb4-7f97cb0f8481">
       запись Т. для П. И. Бирюкова 1904 г., Юб. 34, стр. 398
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     после 6 января 1846
    </date>
    <date calendar="FALSE" from="1846-01-06" period="weekly" to="1846-01-31"/>
    <date type="raw">
     [1846] "Январь, после 6"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "M&gt;D"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Т. посажен в карцер за непосещение лекций профессора истории Н. А. Иванова.
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     Сидевший с ним вместе в карцере студент В. Н. Назарьев в своих позднейших воспоминаниях рассказывает: «Помню, что, заметив «Демона» Лермонтова, Толстой иронически отнесся к стихам вообще, а потом, обратившись к лежавшей возле меня «Истории» Карамзина, напустился на историю как на самый скучный и чуть ли не бесполезный предмет. — История, — рубил он сплеча, — это не что иное, как собрание басен и бесполезных мелочей, пересыпанных массой ненужных цифр и собственных имен... А как пишется история; все пригоняется к известной мерке, измышленной историком... Вся неотразимая, для меня сила сомнений Толстого обрушилась на университет и университетскую науку вообще. «Храм наук» уже не сходил с его языка... — А между тем, — заключил Толстой, — мы с вами вправе ожидать, что выйдем из этого храма полезными, знающими людьми. А что вынесем мы из университета? Подумайте и отвечайте по совести. Что вынесем мы из этого святилища, возвратившись восвояси, в деревню, на что будем пригодны, кому нужны? — настойчиво допрашивал Толстой» (
     <milestone type="bibl-tag-start"/>
     В. Н. Назарьев, Жизнь и люди былого времени, «Исторический вестник» 1890, 11, стр. 438—441
     <milestone type="bibl-tag-end"/>
     ).
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
