<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_410_410_1873_08_17_1873_08_17"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       410
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     17 августа 1873 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1873-08-17" to="1873-08-17"/>
    <date type="raw">
     [1873] "Августа 17"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <note type="comment">
    <p>
     Письмо Т. было воспринято всей передовой печатью как крупное общественное явление. Газета &lt;bibl&gt;«Новости»&lt;/bibl&gt; в &lt;bibl&gt;№ 212&lt;/bibl&gt; и &lt;bibl&gt;213&lt;/bibl&gt; от 20 и 21 августа перепечатала письмо целиком под заглавием «Заявление автора «Войны и мира». &lt;bibl&gt;«Петербургские ведомости»&lt;/bibl&gt; передовую статью в &lt;bibl&gt;№ 230&lt;/bibl&gt; от 22 августа посвятили самарскому голоду, основываясь целиком на письме Т., «в осязательных и ярких красках изображающем бедственное положение Самарской губернии». Автор «Провинциального обозрения» в &lt;bibl&gt;№ 234&lt;/bibl&gt; газеты &lt;bibl&gt;«Голос»&lt;/bibl&gt; от 25 августа отметил как «самую сильную часть картины, набросанной мастерской рукой», опись каждого десятого двора, сделанную Т. Автор находил, что это — совершенно новый и очень сильно действующий прием. Газета &lt;bibl&gt;«Гражданин»&lt;/bibl&gt;, выходившая в то время при ближайшем участии Достоевского, в отделе «Из текущей жизни» в &lt;bibl&gt;№ 36&lt;/bibl&gt; от 3 сентября, процитировав статью «Голоса», поставила вопрос: в чем заключается этот новый «поражающий прием» письма Т.? По мнению газеты, опись, занимающая половину письма, и составляет этот прием, «которым мог воспользоваться только человек совсем близкий», на которого крестьяне смотрят «как на самого себя или как на доверенное лицо». В эмигрантском журнале &lt;bibl&gt;«Вперед»&lt;/bibl&gt;, издававшемся в Женеве, П. Л. Лавров в статье «По поводу самарского голода», помещенной в &lt;bibl&gt;т. II за 1873 г.&lt;/bibl&gt;, указывал, что «газета Каткова и подпись графа пробудили внимание, сомневаться было более нельзя». Статьи Лаврова о самарском голоде перепечатаны в книге: &lt;bibl&gt;П. Л. Лавров, Избранные сочинения на социально-политические темы, т. 3, М. 1934, стр. 173—329.&lt;/bibl&gt; Письмо Т. вызвало приток пожертвований в пользу голодающих самарских крестьян. Всего было получено до 1 867 000 рублей деньгами и до 21 000 пудов хлеба. (&lt;bibl&gt;А. С. Пругавин, О Льве Толстом и толстовцах, М. 1911, стр. 31&lt;/bibl&gt;).
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
