<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_11_13_1828_08_28_1828_08_28"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       11-13
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     28 августа 1828 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1828-08-28" to="1828-08-28"/>
    <date type="raw">
     [1828] "Августа 28 (сентября 9)"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD(MD)"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <note type="comment">
    <p>
     Воспоминания, относящиеся к самым ранним годам младенчества и первого детства, изложены Т. в неоконченном автобиографическом произведении «Моя жизнь» (&lt;bibl&gt;Юб. 23, стр. 469—474&lt;/bibl&gt;). Более подробно рассказывает Т. о своем детстве в гл. VII и VIII «Воспоминаний», а также в главах, названных «Братья», «Фанфаронова гора», «Брат Сережа». Воспоминания о детстве Т. его сестры М. Н. Толстой приведены в статье А. М. Хирьякова «Сестра Толстого» (&lt;bibl&gt;«Русское слово», 19 августа 1911 г.&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     Имение Ясная Поляна, в котором родился Т., было приобретено его прадедом кн. Сергеем Федоровичем Волконским у С. В. Поздеева на имя жены кн. Марии Дмитриевны Волконской в 1763 г. (&lt;bibl&gt;Б. Л. Модзалевский, Род гр. Л. Н. Толстого, «Толстой. Памятники творчества и жизни», 1, Петроград 1917, стр. 202&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     Первые летописные упоминания о той ветви Толстых, из которой происходил Т., относятся к XVI в. Иван Иванович Толстой был при Иване Грозном воеводою в Крапивне. Его сын Василий Иванович (ум. 1649) и внук Андрей Васильевич (ум. 1690) были также воеводами в разных городах. Сын А. В. Толстого Петр Андреевич (род. 1645) был деятельным сотрудником Петра I (&lt;bibl&gt;Б. Л. Модзалевский, стр. 164—166&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     31 марта 1686 г. представители рода Толстых, в числе шести человек, подали в Палату родословных дел Разрядного приказа роспись со сведениями о происхождении своего рода. По этой росписи предок Толстых, по имени Индрос, в 1353 г. вместе с двумя сыновьями и с дружиной в 3000 человек прибыл «из немец, из цесарского государства» в Чернигов, где принял православие и крестился. Правнук Индроса Андрей Харитонович приехал из Чернигова в Москву, к великому князю Василию Васильевичу, который «прозвал его Толстым, и от того пошли Толстые» (&lt;bibl&gt;Ф. И. Миллер, Известие о дворянах российских, СПб. 1790, стр. 473&lt;/bibl&gt;; &lt;bibl&gt;кн. П. Долгоруков, Российская родословная книга, ч. II, СПб. 1855, стр. 133&lt;/bibl&gt;; &lt;bibl&gt;В. В. Руммель и В. В. Голубцов, Родословный сборник русских дворянских фамилий, т. II, СПб. 1887, стр. 487&lt;/bibl&gt;; &lt;bibl&gt;Г. П. Блок, Род Толстых, ГМТ&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     По новейшим исследованиям, вся история об Индросе была выдумана Толстыми, стремившимися, подобно многим другим служилым людям, для придания себе большего веса в глазах правительства и в общественном мнении, приписывать своему роду иностранное происхождение (&lt;bibl&gt;Г1, стр. 613—617&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     В 1724 г. Петр Андреевич Толстой получил от Петра I титул графа (&lt;bibl&gt;В. В. Руммель и В. В. Голубцов, стр. 494&lt;/bibl&gt;), но в 1727 г. по указу Екатерины I был лишен «чина, чести и данных деревень» и вместе с сыном Иваном Петровичем приговорен к заточению в тюрьме Соловецкого монастыря, где они оба и умерли: Иван Петрович — в 1728 г., Петр Андреевич — в 1729 г. (&lt;bibl&gt;Б. Л. Модзалевский, стр. 186—187&lt;/bibl&gt;). Причиной ссылки были интриги Меншикова, рассчитывавшего выдать свою дочь за будущего императора Петра II, воцарению которого противился П. А. Толстой, высказывавшийся за возведение на престол дочери Петра I Елизаветы. Графский титул был возвращен императрицей Елизаветой Петровной прадеду Л. Н. Толстого, Андрею Ивановичу Толстому (1721—1803) в 1760 г. (&lt;bibl&gt;В. В. Руммель и В. В. Голубцов, стр. 498&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     Дед Т. по матери, кн. Николай Сергеевич Волконский, родился 30 марта 1753 г., умер 3 февраля 1821 г. (&lt;bibl&gt;кн. Е. Г. Волконская, Род князей Волконских, СПб. 1910, стр. 751&lt;/bibl&gt;). (Его характеристике посвящена гл. II «Воспоминаний» T.)
    </p>
    <p>
     Дед Т. по отцу, Илья Андреевич Толстой, родился 20 июля 1757 г., умер 21 марта 1820 г. (&lt;bibl&gt;В. В. Руммель и В. В. Голубцов, стр. 501; Б. Л. Модзалевский, стр. 194, 196&lt;/bibl&gt;). В 1815 г. Илья Андреевич Толстой был назначен казанским губернатором (&lt;bibl&gt;Б. Л. Модзалевский, стр. 195&lt;/bibl&gt;), но в 1820 г. указом Александра I Сенату уволен со службы «по открывшимся беспорядкам и злоупотреблениям» (&lt;bibl&gt;Г1, стр. 23—24&lt;/bibl&gt;). Увольнение явилось следствием доноса предводителя дворянства, представившего «беспорядки и злоупотребления» губернской власти в преувеличенном виде (&lt;bibl&gt;Г1 стр. 626&lt;/bibl&gt;). (Характеристика И. А. Толстого дана Т. в его «Воспоминаниях», гл. IV.)
    </p>
    <p>
     Мать Т., кн. Мария Николаевна Волконская, родилась 10 ноября 1790 г. (&lt;bibl&gt;кн. Е. Г. Волконская, стр. 758&lt;/bibl&gt;). (Характеристику матери Т. дает в «Воспоминаниях», гл. I и II. Кроме того, ей посвящены «Воспоминания» близкой знакомой родителей Т., соседки их по имению Ю. М. Огаревой — &lt;bibl&gt;«Голос минувшего» 1914, 11, стр. 109—127&lt;/bibl&gt;).
    </p>
    <p>
     Отец Т., граф Николай Ильич Толстой, родился 26 июня 1794 г. (&lt;bibl&gt;В. В. Руммель и В. В. Голубцов, стр. 506&lt;/bibl&gt;; &lt;bibl&gt;Г1, стр. 39&lt;/bibl&gt;). В 1812 г. Николай Ильич Толстой поступил на военную службу, проделал почти весь заграничный поход 1813 г., участвовал во всех наиболее крупных делах этой кампании и во многих мелких стычках, был захвачен в плен и пробыл в плену в Париже до взятия его русскими войсками 19 марта 1814 г. 14 марта 1819 г. Николай Ильич Толстой уволился по болезни с военной службы в чине подполковника (&lt;bibl&gt;Формулярный список Н. И. Толстого, «Записки Отдела рукописей Всесоюзной библиотеки имени В. И. Ленина», 4, М. 1939, стр. 47— 49&lt;/bibl&gt;). (О своем отце Т. рассказал в «Воспоминаниях», гл. III.)
    </p>
    <p>
     9 июля 1822 г. гр. Николай Ильич Толстой женился на кн. Марии Николаевне Волконской (&lt;bibl&gt;записная книжка Т. А. Ергольской, ГМТ&lt;/bibl&gt;; &lt;bibl&gt;дневник кн. Д. М. Волконского — журнал «На чужой стороне», Прага, 1925, № 10, стр. 36&lt;/bibl&gt;). Ко времени рождения сына Льва у Толстых было трое детей: Николай (род. 21 июня 1823 г.), Сергей (род. 17 февраля 1826 г.), Дмитрий (род. 23 апреля 1827 г.) (&lt;bibl&gt;Н. И. Чернопятов, Дворянское сословие Тульской губернии, т. III, Родословец, ч. V, стр. 37&lt;/bibl&gt;). (О брате Николае Николаевиче Т. рассказал в главе «Воспоминаний», озаглавленной «Фанфаронова гора»; брату Сергею Николаевичу посвящена отдельная глава, озаглавленная &lt;bibl&gt;«Брат Сережа»&lt;/bibl&gt;; о брате Дмитрии Николаевиче Т. пишет в &lt;bibl&gt;гл. IX&lt;/bibl&gt; «Воспоминаний», а также в главе, озаглавленной &lt;bibl&gt;«Братья»&lt;/bibl&gt;).
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
