<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="428_88abf312-e150-4d7b-9459-7ba1ec769004" target="Данные_Том_1_Фрагмент_5.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_173_173_1857_12_16_1857_12_16"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       173
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="63345bae-060a-4418-8546-fa62bbdd94bf">
       Некр., X, № 299
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="5573499c-a889-4b2e-89ac-a02fc4a38cdd" parentBiblId="63345bae-060a-4418-8546-fa62bbdd94bf">
       Некр., X, № 299
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     16 декабря 1857
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1857-12-16" to="1857-12-16"/>
    <date type="raw">
     [1857] "Декабря 16"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Письмо Некрасова к Т. относительно повести «Погибший». Начав с обращения: «Милый, душевно любимый мною Лев Николаевич» — Некрасов далее пишет, что повесть «нехороша, и печатать ее не должно». Он считает, что гениальная сторона героя не показана «осязательно, до убедительности», в то время как «грязная сторона так и лезет в глаза», и «ограниченные резонеры... будут говорить, что Вы пьяницу, лентяя и негодяя тянете в идеал человека». Но Некрасов все-таки соглашается напечатать повесть, если Т. решит «отдать дело на суд публики», и заканчивает письмо словами: «Эх! пишите повести попроще. Я вспомнил начало вашего казачьего романа, вспомнил двух гусаров — и подивился, чего Вы еще ищете — у Вас под рукою и в Вашей власти Ваш настоящий род, который никогда не прискучит, потому что передает жизнь, а не ее исключения, к знанию жизни у Вас есть еще психологическая зоркость, есть поэзия в таланте — чего же еще надо, чтоб писать хорошие — простые, спокойные и ясные повести?»
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
