<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="6_ddceb97d-babf-4410-88cb-bcf7dcc45dec" target="Данные_Том_1_Фрагмент_7.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_196_197_1859_01_15_1859_01_15"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       196-197
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     15 января 1859 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1859-01-15" to="1859-01-15"/>
    <date type="raw">
     [1859] "Января 15"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Объявление в № 11 «Северной пчелы» о выходе № 1 «Библиотеки для чтения» с рассказом Т. «Три смерти». В печати рассказ «Три смерти» вызвал три отзыва. Критик «Русского мира» (<milestone type="bibl-tag-start"/>1859, 10, стр. 242<milestone type="bibl-tag-end"/>) называет, рассказ «замечательным по мысли и по художественному выполнению». «Читатели призадумаются над этим маленьким и грациозным рассказом». Рецензент «Северного цветка» (<milestone type="bibl-tag-start"/>1859, 4, стр. 54<milestone type="bibl-tag-end"/>) писал, что рассказ Т. «ставит читателя в тупик». «Видно, что талантливый автор «Детства и отрочества» хотел высказать глубокую мысль, но она осталась недосказанной». «Тем не менее рассказ мастерски написан». В журнале «Рассвет» (<milestone type="bibl-tag-start"/>1859, т. IV, № 12, отд. II, стр. 63—74<milestone type="bibl-tag-end"/>) Д. И. Писарев, в то время студент Петербургского университета, связывает анализ рассказа с характеристикой художественного творчества Т. в целом. Писарев говорит о Т. как о «глубоком психологе». «Никто так глубоко не заглядывает в душу человека, никто с таким упорным вниманием, с такой неумолимой последовательностью не разбирает самых сокровенных побуждений, самых мимолетных и, по-видимому, случайных движений души». Касаясь рассказа «Три смерти», Писарев подробно останавливается на всех трех эпизодах, обращая внимание на картины русской жизни и природы, отличающиеся «удивительной яркостью целого», на силу психологического анализа, «который ни на минуту не оставляет Толстого».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
