<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="75_a66e832d-c5f4-4ac6-82c1-ebf19b87d48d" target="Данные_Том_1_Фрагмент_9.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_264_265_1862_07_02_1862_07_02"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">264—265</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="ceb5b7da-a163-416b-ba6c-168fe5c8d32b">
       «Дело III отделения...», стр. 47—48
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="a86c53f5-0187-4e0d-a8cc-0ea8262d594e" parentBiblId="ceb5b7da-a163-416b-ba6c-168fe5c8d32b">
       «Дело III отделения...», стр. 47—48
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     2 июля 1862
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1862-07-02" to="1862-07-02"/>
    <date type="raw">
     [1862] "Июля 2"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    С одобрения Александра II главный начальник III отделения и шеф жандармов кн. В. А. Долгоруков дает предписание жандармскому полковнику Дурново отправиться в имения Т. в Тульскую и, если окажется нужным, в Курскую губернию, «сделать надлежащее дознание» и, «если по оному откроется что-либо противузаконное, передать виновных в распоряжение полиции».
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     В печати были опубликованы два сообщения о том, что тульский губернатор Дараган принимал меры к тому. чтобы предупредить Т. о предстоящем обыске. Первое сообщение принадлежит Д. Д. Оболенскому, пасынку барона В. М. Менгдена, бывшего в то время членом Тульского губернского по крестьянским делам присутствия, женатого на Е. И. Менгден (по первому мужу Оболенской), которой Т. увлекался в 1857 г. Д. Д. Оболенский рассказывает, что однажды к его матери неожиданно приехал тульский губернатор только для того, чтобы сообщить по секрету о приезде жандармского штаб-офицера, который на другой день должен был ехать из Тулы в Ясную Поляну и просил губернатора сделать распоряжение о том, чтобы полиция оказывала ему всяческое содействие. В тот же вечер к Т. от В. М. Менгдена поехало лицо, коротко знакомое с Т., предупредить об обыске, но Т. дома не оказалось (
     <milestone type="bibl-tag-start"/>
     Д. Д. Оболенский, Вперед или назад?, «Русское слово» 1909, № 194 от 25 августа
     <milestone type="bibl-tag-end"/>
     ). Второе сообщение — запись рассказа В. М. Менгдена о том же приезде тульского губернатора, сделанная сестрой его жены, Е. И. Раевской (
     <milestone type="bibl-tag-start"/>
     «Летописи Гос. Литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 429—430
     <milestone type="bibl-tag-end"/>
     ). Рассказ В. М. Менгдена в основном совпадает с рассказом Д. Д. Оболенского, но приезд губернатора и обыск у Т. отнесены к марту 1862 г. — явная ошибка. Ездил к Т., по словам В. М. Менгдена, он сам.
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
