<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="100_b04f745d-d783-4a78-b6f9-3e28de9783ac" target="Данные_Том_1_Фрагмент_15.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_479_480_1877_08_01_1877_08_31"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       479-480
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Полное собрание сочинений Ф. М. Достоевского, СПб. 1895, т. XI, стр. 244—276
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     август 1877 года
    </date>
    <date calendar="FALSE" from="1877-08-01" period="weekly" to="1877-08-31"/>
    <date type="raw">
     [1877] "Август"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "M"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Выход <milestone type="bibl-tag-start"/>июльско-августовской книжки «Дневника писателя» Ф. М. Достоевского<milestone type="bibl-tag-end"/> с отзывом об «Анне Карениной». Приведя мнение об «Анне Карениной» не названного им «милого и любимого» им романиста (речь идет, очевидно, о Гончарове), что «это — вещь неслыханная, это вещь первая», Достоевский далее говорит: «Анна Каренина» есть совершенство как художественное произведение... и такое, с которым ничто подобное из европейских литератур в настоящую эпоху не может сравниться, а во-вторых, и по идее своей это уже нечто наше, наше, свое, родное, и именно то самое, что составляет нашу собственность перед европейским миром, что составляет уже наше национальное «новое слово» или по крайней мере начало его». «Новое слово», сказанное в «Анне Карениной» — это, по мнению Достоевского, «взгляд русского автора на виновность и преступность людей», выраженный «в огромной психологической разработке души человеческой, с страшной глубиною и силою, с небывалым доселе у нас реализмом художественного изображения». Далее Достоевский высказывается отрицательно о взгляде Левина на добровольческое движение в пользу сербов, выраженном в последней части романа.
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
