<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="160_88e0a462-db41-47e5-8eb9-a103e5933136" target="Данные_Том_2_Фрагмент_3.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_109_110_1893_10_18_1893_10_18"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       109-110
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       Юб. 66, № 548
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     18 октября 1893 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1893-10-18" to="1893-10-18"/>
    <date type="raw">
     [1893] "Октября 18"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Т. пишет Н. А. Полушину: «Я прочел ваш рассказ и, разумеется, ничего не имею против его печатания в том смысле, в каком он относится до меня; но не скрою от вас, что очень сожалею о том, что он будет напечатан и будет, хотя и в малой мере, содействовать укреплению вредных суеверий».
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     Письмо Т. является ответом на письмо от 11 октября бывшего сотрудника «Посредника» Н. А. Полушина, приславшего Т. свой рассказ «Блуждающая душа», направленный против Т. и его отрицания церковного учения. Полушин писал, что издатель журнала «‎Русское обозрение» А. А. Александров «‎не прочь» напечатать этот рассказ, «‎но предварительно желает знать», как на это взглянет Толстой. Полушин отправил свой рассказ, вместе с письмом Т., Победоносцеву, который подлинник письма Т. оставил у себя, а копию с него вместе с рассказом Полушина отправил сотруднику «Московских ведомостей» Л. А. Тихомирову, который в свою очередь направил и то и другое редактору «‎Русского обозрения» Александрову. Однако рассказ Полушина в журнале Александрова не появился (&lt;bibl&gt;Летописи, кн. 12, стр. 63, 109, 111 и 112&lt;/bibl&gt;).
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
