<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="1_f981f8f6-a0b7-4839-a97e-375d0ec033cf" target="Данные_Том_1_Фрагмент_9.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v1_253_253_1862_01_03_1862_01_03"/>
    <title type="bibl">Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 1. М.: Гослитиздат, 1958—1960.</title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       1
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">253</biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl id="1f5e3263-9a61-49e1-bca6-84df63281359">
       «Дело 1862 г. 1-й экспедиции № 230 III отделения собственной е. и. в. канцелярии о графе Льве Толстом», «Всемирный вестник» 1906, 6, приложение, стр. 17
      </bibl>
     </listBibl>
     <listBiblSegment>
      <biblSegment id="ca73788e-fd59-422a-a9c7-30f6c76d8401" parentBiblId="1f5e3263-9a61-49e1-bca6-84df63281359">
       «Дело 1862 г. 1-й экспедиции № 230 III отделения собственной е. и. в. канцелярии о графе Льве Толстом», «Всемирный вестник» 1906, 6, приложение, стр. 17
      </biblSegment>
     </listBiblSegment>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     3 января 1862
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1862-01-03" to="1862-01-03"/>
    <date type="raw">
     [1862] "Января 3"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Начало тайных наблюдений за Т. со стороны III отделения. Жандармский полковник Воейков, прикомандированный к Московской губернии, доносил в III отделение: «В Тульской губернии проживает в собственном имении Ясная Поляна отставной артиллерийский офицер Толстой, очень умный человек, воспитывался, кажется, в Московском университете и весьма замечателен своим либеральным направлением; в настоящее время он очень усердно занимается распространением грамотности между крестьянами, для сего устроил в имении своем школы и пригласил к себе в преподаватели тоже студентов и особливо тех, которые подверглись каким-либо случайностям, оставили университет, и, как слышно, у Толстого находятся уже 10 человек, которым он дает хорошее жалование и готовое содержание; в числе таковых оказался здешний студент Алексей Соколов, состоящий под надзором за участие в издании и распространении разных запрещенных антирелигиозных сочинений. Нельзя ручаться, насколько справедливы дошедшие слухи, что у Толстого, когда собрались все преподаватели, сказана была речь, в которой весьма многое заимствовано из «Великорусса».
   </p>
   <note type="comment"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
