<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <link n="278_42d040e7-6ce0-49bc-be95-cd5b4f1b471e" target="Данные_Том_2_Фрагмент_18.xml"/>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     Гусев Н.Н. Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого
    </title>
    <title xml:id="gusev_v2_639_640_1908_08_17_1908_08_17"/>
    <title type="bibl">
     Гусев Н. Н. Летопись жизни и творчества Льва Николаевича Толстого: в 2 тт. Т. 2. М.: Гослитиздат, 1958–1960.
    </title>
    <title type="biodata">
     Летопись жизни и творчества Л.Н. Толстого. Н.Н. Гусев
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="4055">
        Николай Николаевич Гусев
       </person>
      </author>
      <biblScope unit="vol">
       2
      </biblScope>
      <biblScope unit="page">
       639-640
      </biblScope>
     </analytic>
    </biblStruct>
    <relatedItem>
     <listBibl>
      <bibl>
       check
      </bibl>
     </listBibl>
    </relatedItem>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass>
    <catRef ana="#collection" target="biodata"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
   <creation>
    <date type="editor">
     17 августа 1908 года
    </date>
    <date calendar="TRUE" from="1908-08-17" to="1908-08-17"/>
    <date type="raw">
     [1908] "Августа 17"
    </date>
    <date type="code">
     [Y] "MD"
    </date>
   </creation>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    Запись в <milestone type="bibl-tag-start"/>Дневнике<milestone type="bibl-tag-end"/> художественных сюжетов: «1) Ребенок в богатой буржуазной семье атеистической, научно-либеральной предается церковности. Он через 15 лет революционер, анархист. 2) Кроткий, искренний сын священника, хорошо учится и в школе и в семинарии, его женят и посвящают. Дочь его соседа прихожанина дает матушке, тщеславной интеллигентке, книгу. Он читает Толстого, и пробуждаются вопросы. 3) Мальчик, 6-ой сын слепого нищего, вызывает сочувствие жены первого либерала атеиста. Его берут, отдают в школу, блестящие способности, выводят его в магистры науки. Он едет на родину, встречается с товарищами, ужасается, передумывает всё и отрицает науку и истину одну и спасение видит в вере в бога. 4) Один из товарищей начал торговать, нажил миллион и либеральничая, живет трудами рабочих. 5) Сын аристократической семьи ведет к сводне, потом филантропия, потом отречение от всего. 6) Сын разорившегося полуаристократа, тщеславный, делает карьеру женитьбой, сын сдержанный делает карьеру — вешает. Он льстил первому, теперь важничает. 7) Такой же, сын буржуа, аристократический писатель, живет журналистикой, чувствует гадость и не может».
   </p>
   <note type="comment">
    <p>
     Ни один из этих сюжетов не был использован Т.
    </p>
   </note>
  </body>
 </text>
</TEI>
