<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v49_127_129_1886_06_19">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 19 июня 1886 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневниковые записи1886 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 49</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">49</biblScope>
            <biblScope unit="page">127-129</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1886-06-19"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="d77583b6-2fd9-442c-ab97-90dbc03c7d30">
        <pb n="127"/>
      </p>
      <div n="v49_n305" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1886-06-19">
              <hi>86. 19 Июня.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="61d39401-d7d1-46aa-9929-c38c7abc93e3" rend="left">Мир живет. В мире жизнь. — Жизнь — тайна для всех людей. Одни называют ее Бог, другие — сила. Всё равно — она тайна. Жизнь разлита во всем. Всё живет вместе и всё живет — отдельно: живет человек, живет червь. (Эту отдельную жизнь наука называет организмами.) Это глупое слово — неясное. То, что они называют организмом, есть сила жизни, обособленная местом и временем и неразумно заявляющая требования жизни общей для своей обособленности. Это <choice original_editorial_correction="обособлен[ие]"><sic>обособлен</sic><corr>обособление</corr></choice> жизни само в себе носит противоречие. Оно исключает всё другое. Всё другое исключает его. Оно, кроме того, исключает самого себя. Своим стремлением к жизни оно уничтожает себя: всякий шаг, всякий акт жизни есть умирание. Противоречие это было бы неразрешимо, если бы в мире не было разума. Но разум есть в человеке. Он-то и уничтожает это противоречие. Один человек съел бы другого, если бы у него не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> разума, показывающего ему, чтò его благо: ему лучше быть в любви с этим другим человеком и вместе с ним убивать зверей для пищи. Этот же разум показал ему, что ему лучше не убивать зверей, а быть в любви с ними и питаться их произведениями. Этот же разум покажет и дальше в этом направлении и уничтожит противоречие эгоизма.</p>
        <p id="8a8f3974-2c93-4bb7-868c-79284e86bf25" rend="left">Я ждал тебя. Вот лес, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> я оставил на дом тебе. <choice original_editorial_correction="Подруб[и]"><sic>Подруб</sic><corr>Подруби</corr></choice>. Ударил — всё гнилое <choice original_editorial_correction="развали[ло]сь"><sic>развались</sic><corr>развалилось</corr></choice>. Вот твои <choice original_editorial_correction="подел[ки]"><sic>подел</sic><corr>поделки</corr></choice> теперь. Старец утешает.</p>
        <p id="dce437f5-8a89-4a4c-b400-dcea8e5e42d9" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="7756c086-b227-4114-bc9a-114609310dbe" rend="left">Для всего огромного мира существ, съедающих друг друга, заложен в одного человека разум (любовь тоже), долженствующий уничтожить всё противоречие эгоизма. Кажется, так мало для такого огромного дела. Это всё равно, что сказать: как мало одной искры для сожжения леса. Если искра <hi style="opdelimiter">огонь</hi><pb n="128"/><hi style="npdelimiter">и</hi> есть горючий матерьял, то как бы мала она ни была, ее достаточно. Нужен только горючий матерьял, нужно, чтоб он <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> и не уничтожался. И в мире противоречивого эгоизма он есть. В мир противоречивого эгоизма существ, для того, чтобы они не уничтожили сами себя, вложено одно из эгоистических стремлений цветения, оплодотворения — (в человеке похоти полового акта). И мир живет, представляя не гибнущий матерьял для деятельности разума — любви, уничтожающего противоречие эгоизма существ. Мир может ждать: матерьял не уничтожится — всегда будет, и настоящая искра огня есть. Бог или природа дает необходимое, но только достаточное для своих целей. Природа или Бог действует всегда одинаково. Она или он не делают готового, а делают возможность совершения, не дерево, а семя.</p>
        <p id="dc9606ca-7ce3-4141-80fa-594e4f4180cf" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="dffe4a67-b61b-477d-95e9-6248802e7965" rend="left">Для Бога, для природы — нет времени. Когда есть возможность чего-либо, то уже есть то, чтó должно быть. То же и с осуществлением уничтожения противоречий эгоизма существ деятельностью разума. Есть возможность, и потому есть осуществление, есть то, что говорил пророк, что лев будет лежать с ягненком. Можно дальше сказать, что ни один зверь не раздавит насекомого и ни одного растения. Для человека, не сознавшего свою разумную природу, есть полное удовлетворение в жизни эгоистического противоречия. Он тогда не видит его. Он следует низшему закону <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice> или природы; но как скоро он сознал свою разумную природу, противоречие внутреннее его жизни отравляет ее. Он не может жить ею и отдается другому закону разума — любви, имеющему целью уничтожение противоречия. И, отдавшись этому новому закону, получает такое же полное удовлетворение. Для разумного существа нет другой жизни, кроме деятельности, имеющей целью уничтожение противоречия. Эта деятельность выводит его из своей личности и заставляет отречься от себя и вводит в жизнь общую, в служение тому Богу или той природе, для <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> нет времени.</p>
        <p id="d060d4b8-6f32-448a-9dc5-885f7a1f513e" rend="left">&lt;Он делается частью его. Тот же, кто не отдается этому служению и продолжает жить в противоречии эгоизма, этим самым исключает себя из жизни. Человек &lt;служащий закону <hi style="opdelimiter">разума&gt;,</hi><pb n="129"/><hi style="npdelimiter">сам</hi> отрекающийся от своей жизни для служения закону разума — получает жизнь вечную в &lt;этой&gt; вечной деятельности разума; человек, не отрекающийся от себя, отрекается от разума и теряет свою жизнь, становясь только матерьялом для деятельности разума.&gt;</p>
        <p id="77c237db-1fd7-4d81-b693-028bcf67222c" rend="left">Задача человека в этой жизни отречься от всего противоречивого в самом себе, т. е. личного, эгоистического, для возможности служения разуму, для уничтожения <choice original_editorial_correction="внутрен[него]"><sic>внутрен</sic><corr>внутреннего</corr></choice> противоречия жизни, в чем одном он находит полное удовлетворение, безопасность, бесстрашие и спокойствие перед смертью. Если он не исполняет этой задачи, он остается в внутреннем противоречии личной жизни и уничтожает себя, как уничтожает себя всякое противоречие.</p>
        <p id="a60665c2-52ca-43c0-afcb-81f251cd6630" rend="left">Говорят о будущей жизни, о бессмертии. Бессмертно только то, что не я. Разум — <hi>любовь</hi> — Бог — природа.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
