<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v49_036_036_1881_05_15">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 15 мая 1881 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1881 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 49</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">49</biblScope>
            <biblScope unit="page">36-36</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1881-05-15"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <div n="v49_n28" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1881-05-15">
              <hi>15 Мая.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="132def8d-a586-42e6-a77a-b6554f5347b9" rend="left"><pb n="36"/>Вчера Сухотин и Свечин. Сухотин засох. Свечин еще жив. Поехали в Тулу. — Шатилов доказывает несправедливость мужиков, судьи и всех. Он при освобождении оттянул у мужиков 120 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]"><sic>дес</sic><corr>десятин</corr></choice>. Отдавал их по 4 р. с тем, чтобы они выкупали подворно, — обиделся на них после 20 лет и дал другим. Они ночью вспахали. — Взрыв в Туле, солдаты ходят, патронами играют, дети. — Острог. Пашет один весело. Смотритель на своей земле. <hi>Партию</hi> готовят. Бритые, в кандалах.</p>
        <p id="f24b780c-fb95-4dac-ba67-7882a7a974e8" rend="left">Воробьевской муж распутной жены. Старик 67 лет, злобно, «за поджог», больной, чуть живой. Хромой мальчик. — <hi>За бесписьменность</hi> 114 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice>. «Костюм плох и высылают». Есть по 3 месяца. — Есть развращенные, есть простые, милые. Старик слабый вышел из больницы. Огромная вошь на щеке. — <hi>Ссылаемые обществами</hi>. Ни в чем не судимы два — ссылаются. Один по жалобе жены — на 1500 руб. именья. Маленьким был в сумашедшем доме, кривой, в припадках. При нас упал и стал биться. Высокий солдат сидит 6-й год. Год судился, 1<hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">2 </hi>года присужден, 1 <choice original_editorial_correction="г[од]"><sic>г</sic><corr>год</corr></choice> 3 <choice original_editorial_correction="меся[ца]"><sic>меся</sic><corr>месяца</corr></choice> набавка за то, что сказался мастеровым. Общество отказалось, и с тех пор ожидает партии 2 года. <choice original_editorial_correction="Каторжны[х]"><sic>Каторжны</sic><corr>Каторжных</corr></choice> двое за драку, не убийство. «Ни за что пропадаем», плачет. Доброе лицо.</p>
        <p id="b609e25e-6c5b-436c-8ba2-04520052b53e" rend="left">Вонь ужасная.</p>
        <p id="1e47fae7-a666-4d36-ab6d-b1e0dab71594" rend="left">На возвратном пути старушка беззубая. — У нее трынка да у меня. Я говорю: и у меня. Она: вам и надо много. А наше дело привычное — к бедности.</p>
        <p id="f6933e23-bbb5-4735-a3ee-ce4f1007105c" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="0f52bf9e-fc3f-4c38-9892-1dcde50fc1c4" rend="left">Вечером Писарев и Самарин. Самарин с улыбочкой: надо их вешать. Хотел смолчать и не знать его, хотел вытолкать в шею. Высказал. Государство. «Да мне всё равно, в какие игрушки вы играете, только чтобы из-за игры зла не было».</p>
        <p id="30ce579a-d329-44c2-8431-ad2633f8b98e" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="100ee9fc-ffd6-4488-911e-528c3e679bc4" rend="left">Мужик из Бородина, присадничек с яблоньками и рябинками отнимают.</p>
        <p id="282121a9-b67b-4e30-8c4d-c4a2e4044437" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="11a32f26-613e-4738-862f-3f0d7a0a4b23" rend="left">Безногий, бритый, с усами, пропасть чинов окончил.</p>
        <p id="8e5c4966-b58d-4cd3-a99b-b99bf035da80" rend="left">————————————————————————————————————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
