<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v49_060_063_1884">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 1884 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Дневник 1884 г.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 49</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">49</biblScope>
            <biblScope unit="page">60-63</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6bbfb2a7-e412-4150-819e-1fdc131db8b9">
        <pb n="60"/>
      </p>
      <div n="v49_n111" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1884"/>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="e047e102-0649-4301-a37c-feb11c5f14ad" rend="left"><pb n="61"/>Мужик вышел вечером за двор и видит:<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note59"><hi>Зачеркнуто:</hi> человек</note> вспыхнул огонек под застрехой. Он<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note60"><hi>Зач.:</hi><choice original_editorial_correction="окликн[ул]"><sic>окликн</sic><corr>окликнул</corr></choice></note> крикнул. Человек побежал прочь от застрехи. Мужик узнал своего соседа-врага и побежал за ним. Пока он бегал — крыша занялась, и двор и деревня сгорели.</p>
        <p id="401705ab-c396-47b3-a268-587947cadfd1" rend="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="5b747fa5-d6f2-43e8-bbb1-a2433eca36c8" rend="left"><hi>Китайские пословицы</hi>.</p>
        <p id="3887e660-1e4c-4d49-9d6f-5051342551df" rend="left">И из реки мышь не выпьет больше того, что в брюхо влезет (богатство).</p>
        <p id="8b2ff51d-856f-40f1-88b5-7d7794cb7fc4" rend="left">Чего нельзя сказать, лучше не делать.</p>
        <p id="8dcb4c31-954c-40c0-a285-9ead634c63d0" rend="left">Бог не поможет, коли упустишь.</p>
        <p id="1d43dbfe-ce82-4262-9364-d7d6a95d7c21" rend="left">Когда пить захотелось, некогда колодца рыть.</p>
        <p id="6e2ee04d-446b-4318-b39d-15308140dc39" rend="left">Сладкие речи — яд, горькие — лекарство.</p>
        <p id="0c124591-53e4-4df6-aa49-f90319024d19" rend="left">Яйцо всё<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note61"><hi>Зач.:</hi> закрыто</note> крепко, а насидится, цыпленок<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note62"><hi>Зач.:</hi> выйдет</note> вылупится.</p>
        <p id="ce40bfd6-2039-4f9d-8855-6a6155d1e5e6" rend="left">Кто бьет на самое лучшее, добьется хорошего, а кто бьет только на хорошее, тот никогда не дойдет до него.</p>
        <p id="1e588f2d-39ce-4f07-93d3-8ac3c1fab141" rend="left">Останови руки, останови и рот.</p>
        <p id="d3dccb5d-85fd-4c64-b89d-b73be6b1b0d7" rend="left">Дегтярная бочка только на деготь.</p>
        <p id="3921b178-a83e-4874-9b9d-1714da36cd2a" rend="left">Доброта завяжет крепче долга.</p>
        <p id="9237bb59-6cce-4667-aacf-399d3075a1da" rend="left">На<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note63"><hi>Зач.:</hi><choice original_editorial_correction="наемн[ые]"><sic>наемн</sic><corr>наемные</corr></choice></note> чужие деньги жить — время коротко, на других работать — время долго.</p>
        <p id="0d6ee3cd-660b-4953-af3d-dd9998ee8ac7" rend="left">Открой книгу, что-нибудь да узнаешь.</p>
        <p id="f39ee4e6-c0f4-43f6-a051-a829dad2bec4" rend="left">Настоящий человек всегда, как дитя.</p>
        <p id="5432a3de-0fcb-4907-8e68-4618386ea791" rend="left">Не тот судья, кто играет, а кто <hi style="opdelimiter">смотрит.</hi></p>
        <p id="0b617836-f865-40f8-8261-ce1e166b2ef4" rend="left"><pb n="62"/><hi style="npdelimiter">Счастье</hi> умному<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note64"><hi>Зачеркнуто: </hi>добро</note> радость, а дураку горе.</p>
        <p id="f38868b2-dafa-4ae4-8eff-03e9e6425fb3" rend="left">Себя попрекай, в чем других попрекаешь, а других прощай, в чем себя прощаешь.</p>
        <lb/>
        <p id="f38868b2-dafa-4ae4-8eff-03e9e6425fb3" style="center">
          <hi style="Razradka">Из Лаоцы. XXVI</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p id="1f6beb67-07b5-4f3c-94e5-35249c5565a1" rend="left">Когда человек родится, он гибок и слаб; когда он колян и крепок — он умирает.</p>
        <p id="cc561615-49aa-428f-b4ae-013110abe664" rend="left">Когда деревья родятся, они гибки и нежны. Когда они сухи и жестки, они умирают. Крепость и сила спутники смерти. Гибкость и слабость спутники жизни. Поэтому тò, что сильно, то не побеждает.</p>
        <p id="0a5739f1-40e5-4192-8e83-798e5ac93db6" rend="left">Когда дерево стало крепко, его срубают.</p>
        <p id="1ac34a55-d255-4465-8e1d-ec043f7713e9" rend="left">То, что сильно и велико, то ничтожно; то, что гибко и слабо, то важно.</p>
        <p id="1ac34a55-d255-4465-8e1d-ec043f7713e9" style="center">————</p>
        <p id="1291704b-accc-4c91-a372-012556a28f6f" rend="left">Я сейчас перечел среднюю и новую историю по краткому учебнику.</p>
        <p id="803a7205-1354-44e4-a33b-8b5ada8900d0" rend="left">Есть ли в мире более ужасное чтение? Есть ли книга, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> могла бы быть вреднее для чтения юношей? И ее-то учат. Я прочел и долго не мог очнуться от тоски. Убийства, мучения, обманы, грабежи, прелюбодеяния и больше ничего.</p>
        <p id="9b8a4ea9-c70a-47ff-9c6d-964fa1596a5c" rend="left">Говорят — нужно, чтобы человек знал, откуда он вышел. Да разве каждый из нас вышел оттуда? То, откуда я и каждый из нас вышел с своим миросозерцанием, того нет в этой истории. И учить этому меня нечего.</p>
        <p id="1fe01149-187f-4249-aca8-bd785b604cd3" rend="left">Так же как я ношу в себе все физические черты всех моих предков, так я ношу в себе всю ту работу мысли (настоящую историю) всех моих предков. Я и каждый из нас всегда знает ее. Она вся во мне, через газ, телеграф, газету, спички, разговор, вид города и деревни. В сознание привести это знание? — да, но для этого нужна история мысли — независимая совсем от той истории. Та история есть грубое отражение настоящей. Реформация есть грубое, случайное отражение работы мысли, освобождающей человечество от мрака. Лютер со всеми войнами и Варфоломеевскими ночами не имеют никакого места между Эразмами, Boétie, Rousseau и т. <hi style="opdelimiter">п.</hi></p>
        <p id="1fe01149-187f-4249-aca8-bd785b604cd3" style="center">
          <pb n="63"/>
          <hi style="npdelimiter">
            <hi style="Razradka">Из Вед:</hi>
          </hi>
        </p>
        <p id="fee282b4-4b83-47d8-a70e-c9f1f62c9b96" rend="left">Будь они лошади, коровы, люди, слоны, всё, что живет, ходит, плавает и летает, всё, что даже не двигается, как деревья и травы, всё это глаза разума. Всё образовано разумом. Мир есть глаз разума, и разум его основа. Разум есть единое сущее. Человек, отдаваясь разуму и служению ему, спускается из этого мира явлений в мир блаженный и свободный и становится бессмертным. —</p>
        <p id="5ca4bd29-d863-4741-8e38-6c0fe6971471" rend="left">Конфуций не упоминает о Шанг-ти — личном Боге, а всегда только о небе.</p>
        <p id="347b538e-ea70-4fb8-9e8c-57b7720add2c" rend="left">А вот его отношение к миру духовному: его спрашивают, как служить духам умерших. Он сказал: Когда вы не умеете служить живым, как вы будете служить мертвым? — Спросили о смерти: Когда вы не знаете жизни, что вы спрашиваете о смерти? — Спросили: знают ли мертвые о нашем служении им? Он сказал: если бы я сказал, что знают, я боюсь, что живые погубили бы свою жизнь, служа им. Если бы я сказал, что не знают, я боюсь, что совсем бы забыли о них. Вам незачем желать знать о том, что знают мертвые. Нет в этом нужды. Вы всё узнаете в свое время.</p>
        <p id="673d0fe9-0997-4f07-a163-f94622576a84" rend="left">Что есть мудрость?</p>
        <p id="7147e11d-3dc7-441b-95b5-46a7c64c2c65" rend="left"><hi>Искренно отдаваться служению людям и держаться дальше от того</hi>, <hi>что называют духовным миром</hi> — <hi>это мудрость</hi>.</p>
        <p id="137d95c8-b40d-4677-a5e0-81a9bceeef0d" rend="left">Управлять значит исправлять. Если вы ведете народ правильно, кто посмеет жить неправильно?</p>
        <p id="43a19d07-d390-4127-9783-cadbd13bd28d" rend="left">Было много воров. Спросили: как от них избавиться?</p>
        <p id="8ae804b7-9bca-4aee-90f9-a2228cfa53e4" rend="left">«Если бы вы сами не были жадны, то вы бы деньги платили им, и они не стали бы воровать».</p>
        <p id="bfab9ae6-a57b-4a9b-a647-ffa8442c4d2c" rend="left">Спросили, хорошо ли для блага добрых убивать дурных?</p>
        <p id="60a2ba97-99fd-4ce4-bb29-caec9f8784a0" rend="left">«Зачем убивать? Пусть ваши желания будут добрые, и все будут добрые. Высшее всё равно как ветер, а низшее, как трава. Ветер дует, трава гнется».</p>
        <p id="df06fe63-c694-472c-bb1d-6f069a36f71e" rend="left"><hi>Весь вопрос в том</hi>, <hi>что и кого считать высшим</hi>. —</p>
        <p id="1c21a48e-ae56-4167-be89-9511c3876073" rend="left"><hi>Считать высшим</hi>, <hi>поднимать</hi>, <hi>уважать доброе.</hi></p>
        <p id="bfc2044d-df58-45f9-8933-6e0f26128c95" rend="left"><hi>Считать низшим</hi>, <hi>спускать</hi>, <hi>презирать злое</hi> — <hi>без сделок</hi>.</p>
        <p id="bfc2044d-df58-45f9-8933-6e0f26128c95" style="center">——————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
