<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_082_082_1889_05_16">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 16 мая 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">82-82</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-05-16"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="deaff86c-b849-4e9a-9ecd-0c0c44c9ab31">
        <pb n="82"/>
      </p>
      <div n="v50_n180" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-05-16">
              <hi>16 М.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="7ebb9b1c-0c1d-4f64-8b14-8dc9d05970aa" rend="left"><hi>Я. П</hi>. <hi>89.</hi> Спал <hi>дурно.</hi> Встал в 8. Опять кружусь в колесе об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]"><sic>иск</sic><corr>искусстве</corr></choice>. Должно быть, слишком важный таинственный это предмет...</p>
        <p id="7ebb9b1c-0c1d-4f64-8b14-8dc9d05970aa" style="left">Приехали вещи, раскладывали, суета. Читал о Lamenais статью Janet. Много хорошего. Достоверность знания как получить? Всегда говорят: разум? Но разум у каждого свой. Нужен авторитет: откровение, закрепленное чудом. Какой ужасный вздор. И какой софизм! Предполагается, что нужно иметь истину такую, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> все бы были согласны. Но такой истины, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> все бы были согласны, нет, не от того, что нет истины, но от того, что не все согласны. И способ утвердить истину посредством откровения, закрепленного чудом, не дает больше согласия — напротив больше несогласия — чудо за чудо, откровение за откровение, одно отрицает другое. Нет истины, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> бы все были согласны, но есть постоянно движение и мое и всех людей к той истине, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> все согласны, не могут не быть согласны. Все люди верят в такую истину и идут к ней. И в движении к истине всегда согласие. Несогласие только в предполагаемой неподвижной истине. После обеда, на котором я приготовился покориться, я встретил покорность и <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> очень радостно, пошел ходить по лесу, думал об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]"><sic>иск</sic><corr>искусстве</corr></choice>. Зашел в деревню, но всё не могу устроиться к работе. Письмо от Поши. Об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]"><sic>иск</sic><corr>искусстве</corr></choice> думал то, что надо определить всю деятельность духовную людей — и науки. Лег поздно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
