<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_094_095_1889_06_13">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 13 июня 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">94-95</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-06-13"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="9dcf1982-e72b-4d69-807e-336d3e9ab353">
        <pb n="94"/>
      </p>
      <div n="v50_n208" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-06-13">
              <hi>13 Июн.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="20f8535f-c5c4-4ddc-b820-833d9c5be984" rend="left"><hi>Я. П.</hi><hi>89.</hi> То же утро. Получил письмо от Хилкова о Любиче и ездил в Тулу. Не нашел. У нас Давыдов и куча <choice original_editorial_correction="девоч[ек]"><sic>девоч</sic><corr>девочек</corr></choice>. Всем им бестолково. И я не помогаю, не умею. Страхов рассказывал воскресенье Вагнера оперы: Вотан, Валгала, Валкирия, Сигмунд, Сигфрид и т. п. Ужасно слушать, до какого полного безумия дошли люди. Надо писать об искусстве. Думал: 1) Люди самые слабые, бессильные нравственно выбиваются из нужды, т. е. из тех условий, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> разумно руководят их жизнью: принуждают их к труду и воздержанию. Выбиваются и становятся в такое положение, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> по плечу только самым мудрым. И гибнут нравственно и страдают в 100 раз хуже, чем от нужды. Нынче ночью думал <choice original_editorial_correction="по[ч]ти"><sic>поти</sic><corr>почти</corr></choice> во сне 2) о наследственности, а именно: для тех, для кого весь человек есть результат матерьяльных сил, всё и передается. Для лошади, барана всё передается, всё, что нужно от лошади и от барана, всё, что мы ценим в них. Но для того, кто в человеке видит и ценит его усилие подчинить себе плоть, наследственно ничего переходить не может. И это усилие может быть и сильным и слабым, и в сильном и в слабом физически существе. 3) Люди чувствуют, что путь, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> они идут, не настоящий. Что им делать? Казалось бы не может быть и разговора о том, что нужно искать всеми силами, соблюдая себя в наилучшем состоянии для того, чтобы иметь те способности внимания и энергии, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> для этого нужны; но обыкновенно делается другое: человек пугается своей ошибки, и, думая, что он погиб, что будет наказан,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note74"><hi>Зачеркнуто;</hi> просит прощения</note> обращается к невидимым силам Елогим,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note75"><hi>Так в рукописи.</hi></note> стараясь умилостивить их — просит прощенья и по мере жертв (в прямом смысле), приносимых им, думает, что он получает его. Являются пророки, отрицающие этот, взгляд и жертвы и утверждающие, что если есть невидимые силы, то они требуют одного: хождения по <choice original_editorial_correction="правил[ьному]"><sic>правил</sic><corr>правильному</corr></choice> пути. Является <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> говорит то же и указывает самый путь. «Я есмь путь жизни и истины». Но старый <hi style="opdelimiter">взгляд</hi><pb n="95"/><hi style="npdelimiter">так</hi> свойствен людям, что учение пророков и Христа претворяется в учение о жертве, <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> оказывается жертвой, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> сама себя принесла; и люди остаются в прежнем состоянии искания прощения. Одни признают прощающую, очищающую благодать в таинствах и, исполняя их, приносят что-то подобное жертвам, признавая вместе с тем и искупление жертвой <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice>; другие признают одну жертву <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice>. Оба остаются на первом мировоззрении, что покидание пути есть грех, за <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> надо добиться прощения. Одна неправда такого взгляда та, что для того, чтобы вернуться на путь, невыгодно думать, что что-либо внешнее, кроме моего учения, может вернуть меня на него; другая неправда та, что, считая себя очищенным, новым Адамом, человек перестает бороться. А между тем, если есть новое рождение, новый Адам, как они любят говорить — т. е. если человек, кроме животной неразумной цели жизни, постигает другую, человеческую разумную цель, то старые стремления к животным целям остаются живы, и потому главное дело человека есть борьба, ожесточенная, упорная и хитрая борьба. А для борьбы нужно прежде всего знать, что есть 2 борющихся, а потом нужно полнейшее внимание для того, чтобы помогать борьбе нового <choice original_editorial_correction="Ад[ама]"><sic>Ад</sic><corr>Адама</corr></choice> с старым, а не усыпление в мысли, что я весь новый. Но кто такой тот, кто помогает борьбе? Не знаю. Должно быть, Бог. Тот, что во мне, тот, <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> я должен любить всем сердцем, <choice original_editorial_correction="вс[ей]"><sic>вс</sic><corr>всей</corr></choice><choice original_editorial_correction="д[ушой]"><sic>д</sic><corr>душой</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="в[сем]"><sic>в</sic><corr>всем</corr></choice><choice original_editorial_correction="раз[умением]"><sic>раз</sic><corr>разумением</corr></choice>. Да, 1) тело, животное, 2) человек разумный и 3) Бог. Вот из чего я состою. Вернулся в 7, не устал. Вечер тяжелый и поздний с <choice original_editorial_correction="Давыд[овым]"><sic>Давыд</sic><corr>Давыдовым</corr></choice>. Ночью <hi>дурно</hi> хотел.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
