<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_096_096_1889_06_15">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 15 июня 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">96-96</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-06-15"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="bd41c7c9-7cd1-4b55-9507-6225e55ef88f">
        <pb n="96"/>
      </p>
      <div n="v50_n210" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-06-15">
              <hi>15 И.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="e2ec0f5b-53a5-4641-9d07-73964cf768b4" rend="left"><hi>Я. П.</hi><hi>89.</hi> Всё то же. Те же тщетные попытки писать. Впрочем, перестаю пытаться. Заходил к Константину. Он лежит и старается спать на кровати, и жена на печи. Вот где погибель <choice original_editorial_correction="жизн[и]"><sic>жизн</sic><corr>жизни</corr></choice> и где надо помогать. Читал опять брань на <choice original_editorial_correction="Стр[ахова]"><sic>Стр</sic><corr>Страхова</corr></choice> Соловьева. Ходил рубить колья. Вечером получил письма от Желтова и Щеглова. Щеглова письмо наглое, недоброе, беспокойное. Долго возился с ним, чтобы ответить. Желтов присылает рукопись и хочет писать о своей поездке.</p>
        <p id="e2ec0f5b-53a5-4641-9d07-73964cf768b4" style="left">Думал: Дурное отношение детей к родителям не зависит ли от презрения детей к родителям за их чувственность? Они чувствуют это как-то. Верочка К. ненавидит родителей. — Страшный пример тщеты науки и искусства это споры о дарвинизме (да и <choice original_editorial_correction="мн[огом]"><sic>мн</sic><corr>многом</corr></choice><choice original_editorial_correction="др[угом]"><sic>др</sic><corr>другом</corr></choice>) и вагнеровщина. — А ведь жрецы-то науки и искусства не дожидают решенья, а давно решили, что <hi>черный </hi><choice original_editorial_correction="наро[д]"><sic>наро</sic><corr>народ</corr></choice> должен им служить. А куафер театральный купил именье и ему в ноги падают <choice original_editorial_correction="мужи[ки]"><sic>мужи</sic><corr>мужики</corr></choice>. Две вещи дурны, вероятно в связи одна с другой: 1) то, что я тягощусь жизнью, забываю, что если есть силы жизни, то они могут быть употреблены на служение Богу и что никуда не уйдешь — нет пустоты, везде трение и в трении жизнь и 2) что поддаюсь животным инстинктам, не побеждаю их — в еде, в еде главное. Нынче читал прекрасную переделку из «L’homme qui rit» и подумал: описывается всё, как жизнь отдают герои другим, но всё это вздор. Надо от места отказаться, как Семеновский дворник или, еще труднее, от каши, когда голоден.</p>
        <p id="e2ec0f5b-53a5-4641-9d07-73964cf768b4" style="left">В писании своем за это время как будто уяснил кое-что. Надо обдумать теперь и не поправлять потом. Так я обдумал теперь «Об искусстве». И «<choice original_editorial_correction="К[рейцерову]"><sic>К</sic><corr>Крейцерову</corr></choice><choice original_editorial_correction="С[онату]"><sic>С</sic><corr>Сонату</corr></choice>» и о «Вине». Теперь 4. Иду пить воду. Что-то думал хорошо и забыл.</p>
        <p id="e2ec0f5b-53a5-4641-9d07-73964cf768b4" style="left">Вспомнил: у богатых праздных классов детой больше, следовательно, дармоедов всё увеличивается. Так что по самой сущности дела так продолжаться не может. Как раз объелся за обедом. И ходил в Ясенки. Девочки за мной <hi style="opdelimiter">выезжали.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
