<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_106_107_1889_07_15">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 15 июля 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">106-107</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-07-15"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="2eae6d2f-bf78-4712-8b74-9aaab708676e">
        <pb n="106"/>
      </p>
      <div n="v50_n240" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-07-15">
              <hi>15 И. Я.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="1570be7d-bf13-4af7-a6c9-ffe2555145d2" rend="left"><hi>П.</hi><hi>89.</hi> Встал в 7-м, проводил гостей, свез их на Козловку. Вчера милый Ругин конфузясь сказал мне, что у Еропкина его заподозрили в сифилисе, который он мог иметь по прежней жизни. Нынче утром сказал <choice original_editorial_correction="Р[оманову]"><sic>Р</sic><corr>Романову</corr></choice> о собственности и общине, и что всё дело не в общине, а в том, чтобы <hi style="opdelimiter">исполнять</hi><pb n="107"/><hi style="npdelimiter">сознанный</hi> закон, одно из положений <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> неимение собственности. И что если бы держаться этого, то вышла бы не община, а совсем другое. Он кротко и добро слушал. Вернувшись, пописал <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерову]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцерову</corr></choice><choice original_editorial_correction="Сон[ату]"><sic>Сон</sic><corr>Сонату</corr></choice>, но <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> очень слаб. Очень хочется писать. Надо работой <choice original_editorial_correction="физич[еской]"><sic>физич</sic><corr>физической</corr></choice> не насиловать себя. Читал New Christianity. Говорил Урусову на то, что он сказал, что пострижение в монахи помогает доброй жизни. Сказал: Христос указал нам путь и верующие видели его всегда перед собой как прямую линию. Дело нашей жизни свести движение наше к этой прямой. Движение наше не сходится с этой прямой, а пересекает и окружает ее, как спираль. Отступление наше от прямой заставляет нас страдать и вот вместо того, чтобы продолжать усилия приближаться к прямой, мы придумываем приемы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> бы скрывали от нас наше отступление: жертвы, молитвы, таинства, причастие, вера в искупление. Но всё это великий грех, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> уничтожает усилие — одно нужное. Нужно стремиться сначала, и опять сначала, и тогда получится сила, особенно от сознания того, что спираль постоянно приближается к прямой и <choice original_editorial_correction="неизбеж[но]"><sic>неизбеж</sic><corr>неизбежно</corr></choice> должна слиться с ней. Теперь 9. Иду пить чай.</p>
        <p id="1570be7d-bf13-4af7-a6c9-ffe2555145d2" style="left">Затеяли вечный, один и тот же разговор о хозяйстве — унывая, отчаиваясь, осуждая друг друга и всех людей. Я попытался сказать им, что всё дело не за морями, а тут под носом, что надо потрудиться узнать, испытать и тогда судить. Лева начал спорить. Началось с яблочного сада. С упорством и дерзостью спорили, говоря: с тобой говорить нельзя, ты сейчас сердишься и т. п. Мне <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> очень больно. Разумеется <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> тотчас же набросилась на меня, терзая измученное сердце.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note81"><hi>Последние десять слов вымараны</hi></note> Было очень больно. Сидел до часа, пошел спать больной.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
