<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v51_078_079_1890_08_19">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 19 августа 1890 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1890 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 51</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">51</biblScope>
            <biblScope unit="page">78-79</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1890-08-19"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6cec34c0-b0aa-4b0f-a553-ae97a9cc312b">
        <pb n="78"/>
      </p>
      <div n="v51_n171" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1890-08-19">
              <hi>[19 августа. Пирогово.]</hi>
              <note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note110">
                <hi>Абзац редактора.</hi>
              </note>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="83f96b5d-212c-4269-a0a3-6c5361035f57" rend="left">1) Думал: когда молишься: остави нам долги наши и т. д., надо вспоминать хорошенько свои грехи — хорошенько свои глупости. Ну, я сержусь на глупость сыновей, а давно ли я мечтал о лошадях, о том, что мне царь подарит засеку, <choice original_editorial_correction="окруж[ающую]"><sic>окруж</sic><corr>окружающую</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ясн[ую]"><sic>Ясн</sic><corr>Ясную</corr></choice><choice original_editorial_correction="Пол[яну]"><sic>Пол</sic><corr>Поляну</corr></choice>. Глупости и гадости для нехристя нет пределов, и все равны, и на все сердиться — нельзя. А мерзость свою как вспомню: Федорову жену — пруд, зеркало. Женеву. Надо бы написать. Да не знаю, польза или вред. Польза знать, что все мы одинаковы, вред, что ничто не скверно. Не знаю. Подумаю об этом.</p>
        <p id="765300ac-3b2d-41e4-be3e-2e3996b5b24a" rend="left">2) Думал: виновность, виноват — это понятие дикости, или оправдание злобы, или указание пути к благу. Первое — чаще. Мы говорим: «он виноват» только тогда, когда мы злимся на человека. Если же мы про себя говорим: виноват, то это только значит, что я, сбившись с дороги, увидал, что я не на ней и что надо не сбиваться — так приладиться, чтобы не <hi style="opdelimiter">сбиваться.</hi></p>
        <p id="21ace948-fec6-4b76-9421-8ab8ed8159b0" rend="left"><pb n="79"/><hi style="npdelimiter">Спорят</hi> о том, есть ли или нет свобода воли, т. е. может или не может человек сделать лучшее или худшее. Это всё равно, что спорить о том, может или не может путник после мятели сбиваться с пути и итти по нем? Всё дело состоит в том, чтоб итти по пути; это одно дело. И вопрос, может ли сбиваться и итти по пути? — неуместен. Также и вопрос, может ли человек итти по пути к благу и сбиваться с пути? Жизнь есть не что иное, как шествие по пути, стремление к шествию по пути, так где ж тут место вопросу о свободе воли? — Но скажут: вопрос в том: может ли человек по своей воле сбиваться с пути? Разумеется: не может. Так стало быть детерминизм? Нисколько. Человек всегда стремится к благу, к тому, чтобы итти по пути, и то, что он пойдет по нем или мимо, есть дело самой жизни, таинственной и самой реальной силы. В какой мере есть у каждого из нас эта сила, никто не знает. Сила эта свободна — может возрасти до всемогущества и спуститься до нуля.</p>
        <p id="3404448e-92a4-422e-b10a-9e90ad7632f4" rend="left">3) Еще думал: Страхов и Темирязев хорошие, порядочные люди и вот ругаются. Отчего? От науки, как мужики от вина; стало быть — наука ихняя скверная.</p>
        <p id="8611e2df-c35d-49b4-833d-ac89682688e2" rend="left">4) Церковь есть учреждение для скрытия Христова учения. Они заботятся скрывать Христово учение, но вовсе не озабочены распространять свое; так мало озабочены, что, утверждая, что троица есть главный догмат, они не <choice original_editorial_correction="внуши[ли]"><sic>внуши</sic><corr>внушили</corr></choice> его народу. —</p>
        <p id="758349cc-111a-4229-9b69-ab06714bf2e4" rend="left">5) Доброе учение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> попадается в церкви, как Тихон <choice original_editorial_correction="Зад[онский]"><sic>Зад</sic><corr>Задонский</corr></choice>, происходит от того, что в сети скверного учения, предназначенного для скрытия от людей <choice original_editorial_correction="Хр[истова]"><sic>Хр</sic><corr>Христова</corr></choice> учения, <choice original_editorial_correction="попадают[ся]"><sic>попадают</sic><corr>попадаются</corr></choice> люди добрые, <choice original_editorial_correction="христианск[ие]"><sic>христианск</sic><corr>христианские</corr></choice> по духу, и вот они, не разрывая сети, вносят туда, сколько могут, доброго. —</p>
        <p id="9d128a19-e5de-447e-81dc-3e2cbf760ee4" rend="left">Поехали в 6 с девочками <choice original_editorial_correction="прекра[сно]"><sic>прекра</sic><corr>прекрасно</corr></choice>, весело доехали в 10. Брат всё <choice original_editorial_correction="тревож[ен]"><sic>тревож</sic><corr>тревожен</corr></choice>. Тяжело было.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
