<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_116_117_1894_05_03">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 3 мая 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">116-117</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-05-03"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="ea8317d1-1f1b-4789-9845-ce73f0efc4fd">
        <pb n="116"/>
      </p>
      <div n="v52_n179" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1894-05-03">
              <hi>[3 мая. Ясная Поляна.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" rend="left"> Читал вчера поразительную по своей наивности статью <choice original_editorial_correction="проф[ессора]"><sic>проф</sic><corr>профессора</corr></choice><choice original_editorial_correction="Каз[анского]"><sic>Каз</sic><corr>Казанского</corr></choice> Университета Капустина о вкусовых веществах. Он хочет показать, что всё, что люди употребляют: сахар, вино, табак, опиум даже — необходимо в <choice original_editorial_correction="физиол[огическом]"><sic>физиол</sic><corr>физиологическом</corr></choice> отношении. Эта глупая, наивная статья была мне в высшей степени полезна; она ясно показала мне, в чем<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note104"><hi>Зачеркнуто:</hi> обманщики</note> лицемеры науки полагают дело науки. Не в том, в чем она должна быть: определении того, что должно быть, а в описании <hi>того, что есть.</hi> Совершенное извращение науки совершилось именно со времени <hi>экспериментальной опытной </hi>науки, т. е. науки, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> описывает то, что есть, и потому <hi>не наука</hi>, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> то, что есть, мы все так или иначе знаем, и описание этого никому не нужно. Люди пьют вино, курят табак, и наука ставит себе задачей физиологически оправдать употребление вина и табаку. Люди убивают друг друга, наука ставит себе задачей оправдать это исторически. Люди обманывают друг друга, отнимают для малого числа землю или орудия труда у всех, и наука экономически оправдывает <hi style="opdelimiter">это.</hi><pb n="117"/><hi style="npdelimiter">Люди</hi> верят в нелепицы, и теологическая наука оправдывает это.</p>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" style="left">Задачей науки должно быть познание того, что должно быть, а не того, что есть. Теперешняя же наука, напротив, ставит себе главной задачей отвлечь внимание людей от того, что должно быть, и привлечь его к тому, что есть и что поэтому никому знать не нужно.</p>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" style="left">Сегодня <hi>3 Мая 1894. Ясная Поляна.</hi> Приехали сюда с Машей. Провожали нас <choice original_editorial_correction="Солов[ьев]"><sic>Солов</sic><corr>Соловьев</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Ярош[енко]"><sic>Ярош</sic><corr>Ярошенко</corr></choice>, с <choice original_editorial_correction="кот[орым]"><sic>кот</sic><corr>которым</corr></choice> приятно сблизился. Я почувствовал себя <choice original_editorial_correction="нездоров[ым]"><sic>нездоров</sic><corr>нездоровым</corr></choice> с первого дня. Маша на другой день слегла. Теперь ей лучше. Вчера приехали Таня, Вера и Ге. Я был непокоен о Тане. Всё время ничего не мог писать. Нынче утром делал пасьянсы и думал. Всё думал о катехизисе. Это гораздо — как всегда бывает — серьезнее и важнее и труднее, чем я думал.</p>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" style="left">1) Самые самодовольные и спокойные люди те, страсти <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> и требования от жизни не превосходят того, что допускается светом: любовницы, дома терпимости, даже педерастия, служба, жалованье, присвоение женитьбой, война, дуэль и т. п.</p>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" style="left">2) L’être éternel une fois qu'il est est toujours.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note105"> [Вечное существо, раз оно есть, существует всегда.]</note> Таково то, что есть в человеке — то, что живет среди мертвого, в мертвом, что живет мертвым (<choice original_editorial_correction="тв[орительный]"><sic>тв</sic><corr>творительный</corr></choice> падеж).</p>
        <p id="3cd2f520-ed25-4c0b-a907-30dc9b8368b7" style="left">3) Сейчас думал: жить для служения Богу, для установления Царства Божия, не зная как, когда? это мало. Потому-то и дана человеку его душа, душа, совершенствуя которую, он только может служить Царству Божию. А совершенствовать свою душу — этого не мало, а достаточно. Это дело может поглотить так же сильно, как всякая страсть.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
