<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_083_085_1893_06_05">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 5 июня 1893 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1893 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">83-85</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1893-06-05"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6b41ca89-2050-4846-8ec7-01164b77566e">
        <pb n="83"/>
      </p>
      <div n="v52_n154" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1893-06-05">
              <hi>5 Июня 93. Яс. Пол.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" rend="left"> Все пытался писать послесловие, связав его с определением жизни, как движение от неразумного к разумному, но не подвинулся, от физических ли, <choice original_editorial_correction="умств[енных]"><sic>умств</sic><corr>умственных</corr></choice> ли причин, не знаю. За это время пытался работать: <hi style="opdelimiter">колья</hi><pb n="84"/><hi style="npdelimiter">рубить,</hi> ходил к Булыгину. Раев и <choice original_editorial_correction="Столяр[ов]"><sic>Столяр</sic><corr>Столяров</corr></choice> совсем слабы. Попов [<hi>1 неразобр.</hi>]<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note89"><hi>Слово</hi>: Попов <hi>и следующее, неразобранное, вымараны в рукописи.</hi></note><hi><hi rend="superscript"> </hi>.</hi> Было одно время очень ясно: служение, жизнь как служение, но стало ослабевать под действием соблазнов.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">Иду сейчас в Тулу. За это время думал:</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">1) Поразила меня мысль о том, что одна из главных причин враждебного чувства мужей и жен это соперничество их в деле ведения семьи.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">Жене нужно не признавать мужа разумным и практичным, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, если бы она признавала его таковым, ей бы надо было делать его волю, и наоборот. — Если бы я теперь писал <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерову]"><sic>Кр</sic><corr>Крейцерову</corr></choice><choice original_editorial_correction="Сон[ату]"><sic>Сон</sic><corr>Сонату</corr></choice>, я бы выдвинул это. —</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">2) Можно грабить на заведении Бога, можно быть у него поденным, работать, не зная, что и зачем делаешь, можно быть месячным, годовым и участником.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">3) Выставка Чикаго, как и все выставки, есть поразительный образчик дерзости и лицемерия: всё делается для наживы и потехи: от скуки, а приписываются благие любвенародные цели. Оргии лучше.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">4) Часто говорят: ваше недовольство, осуждение, есть дело рассудка и холодно. Это правда, когда человек видит и осуждает несогласие окружающего, вне его проявляющееся, с требованием разума; но когда человек чувствует несогласие своей жизни с окружающим, это уже не дело рассудка, а разума, совести, любви; и не холодно, а горячо.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">5) Ничто так не препятствует проявлению любви, как несмирение, гордость, тщеславие, самолюбие, самовыставление. Одно прикосновение этого личного чувства и готовый раскрыться цветок любви закрывается.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">6) Читал о статье <choice original_editorial_correction="Мак[са]"><sic>Мак</sic><corr>Макса</corr></choice> Нордау. Прекрасно говорит о том, что наша беллетристика должна сделаться скоро забавой женщин и детей, как танцы.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">7) Всё это искусство, музыка, хорошо, но очевидно занимает неподобающее ей место.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">8) Только христианин ставит свою жизнь в познании и исполнении истины, и потому только один <choice original_editorial_correction="христ[ианин]"><sic>христ</sic><corr>христианин</corr></choice><hi style="opdelimiter">свободен,</hi><pb n="85"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice></hi><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ничто не может помешать исповеданию истины.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">9) Я долго не верил сам себе, что религия официальная есть ошибающееся, отклоняющееся от истины религиозное и антирелигиозное учение; но пришлось поверить. То же теперь относительно официального образования.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">10) Иду домой от Булыгина, пройдя 20 верст, устал. Идут навстречу с песнями бабы. «Откуда?» Из <choice original_editorial_correction="Крыльцо[ва]"><sic>Крыльцо</sic><corr>Крыльцова</corr></choice>. Где были? У поручика (за 10 верст) работали. Зачем так далеко? Да мы разве бы пошли, за лошадей по два дня отрабатывали. Попались лошади в засеке. Они прошли 10 <choice original_editorial_correction="в[ерст]"><sic>в</sic><corr>верст</corr></choice> туда, идут 10 <choice original_editorial_correction="в[ерст]"><sic>в</sic><corr>верст</corr></choice> назад, там целый день работали.</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">Что ж, я чай, поругали поручика?</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">За что ж его ругать. Ха-ха. И запели песни. —</p>
        <p id="96bf2292-5636-45e2-868b-56eb99e15fa2" style="left">Всем ровно. Как нельзя в озере поднять в одном месте воду выше, чем в других, или спустить, так нельзя ни увеличить, ни уменьшить благо материальными средствами. (Сейчас еду в Тулу.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
