<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_121_123_1894_06_25">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 25 июня 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">121-123</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-06-25"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="b83e0f43-5492-4707-a23b-c51ad6fd68d7">
        <pb n="121"/>
      </p>
      <div n="v52_n186" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1894-06-25">
              <hi>Нынче 25</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" rend="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note106"><hi>Переправлено из:</hi> 26</note><hi> Июня. 1894. Я. П. </hi>11 дней не писал. За это время нового и поразительного только известие об обысках у Попова и Поши в Костроме. Боюсь, что мы слишком радуемся началу и подобию гонений и желаем их. Они оба очень просто и твердо держали себя. Но — рады. Страшно за них. Как бы не почувствовали страдание, когда их запрут и будут мучать. Совестно и обидно самому быть на воле. Стараюсь не желать и не искать. Всё время чувствую себя слабым и нездоровым даже, спина болит. Пытаюсь писать изложение учения и письма, и первое не идет, а письма пишу ненужные. Были здесь Ив. Горбунов и Буланже и Трегубов. Со всеми было очень хорошо. С <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]"><sic>Ч</sic><corr>Чертковым</corr></choice> прекрасно. Со всеми серьезные, искренние отношения, связанные Богом. С Левой холодность, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> мучает меня. Он всё занят болезнью, глядит в себя и потому ничего не видит и не живет.</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left">Тяжелое за это время: развращенность мальчишек, Андрюши и Миши, главное, <choice original_editorial_correction="Андр[юши]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюши</corr></choice>. Миша еще по годам цел; но при том баловстве и отсутствии <choice original_editorial_correction="нравствен[ного]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственного</corr></choice> авторитета будет то же. С неделю тому назад он (<choice original_editorial_correction="Андр[юша]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюша</corr></choice>) пропадал до часу на хороводах, я сказал ему, что он будет Бибиков, и <hi style="opdelimiter">лучше</hi><pb n="122"/><hi style="npdelimiter">ему</hi> уйти из дома и жить на деревне; вчера, без всяких <choice original_editorial_correction="хоров[одов]"><sic>хоров</sic><corr>хороводов</corr></choice>, было то же самое: он ушел на деревню и его до часа не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> дома. Я очень мучался о нем; но победил личную досаду и, когда он пришел, вышел и сказал ему, чтобы он не думал, что мы спали, а знал бы, что мы ждали и мучались. Хочется кротко поговорить с ним. Положение наших детей очень дурно: <choice original_editorial_correction="нравствен[ного]"><sic>нравствен</sic><corr>нравственного</corr></choice> авторитета нет никакого. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> разрушает старательно мой, а на место его ставит свои <choice original_editorial_correction="комич[еские]"><sic>комич</sic><corr>комические</corr></choice> требования приличия, выше <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> им легко стать. Жалко и их и ее. Ее мне особенно жалко стало последнее время. Она видит, что всё, что она делала, было не то и не привело ни к чему хорошему. Сознаться же в том, что она виновата в том, что не пошла за мной, ей невозможно почти. Это слишком ужасно бы было раскаяние. Продолжаю думать об изложении учения, и мне кажется совершенно ясно, но всё еще не пишется. За это время думал:</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left"><hi>1) Цель жизни в том, чтобы вызвать в себе Бога, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> хочет блага всем.</hi> 2) Жизнь может быть в том, чтобы заглушить этого Бога, или в том, чтобы вызвать его.</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left">Царство Бога может быть только в душе, т. е. душа может быть покорна Богу, слиться с ним. Эта же покорность и есть средство <choice original_editorial_correction="установл[ения]"><sic>установл</sic><corr>установления</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ц[арства]"><sic>Ц</sic><corr>Царства</corr></choice><choice original_editorial_correction="Б[ожия]"><sic>Б</sic><corr>Божия</corr></choice> в мире. Установление <choice original_editorial_correction="Ц[арства]"><sic>Ц</sic><corr>Царства</corr></choice><choice original_editorial_correction="Б[ожия]"><sic>Б</sic><corr>Божия</corr></choice> в мире есть неизбежное последствие. (Не ясна голова, и всё путается.)</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left">2) Говорят: искусство естественно, птица поет. На то она птица. А человек — человек — имеет высшие требования. Да и если он поет, как птица, то он прекрасно делает, но если он собирает сотни музыкантов, <choice original_editorial_correction="изуродован[ных]"><sic>изуродован</sic><corr>изуродованных</corr></choice> людей, в своих консерваториях, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> в белых <choice original_editorial_correction="галсту[ках]"><sic>галсту</sic><corr>галстуках</corr></choice> играют непонятную симфонию, то он не может уже отговариваться птицей: он тратит разум, данный ему для высших целей, на подражание — и неудачное — птице.</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left">3) Приятно есть, спать, испражняться даже, на чистом месте, т. е. приятно грязнить. Так же и нравственно. От этого приятна девственность и тела и души — чтобы иметь удовольствие загрязнить ее.</p>
        <p id="2253b686-d352-4b9b-a69e-60c85bdc3670" style="left">4) Все требования добра могут быть непосильны человеку, кроме одного, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> всегда в его власти: <hi><hi style="opdelimiter">исповедовать</hi></hi><pb n="123"/><hi><hi style="npdelimiter">истину.</hi></hi> Поднять 50 пудов, сдержаться от гнева, похоти, может быть, невозможно человеку, но не лгать он всегда может. И потому в этом главное требование христианства.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
