<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_156_157_1894_12_25">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 25 декабря 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">156-157</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-12-25"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="607b3f79-7b80-44ff-af67-e6d96a57c130">
        <pb n="156"/>
      </p>
      <div n="v52_n260" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1894-12-25">
              <hi>[25 декабря. Москва.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" rend="left"> Нынче 25 Декабря вечер. Больше месяца не писал. Было за это время из событий то, что приходили студенты, я им написал письма в Петербург. Еще с Левой грустное столкновение. На днях радостный для меня приезд Чертковых. Писал учение блага. Я недавно, дней 10, оставил и сначала писал Сон <choice original_editorial_correction="мол[одого]"><sic>мол</sic><corr>молодого</corr></choice> царя, а потом Хозяин и работник. И кажется кончу. Катехизис всё так же люблю и думаю о нем беспрестанно. С детьми хорошо. Отослал письмо Розен и английскую статью о том, как <choice original_editorial_correction="б[ыть]"><sic>б</sic><corr>быть</corr></choice><choice original_editorial_correction="б[ез]"><sic>б</sic><corr>без</corr></choice> правительства. Был период радостный: сознания<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note131"><hi>Зачеркнуто:</hi><choice original_editorial_correction="необходи[мости]"><sic>необходи</sic><corr>необходимости</corr></choice></note> радости служения. Мало записал, должно быть мало и думал за это время. А именно: Да, забыл, стал ходить к столяру работать.</p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">1) Вера в чудеса — признак сознания неважности, непрочности, нереальности, случайности законов материального мира, сознания зависимости их от духовного начала, в котором вся сила, и <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вечно, неизменно и одно действительно. Можно верить и желать того, чтобы живым улететь на небо, или воскреснуть после смерти, но никому в голову не придет желать и верить в то, что 2 × 2 сделается 5, или горькое ощущение сделается сладким, или ненависть станет добром.</p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">2) Я прежде видел явления жизни, не думая о том, откуда эти явления и почему я вижу их. Потом я понял, что всё, что я вижу, происходит от света, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> есть — разумение. И я так обрадовался, что свел всё к одному, что совершенно удовлетворился признанием одного разумения началом всего. Но потом я увидал, что разумение есть свет, доходящий до меня через какое-то матовое стекло. Свет я вижу, но то, что дает этот свет, я не знаю. Но знаю, что оно есть. Это то, что есть источник света, освещающего меня, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> я не знаю, но существование <choice original_editorial_correction="к[отор]ого"><sic>кого</sic><corr>которого</corr></choice>, знаю, есть Бог.</p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">3) Бога узнаешь не столько разумом, даже не сердцем, но по чувствуемой полной зависимости от Него, в роде того чувства, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> испытывает грудной ребенок на руках матери. <hi style="opdelimiter">Он</hi><pb n="157"/><hi style="npdelimiter">не</hi> знает, кто его держит, кто греет, кто кормит, но знает, что есть этот кто-то, и мало того, что знает — любит его. В первый раз почувствовал возможность любить Бога.</p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">4) Испытал радостное чувство перенесения смысла жизни в желание служения Богу через служение людям, желание блага всем, с кем встретишься. И такая жизнь возможна и радостна. Вот это точно жить <hi>по божьи.</hi></p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">5) Для того, чтобы спастись, т. е. не быть несчастным, не страдать, надо забыть себя. Единственное забвение себя есть забвение любви, но большинство людей, подчиняясь соблазнам, не любят и не хотят забыться любовью и изощряются забываться табаком, вином, опиумом, искусствами.</p>
        <p id="f4e40d2f-5ac4-45ab-bc43-d61b3dcaba73" style="left">Теперь 12 часов. Иду спать. Завтра думаю кончить <choice original_editorial_correction="Хоз[яина]"><sic>Хоз</sic><corr>Хозяина</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="раб[отника]"><sic>раб</sic><corr>работника</corr></choice>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
