<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_071_072_1892_09_15">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 15 сентября 1892 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1892 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">71-72</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1892-09-15"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="13f263c8-ebe5-4481-93d8-76211e2995b8">
        <pb n="71"/>
      </p>
      <div n="v52_n137" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1892-09-15">Нынче <hi>15 Сентября 92. Ясн. Пол.</hi></date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="f32eeada-4265-42ca-bcf8-a0634db2bd50" rend="left">Два дня, как я вернулся из Бегичевки, где пробыл три дня хорошо. Написал начерно отчет и заключение. — Мучительно тяжелое впечатление произвел поезд администрации и войск, ехавших для <hi style="opdelimiter">усмирения.</hi><pb n="72"/><hi style="npdelimiter">Всё</hi> то время, что не писал в дневнике, жил так же. Сколько было сил, работал над 8, 9 и 10 главами и первые 2 кончил. Но 10-ю только смазал. Всё нет настоящего заключения. Кажется, выясняется. От <choice original_editorial_correction="Прокоп[енки]"><sic>Прокоп</sic><corr>Прокопенки</corr></choice> получил хорошее, <choice original_editorial_correction="христ[ианское]"><sic>христ</sic><corr>христианское</corr></choice> письмо. За это время записано (много пропущено):</p>
        <p id="f32eeada-4265-42ca-bcf8-a0634db2bd50" style="left">1) Говорил о музыке. Это наслаждение чувства, как чувства, как (sens<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note76"><choice original_editorial_correction="[ощущение]"><sic/><corr>ощущение</corr></choice></note>) вкуса, зрения, слуха. Я согласен, что оно выше, т. е. менее<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note77"><hi>Зачеркнуто:</hi> материально</note> похотливо, чем вкус, еда, но я стою на том, что в нем нет ничего нравственного, как стараются нас уверить.</p>
        <p id="f32eeada-4265-42ca-bcf8-a0634db2bd50" style="left">2) Соблазны не случайные явления, приключения, что живешь, живешь спокойно и вдруг соблазн, а постоянно сопутствующее нравственной жизни условие. Идти в жизни всегда приходится среди соблазнов, по соблазнам, как по болоту, утопая в них и постоянно выдираясь.</p>
        <p id="f32eeada-4265-42ca-bcf8-a0634db2bd50" style="left">3) Условия жизни, одежда, привычки, остающиеся на человеке — после того как он изменил жизнь, всё равно как одежда на актере, когда он, среди спектакля, от пожара выбежал на улицу в костюме и румянах.</p>
        <p id="f32eeada-4265-42ca-bcf8-a0634db2bd50" style="left">4) Мы постоянно гипнотизируем самих себя. Предписываем себе в будущем, не спрашивая уже дальнейших приказаний при известных условиях, в известное время сделать то-то и то-то; и делаем.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
