<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_114_116_1894_04_21">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 21 апреля 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">114-116</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-04-21"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="edb1fb8d-de62-4ccd-9946-2a82cb962b45">
        <pb n="114"/>
      </p>
      <div n="v52_n177" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1894-04-21">
              <hi>21 Апреля 1894. Москва.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" rend="left"> Почти месяц не писал. За это время были у Черткова с Машей. Прекрасная поездка. И у <choice original_editorial_correction="Чертк[овых]"><sic>Чертк</sic><corr>Чертковых</corr></choice> и у Русановых. Отравило поездку распутывание <choice original_editorial_correction="Т[аниного]"><sic>Т</sic><corr>Таниного</corr></choice>. тяжелого дела. Как они бедные слабы! (Так же, как и мы.) Читал их дневники. Мучительно было и хорошо. Это сблизило меня с <choice original_editorial_correction="Т[аней]"><sic>Т</sic><corr>Таней</corr></choice> еще больше. Она мне импонировала своей привлекательностью и грацией. А она такая маленькая, шаткая, слабая, но милая девочка. Они обе как-то опустились. Впрочем, так же, как и все мы. Мне всё кажется, что мы всё уяснили себе, свое положение, свое призвание, и приготовились к делу, к борьбе, к жертве, а борьбы и жертвы и усилий нет, и нам скучно. Правда, мы и сами виноваты тем, что не умели освободиться, не нарушая любви, от соблазнов, а от этого нам нет дела. Но мы или виноваты, или нет, дело в том, что нам нет дела, кроме желания распространения. А это не дело — это делается само собою. Надо ждать, твердо будучи готовым к тому часу, когда призовешься к действию. Полюбил и оценил Галю. Очень полюбил Русанову и ее детей. </p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">Лева поправляется. С ним также близки, но почему-то не так, иначе, чем с девочками. Был Сережа. С ним <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> разговор тяжелый очень. У него озлобление на меня и за девочек, за то, что они движутся, а он нет. <hi>[Вымарано несколько слов.]</hi> Самоуверенный, с несоизмеримым знаменателем. Но зато какая бы радость — если бы он опомнился! Илюша — дитя, но старательно поддерживающий — к несчастью, до сих пор есть <hi style="opdelimiter">на</hi><pb n="115"/><hi style="npdelimiter">это</hi> средства — в себе ошаление. С <choice original_editorial_correction="С[оней]"><sic>С</sic><corr>Соней</corr></choice> хорошо. Вчера думал: наблюдая ее отношение к <choice original_editorial_correction="Ан[дрюше]"><sic>Ан</sic><corr>Андрюше</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="М[ише]"><sic>М</sic><corr>Мише</corr></choice>. Какая это удивительная мать и жена в известном смысле. Пожалуй, что Фет прав, что у каждого та самая жена, какая нужна ему. <choice original_editorial_correction="Андр[юша]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюша</corr></choice> весел и добр, но глуп,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note103"><hi>Слово:</hi></note> подражателен и тщеславен. Миша <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> очень неприятен мне за эгоизм, теперь лучше.</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">За всё это время писал предисловие к <choice original_editorial_correction="Моп[ассану]"><sic>Моп</sic><corr>Мопассану</corr></choice>, кажется уяснилось вполне, и еще катехизис, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> напрасно затеял, не окончив начатого. А тут еще статья об искусстве, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мне дал <choice original_editorial_correction="Чер[тков]"><sic>Чер</sic><corr>Чертков</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я одобрил, но теперь опять стал поправлять. Тулон решил послать <choice original_editorial_correction="переводчик[ам]"><sic>переводчик</sic><corr>переводчикам</corr></choice>. Все одобряют.</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">За это время думал:</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">1) Тяжесть потери любимых людей: ребенка, мужа, жены, отца, матери, заключается, главное, в том, что, лишаясь их, человек лишается того, что выводило его из себя, из своего эгоизма, и без них он остается в самом ужасном для человека положении, если он не христианин, опять один с самим собою.</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">2) Ужасно смотреть на то, что богатые люди делают с своими детьми. Когда он молод и глуп и страстен, его втянут в жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> ведется на шее других людей, приучат к этой жизни, а потом, когда он связан по рукам и по ногам соблазнами — не может жить иначе, как требуя для себя труда других, — тогда откроют ему глаза (сами собой откроются глаза). И выбирайся, как знаешь: или стань мучеником, отказавшись от того, к чему привык и без чего не можешь жить, или будь лгуном.</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">3) Представь себе, что любимая женщина обещала тебе свиданье вечером. Как ты проведешь этот день, как будешь готовиться к этому свиданию? Как будешь бояться, чтобы не <choice original_editorial_correction="кончил[ся]"><sic>кончил</sic><corr>кончился</corr></choice> мир до этого свиданья. А совершись свиданье, и после пусть будет, что будет. Вот что значит желать. Вот так-то желать я бы хотел исполнять волю Бога. Так же страстно только одного желать — исполнения ее. Возможно ли это?глуп <hi>вымарано в <hi style="opdelimiter">рукописи.</hi></hi></p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left"><pb n="116"/><hi style="npdelimiter">Да,</hi> возможно. Для этого нужно только, чтобы так же ясно знать, в чем дело, нужно сознавать труд свой, нужно, чтобы была жертва. Молю Бога об этом. И верю, что Он даст мне этого. Целый день нынче молился об этом.</p>
        <p id="79bd2810-1a0c-4b80-b832-bfc3a0931ca2" style="left">4) Молился нынче, гуляя, о том, чтобы Бог утвердил во мне веру в то, что я знаю дело Божие и творю его. И думал, что всё дело в этой вере. Если я верю, что творю дело Божие в себе, то я уже творю его. Увеличивая веру в себе, я увеличиваю ее в других и внутренним и внешним путем: внутренним — тем, что та часть моего я, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> я увеличиваю веру, есть та единая сущность, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> есть во всех людях, и, увеличивая ее в себе, я увеличиваю ее во всех, как бы увеличивая ту жидкость, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> разлита во всех (дурно пишу); внешним путем я увеличиваю ее в других тем, что моя вера неизбежно заражает верою всех окружающих так же, как бы капля в море, имеющая возможность развивать в себе тепло, неизбежно сообщала это тепло и всем окружающим ее каплям.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
