<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_157_159_1894_12_31">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 31 декабря 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">157-159</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="d95d5da9-2657-4b16-9b9c-bf5f910b43d1">
        <pb n="157"/>
      </p>
      <div n="v52_n262" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1894-12-31">
              <hi>[31 декабря.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" rend="left"> Нынче 31 Декабря. Прошло 5 дней. Всё это время писал рассказ <hi><choice original_editorial_correction="Хоз[яин]"><sic>Хоз</sic><corr>Хозяин</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="раб[отник]"><sic>раб</sic><corr>работник</corr></choice>.</hi> Не знаю, хорошо ли. Довольно ничтожно. Был здесь <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]"><sic>Ч</sic><corr>Чертков</corr></choice>. Вышло очень неприятное столкновение из-за портрета. Как всегда, <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> поступила решительно, но необдуманно и нехорошо. Прекрасная книга Lachman’a, Weder Dogma, noch Glaubensbekenntnis, sondern Religion,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note132"> [Не догмат и не исповедание веры, а религия,]</note> надо написать ему. Приятная беседа с Еропкиным, — добрая.</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">1) Видел Веру Величкину, ее брата, приятеля и его сестру. Всех их продержали 1<hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">2</hi> месяца в доме <choice original_editorial_correction="предвар[ительного]"><sic>предвар</sic><corr>предварительного</corr></choice> заключения и все 4-о без исключения с радостью вспоминали о своем пребывании там. Я нарочно спрашивал подробно, не было ли жутко там хоть первое время. Оказывается, что <choice original_editorial_correction="В[ера]"><sic>В</sic><corr>Вера</corr></choice> Величкина поправилась, окрепла нервами, отдохнула. Обращение мягкое, уединение и беззаботное спокойствие.</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">2) Лева говорил, что они долго беседовали с Ваней <choice original_editorial_correction="Р[аевским]"><sic>Р</sic><corr>Раевским</corr></choice> о том, что молодые люди нашего времени чахнут и нервно болеют от того, что нет поприща деятельности, и много другого, очень хитроумного говорили они между собой. А сводится всё к <hi>религии горшка</hi>, как говорил дедушка, к тому, чтобы не заставлять других служить себе в самых первых простых вещах. Ведь <hi style="opdelimiter">вся</hi><pb n="158"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="христ[ианская]"><sic>христ</sic><corr>христианская</corr></choice></hi> мораль в практическом ее приложении сводится к тому, чтобы считать всех братьями, со всеми быть равным — это сознание было главным переворотом в моей жизни, — а для того, чтобы исполнить это, надо прежде всего перестать заставлять других работать на себя, а при нашем устройстве мира — пользоваться как можно меньше работой, произведениями других, тем, что приобретается за деньги, как можно меньше тратить денег, жить как можно проще. А они — самые добрые из них, желающие быть согласными со мною, обходят это требование, называя его односторонностью, преувеличением, и, нарушая первое, главное правило нравственности, хотят жить нравственно. Понятно, что у них ничего не выходит при этом. И они тоскуют и гибнут.</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">3) Зашел в Посредник, там говорили о том, что можно ли Желябова, Кибальчича признать высоко нравственными, самоотверженными людьми. Я сказал, что нет. Почему? Потому что поступок, обдуманно совершенный ими, был безнравственен. Почему? <choice original_editorial_correction="П[отому]"><sic>П</sic><corr>Потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> для того, чтобы поступок <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> нравственен, нужно, чтобы он удовлетворил двум условиям: чтобы он был направлен к благу людей и к личному совершенствованию. Поступок, чтобы быть нравственным, должен быть определен двумя положительными координатами. И быть всегда на диагонали этих координат.</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">Выходит такой чертеж:</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="center">
          <figure/>
        </p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left pages2">
          <pb n="159"/>
        </p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">Так что если поступок определяется стремлением к <choice original_editorial_correction="общ[ему]"><sic>общ</sic><corr>общему</corr></choice> благу и личным совершенствованием, то он будет всегда в поле <hi>а</hi>, на диагонали +</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="center">
          <figure/>
        </p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">Если же обратное, то будет в поле <hi>d.</hi> И будет совсем дурной. Если же в поле <hi>в,</hi> то хотя и будет стремиться к общему благу, будет лишен личного совершенствования. Таковы все поступки организаций, правительственные, революционные, 1 Марта, инквизиция.</p>
        <p id="4165235d-a5b0-42bd-81b7-65fcdb00b794" style="left">Если же поступок будет в поле <hi>с</hi>, то хотя он и будет стремиться к <choice original_editorial_correction="совершенствов[анию]"><sic>совершенствов</sic><corr>совершенствованию</corr></choice>, он будет лишен стремления к <choice original_editorial_correction="общ[ему]"><sic>общ</sic><corr>общему</corr></choice> благу. Таковы все аскетические поступки — стояние на столбу и т. п.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
