<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_130_132_1894_08_09">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 9 августа 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">130-132</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-08-09"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="787c19f1-a3a2-45b8-ac6c-a401e59ebd2c">
        <pb n="130"/>
      </p>
      <div n="v52_n201" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1894-08-09">
              <hi>[9 августа.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="185ee208-ea47-47b0-b2d1-ccbfe35eeb8c" rend="left"> Вот никак бы не думал, что 2 недели не писал. Сегодня <hi>9 Августа 94. Я.</hi> П. Вечером, 10-й час. Ничего не случилось за это время. Нет, случилось. Лева уехал в Москву с Таней. Очень жаль его — жаль за его духовную слабость. <hi style="opdelimiter">3-го</hi><pb n="131"/><hi style="npdelimiter">дня</hi> уехала и Маша, чтобы отпустить Таню. Тут был <choice original_editorial_correction="Евг[ений]"><sic>Евг</sic><corr>Евгений</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ив[анович]"><sic>Ив</sic><corr>Иванович</corr></choice>. Я виделся с ним хорошо, но нет истинного сближения. Всё время часто вижусь с <choice original_editorial_correction="Чертк[овым]"><sic>Чертк</sic><corr>Чертковым</corr></choice>. Он физически болен; но духовно тверд. Писем гора, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> я всё еще не уменьшал. Всё время, за исключением редких дней, как нынешний, пишу свой Катихизис. Как будто всё уясняется, но нет еще той формы, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> удовлетворила бы меня. Была за это время Маккаган с сыном и привезла книги, от Генри Джорджа. Прочел вновь «Perplexed philosopher».<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note118"> [«Запутавшийся философ».]</note> Прекрасная. Очень живо сознал вновь грех владения землей. Удивительно, как не видят его. Как нужно бы писать об этом — написать новый Oncle Tom’s Cabin.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note119"> [«Хижина дяди Тома».]</note> Вчера получил статью от Сергеева и статью из Gegen den Strom.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note120"> [«Против течения».]</note> Сколько правды говорится со всех сторон, и как она не слышится людьми. Нужно что-то еще, что-то другое.</p>
        <p id="185ee208-ea47-47b0-b2d1-ccbfe35eeb8c" style="left">За это время думал: 1) неважное, то, что для согласия супругов надо, чтобы во взгляде на мир и жизнь, если они не совпадают, тот, кто менее думал, покорился бы тому, кто думал более. Как бы я счастлив был покориться <choice original_editorial_correction="С[оне]"><sic>С</sic><corr>Соне</corr></choice>, да ведь это так же невозможно, как гусю влезть в свое яйцо. Надо бы ей, а она не хочет — нет разума, нет смирения и нет любви.</p>
        <p id="185ee208-ea47-47b0-b2d1-ccbfe35eeb8c" style="left">2) Важное, что думал, то, что одно из самых путающих все наши метафизические понятия суеверий есть суеверие о том, что мир сотворен, что он произошел из ничего и что есть Бог творец. В сущности мы не имели никаких оснований предполагать Бога творца и никакой нужды (китайцы и индейцы не знают этого понятия), а между тем Бог творец и промыслитель не может совместиться с христианским Богом отцом, Богом духом, Богом, частица <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> живет во мне и составляет мою жизнь и проявить и возвысить <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> составляет смысл моей жизни, Богом любовью. Бог творец равнодушен и допускает страдание и зло. Бог дух избавляет от страданий и зла и есть всегда совершенное благо. Бога творца — нет. Есть<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note121"><hi>Зачеркнуто:</hi> мир</note> я, <hi style="opdelimiter">познающий</hi><pb n="132"/><hi style="npdelimiter">данными</hi> мне орудиями чувств мир и знающий внутренно своего Отца Бога. Он начало меня духовного. А мир внешний есть только мой предел (совсем не ясно. Сплю).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
