<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_214_216_1898_11_25">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 25 ноября 1898 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1898 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">214-216</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1898-11-25"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6cc8661b-9ca1-4824-a753-31cfad15408b">
        <pb n="214"/>
      </p>
      <div n="v53_n327" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1898-11-25">
              <hi>[25 ноября.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" rend="left"> Казалось, дня три не писал. А вот 10 дней. Нынче <hi>25 Н. Я. П. 98.</hi></p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left"><choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> тогда уехала с <choice original_editorial_correction="хорош[им]"><sic>хорош</sic><corr>хорошим</corr></choice> чувством, я обещал приехать 1 <choice original_editorial_correction="Дек[абря]"><sic>Дек</sic><corr>Декабря</corr></choice>. Миша мучает ее, и она тоскует. Хочется поскорее приехать к ней. Хочется тоже съездить в <choice original_editorial_correction="Пирог[ово]"><sic>Пирог</sic><corr>Пирогово</corr></choice>. Мы одни: <choice original_editorial_correction="Тан[я]"><sic>Тан</sic><corr>Таня</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Ма[ша]"><sic>Ма</sic><corr>Маша</corr></choice>, Коля. Только Лиза <choice original_editorial_correction="Об[оленская]"><sic>Об</sic><corr>Оболенская</corr></choice>. Я всё так же усердно занимаюсь <choice original_editorial_correction="Воскр[есением]"><sic>Воскр</sic><corr>Воскресением</corr></choice>. Вчера ночью обдумывал статью о том, почему развращается народ. Нет никакой веры. Младенцем насильно окрестят, а потом считают уголовным преступлением всякое рассуждение о вере (совращение) и всякое отступление. Только и есть вера, что у <choice original_editorial_correction="сект[антов]"><sic>сект</sic><corr>сектантов</corr></choice>. Может быть введу это в воззвание. А жалко. Хорошо думалось ночью. <choice original_editorial_correction="Воскр[есение]"><sic>Воскр</sic><corr>Воскресение</corr></choice> разрастается. Едва ли влезет в 100 глав. Записано следующее и, кажется, очень важное. Нужно бы в изложение веры.</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left">1) Мы очень привыкли к рассуждениям о том, как надо устроить жизнь других людей — людей вообще. И нам такие рассуждения не кажутся странными. А между тем такие рассуждения не могли бы никогда <choice original_editorial_correction="[возникнуть]"><sic/><corr>возникнуть</corr></choice> между религиозными и потому свободными людьми: такие рассуждения суть последствия деспотизма: управления одним человеком или людьми другими. — Так рассуждают и сами деспоты, и люди, развращенные ими; говорят, если бы я имел власть, я бы сделал с другими то-то и то-то. Это заблуждение вредно не только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно. мучает, уродует людей, подвергающихся насилию деспотов, но и ослабляет во всех людях <hi style="opdelimiter">сознание</hi><pb n="215"/><hi style="npdelimiter">необходимости</hi> исправлять себя. Тогда как это одно единственно действительное средство воздействия на других людей.</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left">2) Нынче с другой стороны думал о том. Вспомнил <choice original_editorial_correction="евангельск[ие]"><sic>евангельск</sic><corr>евангельские</corr></choice> слова. И ученик не бывает выше учителя. Если и научится, будет как учитель. Мы, богатые, властвующие классы, учим народ. Что, если бы нам удалось научить их так, чтобы они сделались такие же, как мы?</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left">3) Говорят, пишут, проповедуют о богопознании. Какое ужасное не только кощунство, но признание непонимания того, что есть Бог и что мы. Мы частица бесконечного всего, хотим понять не только это всё, но и причину — начало этого всего. Какая нелепость и какое признание безбожия или признание богом того, что не есть Бог.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note186"><hi>Далее подстрочное, сделанное, вероятно, позднее, примечание Толстого:</hi> (через <choice original_editorial_correction="стр[аницу]"><sic>стр</sic><corr>страницу</corr></choice> продолжение)</note> Мы только можем знать, что Он есть ςоυ, Сущий, Ягве, и можем по себе заключать, что он не есть. —</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left">4) Любовь, Бог — любовь есть только признание того, что Бог не плоть, не страсть, не эгоизм, не злость (?). Сомнительно.</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left">Перевернул две <choice original_editorial_correction="стр[аницы]"><sic>стр</sic><corr>страницы</corr></choice>. Иду назад.</p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note187"><hi>Написано на пропущенных страницах.</hi></note>5) Сотворение мира есть одно из самых зловредных суеверий в нашем церковном мировоззрении. Мы так привыкли к этой нелепости, что нам не только кажется естественно рассуждать о том, как <hi>начался мир</hi> (начался мир?!), но даже кажется странным не иметь ответа на этот вопрос. А между тем для всякого свободного и разумного человека совершенно очевидно, что он сам и мир существует, существовал и будет <choice original_editorial_correction="существов[ать]"><sic>существов</sic><corr>существовать</corr></choice> вечно, что нет границ миру ни в какую сторону, ни по времени, ни по пространству — и что вопросы, естественно долженствующие занимать человека, состоят в том, что есть? как есть? В каких отношениях между собой..? Главное — что мне делать? Вопрос же о том, как произошел мир, есть нелепость, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нельзя остановиться на том, что <choice original_editorial_correction="Б[ог]"><sic>Б</sic><corr>Бог</corr></choice> сотворил мир, надо спросить, как произошел Бог. Всё это кощунственное или языческое представление о <hi style="opdelimiter">Боге.</hi></p>
        <p id="a9af5d79-81aa-408f-b1de-beafcefdbb85" style="left"><pb n="216"/><hi style="npdelimiter">Только</hi> от этой нелепости все горы книг (Дарвин в том числе) о происхождении видов. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
