<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_034_035_1895_05_29">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 29 мая 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник c 15 февраля 1895 г. по 28 октября 1895 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">34-35</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-05-29"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="abe70952-f543-42b9-a933-0932e3f63b17">
        <pb n="34"/>
      </p>
      <div n="v53_n34" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1895-05-29">
              <hi>Нынче 29 Мая 95. Никольское.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" rend="left"> Еще 3-го дня мне стало лучше. Нынче тоже не было лихорадки и если бы не нога, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> всё еще не совсем подсохла, я бы считал себя совсем здоровым. Нынче писал немного и нехорошо — без энергии. Но зато уяснил себе <choice original_editorial_correction="Нехл[юдова]"><sic>Нехл</sic><corr>Нехлюдова</corr></choice> во время совершения преступления. Он должен был желать жениться и опроститься. Боюсь только que cela n'empiète sur le drame.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note49"> [чтобы это не было в ущерб драме.]</note> Решу, когда буду в более сильном состоянии. Ездил сейчас верхом и на <choice original_editorial_correction="велосип[еде]"><sic>велосип</sic><corr>велосипеде</corr></choice>. Читаю всё Полторацкого. Люблю эти воспоминания. Отношения с <choice original_editorial_correction="С[оней]"><sic>С</sic><corr>Соней</corr></choice> не теплые, и это мне больно. Нет ничего вызывающего в письмах и внешней жизни.</p>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" style="left">Думал: 1) Что такое одобрение людей и что такое одобрение Божие? Первое это одобрение, если не низшего, то среднего свойства людей, такого, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> всегда находится во всех или в большинстве людей; второе это то, что только изредка проявляется в редких лучших людях.</p>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" style="left">2) Специализация труда есть произведение рабства. Предела специализации нет. Для того, чтобы специализация была законна, она должна быть прежде всего свободна. А то люди вступили на путь специализации и поддерживают ее скрытым рабством.</p>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" style="left">3) Ныне царство матерьялизма, т. е. женщин и врачей. Об этом много можно и должно понимать.</p>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" style="left">4) Говорят: она не в силах понять. А если она не в силах понять, то зачем же она не слушается. А то хочет, не понимая жизни и зная, что жизнь эта осуждается, руководить <hi style="opdelimiter">ею.</hi></p>
        <p id="b4072065-0223-4629-a7b7-176d08e1ab64" style="left"><pb n="35"/><hi style="npdelimiter">Теперь</hi> 10 ч. веч. Иду ужинать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
