<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_026_028_1895_04_28">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 28 апреля 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник c 15 февраля 1895 г. по 28 октября 1895 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">26-28</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-04-28"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="91b03812-8300-44ed-8082-7d57e550d0be">
        <pb n="26"/>
      </p>
      <div n="v53_n25" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1895-04-28">
              <hi>28 Апр. Москва. 95.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" rend="left"> Вчера с утра пошел к Хохлову. Он почти на свободе, говорит, что запутался. «Я и право стал сумашедший». Не знаю, как помочь ему. Вероятно, всё дело в похоти. Познав женщин в юности, он уже не мог совладать с собой и весь ушел на борьбу с своей похотью. У него остались выводы из христианского учения, а самого учения нет. Он стал эгоистом вследствие этой напряженной борьбы с собою. Как тонущий, падающий человек только думает о себе.</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">Вопрос: как тут быть? Тем же страдает <choice original_editorial_correction="И[ван]"><sic>И</sic><corr>Иван</corr></choice><choice original_editorial_correction="М[ихайлович]"><sic>М</sic><corr>Михайлович</corr></choice>. Как быть? Что сказать сыну, вступающему в этот возраст борьбы? Вчера говорил об этом же с <choice original_editorial_correction="Син[ицыным]"><sic>Син</sic><corr>Синицыным</corr></choice>. Вся жизнь есть борьба плоти с духом, есть постепенное восторжествование духа над плотью.</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">Половая борьба есть самая напряженная, но зато всегда оканчивающаяся победой духа. Сказать сыну надо то, что <hi style="opdelimiter">борьба</hi><pb n="27"/><hi style="npdelimiter">эта</hi> не случайное, не исключительное явление, а дело всей жизни, что надо знать, надо готовиться к борьбе — как атлеты — надо быть всегда на страже, не отчаиваться и не унывать, когда побежден, а подниматься и вновь готовиться к борьбе. Есть падение случайное, падение с теми женщинами, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> и не хотят связывать свою жизнь с одним, и есть падение женитьбы. <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> может продолжаться, как моя, 32 года, но падение всё-таки падение, и всё так же надо не унывать и ждать освобождения, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> придет и кажется пришло ко мне. Всё так же ничего не делаю, грустно и как будто чего-то стыдно. —</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">Вчера думал:</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">1) Смерть есть уничтожение той плотской оболочки, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> сдерживала в своих пределах духовное. После смерти остается от человека одно духовное. Скажут: не духовное, а матерьяльный отпечаток в мозгах людей. Но отпечаток — отпечаток, а я говорю не об отпечатке, а о моей любви к человеку, усиленной его жизнью и смертью. И вот, когда разрушается то временное и пространственное, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> скрывало для меня отчасти духовное, когда это духовное освободилось и слилось с моим <choice original_editorial_correction="внепростран[ственным]"><sic>внепростран</sic><corr>внепространственным</corr></choice> и вневременным духовным существом, с моей любовью, тогда мы стараемся это освободившееся духовное опять приурочить к пространству и времени: ставим памятники на месте могилы, кладем цветы, поминаем 6 недель, год и дни <choice original_editorial_correction="смер[ти]"><sic>смер</sic><corr>смерти</corr></choice> и т. д.</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">2) Три есть средства облегчения положения рабочих и установления братства между людьми: а) не заставлять людей работать на себя, ни прямо, ни косвенно не требовать от них работы — не нуждаться в той работе, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> требует излишка труда: во всех предметах роскоши. 2) Самому делать для себя (и если можешь и для других) ту работу, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> тяжела и неприятна и 3) собственно не средство, а последствие приложения второго: изучать законы природы и придумывать приемы для облегчения работы: машины, пар, электричество. Только тогда придумаешь настоящее и не придумаешь лишнего, когда будешь придумывать для облегчения <hi>своей</hi> — или, по крайней мере, лично испытанной работы.</p>
        <p id="f4fd5b01-84a7-4783-9bbf-0b2836981f13" style="left">И вот люди заняты только приложением 3-го средства, и то неправильно, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> устраняются от 2-го и не <hi style="opdelimiter">только</hi><pb n="28"/><hi style="npdelimiter">не</hi> хотят употребить настоящих средств 1-го и 2-го, но и слышать не хотят о них. Вчера написал <choice original_editorial_correction="пись[мо]"><sic>пись</sic><corr>письмо</corr></choice> Черткову. Нынче хочу хоть несколько слов написать Хилкову.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
