<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_078_079_1896_02_13">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 13 февраля 1896 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1896 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">78-79</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1896-02-13"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="42f67701-104b-4b9e-928d-530318a4e320">
        <pb n="78"/>
      </p>
      <div n="v53_n91" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1896-02-13">
              <hi>[13 февраля.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="eced07db-97e0-4f9e-ae0b-f0ab16fb6198" rend="left"> Чуть не месяц не писал. Сегодня <hi>13 Февр. Москва. 96.</hi> Хотел ехать к <choice original_editorial_correction="Олсуф[ьевым]"><sic>Олсуф</sic><corr>Олсуфьевым</corr></choice>. <choice original_editorial_correction="С[оне]"><sic>С</sic><corr>Соне</corr></choice> было неприятно. Остался. Здесь очень суетно и отнимается много времени. Поздно сажусь за работу и от того мало пишу. Дописал кое-как 5 акт драмы и взялся за Воскресенье. Прошел 11 глав и понемногу подвигаюсь. Поправил письмо Crosby. Событие важное смерть Страхова, да еще нечто разговор <choice original_editorial_correction="Давыд[ова]"><sic>Давыд</sic><corr>Давыдова</corr></choice> с <choice original_editorial_correction="госуд[арем]"><sic>госуд</sic><corr>государем</corr></choice>. К стыду моему, это веселит меня. Статья Эртеля о том, что <choice original_editorial_correction="либеральн[ое]"><sic>либеральн</sic><corr>либеральное</corr></choice> поползновение полезно, и о том же письмо Шпильгагена задирают меня. Но нельзя, не следует писать — некогда. Письмо Сопоцько и Здеховского о православии и католичестве с другой стороны задирают меня, но едва ли напишу. А вот вчера было письмо от матери Гриневич о <choice original_editorial_correction="религиозн[ом]"><sic>религиозн</sic><corr>религиозном</corr></choice> воспитании детей. Это надо сделать. По крайней мере, надо положить все силы, чтобы сделать. Музыки очень много — бесполезно. Девочки — особенно <choice original_editorial_correction="М[аша]"><sic>М</sic><corr>Маша</corr></choice> — слабы. Как-то она выберется? Мало я их руковожу. Им нужно помогать. Мальчики чужды. В религиозном отношении я очень <hi style="opdelimiter">холоден</hi><pb n="79"/><hi style="npdelimiter">всё</hi> это время. Думал за это время. Многое забыл и не записал.</p>
        <p id="eced07db-97e0-4f9e-ae0b-f0ab16fb6198" style="left">1) Ах, кабы ни на минуту не забывать смерть, в <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> всякую минуту можешь соскользнуть. Коли бы помнить, что мы не стоим на ровной плоскости — (если думать, что стоим, тогда только представляется, что ушедший оборвался и сам боишься оборваться), а катимся, не переставая, сталкиваясь, обгоняя и будучи обгоняемы, туда за завесу, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> скрывает от нас уходящих и скроет нас от остающихся! Если помнить это всегда, то как легко и радостно жить и вместе катиться туда — <hi>по той же покатости</hi> — во власти того же Бога, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> были, во власти <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> мы теперь и будем после и всегда. Очень живо чувствовал это.</p>
        <p id="eced07db-97e0-4f9e-ae0b-f0ab16fb6198" style="left">2) Нет более убедительного доказательства существования Бога, как свойство души, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> мы можем переноситься в другие существа. Из этого свойства вытекает и любовь и разум. А и то и другое не в нас, а вне нас, и мы только совпадаем с ним. (Неясно.) —</p>
        <p id="eced07db-97e0-4f9e-ae0b-f0ab16fb6198" style="left">3) Возможность убить себя есть простор, данный людям. Бог не хотел рабов в этой жизни, а свободных работников. Если остаешься в этой жизни, то значит условия для тебя выгодны. А выгодны — работай. Если же уйдешь от условий здесь, убьешься, то там опять предложат тебе такие же. Так что уйти некуда. Хорошо бы написать историю того, что переживает в этой жизни тот, кто убил себя в предшествующей: как он, натыкаясь на те же требования, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> ему предлагались в той, приходит к сознанию, что надо исполнить. И в этой жизни понятливее других, помня данный урок.</p>
        <p id="eced07db-97e0-4f9e-ae0b-f0ab16fb6198" style="left">4) Как делается то, что умный образованный <choice original_editorial_correction="челов[ек]"><sic>челов</sic><corr>человек</corr></choice> верит в то, что бессмысленно? Человек думает то, что желает его сердце. И только если сердце его желает истины, он будет мыслить истину. Но если сердце его желает земных радостей, спокойствия, он будет мыслить о том, что даст ему земные радости или исполнение или еще что другое. А так как человеку несвойственно иметь земные радости и спокойствие, он будет мыслить ложно, а чтобы быть в состоянии мыслить ложно, он будет себя гипнотизировать. (Неясно, нехорошо.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
