<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_072_075_1895_12_07">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 7 декабря 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Дневник с28 октяября 1895 по 7 декабря 1897 г.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">72-75</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-12-07"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <div n="v53_n82" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1895-12-07">
              <hi><hi style="npdelimiter">7</hi> Декабря 95. Москва.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" rend="left"><pb n="72"/>Почти месяц не писал. За это время переехали в Москву. Слабость несколько прошла, и занимаюсь усердно, хотя и с малым успехом, изложением веры. Вчера написал статейку о сечении. Лег спать днем и только забылся, как будто толкнул кто, поднялся и стал думать о сечении и написал. За это время был в театре на репетициях <choice original_editorial_correction="Вл[асти]"><sic>Вл</sic><corr>Власти</corr></choice> Тьмы. Искусство, как началось с игры, так и продолжает быть игрушкой и преступной игрушкой взрослых. Это же подтвердила музыка, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> много слышал. Воздействия никакого. Напротив, отвлекает, если приписывать то неподобающее значение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> приписывается. Реализм, кроме того, ослабляет смысл.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">Мальчики всё нехороши, скрываются и тупы. Суллер отказался от <choice original_editorial_correction="воен[ной]"><sic>воен</sic><corr>военной</corr></choice><choice original_editorial_correction="слу[жбы]"><sic>слу</sic><corr>службы</corr></choice>. Я посетил его. <choice original_editorial_correction="Философ[ов]"><sic>Философ</sic><corr>Философов</corr></choice> умер. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> хорошо переносит свой критический период. Писал несколько ничтожных писем.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">Думал за это время много — по значению. Многое не могу разобрать и забыл.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">1) Я часто желал пострадать, желал гонения. Это значит, что я был ленив и не хотел работать, а чтоб другие за меня работали, мучая меня, а мне только терпеть.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">2) Ужасно то извращение разума, <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> для своих личных целей подвергают власти детей во время их воспитания. Царство сознательного матерьялизма объясняется только этим. Ребенку внушаются такие бессмыслицы, что потом матерьялистическая ограниченность, ложное понимание, не доведенное до своих обличающих неверность понимания выводов, представляется огромным приобретением разума.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">3) Записано: <hi>насилие освобождает</hi> и что-то было очень ясное и важное, и теперь совсем не помню что.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note78"><hi>Абзац редактора. Дальнейший текст, кончая словами:</hi> оборвать короче <hi>приписан 23 декабря, между строк. Надеясь, очевидно, вспомнить забытое, Толстой перед четвертой мыслью оставил место для вставки.</hi></note><hi>Вспомнил 23 Дек.</hi> Насилие соблазнительно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно освобождает от усилия внимания, от работы разума. Надо потрудиться развязать узел — оборвать <hi style="opdelimiter">короче.</hi></p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left"><pb n="73"/><hi style="npdelimiter">4)</hi> Обычное извращение разума, совершаемое насильственно навязанной верой таково, что человек довольствуется либо идолопоклонством, либо <choice original_editorial_correction="матерьялизм[ом]"><sic>матерьялизм</sic><corr>матерьялизмом</corr></choice>, что, в сущности, одно и то же. Вера в реальность нашего представления есть вера в идола и последствия те же — надо приносить ему жертвы.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">5) Я могу себе представить до такой степени перенесенное на жизнь духа сознание, что страдания тела встречаются радостно.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">6) Красивая женщина улыбается,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note79"><hi>Исправлено из:</hi> Женщины улыбаются</note> а мы думаем, что <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> они улыбаются, правда и хорошо то, что они говорят, когда улыбаются. А часто улыбка приправляет совсем гнилое.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">7) Воспитание. Стоит заняться воспитанием, чтобы увидать все свои прорехи. А увидав, начинаешь исправлять их. А исправление самого себя и есть наилучшее средство воспитания своих и чужих детей и больших людей.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">Сейчас читал письмо Шкарвана о том, что медицинская помощь не представляется ему добром, что продолжение многих пустых жизней на многие сотни лет гораздо меньше важно, чем самое слабое <hi>дутие</hi>, как он пишет (дуновение), на искру божеской любви в сердце другого. Вот в этом <hi>дутии</hi> и лежит всё искусство воспитания. А чтобы раздуть в других, надо раздуть в себе.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">8) Любить — значит желать того, чего желает любимый предмет. Желают предметы любви противуположного, и потому любить можно то, что желает одного и того же. Желает же одного и того же Бог. —</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">9) Человек, начиная жить, любит только себя и отделяет себя от других существ тем, что он любит не переставая то, что составляет его существо, но чем больше он живет сознательной жизнью, тем большее и большее количество существ он начинает любить, хотя и не такой прочной и неперестающей любовью, <choice original_editorial_correction="к[акой]"><sic>к</sic><corr>какой</corr></choice> он любит себя, но все-таки так, что он желает блага всему тому, что он любит, и радуется этому благу и страдает от зла, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> испытывают любимые им существа и <hi style="opdelimiter">соединяет</hi><pb n="74"/><hi style="npdelimiter">воедино</hi> всё то, что он любит. Так как жизнь есть любовь, то почему не предположить, что мое «я», то, что я считаю собою и люблю исключительной любовью, но было такое же соединение любимых мной предметов в прежней, как и то соединение этих предметов, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> я делаю теперь? То совершилось уже, а это совершается. Жизнь есть увеличение любви, расширение своих пределов, и это расширение совершается в разных жизнях. В теперешней жизни это расширение представляется мне в виде любви. Это расширение нужно для моей внутренней жизни, и оно же нужно для жизни этого мира. Но жизнь моя может проявляться не в одной этой форме, она проявляется в бесчисленном количестве форм. Мне видна только эта. А между тем движение жизни, понятное мне в этом мире увеличением любви во мне и единением существ любовью, в то же время производит и другое, одно или много, невидимые мною действия, как например я составляю 8 кубиков в картину на одной стороне их и не вижу других сторон составного куба, но на других сторонах составляются такие же правильные, невидимые мне картины. Всё это <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> очень ясно, когда пришло мне в голову, теперь же всё забылось, и вышла чепуха.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">10) Много думал о Боге, о сущности своей жизни и казалось, только сомневался и в том и в другом и поверял свои доводы, и потом, недавно, раз просто захотелось опереться на веру в Бога и в неистребимость своей души и к удивлению своему почувствовал такую твердую спокойную уверенность, <choice original_editorial_correction="к[акой]"><sic>к</sic><corr>какой</corr></choice> никогда прежде не чувствовал. Так что все сомнения и проверки очевидно не только не ослабили, но в огромной степени утвердили веру.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">11) Разум дан не на то, чтобы познать, что надо любить — этого он не покажет — а только на то, чтобы указать, чего <hi>не надо</hi> любить.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">12) Как во всяком мастерстве главное искусство не в том, чтобы правильно работать заново известные предметы, а в том, чтобы поправлять всегда неизбежные ошибки неправильной, испорченной работы, так и в деле жизни главная мудрость не в том, что делать сначала и как правильно вести жизнь, а в том, чтобы поправлять ошибки, освобождаться от заблуждений и <hi style="opdelimiter">соблазнов.</hi></p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left"><pb n="75"/><hi style="npdelimiter">13)</hi> Счастье есть удовлетворение требовании существа человека, живущего от рождения и до смерти только в этом мире; благо же есть удовлетворение требовании вечной сущности, живущей в человеке.</p>
        <p id="f9d6aa5c-194c-4a0b-802e-ad93e6e274e0" style="left">14) Сущность учения <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice> в том, чтобы человек узнал, кто он, чтобы он, как птица, не пользующаяся своими крыльями, бедствующая по зиме, понял, что он не смертное животное, зависящее от условий мира, а как птица, понявшая, что у нее есть крылья и поверившая в них, понял бы, что он, сам он, никогда не рождался и не умирал, а всегда есть и проходит в этом мире только одну из бесчисленных форм жизни для исполнения воли того, кто послал его в эту жизнь.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
