<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_118_119_1896_11_16">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 16 ноября 1896 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1896 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">118-119</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1896-11-16"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="b609abef-f6c7-45ac-8585-4cd52dbf38e6">
        <pb n="118"/>
      </p>
      <div n="v53_n138" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1896-11-16">
              <hi>16 Н. 1896. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="9431e632-bad7-47d5-b42b-7fd22a91970a" rend="left"> Утро. Всё так же плохо работается и от этого тяжело. Послезавтра еду в Москву, <choice original_editorial_correction="е[сли]"><sic>е</sic><corr>если</corr></choice><choice original_editorial_correction="Б[ог]"><sic>Б</sic><corr>Бог</corr></choice><choice original_editorial_correction="в[елит]"><sic>в</sic><corr>велит</corr></choice>. Лева с <choice original_editorial_correction="ж[еной]"><sic>ж</sic><corr>женой</corr></choice> уехали в <choice original_editorial_correction="Моск[ву]"><sic>Моск</sic><corr>Москву</corr></choice>, мне с ним к стыду моему тяжело. За это время <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> странное письмо от испанца Занини с <choice original_editorial_correction="предлож[ением]"><sic>предлож</sic><corr>предложением</corr></choice> 22,000 фр. на добрые дела. Ответил, что желаю употребить их на <choice original_editorial_correction="духоб[оров]"><sic>духоб</sic><corr>духоборов</corr></choice>. Что-то будет? Послал <choice original_editorial_correction="Кузм[инскому]"><sic>Кузм</sic><corr>Кузминскому</corr></choice> о Витте и <choice original_editorial_correction="Драгом[ирове]"><sic>Драгом</sic><corr>Драгомирове</corr></choice> и 3-го дня целое утро усердно писал <hi>опять о войне.</hi> Что-то выйдет?</p>
        <p id="9431e632-bad7-47d5-b42b-7fd22a91970a" style="left">Не переставая думаю об искусстве и об искушениях или соблазнах, затемняющих ум, и вижу, что к их разряду принадлежит искусство, но не знаю, как разъяснить. Очень, очень это занимает меня. Засыпаю и просыпаюсь с этой мыслью и до сих пор не пришел к решению. Записано за это время о Боге и о будущей жизни.</p>
        <p id="9431e632-bad7-47d5-b42b-7fd22a91970a" style="left">1) Говорят, Бога надо понимать как личность. В этом большое недоразумение: личность есть ограничение. Человек чувствует себя личностью только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он соприкасается с другими личностями. Если бы человек был один, он бы не был личность. Эти два понятия взаимно определяются: внешний мир, другие существа и личность. Не было бы мира других существ, человек не признавал, <choice original_editorial_correction="[не]"><sic/><corr>не</corr></choice> чувствовал бы себя личностью; не будь человек личность, он не признавал бы существования других существ. И потому человек среди мира немыслим иначе, как личность. Но как же про Бога сказать, что он личиость, что Бог личный? В этом корень антропоморфизма. Про Бога можно сказать только то, что говорил и Моисей и Магомет, что Он один, и то один не в том смысле, что нет другого или других богов, по отношению к Богу не может быть понятия числа, и потому нельзя даже сказать про Бога, что Он один (1) (в значении числа), а в том смысле, что Он одноцентренен, что он не понятие, а существо, то, что православные называют живой Бог в <choice><reg>противоположность</reg><orig>противуположность</orig></choice> Богу <choice original_editorial_correction="пантеистическо[му]"><sic>пантеистическо</sic><corr>пантеистическому</corr></choice>, т. е. высшего <hi style="opdelimiter">существа</hi><pb n="119"/><hi style="npdelimiter">духовного,</hi> живущего во всём. Он один в том смысле, что Он есть, как существо, к <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> можно обращаться, т. е. не то, что молиться, что есть отношение между мною, ограниченной личностью, и Богом непостижимым, по существом. Главная непостижимость для нас Бога состоит именно в том, что мы знаем Его как существо единое — не можем иначе знать Его и между тем единое существо, заполняющее собою всё, мы не можем понять. Если Бог не един, то Он расплывется, и Его нет. Если же Он един, то мы невольно представляем Его себе в виде личности, и тогда Он уже не высшее существо, не всё. А между тем для того, чтобы знать Бога и опираться на Него, нужно понимать Его наполняющим всё и вместе с тем единым.</p>
        <p id="9431e632-bad7-47d5-b42b-7fd22a91970a" style="left">2) Думал о том, как очевидно ошибочны наши представления о будущей жизни в телах, более или менее подобных нашим. Наши тела, такие, какими мы их знаем, суть не что иное, как произведение <choice original_editorial_correction="наш[их]"><sic>наш</sic><corr>наших</corr></choice> внешних 6 чувств. Как же может быть жизнь для того духовного существа, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> отделилось от тела, быть в той форме, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> определяет и производит это тело <choice original_editorial_correction="своим[и]"><sic>своим</sic><corr>своими</corr></choice><choice original_editorial_correction="чувства[ми]"><sic>чувства</sic><corr>чувствами</corr></choice>?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
