<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_108_111_1896_10_10">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 10 октября 1896 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1896 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">108-111</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1896-10-10"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="6021d779-2659-4c9c-b134-3154506df8e7">
        <pb n="108"/>
      </p>
      <div n="v53_n123" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1896-10-10">
              <hi>Нынче 10 Октября 96. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" rend="left"> Почти месяц не писал, а казалось, что только вчера. За это время, хотя в очень дурном виде, но окончил изложение веры. За это время были японцы с письмом от Кониси. Они, японцы, к христианству несравненно ближе, чем наши <choice original_editorial_correction="церковн[ые]"><sic>церковн</sic><corr>церковные</corr></choice> христиане. Очень я их полюбил. Лева слаб. С <choice original_editorial_correction="С[оней]"><sic>С</sic><corr>Соней</corr></choice> хорошо, хотя и слабо, но борюсь любовью. Хочу всё изложение веры писать сначала. Вчера хорошее письмо от Веригина Петра. Нынче всю ночь думал о смысле жизни и хотя есть и другое что записать, хочу записать это.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="center">—————</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Весь мир есть не что иное, как бесконечное пространство, наполненное бесконечно малыми бесцветными, беззвучно <choice original_editorial_correction="двигающими[ся]"><sic>двигающими</sic><corr>двигающимися</corr></choice> частицами материи. В сущности, даже и этого нет: я узнаю, что это частицы материи, только по их непроницаемости, непроницаемость же я могу знать только по своему чувству осязания и мускульному чувству. Если же бы у меня не было этого чувства, то я не знал бы и о непроницаемости и о материи. О движении тоже я, строго говоря, не имею права говорить, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, если бы у меня не было чувства зрения и опять мускульного чувства, я не знал бы ничего и об движении. Так что всё, что я имею право утверждать о внешнем мире, есть то, что что-то есть, что-то совершенно мне неизвестное, как это давно сказано и браминами, и Кантом, и Беркелеем. Есть какой-то предлог — какая-то песчинка, вызывающая раздражение в раковине улитки и произведшая жемчужину <hi style="opdelimiter">(sécrélion,</hi><pb n="109"/><hi style="npdelimiter">выделение</hi> улитки), весь наш внешний мир. Что же есть?<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note111"><hi>Зачеркнуто:</hi> Есть, допуская даже недопустимое — атомы бесцветные, беззвучные, носящиеся в пространстве, где разрежающиеся, где <choice original_editorial_correction="сжимающ[иеся]"><sic>сжимающ</sic><corr>сжимающиеся</corr></choice>, сталкивающиеся (беззвучно) и опять расходящиеся, и больше ничего. В этих атомах и солнце, и деревья, и звери, и камни, и я сам.</note></p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Есть я сам с своим представлением себя, солнца, деревьев, зверей, камней.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">&lt;Откуда же взялись эти: солнце, растенья, звери, камни, я сам с своим телом? Из моего представления, из того, во что я в своем представлении <choice original_editorial_correction="пр[е]образил"><sic>пробразил</sic><corr>преобразил</corr></choice> некоторых из этих бесцветных, беззвучных атомов. Что же такое мое представление? Мое представление — это <hi>я,</hi> то, что я называю собой. Стало быть, самое главное, самое важное, самое настоящее это то, что я называю собой.&gt; Но что ж такое то, что я называю собой? Есть ли это что-нибудь произвольное, от меня зависящее? Нет: это — что-то независящее от меня, предопределенное. Я не могу не быть собою и не иметь те представления, какие имею.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note112"><hi>Зач.:</hi> Стало быть это-то <hi>я</hi> с моим представлением и есть то, что я называю и считаю жизнью.</note> А именно то, что я включаю в себя малую часть этих движущихся атомов и считаю их собою, все же остальные атомы вижу в форме существ, более или менее подобных мне. Мир представляется мне весь состоящим из<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note113"><hi>Зач.:</hi> этих движущихся атомов, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> малая часть составляет меня, а большая, бесконечное количество таких атомов <choice original_editorial_correction="бесконечн[ого]"><sic>бесконечн</sic><corr>бесконечного</corr></choice><choice original_editorial_correction="пространст[ва]"><sic>пространст</sic><corr>пространства</corr></choice>, составляют весь мир, состоящий из</note> таких же существ, как я, или подобных мне.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Так что, &lt;включая известное число атомов в то, что я называю собою, я представляю себе это свое отдельное существо чем-то цельным, отдельным от всего мира и живущим среди таких же во времени и пространстве живущих существ, и это называю жизнью.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Жизнь — в этом выделении себя из всего остального. Выделение же это не имеет в себе ничего матерьяльного, несмотря на то, что оно выделяет, как будто, материю.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">
          <hi style="opdelimiter">(Чепуха.)</hi>
        </p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left"><pb n="110"/><hi style="npdelimiter">Всё,</hi> что живет, выделяет себя из всего остального. Только выделение это и есть жизнь. Не будь этого выделения — не будет ничего, кроме какой-то таинственной основы жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мы называем материей. Когда человек умирает, он перестает выделять себя из всего остального. Так что&gt; Запутался. А есть что сказать.... Постараюсь, когда буду в силах.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">——————————————————————————————————</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Продолжаю писать то, что имел сказать, о чем снилось всю ночь. Именно:</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">Люди думают, что жизнь их в теле, что из того, что происходит в теле: дыханья, питанья, <choice original_editorial_correction="кровообращен[ия]"><sic>кровообращен</sic><corr>кровообращения</corr></choice> и т. п. происходит жизнь. И это кажется несомненным: остановятся питание, дыхание, кровообращение и кончается жизнь. Но кончается ведь жизнь тела, жизнь в этом теле..... И действительно, если считать, что жизнь происходит от процессов тела и только в теле, то как только кончаются процессы тела, должна кончиться и жизнь. Но ведь это произвольное утверждение. Никто не доказал — и не может доказать, что жизнь только в теле и не может быть без тела. Утверждать это всё равно, что утверждать, что солнце зашло, что кончилось солнце. Надо прежде решить, что такое жизнь? То ли, что я вижу в других, как она начинается и прекращается, или то, что я знаю в себе. Если она то, что я знаю в себе, она только и есть, и потому она не может уничтожиться. То же, что в телах передо мной кончаются процессы, соединенные с жизнью во мне и других существах, показывает мне только то, что жизнь куда-то уходит из моих чувственных глаз. Уйти же, уничтожиться она никак не может, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> кроме нее ничего нет в мире. Вопрос, стало быть, <choice original_editorial_correction="мож[ет]"><sic>мож</sic><corr>может</corr></choice> быть в том: уничтожится ли, может ли уничтожиться моя жизнь? И уничтожение тела человека есть ли признак уничтожения его жизни? Для того, чтобы: ответить на этот вопрос, надо прежде всего решить, что такое жизнь. Жизнь есть сознание моей отдельности от других существ, существование других существ и тех пределов, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> отделяют меня от них. Жизнь моя не связана с моим телом. Может быть тело, но не быть сознания моей отдельности — как у спящего, у идиота, у зародыша, у припадочных. Правда, не может быть жизни без сознания тела; но это оттого, что жизнь есть сознание своей <hi style="opdelimiter">отдельности</hi><pb n="111"/><hi style="npdelimiter">и</hi> своих пределов. Сознание же своей отдельности и своих пределов совершается в нашей жизни в пространстве и времени, но может совершаться всяким другим образом, и потому уничтожение тела не есть признак уничтожения жизни.</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">———————————————————————————————————</p>
        <p id="1b0c319f-3158-4250-8e10-22c99879d8f0" style="left">(Неясно и не то.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
