<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_108_110_1909_08_01">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 1 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">108-110</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-08-01"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="e0166a57-45e1-48e7-bb55-3e17ae63d557">
        <pb n="108"/>
      </p>
      <div n="v57_n147" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-08-01">
              <hi>1 Августа.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="4f8d899f-8785-4b6e-aa5e-5cc17cba82b4" style="left">&lt;Ездил третьего дня в Колпну.&gt; Ошибся. Кажется, никуда не ездил. Вечером <choice original_editorial_correction="Бутур[лин]"><sic>Бутур</sic><corr>Бутурлин</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Голденвейз[ер]"><sic>Голденвейз</sic><corr>Голденвейзер</corr></choice>. Вчера переводил Конгресc и ездил верхом с Сашей. Вечером прочел вслух Речь <choice original_editorial_correction="конгр[ессу]"><sic>конгр</sic><corr>конгрессу</corr></choice> — нехорошо. Нынче поправил. Лучше. <choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> тяжело. Должно быть, даже наверное, сам виноват. Нынче лучше. Всё не раздумал план. Проводил Бутурлина. Много ходил. Теперь 4-й час. Кажется никуда не поеду, похожу. На душе гораздо лучше. Вчера хорошее письмо. (Да, забыл, вчера были ругательные письма за то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice><choice original_editorial_correction="С[офья]"><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[ндреевна]"><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice> отказала дать книги<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note146"><hi>Зач.:</hi> в Думу.</note>. И к стыду своему, мне было <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> больно.) Записать:</p>
        <p id="e92744be-64d3-400c-8319-b62a0f28bcbb" style="left">1) Несмотря на мое ясное понимание Бога не познаваемого, а только сознаваемого в себе, мне часто хочется Бога личного, такого, какому можно бы молиться. Это слабость, <hi style="opdelimiter">привычка</hi><pb n="109"/><hi style="npdelimiter">и</hi> вместе с тем естественное желание общения с Богом такого же, как общения с человеком, хотя этого-то и не может быть. Желание это естественно сильно. Для того же, чтобы удовлетворить ему, нужно верить, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> Он есть именно такой, каким бы я хотел, чтобы Он был, т. е. личным существом, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> я мог бы общаться не неразрывно внутренно, как это есть в действительности, а внешним общением, как с отдельным существом. Для того, чтобы мочь так общаться, нужно верить, что Он есть отдельное существо; а чтобы верить этому, надо доказательство. Доказательством таким может быть только чудо, показывающее и Его отделенность от меня, и Его существование, как отдельного от меня существа. И потому, чтобы верить в личного Бога, нужны чудеса. Чудес нет, надо верить в предания о чудесах или воображать себе чудеса. Это и делают так называемые верующие. Те же, <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> называют атеистами, требуют для веры в Бога также чудеса, но, будучи критически трезвы в мыслях, не верят в чудеса прошедшего, не видят чудес в настоящем и потому не верят в Бога, а верят только в то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> познается внешними чувствами.</p>
        <p id="907deb9e-dc9c-48fe-9124-c872875275eb" style="left">И те, и другие: верующие в Бога вследствие веры в чудеса и не верующие ни в какого Бога одинаково заблуждаются, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> одинаково не признают того единого, несомненного Бога, Бога в себе, Бога, требующего добра, Бога, выражаемого законом совести, по Иоанну — любовью. А не веря в этого Бога, не верят и в это проявление Его. И не имея несомненного основания нравственности, одни основывают ее на букве, другие на науке.</p>
        <p id="ac437561-dd46-43a1-b122-b6aab1be73bb" style="left">2) Как ни странно это кажется, самые твердые, непоколебимые убеждения, это самые поверхностные. Глубокие убеждения всегда подвижны.</p>
        <p id="6396aeab-9dda-4d95-9c7d-d7d6b87588bf" style="left">3) Как удивительно верно изречение Иоанна — Бог есть любовь, т. е. Бог есть то высшее, что есть в нас.</p>
        <p id="7d054fd6-c428-411c-8f27-517946acd7b8" style="left">4) Не понимают люди истину и придумывают странные софизмы для того, чтобы иметь возможность не принять ее, или для того, чтобы отстоять свое положение, или для того, чтобы не признать даром и вредно потраченным временем всю прежнюю <hi style="opdelimiter">деятельность.</hi></p>
        <p id="1e8c271b-8435-4e51-bbc1-4b50327a63b5" style="left"><pb n="110"/><hi style="npdelimiter">5)</hi> Пока живешь, не спрашивая: кто, что живет в тебе, живешь как животное. Но как только спросил себя и узнал в себе то, чем живешь, узнал в себе То, что живет во Всем, так познал и любовь и Бога.</p>
        <p id="a17676e5-f4c2-4d25-af18-eddfee8763aa" style="left">4-й час, пойду походить.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
