<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_005_006_1909_01_06">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 6 января 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">5-6</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-01-06"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="133ba433-e2d5-4e7b-a7e8-e5755dcb8c97">
        <pb n="5"/>
      </p>
      <div n="v57_n3" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-01-06">
              <hi>6 Янв. 1909</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="03d591e5-825f-4e98-a865-4e817bbd4b78" rend="left">. <hi>Я. П</hi>.</p>
        <p id="042b5f08-43c0-44ef-a9b5-e03a7270e7f0" style="left">Вчера показалось, что могу писать <choice original_editorial_correction="худ[ожественное]"><sic>худ</sic><corr>художественное</corr></choice>. Но не то. Нет охоты. Нынче совсем не могу. Да и не надо. Только бы над собой работать, приучать себя жить не для тела, не для славы людской, а для себя, настоящего себя, того, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> не родилось и не умирает, для Бога. Только освободись от ложной жизни, и будет настоящая. Испытывал это 4-го дня и хочу испытать сегодня.</p>
        <p id="19060117-4299-4ad0-8345-86e7021ba8c9" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note34"><hi>Абзацы редактора</hi>.</note>Третьего дня был настоящий интелигент, литератор Гершензон, будто бы с вопросами о моих <choice original_editorial_correction="метафиз[ических]"><sic>метафиз</sic><corr>метафизических</corr></choice> основах, в сущности же с затаенной (но явной) мыслью показать мне всю безосновность моей веры в любви. Долго он мямлил, но наконец ясно, определенно высказал следующее:</p>
        <p id="57834e71-702d-42c6-88ad-14eae93e0c40" style="left">«Почему думать, что то Начало, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое"><sic>кое</sic><corr>которое</corr></choice> создало жизнь и мир и ведет жизнь мира, предписало основой нравственности <hi>любовь?</hi>» И это он говорил после того, как я уже определенно высказал ему то, что под Богом я разумею Любовь, не могу понимать Бога иначе, как любовью. Оказалось, что для него уже решено, что есть <hi>кто-то</hi>, создавший и ведущий мир, и что надо, мол, ответить на вопрос, откуда взялся мир. И вот надо было внушить ему, воображавшему, что он покажет мне неосновательность моего мировоззрения, допускающего на веру без основания закон любви основным законом жизни, и выведет меня из моего заблуждения своим строго рационалистическим взглядом, — надо было внушить ему, что его взгляд <hi style="opdelimiter">самый</hi><pb n="6"/><hi style="npdelimiter">детский,</hi> основанный на принятом на веру положении о том, что есть Начало, сотворившее и ведущее, есть грубое суеверие, и что та любовь, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> он полагал, что я понимаю как предписание этого создавшего и ведущего начала, есть та самая единственная форма, в которой я могу понимать, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> мне открывается это начало. Надо было внушить ему, что, говоря о происхождении мира, он говорит о временном, тогда как, как бы ни понимать начало всего, оно вне времени и пространства, так как время и пространство есть только, вследствии <choice original_editorial_correction="наш[ей]"><sic>наш</sic><corr>нашей</corr></choice> ограниченности, неизбежная форма нашего восприятия явлений мира. Всё это я разъяснил ему, но он, разумеется, ничего не понял, а если мог понять, то постарался переврать, чтобы удержать свое установившееся и нужное не для души, а для мирских целей миросозерцание.</p>
        <p id="6a81cadd-397a-42dc-aba0-a04cbae316ed" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note35"><hi>Абзац редактора</hi>.</note>Вчера читал <choice original_editorial_correction="чертк[овск]ую"><sic>черткую</sic><corr>чертковскую</corr></choice> переписку с Эртелем. Опять та же самоуверенная, несерьезная интелигентная болтовня со стороны Эртеля и ясное, твердое понимание <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice>. —</p>
        <p id="bf485e5e-640b-4d77-8194-c5e5b0ee85cb" style="left">Одно, что вынес из этих двух впечатлений, это — сознание тщеты рассуждений. Ах, если бы только отвечать, когда спрашивают, и молчать, молчать. Если не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> противоречием бы написать о необходимости молчания, то написать бы теперь: <hi>Могу молчать</hi>. <hi>Не могу не молчать</hi>. Только бы жить перед Богом, только любовью. А вот сейчас писал о <choice original_editorial_correction="Герш[ензоне]"><sic>Герш</sic><corr>Гершензоне</corr></choice> без любви — гадко. Помоги, помоги... не могу назвать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
