<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_114_115_1909_08_12">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 12 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">114-115</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-08-12"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <div n="v57_n153" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-08-12">
              <hi>12 Авг.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="9251be26-237f-445f-b320-3275029ba39a" rend="left"><pb n="114"/>Встал <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> рано, совсем здоров. Вчера еще появилась моя статья почти полностью. Утром хорошо думал и дома и на прогулке. <choice original_editorial_correction="Немно[го]"><sic>Немно</sic><corr>Немного</corr></choice> читал Канта. Получил письма скорее неприятные. От социалиста <choice original_editorial_correction="Ант[онова]"><sic>Ант</sic><corr>Антонова</corr></choice> и Великанова. Зато и хорошие, трогающие меня очень. Набросал ответы. Слава Богу, отменил письмо об отдаче имущества, ― как бываешь слаб временами! Хорошо, что есть в молитве: радуйся, что тебя ругают. Вспомнишь ― и совсем другое чувство. Ложное осуждение ― да и истинное ― только загоняет в ту область, где есть общение только с Богом. И как легко, как хорошо! Кажется мне, что мне открылось нечто <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> важное. Сейчас запишу. Сначала неважное:</p>
        <p id="8f1be4cb-bd7d-4281-88ba-66c462624c2e" style="left">1) Раздражаешься, сердишься на себялюбие людей. А вдумайся ― и их можно только жалеть: они лишены величайшего, несравненного ни с чем блага сознания в себе того, что всегда свободно, всегда радостно, всегда вне времени и стеснений вещества.</p>
        <p id="a7b12841-05fd-4bdb-802f-10fb022311ec" style="left">2) Испытываю нынче, 12 <choice original_editorial_correction="Ав[густа]"><sic>Ав</sic><corr>Августа</corr></choice>, необычайное умиленно радостное, благодарное, любовное ко всем чувство. Неужели это от того, что <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> желчное состояние перед этим? И то хорошо. Всё уравновешивается, и всё благо. ― Говорят, нельзя насильно любить. Правда, что бывают такие телесные состояния (желчь), когда это особенно трудно. Но и в такие времена, если поставить свою жизнь в увеличении любви, по крайней мере не даешь ходу своей недоброте и борешься. Зато какая радость, когда, как теперь, и просто хочется всех любить, и знаешь, что в этом всё дело жизни. Любовь в квадрате. Никогда не испытывал такого радостного чувства, как нынче.</p>
        <p id="616451c0-b0d4-419d-9baf-075ce569bc3d" style="left">3) Теперь самое важное (таким мне кажется). Я сознаю себя Всем, вместе с тем отделенным от Всего. И жизнь моя (и всех существ) есть разрушение того, что отделяет.</p>
        <p id="cdc0f939-912b-49f1-9452-37bce8eb3d77" style="left">Тайна жизни моей, всякого человека, даже существа, в сознании отделенности в себе того, что по существу своему одно во Всем.</p>
        <p id="582b2ae1-1253-4eb7-87ce-d5e7a0866814" style="left">Для того, чтобы человек (и всякое существо) мог сознавать свою отделенность от Всего, нужно, чтобы он сознавал себя в движущемся веществе. Вещество без движения ничто, а <hi style="opdelimiter">также</hi><pb n="115"/><hi style="npdelimiter">и</hi> движение без вещества. Вещество можно представлять себе только в бесконечном пространстве и <choice original_editorial_correction="движен[ие]"><sic>движен</sic><corr>движение</corr></choice> только в <choice original_editorial_correction="бесконечн[ом]"><sic>бесконечн</sic><corr>бесконечном</corr></choice> времени. Бесконечность того и другого показывает их иллюзорность, воображаемость. Отделенность существ есть одно из проявлений. Чего? Зачем? Не дано знать. Человек знает только то, что он Всё и вместе с тем отдельное существо. Знает, что то чувство любви, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он сознает к<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note153"><hi>Написано</hi>: в</note> себе, а потом ко Всему, есть та единая основа, <choice original_editorial_correction="к[отор]ая"><sic>кая</sic><corr>которая</corr></choice> составляет его жизнь, отделенная от Всего.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
