<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_095_096_1909_07_14">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 14 июля 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">95-96</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-07-14"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="327720d2-8447-44c6-9be1-020d82e13d30">
        <pb n="95"/>
      </p>
      <div n="v57_n135" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-07-14">
              <hi>14 Июля.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="5f49c6c3-23ee-44e9-9990-2f1b3e1d977c" style="left">Встал слаб. Кое-что записал ночью. Опять всё утро занимался письмом О Науке. Всё еще не совсем кончил. Ездил с Оничкой в засеку. Очень приятно. Заснул. Встал <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> слабый. Соне хуже. Много думал — не важного, но хорошего, даже очень. Теперь 9-й час. Записать:</p>
        <p id="9c0ee595-34f8-497b-a736-3384a033099c" style="left">1) И самое главное: Не могу отделаться от заботы о <choice original_editorial_correction="сужд[ении]"><sic>сужд</sic><corr>суждении</corr></choice> людей. А как только есть эта забота, нет заботы о душе. Нынче несколько раз ловил себя на этом. И всякий раз, как только вспоминал, сознавал свой грех, думал о том, как бы только не переставая быть с Богом, т. е. любить всех, так сейчас и хорошо. Так <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> нынче утром с бабочкой с ребенком — просила на бедность, плачет, говоря, что несет последний расстегай продавать, и показывает узел с расстегаем, а ребеночек миленький, веселенький, хлопает ручонкой по узлу и смеется. И так мне хорошо, трогательно это было, и я так хорошо полюбил ее, и так свободно на душе стало. Другой раз на езде верхом тоже что-то неприятно стало от мысли о нелюбви ко мне людей, вспомнил то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я люблю их — и сейчас радостно. Тоже в слабой степени <choice original_editorial_correction="бы[ло]"><sic>бы</sic><corr>было</corr></choice>, когда вернулся — и 5 оборванных просителей. Вспомнил — и хорошо стало.</p>
        <p id="3f377f8a-f4ee-4ab4-98df-67ef039bc8a2" style="left">2) К Штокгольму: Начать с того, чтобы прочесть старые, а потом новые письма отказавшихся. Потом сказать, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> всё говорилось здесь <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> хорошо, но похоже на то, что мы, имея каждый ключ для отпора двери той палаты, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> хотим взойти, просим тех, кто спрятались от нас за непроницаемой дверью, отворить ее, а ключи не прилагаем к делу и учим этому и других. Главное, сказать, что корень всего — солдатство. Если мы берем и учим солдат убийству, то мы отрицаем всё то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> мы <choice original_editorial_correction="[можем]"><sic/><corr>можем</corr></choice> сказать в пользу мира. Надо сказать всю правду: Разве можно говорить о мире в столицах королей, <choice original_editorial_correction="императ[оров]"><sic>императ</sic><corr>императоров</corr></choice>, главных начальников <hi style="opdelimiter">войск,</hi><pb n="96"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="к[отор]ых"><sic>кых</sic><corr>которых</corr></choice></hi> мы уважаем так же, как французы уважают М-r de Paris.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note138"> [палача.]</note> Перестанем лгать — и нас сейчас выгонят отсюда. —</p>
        <p id="46e43671-bd23-4373-8923-07970989e1bc" style="left">Мы выражаем величайшее уважение начальникам солдатства, т. е. тех обманутых людей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> нужны не столько для внешних врагов, сколько для удержания в покорности тех, кого мы <choice original_editorial_correction="на[си]луем"><sic>налуем</sic><corr>насилуем</corr></choice>.</p>
        <p id="0d372812-58b5-4788-8bc4-1fed7a132f97" style="left">3) Мы познаем Бога в трех видах: а) в Нем самом, б) в самих себе и в) в ближних. Познавать Его в Нем самом значит познавать Его волю, чтобы исполнять ее. Познавать Его в самих себе значит познавать эту волю в любви. Познавать Его в ближнем значит любить ближнего, как самого себя.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
